<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchiffersReinhard"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/III</title>
						<author>Reinhard Schiffers</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/970105894</idno>
						<idno>https://d-nb.info/971355630</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1008/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 2. Mai 1961</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1961-05-02"><time type="start" when="14:45:00"/><time type="end" when="18:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">255.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP; VIII-001-1008/3.</p>
				<p>Zeit: 14.45 Uhr–18.30 Uhr. Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_div_SVP-1">
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> trägt den wesentlichen Inhalt des Steueränderungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN001" type="comment"><p>Steueränderungsgesetz 1961 – Drucksache III/2573 v. 4. 3. 1961. Vgl. 2. und 3. Beratung in Sten. Ber., 157. Sitzung am 3. 5. 1961, S. 8969–8973.</p></note></seg> vor. Es handele sich nicht um leichtfertige Wahlgeschenke, sondern um den Abschluß der Gesetzgebungsarbeit auf diesem Gebiet.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> erinnert daran, daß beschlossen worden sei, diese Gesetze<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN002" type="comment"><p>Durch das Steueränderungsgesetz wurden acht Gesetze und eine Verordnung geändert. Siehe Nr. 223 v. 8. 11. 1960, Anm. 19.</p></note></seg> nicht zu verabschieden, solange nicht mit den Ländern Abmachungen über die Entschädigung der finanzschwachen Gemeinden getroffen worden seien. Was die Grenze für den Freibetrag bei der Einkommensteuer anbelange, so solle man die Regierungsvorlage<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN003" type="comment"><p>Drucksache III/2573 v. 4. 3. 1961.</p></note></seg> wiederherstellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> widerspricht der Auffassung, daß beschlossen worden sei, erst nach einem Übereinkommen mit den Ländern das Gesetz zu machen. Im übrigen solle man auch daran denken, daß es ja noch zur Anrufung des Vermittlungsausschusses kommen könne.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN004" type="comment"><p>Es kam zur Anrufung des Vermittlungsausschusses. Vgl. dessen Mdl. Ber.: Drucksache III/2822 v. 9. 6. 1961.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlickJosef_1953-10-06">Schlick</name> setzt sich dafür ein, bei den Ausschußbeschlüssen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. Schriftl. Bericht des Finanzausschusses: Drucksache III/2706 v. 27. 4. 1961, zu Drucksache III/2706 v. 28. 4. 1961; Ber. des Haushaltsausschusses: Drucksache III/2719 v. 3. 5. 1961.</p></note></seg> zu bleiben; es müsse einmal etwas zur Entlastung des gewerblichen Steuerzahlers geschehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> bedauert, daß die Frage der Dauerzinsen keine Regelung gefunden habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> erwidert, diese Frage habe wegen des damit verbundenen weiteren Steuerausfalles diesmal nicht mitgeregelt werden können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) erklärt, daß eine Verlängerung der Vergünstigungen für die Vertriebenen nur erfolgen könne, wenn man dann auch die Kriegssachgeschädigten miteinbeziehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KruegerCaspar_1958-12-15">Krüger</name> führt aus, daß in diesem Punkt die Wiederherstellung der Regierungsvorlage notwendig sei, um mit den Zielen der Mittelstandspolitik konform zu bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> unterstützt diesen Standpunkt. Man solle die Regierungsvorlage nicht verschlechtern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> weist darauf hin, daß diese Vergünstigungen schon zweimal verlängert worden seien. Es sei jetzt nicht günstig, den ganzen Komplex zu regeln, dazu habe auch der kommende Bundestag noch Zeit.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) stellt daraufhin den Antrag, die Vergünstigungen auch auf die Kriegssachgeschädigten auszudehnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> regt an, diesen Punkt noch zurückzustellen und erst Informationen im Finanzministerium einzuholen, welche Auswirkungen das haben werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoldhagenWilhelm_1953-10-06">Goldhagen</name> regt an, für die Landarbeiter etwas Ähnliches zu schaffen wie die Bergbauprämien; das könne in der Form von Freibeträgen geschehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GluesingHermann_1949-09-07">Glüsing</name> erklärt dazu, daß die Finanzämter bei der Bewertung der ha-Erträge wegen der eingetretenen Entwertung von 1 200 auf 1 600 DM gegangen seien; dabei sei die Überschreitung der 40 000 DM-Grenze unberücksichtigt geblieben. Um den dadurch entstandenen Nachteil auszugleichen, müsse die Freigrenze auf 60 000 DM festgesetzt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> regt an, auch diese Frage noch einmal zur Prüfung zurückzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> bittet um Zurückstellung der Frage der Lohnfortzahlung im Krankheitsfalle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN006" type="comment"><p>Bei der Lohnfortzahlung im Krankheitsfall ging es zum einen um die Begrenzung der Steuerfreiheit für Zuschüsse des Betriebes an erkrankte Arbeiter, zum andern um die noch nicht beschlossene Neufassung des Lohnfortzahlungsgesetzes: Drucksache III/2478 v. 10. 1. 1961. Vgl. Sten. Ber., 157. Sitzung am 3. 5. 1961, S. 8970, 8981–8983.</p></note></seg> Im Sozialpolitischen Ausschuß habe Einmütigkeit bestanden, daß bei 100%iger Nettolohnfortzahlung der Arbeiter im Krankheitsfall nicht mehr verdienen solle, als wenn er arbeitet.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. Schriftl. Ber. des 20. Ausschusses: Drucksache III/2748 v. 27. 4. 1961.</p></note></seg> Durch die Beschlüsse des Finanzausschusses<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN008" type="comment"><p>Siehe Anm. 5.</p></note></seg> sei aber diese Forderung nicht erfüllt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt fest, daß auch dieser Punkt zurückgestellt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> regt an, das Inkrafttreten des Steuerfreibetrages für das zweite Kind vorzuverlegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> wendet ein, das sei praktisch nicht möglich.</p>
				<p>Bundesfamilienminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> wirft ein, daß die Tabellen doch in zwei Tagen ausgerechnet sein könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> weist auf die große Verwaltungsarbeit hin, die eine solche Regelung mit sich bringen würde. Es müsse bei dem 1. 1. 1962 bleiben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> trägt einen Antrag vor, nach dem Aufwendungen für die Pflege von Kunstbesitz steuerlich abgeschrieben werden können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: Schmitt.</p></note></seg> verweist darauf, das sei bereits nach § 33a EStG möglich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> erläutert noch einmal, um was es ihm bei diesem Antrag gehe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt fest, daß es Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> freisteht, diesen Antrag einzubringen.</p>
				<p>Zu folgenden Vorlagen erfolgt keine Aussprache:</p>
				<p>Beförderungsteuergesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN010" type="comment"><p>FDP-Entwurf f. ÄndG zum Beförderungssteuergesetz: Drucksache III/1520 v. 4. 1. 1960. Vgl. 2. und 3. Beratung in Sten. Ber., 157. Sitzung am 3. 5. 1961, S. 8973–9022.</p></note></seg>, Wohnungsbaugesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN011" type="comment"><p>CDU/CSU-Entwurf f. ÄndG zum 2. Wohnungsbaugesetz: Drucksache III/2543 v. 21. 2. 1961. Vgl. 2. und 3. Beratung in Sten. Ber., 158. Sitzung am 4. 5. 1961, S. 9146–9155.</p></note></seg>, Bundesseuchengesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN012" type="comment"><p>Reg.-Gesetzentwurf: Drucksache III/1888 v. 27. 5. 1960. Vgl. 2. und 3. Beratung in Sten. Ber., 157. Sitzung am 3. 5. 1960, S. 8974–8981.</p></note></seg>, Zollgesetz 1961.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN013" type="comment"><p>Reg.-Entwurf eines Zollgesetzes: Drucksache III/2201 v. 8. 11. 1960. Vgl. Sten. Ber., 2. und 3. Beratung, 157. Sitzung am 3. 5. 1960, S. 8973.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WillekeFriedrichWilhelm_1953-10-06">Willeke</name> berichtet zum Sozialhilfegesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN014" type="comment"><p>Reg.-Entwurf eines Bundessozialhilfegesetzes: Drucksache III/1799 v. 20. 4. 1960. Vgl. 2. u. 3. Beratung in Sten. Ber., 157. Sitzung am 3. 5. 1961, S. 9022–9049; 158. Sitzung am 4. 5. 1961, S. 9061–9089.</p></note></seg>, daß Innere Mission und Caritas dringend gebeten hätten, in § 10 Abs.4 und 5<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN015" type="comment"><p>§ 10 BSHG regelt das Verhältnis zur freien Wohlfahrtspflege. CDU und CSU erreichten die gesetzliche Festschreibung des Subsidiaritätsprinzips: Die private, freie, kirchliche Sozialhilfe steht vor der kommunalen und staatlichen. Vgl. ebd. und Krone, Tgb. 1945–1961, S. 502.</p></note></seg> ebenso in § 86<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN016" type="comment"><p>§ 86 BSHG unterstreicht ebenfalls den Gedanken der Subsidiarität dahingehend, daß vorhandene Einrichtungen anderer Träger, insbesondere der freien Wohlfahrtspflege, in Anspruch genommen werden sollen, bevor die Träger der Sozialhilfe eigene Einrichtungen schaffen.</p></note></seg> die Regierungsvorlage wieder herzustellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> führt aus, daß es um dieses Gesetz einen harten Kampf geben werde. Wo die freien Wohlfahrtsverbände etwas leisten können, solle der Staat nicht eingreifen. Dieses Prinzip sei gesund. In dieser Grundsatzfrage müsse sich die Fraktion einig sein. Das sei um so leichter möglich, als beide Kirchen durch ihre Wohlfahrtsorganisationen die vorgeschlagenen Formulierungen begrüßt hätten. Diese Prinzipien müßten gegen die Liberalen und Sozialisten durchgesetzt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> verweist zur Frage der Altershilfe für die Landwirtschaft auf die Schwierigkeiten, die bei § 4<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN017" type="comment"><p>Streitpunkt war die Höhe des Altersgeldes für Landwirte. Abweichend vom Reg.-Entwurf für eine Novellierung der Altershilferegelung: Drucksache III/1110 v. 21. 5. 1959 sah die vom Ausschuß für Sozialpolitik erarbeitete Fassung: Drucksache III/2695 v. 21. 4. 1961 vor, das Altersgeld für verheiratete Berechtigte von 60 auf 72 DM und für unverheiratete Berechtigte von 40 auf 48 DM monatlich zu erhöhen. Vgl. ebd., S. 3, 10.</p></note></seg> auftreten würden. Hier sei namentliche Abstimmung zu erwarten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN018" type="comment"><p>§ 4 Abs.1 wurde in namentlicher Abstimmung in der von der CDU/CSU beantragten abgeänderten Fassung angenommen: »(1) Das Altersgeld beträgt für den verheirateten Berechtigten 60 Deutsche Mark, für den unverheirateten Berechtigten 40 Deutsche Mark monatlich.« Vgl. Sten. Ber., 158. Sitzung am 4. 5. 1961, S. 9098, 9186 mit Umdruck 859 (neu).</p></note></seg> Wenn es aber nicht gelinge, hier die Regierungsvorlage wiederherzustellen, so könne man die anderen Anträge auch nicht durchziehen. Er erläutert dann die vorgesehene Regelung im einzelnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> erklärt, wie es zu den einzelnen Beschlüssen gekommen ist und bittet die Fraktion, diesen Formulierungen zuzustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dankt hier dafür, daß man bei diesem Gesetz politischen Gedanken im Interesse der Bauern Rechnung getragen habe. Bei der Vorlage handele es sich um ein Stück des gesamten Kompromisses. Es sei zu begrüßen, daß die Fraktion in dieser Sache ziemlich einig sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuntscherErnst_1949-09-07">Kuntscher</name> trägt zum Bundesvertriebenengesetz vor, daß die SPD verlangt habe, daß das Notaufnahmeverfahren wegfallen und zu einem Registrierungsverfahren umgestaltet werden solle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN019" type="comment"><p>SPD-FDP-Entwurf f. ÄndG zum Bundesvertriebenengesetz: Drucksache III/1633 v. 18. 2. 1960.</p></note></seg> Man habe sich auf eine neue Formulierung geeinigt, durch die die Erlangung des Flüchtlingsausweises »C« erleichtert werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN020" type="comment"><p>Vgl. Schriftl. Ber. des Ausschusses für Heimatvertriebene: Drucksache III/2849 (neu) v. 15. 6. 1961.</p></note></seg> Man solle diesem Antrag folgen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> weist darauf hin, daß die Fraktion diese Bestimmung allein durchsetzen müsse<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN021" type="comment"><p>Der Entwurf eines 4. ÄndG zum Bundesvertriebenengesetz wurde mit den Änderungen gem. Ausschußantrag angenommen. Vgl. Sten. Ber., 163. Sitzung am 16. 6. 1961, S. 9437.</p></note></seg> und stellt fest, daß sich in der Fraktion keine Gegenstimme erhebt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraftWaldemar_1953-10-06">Kraft</name> macht darauf aufmerksam, daß die CDU/CSU auch die 14. Novelle zum LAG<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN022" type="comment"><p>Vgl. Reg.-Entwurf: Drucksache III/2256 v. 30. 11. 1960.</p></note></seg> allein durchbringen müsse.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN023" type="comment"><p>Zur Annahme mit den Änderungen gem. Ausschußantrag vgl. Sten. Ber., 158. Sitzung am 4. 5. 1961, S. 9146.</p></note></seg> Vom Haushaltsausschuß her sei ein Antrag auf Streichung des § 8 Feststellungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN024" type="comment"><p>Gesetz über die Feststellung von Vertreibungsschäden und Kriegssachschäden (Feststellungsgesetz). Vom 21. 4. 1952 (BGBl. I, S. 237). Vgl. Schillinger, Lastenausgleich 1945–1952, S. 253–263, et passim.</p></note></seg> zu erwarten. Im Vorstand habe man sich geeinigt, diese als bedenklich anzusehende Fassung dadurch zu mildern, daß man an Stelle des 30. 6. 1943 den 31. 12. 1944 vorsehe; dieser Änderung habe der Bundesfinanzminister zugestimmt, so daß die Sache als Fraktionsantrag eingebracht werden könne.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN025" type="comment"><p>Vgl. Änderungsantrag der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraftWaldemar_1953-10-06">Kraft</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KruegerHans_1957-10-15">Krüger</name> (Olpe), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuntscherErnst_1949-09-07">Kuntscher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name> und Fraktion der CDU/CSU zur 2. Beratung des 14. LAG, Ziffer 3. Zur Annahme des Antrags vgl. Sten. Ber., 158. Sitzung am 4. 5. 1961, S. 9143, 9193 (Umdruck 898).</p></note></seg> Weiter solle die Fraktion einen Antrag einbringen, die Unterhaltshilfe auf 155 DM zu erhöhen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN026" type="comment"><p>Gemeint ist Ziffer 1 des zuvor genannten Änderungsantrags. Zu seiner Annahme siehe ebd., S. 9138.</p></note></seg>, alle anderen Anträge solle man aber ablehnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> stellt fest, daß die Fraktion diesen Vorschlägen zustimmt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> referiert über das Zweite Wohnungsbaugesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN027" type="comment"><p>Siehe Anm. 11.</p></note></seg> Besonders behandelt er das Thema der verlorenen Baukostenzuschüsse. Es bestehe zwar die Möglichkeit des Verbotes der verlorenen Baukostenzuschüsse, man werde damit aber nur wenig Wirkung erzielen. Besser sei es, eine Art Bestandsschutz für die Zuschüsse zu geben. Diese Regelung knüpfe auch an die Rechtsprechung des BGH an. Für die zurückliegende Zeit solle keine Regelung getroffen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> stellt fest, daß das Wort zu diesem Thema nicht gewünscht wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EichelbaumErnstTheodor_1957-10-15">Eichelbaum</name> berichtet, daß hinsichtlich der vom Haushaltsausschuß bereitgestellten 180 Millionen DM für die Haushaltshilfe<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN028" type="comment"><p>Vorausgegangen waren die Mdl. Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GotteslebenLeo_1957-10-15">Gottesleben</name> (CDU) betr. Steuerabzug für die Beschäftigung von Haushaltsgehilfinnen durch kinderreiche Familien und die Mdl. Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GotteslebenLeo_1957-10-15">Gottesleben</name> betr. Höchstbetrag des Steuerabzuges für Hausgehilfinnen, beide Drucksache III/2422 v. 20. 1. 1961. Vgl. die Antwort in Sten. Ber., 140. Sitzung am 25. 1. 1960, S. 7946 f.</p></note></seg> noch keine völlige Einigung besteht. Die Sache werde aber noch abgeklärt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt fest, daß eine Aussprache nicht gewünscht wird.</p>
				<p>Staatssekretär Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HettlageKarlMaria">Hettlage</name> (BMF) erläutert zu den zurückgestellten Themen, daß man auf die Anrechnungen hinsichtlich Steuervergünstigungen für das zweite Kind<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN029" type="comment"><p>Hier war zunächst die Heraufsetzung des Freibetrages für das erste Kind im Gespräch. Vgl. Sten. Ber., 157. Sitzung am 3. 5. 1961, S. 9017.</p></note></seg> und der Landarbeiterprämie<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN030" type="comment"><p>Zur Debatte über die Wiedereinführung des Landarbeiter-Freibetrages vgl. ebd., S. 8994, 9021 f.</p></note></seg> nicht eingehen könne. Diese Fragen müßten noch gründlicher geprüft werden. Auch hinsichtlich des Antrages Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN031" type="comment"><p>Unter diesem Namen nicht ermittelt. Vermutlich der Entschließungsantrag der CDU/CSU, der die Bundesregierung ersuchte, alsbald Verhandlungen mit den Länderregierungen aufzunehmen zwecks Wiedereinführung eines Landarbeiter-Freibetrages. Vgl. ebd., S. 9059 (Umdruck 897).</p></note></seg> sei festzustellen, daß die vorhandene Regelung ausreiche.</p>
				<p>Hinsichtlich der § § 7 c und e, und 10 EStG sei es bedenklich, wenn man den Personenkreis ausdehne, indem man die Kriegssachgeschädigten einbeziehe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN032" type="comment"><p>Zur Frage der steuerlichen Gleichstellung mit den Vertriebenen vgl. ebd., S. 8986–8989.</p></note></seg> Es entstünden Abgrenzungsschwierigkeiten und ein bedeutender finanzieller Ausfall, bei dem auch die Länder mitzureden hätten; deshalb solle man wie vorgesehen, die Vergünstigungen bis zum 31. 12. 1963 verlängern und keine Erweiterungen vornehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> tritt nach diesen Ausführungen dafür ein, das vorliegende Gesetz nun nicht mit Sonderwünschen zu belasten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoldhagenWilhelm_1953-10-06">Goldhagen</name> setzt sich noch einmal für die Landarbeiterprämie ein, erläutert, daß diese nach dem Zusammenbruch gestrichen worden sei, nachdem sie 1942 schon eingeführt gewesen sei, und daß sie wegen der Situation der Landwirtschaft notwendig sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> führt aus, daß für die Lage der Landwirtschaft volles Verständnis vorhanden sei; eine solche Sache werfe aber die ganze Konzeption des Gesetzes um. Er wolle anregen, dieses Problem in Form einer Entschließung anzusprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FreyMartin_1949-09-07">Frey</name> trägt einen Entschließungsantrag zu den Freigrenzen in der Landwirtschaft vor und weist darauf hin, daß es sich dabei nur um eine Berichtigung handele, die keine Ausgaben verursache.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) erklärt sich bereit, einem solchen Entschließungsantrag zuzustimmen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN033" type="comment"><p>Siehe Anm. 30.</p></note></seg>, wenn er entsprechend weich gefaßt werde. Von einem Entwertungsfaktor dürfe darin in keinem Falle die Rede sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> spricht sich für die Entschließungsanträge aus, wenn sie keine Zahlen enthalten und allgemein gehalten seien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> spricht sich für die Verlängerung der Steuervorzüge für die Vertriebenen aus. Man könne hier nicht von Wettbewerbsgleichheit sprechen. Das Durchschnittseigenkapital des Vertriebenenbetriebes betrage 14%, das der einheimischen Betriebe 46%. In den Herkunftsländern hätten die Vertriebenen 32% Selbständiges gehabt, jetzt hätten sie 11%. Es könne nicht Anliegen der Fraktion sein, eine Proletarisierung zu fördern und die verschiedenen Ansätze für einen neuen Mittelstand zu zerschlagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) bezeichnet es als nicht zumutbar, jetzt einer weiteren Verlängerung dieser Vorschriften zuzustimmen, ohne daß auch die Kriegssachgeschädigten einbezogen würden. Diese Frage müsse nach den Wahlen im Finanzausschuß sachlich behandelt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> tritt dafür ein, entsprechend der Regierungsvorlage die Verlängerung zu beschließen. Er stellt fest, daß die Mehrheit der Fraktion diese Meinung teilt. Ein erneuter Antrag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, die Kriegsgeschädigten einzubeziehen, wird mit Mehrheit abgelehnt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> teilt mit, daß über die Frage der Lohnfortzahlung noch Besprechungen im Gange seien. Die Sache würde jedenfalls geklärt auf dem Grundsatz, daß im Krankheitsfalle nicht mehr verdient werden dürfe als bei Arbeit.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt fest, daß man auf dieser Basis im Prinzip einig sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LindenbergHeinrich_1953-10-06">Lindenberg</name> teilt mit, daß die Wirtschaftsprüferordnung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN034" type="comment"><p>Reg.-Entwurf für eine Wirtschaftsprüferordnung: Drucksache III/201 in Verbindung mit Reg.-Entwurf für eine Buchprüferordnung: Drucksache III/202, beide vom 13. 2. 1958. Vgl. 2. und 3. Beratung in Sten. Ber., 158. Sitzung am 4. 5. 1961, S. 9114 f.</p></note></seg> fast ohne Debatte verabschiedet werden könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> weist darauf hin, daß es nach den Ausschußbeschlüssen nun einen »Wirtschaftsberater« gebe, den es bisher nicht gegeben habe. Diesen Titel solle man nicht zulassen, da er eine Benachteiligung der anderen Berufsgruppen darstelle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) verweist darauf, daß es den »Wirtschaftsberater« auch bis jetzt schon gegeben habe, nämlich in Rheinland-Pfalz, Berlin und in Sonderwirkung des OLG-Urteils in Nordrhein-Westfalen. Man solle bei den Ausschußbeschlüssen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN035" type="comment"><p>Vgl. Schriftl. Ber. des Wirtschaftsausschusses, Nachtrag zu Drucksache III/2565 v. 20. 4. 1961, S. 2; zu Drucksache III/2565 v. 28. 4. 1961, S. 8.</p></note></seg> bleiben.</p>
				<p>Zu der Klärung dieser Frage kommt es nicht mehr.</p>
				<p>Ohne Aussprache werden Getreidegesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN036" type="comment"><p>Entwurf für Getreidegesetz 1961/62: Drucksache III/2639 v. 5. 4. 1961. Vgl. 2. und 3. Beratung in Sten. Ber., 158. Sitzung am 4. 5. 1961, S. 9155 f.</p></note></seg> und NATO-Truppenstatut<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN037" type="comment"><p>Entwurf für Gesetz zum NATO-Truppenstatut und zu den Zusatzvereinbarungen: Drucksache III/2146 v. 20. 10. 1960. Vgl. 2. und 3. Beratung, ebd., S. 6156–6159.</p></note></seg> gebilligt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erklärt zum Beweissicherungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN038" type="comment"><p>Siehe Nr. 254 vom selben Tag.</p></note></seg>, daß man den Flüchtlingen wenigstens ein Papier geben solle, aus dem hervorgeht, daß sie in der Zone Besitz gehabt haben. Man könne die Flüchtlinge nicht mit den Heimatvertriebenen gleichstellen, weil es sich dabei um die Zone handele und die Frage der Wiedervereinigung eine elementare Frage darstelle. Deshalb könne keine Entschädigung gewährt werden. Aber es solle gesichert werden, was den Flüchtlingen gehört hat. Auf dieser Grundlage werde noch nach einer endgültigen Formel gesucht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> teilt mit, daß das Tarifvertragsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN039" type="comment"><p>FDP-Entwurf f. ÄndG zum Tarifvertragsgesetz: Drucksache III/1563 v. 20. 1. 1960. Vgl. 2. und 3. Beratung ebd., S. 9174–9176.</p></note></seg> in zweiter Lesung in allen Paragraphen abgelehnt werden müsse.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN040" type="comment"><p>Zur Ablehnung des Gesetzentwurfs, durch den eine Mehrheit u. a. die Vertragsfreiheit der Tarifpartner gefährdet sah, vgl. ebd., S. 9176.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> bemerkt, daß leider das Problem der Zwangsschlichtung nicht in genügender Weise aufgegriffen worden sei. Im Augenblick müsse man dem Vorschlag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> sicher folgen, aber man solle nicht einfach den ganzen Gedanken vom Tische wischen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> antwortet auf diese Bemerkung mit dem Hinweis, daß die Bundesregierung seit ihrem Bestehen immer den Standpunkt vertreten habe, daß man sich mit einer staatlichen Zwangsschlichtung nicht einverstanden erklären könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> (Wasserburg) verweist zum Milch- und Fettgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1961-05-02-t1445_EP_FN041" type="comment"><p>CDU/CSU-Entwurf f. 3. ÄndG zum Milch- und Fettgesetz: Drucksache III/2717 v. 2. 5. 1961. Vgl. 1. Beratung in Sten. Ber., ebd., S. 9183.</p></note></seg> auf den Wunsch, durch die vorgesehene Gesetzesergänzung die entstandene große Rechtsunsicherheit zu beseitigen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
