<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchiffersReinhard"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/III</title>
						<author>Reinhard Schiffers</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/970105894</idno>
						<idno>https://d-nb.info/971355630</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1008/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 7. April 1959</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1959-04-07">
					<time type="start" when="14:50:00"/>
					<time type="end" when="16:05:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">03</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_div_SVP-1">A. Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> als Kandidat für das Amt des Bundespräsidenten. – <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> zur Tagesordnung des Plenums. – Bericht von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> über eine Besprechung beim Bundestagspräsidenten. – Aussprache zum Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasners</name>. – <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> über den Stand der Haushaltsberatungen. – <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>zur Kontroverse Arbeitsminister/ <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> über die Kriegsopferversorgung. – <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> zu neuen Bundesbauten.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> begrüßt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KramelAngelo_1953-10-06">Kramel</name>, der nach langer Krankheit wieder genesen ist und beglückwünscht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name> zur Feier der goldenen Hochzeit. Sodann teilt er den Entschluß der heutigen Konferenz<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN001" type="comment">
							<p>Komitee der CDU/CSU zur Vorbereitung der Bundespräsidentenwahl gemäß Beschluß der Bundesvorstandssitzung vom 11. März 1959; ihm gehörten von der CDU an: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> vom Bundesvorstand, der Vorsitzende der CDU/CSU-Fraktion und seine Stellvertreter, die Landesvorsitzenden, die Landtagsfraktionsvorsitzenden und die Ministerpräsidenten. Die Sitzung des informellen Findungsausschusses begann um 10 Uhr. 53 der 63 Eingeladenen waren anwesend. Vgl. Sten. Niederschrift der Besprechung im Bestand CDU-Bundesparteivorstand (ACDP 062/1), Auszug in: Adenauer, Erinnerungen 1955–1959, S. 500–508; Wagner, Bundespräsidentenwahl, S. 31 f.</p>
						</note>
					</seg> zur Nennung des Bundeskanzlers als Kandidaten für das Amt des Bundespräsidenten mit.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN002" type="comment">
							<p>Zur Kandidatur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> für das Präsidentenamt und zu den Beweggründen für seinen die Zeitgenossen überraschenden Entschluß siehe Nr. 126 v. 26. 5. 1959 (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> selbst). Vgl. im Rückblick Adenauer, Erinnerungen 1955–1959, S. 499–508, 512–514; Köhler, Adenauer, S. 1025–1049; Krone, Tgb. 1945–1961, S. 348 f.; Schwarz, Adenauer 1952–1967, S. 502–526; Wagner, Bundespräsidentenwahl, S. 29–33.</p>
						</note>
					</seg> Die Konferenz von 64 Damen und Herren sei sich der vollen Tragweite dieses Vorschlages bewußt. Der Kanzler habe zunächst einen Rückblick, einen Ausblick und eine Würdigung des Amtes und des Trägers dieses Amtes des Bundespräsidenten gegeben. Nach einem kurzen Gespräch über Namen sei die Sitzung unterbrochen und in Einzelgespräche aufgelöst worden, bis plötzlich die allgemeine Überzeugung durchdrang, das Beste sei die Bitte an den Kanzler, dieses Amt anzunehmen. Der Bundeskanzler selber habe diese Frage seit mehreren Tagen überlegt, sie aber zuerst leidenschaftlich abgelehnt, da ihm die Durchführung bestimmter Aufgaben des Bundeskanzlers wichtiger erschien. Mit dem Beschluß der Konferenz wird diesem Amt eine Bedeutung gegeben, die weit über die aller anderen hinausgeht. Zwei Momente waren dafür maßgebend: Der Kanzler ist selbst überzeugt, daß die deutsche Politik in ihrer Linienführung fortgesetzt werden muß. Wie dies auch späterhin gewährleistet werden kann, muß schon ein Bundeskanzler und Parteivorsitzender überlegen. Dazu muß auch weiterhin seine persönliche Mitbestimmung gesichert sein. Für uns als Partei bedeutet dieser Entschluß ein Opfer, für unser Volk und den Staat dagegen einen Gewinn. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat sich noch Bedenkzeit ausgebeten.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN003" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> hatte die zu diesem Zeitpunkt noch andauernde Sitzung des Findungsausschusses verlassen, um die Fraktion zu unterrichten. Als er seinen Bericht gab, mußte er noch hinzufügen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> habe sich noch nicht entschlossen, sondern um Bedenkzeit gebeten. Als die Fraktion um 16.05 Uhr auseinanderging, war die Entscheidung gefallen. Vgl. Wagner, Bundespräsidentenwahl, S. 32.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeverkuehnPaul_1953-10-06">Leverkuehn</name> erinnerte an die Debatte um die Person von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und stellt kategorisch fest, daß man Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> als Bundeskanzler noch weniger entbehren könne. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erwidert, daß gerade dies der Grund für des Kanzlers Bedenkzeit sei, daß aber entscheidend die Sicherung unserer Politik in der Zukunft sein müsse.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> teilt zur Tagesordnung mit, man wolle versuchen, in dieser Woche nur am Mittwoch zu tagen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN004" type="comment">
							<p>Vgl. Sten. Ber., 68. Sitzung am 8. 4. 1959, S. 3583–3641.</p>
						</note>
					</seg> und dabei den Gesetzentwurf der FDP über Handwerkerversicherung<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN005" type="comment">
							<p>Drucksache III/634 v. 7. 11. 1958. Vgl. ebd., S. 3595–3600.</p>
						</note>
					</seg>, den Bericht über die Lage der Mittelschichten<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN006" type="comment">
							<p>SPD-Antrag: Drucksache III/712 v. 5. 12. 1958. Vgl. ebd., S. 3600–3623.</p>
						</note>
					</seg> und vielleicht eine Debatte über die Musterung des Jahrgangs 22<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN007" type="comment">
							<p>SPD-Antrag: Drucksache III/868 v. 18. 2. 1959. Vgl. ebd., S. 3629–3635.</p>
						</note>
					</seg> abzuwickeln. Die Frage einer außenpolitischen Debatte sei zur Stunde noch Gegenstand der Beratung der SPD-Fraktion.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN008" type="comment">
							<p>Vgl. Hölscher, SPD-Fraktion 1957–1961, S. 245–250. Die Fraktion stimmte mehrheitlich dafür (54:47), eine außenpolitische Debatte erst nach dem 11. 5. 1959, d.h. nach dem Beginn der Genfer Außenministerkonferenz, abzuhalten. Vgl. ebd., S. 250.</p>
						</note>
					</seg> Wir selbst halten sie für abträglich, würden uns aber stellen und dann mit aller Deutlichkeit sprechen. Parteipolitisch könnte es uns nur erwünscht sein. Andernfalls wird versucht, in der letzten Aprilwoche die 2. Lesung des Haushalts durchzuführen. Ersatzthemen wären die Große Anfrage Wirtschaftskonzentration<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN009" type="comment">
							<p>Große CDU/CSU-DP-Anfrage: Drucksache III/702 v. 4. 12. 1958.</p>
						</note>
					</seg> und Todesstrafe.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN010" type="comment">
							<p>DP-Entwurf für ÄndG zum StGB: Drucksache III/391 v. 14. 5. 1958.</p>
						</note>
					</seg> Letztere sei umstritten. Der Rechtsausschuß begrüßt sie, ein Ausweichen durch Verweigerung der Ausschußüberweisung wäre nicht ratsam. Nächste Woche und im Mai sollen keine Plenarsitzungen sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> berichtet über eine Besprechung beim Bundestagspräsidenten. Im Einvernehmen mit der Regierung legt die Fraktion Wert darauf, daß eine Reise einer Bundestagsabordnung nach Moskau<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN011" type="comment">
							<p>Zu der sowjetischen Einladung siehe Nr. 57 v. 21. 4. 1958, TOP 7.</p>
						</note>
					</seg> nicht vor der Außenministerkonferenz stattfinden soll. Hierbei steht die Fraktion allein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name>: In der Aussprache zum Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasners</name> betont Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name>, daß keine Vermengung zwischen der Großen Anfrage der Fraktion zur Konzentration in der Wirtschaft<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN012" type="comment">
							<p>Siehe Anm. 9.</p>
						</note>
					</seg> und dem Wunsche der SPD auf Festlegung der Regierung auf Maßnahmen gegen Machtkonzentrationen in der Wirtschaft<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN013" type="comment">
							<p>SPD-Antrag betr. Maßnahmen zur Verhinderung des Mißbrauchs wirtschaftlicher Macht: Drucksache III/1279 v. 13. 10. 1959.</p>
						</note>
					</seg> Platz greifen darf.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN014" type="comment">
							<p>Über die Große CDU/CSU-DP-Anfrage und den SPD-Antrag wurde zusammen am 15. 10. 1959 beraten. Vgl. Sten. Ber., 82. Sitzung, S. 4419–4473.</p>
						</note>
					</seg> Wir wollen uns auf Mittelschichten beschränken, die Regierung will in ihrem Bericht – ähnlich dem Grünen Bericht – entsprechende Vorschläge machen. Dazu muß sie u.U. umfangreiche statistische Erhebungen durchführen, wozu sie vielleicht sogar ein Bundesgesetz braucht: Ausschuß für Mittelstandsfragen und Wirtschaftsausschuß. Als Sprecher halten sich bereit: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IllerhausJoseph_1953-10-06">Illerhaus</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> und eventuell Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN015" type="comment">
							<p>Für die CDU/CSU sprachen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiebaeckerHermann_1957-10-15">Diebäcker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> (Mönchengladbach), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> und Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>. Vgl. in dieser Reihenfolge ebd., S. 4419–4425, et passim.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zur Handwerkerversicherung wurden in einer der letzten Fraktionssitzungen Grundsätze beschlossen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN016" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 95 v. 10. 12. 1958, TOP 4.</p>
						</note>
					</seg>, die vom Arbeitsministerium inzwischen in Paragraphen gekleidet wurden. Sie sollen heute um 16 Uhr durchgesprochen und dann der Fraktion vorgelegt werden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN017" type="comment">
							<p>Reg.-Gesetzentwurf, eingebracht als CDU/CSU-Gesetzentwurf – HVG: Drucksache III/993 v. 10. 4. 1959.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Der Entwurf »Volksverhetzung«<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN018" type="comment">
							<p>Reg.-Gesetzentwurf gegen Volksverhetzung: Drucksache III/918 v. 5. 3. 1959.</p>
						</note>
					</seg> wird kurz begründet, dann soll der Präsident im Namen der Fraktionen eine Erklärung abgeben.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN019" type="comment">
							<p>In der 1. Beratung sprachen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstWilhelm_1957-10-15">Probst</name> (Freiburg) (DP), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> (SPD) und Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> (FDP). Vgl. Sten. Ber., 68. Sitzung am 8. 4. 1959, S. 3623–3626.</p>
						</note>
					</seg> Zur Arbeitszeit der Bundesbeamten<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN020" type="comment">
							<p>Große SPD-Anfrage betr. Arbeitszeit der Bundesbeamten: Drucksache III/591 (neu) v. 3. 11. 1958.</p>
						</note>
					</seg> gibt es wegen Änderung der Verordnung<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN021" type="comment">
							<p>Verordnung zur Änderung der Verordnung über die Arbeitszeit der Bundesbeamten v. 25. 3. 1959, in: BGBl. I, S. 166.</p>
						</note>
					</seg> wahrscheinlich keine Debatte mehr.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN022" type="comment">
							<p>Die Debatte entfiel. Vgl. Sten. Ber., 68. Sitzung am 8. 4. 1959, S. 3626.</p>
						</note>
					</seg> Die Regierung soll bis 31.12. zur Vorlage einer 3. Novelle zum Gesetz zu Art. 131 aufgefordert werden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN023" type="comment">
							<p>Vgl. Reg.-Entwurf f. 3. ÄndG zum Gesetz zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Art. 131 GG fallenden Personen: Drucksache III/2046 v. 22. 8. 1960 und zur Vorgeschichte Wengst, Beamtentum, S. 152–252.</p>
						</note>
					</seg> Die DP-Vertreter halten diesen Termin ebenfalls für angemessen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name>: Nach herzlicher Begrüßung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> nach langer Krankheit spricht Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> über den Stand der Haushaltsberatungen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN024" type="comment">
							<p>Reg.-Entwurf f. Haushaltsgesetz 1959: Drucksache III/650 v. 1. 12. 1958.</p>
						</note>
					</seg> Danach ist der Haushalt außer Personalfragen beim Verteidigungsetat, dem Etat des Bundespräsidenten, des Bundesrates und des Bundestages fertig. Der Ausschuß glaubt, ihn in drei Wochen durch Abend- und Nachtsitzungen erledigen zu können. Er plädiert für 2. Lesung unbedingt in letzter Aprilwoche, da sonst erst eine Behandlung nach Pfingsten und im Juni möglich wäre.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN025" type="comment">
							<p>Zur 2. Beratung des Bundeshaushalts 1959 vom 3., 4., 5., und 10. 6. 1959 vgl. Sten. Ber., 70.–73. Sitzung 1959, S. 3687–3973.</p>
						</note>
					</seg> Die Summe der Ausgaben liege bereits 2 Milliarden über dem Regierungsvoranschlag. Beim Wohnungsbauministerium sei 1 Milliarde noch nicht verbraucht. Die Baukonjunktur sei gut durch starken Überhang aus dem Vorjahr, ungewöhnliche Situation der Hypothekenbanken, außerordentlich gute Entwicklung der Bausparkassen. Der Ausschuß bemühe sich, Haushaltsbindungen zurückzuschrauben, um in den Jahren 1961–1963 keine untragbaren Belastungen zu erleben. Die Beschaffung der nicht gedeckten 2 Mrd. DM sei noch völlig offen. Eine gründliche Beratung in der 2. Lesung sei erforderlich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> gibt eine Darstellung der Kontroverse Arbeitsminister – Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> über Kriegsopferversorgung.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN026" type="comment">
							<p>Zu dem beharrlichen Eintreten von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> für die Kriegsopfer siehe u. a. Nr. 157 v. 20. 10. 1959 und Nr. 288 v. 6. 12. 1960.</p>
						</note>
					</seg> Die beiden hätten vereinbart, vor Ostern nicht mehr initiativ zu werden. Erscheinen ausführlicher Presseberichte über Ministeriumsentwurf mit Tendenz Erhöhung der Ausgleichsrente<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN027" type="comment">
							<p>Die Reform der Kriegsopferversorgung stellte die Bundesregierung vor eine finanzpolitisch schwerwiegende Entscheidung. Die Planungen von Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> gingen ebenso wie der ursprüngliche Gesetzentwurf von Arbeitsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> davon aus, daß die vorgesehene Rentenerhöhung einen Mehrbetrag von insgesamt 550 Mio. DM nicht überschreiten sollte. Dagegen stand die nachdrückliche Forderung der Kriegsopferverbände, auch die Grundrente zu erhöhen. Daraufhin legten Abgeordnete aus den Fraktionen von CDU/CSU und FDP Initiativgesetzentwürfe vor, die die Forderungen der Verbände zum großen Teil berücksichtigten und Mehrkosten für den Bundeshaushalt zwischen 900 Mio. und 1,2 Mrd. DM verursacht hätten. Während <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> geneigt war, entgegen seiner ursprünglichen Konzeption auch eine begrenzte Aufbesserung der Grundrenten zuzugestehen, sah <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> nur den Ausweg, die Mehrausgaben durch Steuererhöhungen zu decken. Vgl. »Reform der Kriegsopferversorgung vertagt«, in: SZ Nr. 84 v. 8. 4. 1959, S. 2; »Kriegsopfer warten weiter«, ebd., S. 3.</p>
						</note>
					</seg>, darauf Einreichung des Antrages Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN028" type="comment">
							<p>Später Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung (Neuordnung) des Bundesversorgungsgesetzes Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierJosef_1953-11-20">Maier</name> (Mannheim) u. Gen.: Drucksache III/957 (neu) v. 20. 10. 1959.</p>
						</note>
					</seg> Im Kabinett ist bisher keine Entscheidung getroffen worden. Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> will warten, bis Kabinettsentwurf vorliegt.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN029" type="comment">
							<p>Später Reg.-Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der Kriegsopferversorgung (Kriegsopferversorgungs-Neuregelungsgesetz – KOVNG): Drucksache III/1239 v. 27. 8. 1959.</p>
						</note>
					</seg> Die Fraktion drängt auf einen Entschluß des Kabinetts, da der Unterschied 400 Mio. DM beträgt. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> empfiehlt Zurückhaltung über steuerliche Änderung, bis diese schwerwiegenden Punkte geklärt sind.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> verweist darauf, daß bald neue Bundesbauten dringlich werden: Atomministerium 2 Mio. DM, Verteidigungsministerium neunstöckiges Hochhaus in Ermekeilkaserne, Umbau des Ernährungsministeriums, Erweiterung des Arbeits- und Wirtschaftsministeriums. Das Auswärtige Amt will Räume an Ministerbau anfügen, das Ministerium für Bundesbesitz will einen Neubau, und der Bundestag hat Bauwünsche.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN030" type="comment">
							<p>Der Bundestag vollzog am 4. 6. 1959 einen weiteren Schritt zum Ausbau der provisorischen Bundeshauptstadt Bonn. Der seit drei Jahren eingehaltene Baustopp wurde mit der Bewilligung von Erweiterungsbauten für die Bundesministerien für Wirtschaft sowie für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten durch Mehrheitsbeschlüsse des Bundestags aufgehoben. Zugleich kam die einmütige Auffassung des Haushaltsausschusses zum Ausdruck, daß der Wiederaufbau des alten Reichstags weitergeführt werden müsse. Vgl. Sten. Ber., 71. Sitzung am 4. 6. 1959, S. 3781, 3784, 3789, 3843, 3849.</p>
						</note>
					</seg> Das Argument Berlin ist gegen diese Wünsche nicht mehr stichhaltig. – Über diese Hinweise übt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaierJosef_1953-11-20">Maier</name> (Mannheim) Kritik und moniert die Besetzung der Ministerien, deren Beamte stundenlang dutzendweise hier im Hause herumsäßen. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> antwortet mit dem Appell zur Teilnahme an den Sitzungen des Ausschusses.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> schließt mit dem Hinweis, daß nächste Woche wegen Wahlkampf in Niedersachsen und Rheinland-Pfalz<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-03_1959-04-07-t1450_EP_FN031" type="comment">
							<p>Vor den Landtagswahlen in beiden Ländern.</p>
						</note>
					</seg> keine Fraktionssitzung sein wird und die Mitglieder des Haushaltsausschusses um 17 Uhr ins Vorstandszimmer gebeten werden.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
