<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchiffersReinhard"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/III</title>
						<author>Reinhard Schiffers</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/970105894</idno>
						<idno>https://d-nb.info/971355630</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1008/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 13. Dezember 1960</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1960-12-13"><time type="start" when="14:45:00"/><time type="end" when="18:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-09-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">SV + Anwesende</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_div_SVP-1">A. Spionagefall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnippWilli">Knipp</name> im Bundesinnenministerium. – Vorlage über Gemeindefinanzen und Gewerbesteuerfreibeträge. – Änderung des Lastenausgleichsgesetzes. – Ernennung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusks</name> zum amerikanischen Außenminister. – Aufbringung deutscher Schiffe durch die Franzosen. – Deutsch-sowjetischer Handelsvertrag.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> teilt mit, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BruensJohannes_1959-10-26">Brüns</name> sein Mandat niedergelegt hat und daß an seine Stelle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> in den Bundestag eingetreten ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_FN001" type="comment"><p>Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BruensJohannes_1959-10-26">Brüns</name>, MdB, 3. WP ab 26. 10. 1959 bis 28. 11. 1960 (Mandat niedergelegt), Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, MdB, 3. WP ab 12. 12. 1960 bis 1976. Vgl. Datenhandbuch III, S. 3992, 4089.</p></note></seg></p>
				<p>Staatssekretär Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HölzlJosef">Hölzl</name> berichtet über den Spionagefall im Bundesinnenministerium. Der jetzt verurteilte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnippWilli">Knipp</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_FN002" type="comment"><p>Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnippWilli">Knipp</name>, Hilfsamtsbote im BMI. Vgl. Frage II/4 von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> betr. durch die Bundesregierung zu ziehende Konsequenzen, in: Sten. Ber., 136. Sitzung am 14. 12. 1960, S. 7756.</p></note></seg> habe durch nichts erkennen lassen, daß er ein Sicherungsrisiko darstelle. Er habe sich immer tadellos geführt und keinen Verdächtigungsgrund geliefert. Er sei durch einen Mann, der früher Chauffeur im Innenministerium gewesen ist, für die Spionage geworben worden. Etwa zwei Jahre lang habe er alles fotografiert, was ihm offen in die Hand gekommen sei, dann sei ihm der Auftrag erteilt worden, sich Zugang zu Geheimsachen zu verschaffen. Aber erst nach einem Jahr sei es ihm gelungen, sich einen Schlüssel für die Geheimtaschen zu kopieren; von da ab habe er alles (etwa 2500 Blätter) fotografiert, bis er im Juli 1960 verhaftet und nun zu zehn Jahren Zuchthaus verurteilt worden sei; sein Komplize <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaulJosef">Paul</name> habe neun Jahre Zuchthaus bekommen.</p>
				<p>Der Vorsitzende des Strafsenats habe ausdrücklich festgestellt, daß Vorwürfe wegen mangelnder Dienstaufsicht nicht gerechtfertigt seien. Alle Vorsichtsmaßnahmen könnten eben nicht verhindern, daß Spionage getrieben werde. Kürzlich sei noch der Sicherungsbeauftragte der NATO im Ministerium gewesen und habe die getroffenen Maßnahmen als vorbildlich bezeichnet. Trotzdem würden Überlegungen angestellt, wie man gewisse Gefahrenquellen noch ausschalten könne.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. die ganz ähnliche Antwort von BMI <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> im Plenum, ebd., S. 7756 f.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dankt für diesen Bericht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> erläutert die Vorlage über Gemeindefinanzen und Gewerbesteuerfreibeträge.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_FN004" type="comment"><p>Reg.-Entwurf für Steueränderungsgesetz 1961: Drucksache III/2573 v. 4. 3. 1961.</p></note></seg> Es sei falsch, alle diese Fragen lediglich unter dem Gesichtswinkel Gewerbesteuer zu sehen. Der Rahmen der Großen Anfrage der SPD<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_FN005" type="comment"><p>Große SPD-Anfrage betr. Gemeindefinanzen: Drucksache III/2164 (neu) v. 26. 10. 1960. Behandl.: 136. Sitzung am 14. 12. 1960 mit b) FDP-Entwurf f. ÄndG zum Gewerbesteuergesetz: Drucksache III/2118 v. 7. 10. 1960 und c) FDP-Antrag betr. Gemeindefinanzen: Drucksache III/2282 v. 6. 12. 1960.</p></note></seg> sei viel weiter gesteckt. Arbeitskreis III habe sich mit der Großen Anfrage befaßt und schlage als Redner Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WillekeFriedrichWilhelm_1953-10-06">Willeke</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ToussaintHans_1957-10-15">Toussaint</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. Sitzung des AK III v. 13. 12. 1960, 9.35 Uhr–12.15 Uhr. Handschriftl. Aufzeichnung im Protokollbuch (ACDP VIII-004-014/1) und die Redebeiträge in Sten. Ber., 136. Sitzung am 14. 10. 1960, S. 7783–7786, et passim.</p></note></seg></p>
				<p>Zum Unternehmerfreibetrag müsse darauf hingewiesen werden, daß es sich hier um einen alten Programmpunkt der CDU/CSU handele. Die Erhöhung des Freibetrages werde einen Steuerausfall von 530 Millionen DM ausmachen. Während die finanzstarken Gemeinden den Ausfall verkraften könnten, müßte an die finanzschwachen Gemeinden ein Ausgleichsbetrag von etwa 245 Millionen DM gegeben werden, was aber unter Hinblick auf den Steuerzuwachs möglich sein müsse. Es sei kein Zweifel, daß die Konzentration in der Wirtschaft auch zu einer räumlichen Konzentration der Betriebe geführt habe, das habe zu einer für die an sich schon Finanzschwachen nachteiligen Entwicklung geführt. Es sei notwendig, in absehbarer Zeit zu einer neuen Finanzverfassung zu kommen, um diese Entwicklung auszugleichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> bemängelt, daß dieser Bericht nicht objektiv gewesen sei. Der Vorstand sei zu dem Ergebnis gekommen, daß diese Fragen in Zusammenarbeit der Arbeitskreise II und III geprüft werden müßten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_FN007" type="comment"><p>Wahrscheinlich am Vortag. Siehe Nr. 229.</p></note></seg> Für die Frage, wie den finanzschwachen Gemeinden geholfen werden könne, zeichne sich noch keine Lösungsmöglichkeit ab.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> stellt fest, daß er über die Beratung des Arbeitskreises III berichtet habe, und daß man ihm nicht unterstellen könne, daß er das nicht objektiv getan habe.</p>
				<p>Bundeswohnungsbauminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> behauptet, daß die Fraktion auf diese Debatte schlecht vorbereitet sei. Es handele sich doch um eine recht zentrale Frage. Die Opposition habe ihre Bedeutung erkannt und benutze die Gelegenheit, um die Regierung anzugreifen. Dabei sei die Frage des Freibetrages nur eine Teilfrage. Daß es dabei notwendig sei, den finanzschwachen Gemeinden einen Ausgleich zu geben, sei klar, aber verfassungsrechtliche Gründe machen es bis jetzt unmöglich, diese Hilfe vom Bund aus zu geben. Das Problem müsse aber trotzdem jetzt klargestellt werden, um den Gemeinden, die jetzt ihren Etat berieten, zu sagen, wie sie rechnen könnten. Dabei müsse man davon ausgehen, daß gleichzeitig mit der Regelung des Freibetrages auch die notwendigen Länderregelungen ergingen, die den finanzschwachen Gemeinden den entsprechenden Ausgleich bringen sollen. Darüber seien die Verhandlungen mit den Ländern im Gange; diese müßten weitergeführt werden.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> erklärt, daß an dem Willen, den Gewerbesteuerfreibetrag durchzusetzen, kein Zweifel möglich sein dürfe. Sonst werde sich die Debatte so entwickeln wie die Krankenkassenreformdebatte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_FN008" type="comment"><p>Zum Scheitern der Reform der Krankenversicherung siehe Nr. 182 v. 16. 2. 1960 und zuletzt Nr. 219 v. 25. 10. 1960.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DielJakob_1957-10-15">Diel</name> betont die Notwendigkeit eines Ausgleichs für die kleinen Gemeinden. Es müsse aber auch sichergestellt werden, daß dieser Ausgleich von den Ländern tatsächlich gegeben werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaierJosef_1953-11-20">Maier</name> (Mannheim) hält es für notwendig, daß die Bundesregierung zu erkennen gibt, welchen finanziellen Beitrag sie geben wolle, um den Ausgleich für die kleinen Gemeinden zu ermöglichen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WillekeFriedrichWilhelm_1953-10-06">Willeke</name> meint, daß sich weder Bund noch Länder nachsagen lassen dürften, daß sie bei dieser Reform noch verdienen. Es müßte ein Ausgleichsstock gebildet werden, aus dem die notwendigen Mittel im Laufe der nächsten Jahre genommen werden könnten. In der Debatte selbst dürfe man sich auf keinen Fall in die Rolle des Angeklagten drängen lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> bejaht die Erhöhung des Gewerbesteuerfreibetrages, weist aber auf die in finanzschwachen Gemeinden entstehenden Probleme hin. Der Ausgleich in den Ländern müsse sichergestellt sein, sonst könne man der Vorlage nicht zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> glaubt, daß Einigkeit nur darin bestehe, daß das kleine und mittlere Gewerbe entlastet werden solle. Während in der Fraktion von einem Freibetrag von 7200 DM bei einem Gewerbeertrag von 50000 DM gesprochen werde, gingen die Länder von 4800 DM bei einem Gewerbeertrag von 25000 DM aus. Hier begännen also schon die Unstimmigkeiten. Man müsse sich klar sein, daß es bei dieser Vorlage um das Schicksal der kleinen Gemeinden gehe, in denen die CDU politisch führe. Da man auch die Zustimmung des Bundesrates notwendig habe, und die Länder bei dem Ausgleich für diese Gemeinden mitwirken müßten, müsse man vorsichtig vorgehen. Wenn sich die Fraktion bei der Beratung der Großen Anfrage auf die Zahlen 7200 und 50000 festlege, werde er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, gezwungen sein, im Plenum zu sprechen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_FN009" type="comment"><p>Dazu kam es nicht. Vgl. Sten. Ber., 136. Sitzung am 14. 12. 1960.</p></note></seg></p>
				<p>Staatssekretär Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HettlageKarlMaria">Hettlage</name> (BMF) verweist darauf, daß die Bundesregierung bei der Verabschiedung ihres Grundsatzbeschlusses klar gesagt habe, daß für die finanzschwachen Gemeinden ein Ausgleich gefunden werden müsse. Natürlich müßten Maßnahmen ergriffen werden, um diesen Beschluß wirksam zu machen. Bei den darauf erfolgten Gesprächen mit den Länderfinanzministern habe kein Land erklärt, daß es den Ausgleich nicht herbeiführen werde, mit Ausnahme Nordrhein-Westfalen hätten die Länder jedoch keinen völligen Ausgleich angeboten. Die Sache sei kein Problem der Größenordnung, sondern des politischen Willens. Der Bund nehme bei dieser Regelung zwar etwa 40 Millionen DM mehr ein, gebe dafür aber allein 80 Millionen an Berlin, 50 Millionen DM an die Saar und 400–450 Millionen DM an die Länder, um sie instand zusetzen, ihre eigenen Aufgaben besser zu erfüllen, was für die Länder eine spürbare mittelbare Entlastung bedeute.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> begrüßt diese Auffassung. Es sei aber unbedingt notwendig, sich auf ein vernünftiges Maß des Steuerfreibetrages zu einigen; wenn das jetzt in der Zeit steigender Steuereinnahmen nicht gehe, dann werde es nie mehr gehen. Man könne auch dieses Verlangen nicht mehr zurückweisen, weil man draußen immer vorgehalten bekomme, daß ja für alles mögliche andere auch Geld da sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> meint, daß wohl niemand gegen den Mittelstand sprechen werde. Die kritische Frage sei aber, wo der Ausgleich herkommen solle. Hinsichtlich der Höhe des Freibetrages solle man noch keine Zahlen nennen, hinsichtlich des Ausgleiches aber erklären, daß sich der Bund an der Ausgleichsregelung beteiligen werde</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> mahnt zur Einigkeit in dieser Frage. Man dürfe dabei nicht aus dem Auge verlieren, daß die gesunde Entwicklung der kleinen Gemeinden ebenso notwendig sei wie die Berücksichtigung der mittelständischen Interessen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> empfiehlt, vor allem den Eindruck zu beseitigen, als schneide der Bund bei dieser Gelegenheit Riemen aus der Haut anderer. Besonders notwendig sei es, mit den CDU-Ländern eine Einigung über den Ausgleich zu erzielen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name> betont die Notwendigkeit einer klaren Meinungsäußerung, ob die Fraktion dem Mittelstand eine Erleichterung geben wolle oder nicht. Hier handele es sich um einen Akt der Gerechtigkeit, nicht um ein Wahlgeschenk. Gegebene Versprechen müßten auch einmal eingelöst werden. Man solle auch die politische Bedeutung des Mittelstandes nicht unterschätzen. Wenn sich die Fraktion einig sei, hier nun etwas zu unternehmen, bestehe auch die Möglichkeit, die Länder zu einer entsprechenden Haltung zu bewegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> verweist auf die Tatsache, daß doch die kleinen Gewerbetreibenden auch die tragenden Kräfte gerade in den finanzschwachen Gemeinden seien. Diesen Zusammenhang dürfe man doch nicht übersehen. Der gegenwärtige Zustand der Gewerbesteuer stelle ein schreiendes Unrecht dar. Man müsse hier auch an die Landgemeinden denken, die in einer gefährlichen Situation seien. Da das Finanzvolumen vorhanden sei, könne man das Problem auch lösen. Wenn die Dinge so weitergingen wie bisher, dann würde er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, sich schämen müssen, dieser Fraktion angehört zu haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MensingFriedrich_1949-09-07">Mensing</name> setzt sich nachdrücklich für den Steuerfreibetrag ein und bittet um die Unterstützung der ganzen Fraktion in dieser Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlickJosef_1953-10-06">Schlick</name> erklärt, daß man im Wahlkampf 1957 zwar mit der Mittelstandspolitik operiert habe, daß aber bis heute nur sehr wenig geschehen sei. Jetzt solle man geschlossen an dieses Problem herangehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> stellt fest, daß sich in der Aussprache niemand gegen den Gewerbesteuerfreibetrag gewandt habe. Die Schwierigkeit liege lediglich in der Zuständigkeit, die bei den Ländern sei. Deshalb seien ja auch die Verhandlungen schon begonnen worden und würden weitergeführt. Wenn man dem Mittelstand helfen wolle, müsse man sich jetzt die richtige Taktik überlegen. Es komme darauf an, die Länder dafür zu gewinnen, daß sie bei dem Ausgleich entsprechend mitwirken.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> fragt, ob der Minister ein Junktim zwischen Gewerbesteuerfreibeträgen und Finanzausgleich wünsche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> bejaht die Frage. Zwischen erster und zweiter Lesung müsse mit den Ländern wieder verhandelt und dafür gesorgt werden, daß in den Länderparlamenten entsprechende Vorlagen eingebracht würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> betont, daß sich hier nicht Landwirtschaft und Gewerbetreibende gegenüberstünden. Er habe sich nur gefragt, wie diese Sache realisiert werden solle. Das Entscheidende sei doch, daß die Gewerbetreibenden entlastet und die kleinen Gemeinden dabei doch am Leben erhalten würden. Niemand wisse aber bis zum Augenblick, wie man den kleinen Gemeinden helfen könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> erläutert, daß der Arbeitskreis die Frage des Finanzausgleichs für die kleinen Gemeinden erst noch im einzelnen prüfen müsse; in der Debatte werde man sich auf den Beschluß des Kabinetts zur Frage der Gewerbesteuerfreibeträge zurückziehen. Über die Höhe des Freibetrages werde man diskutieren müssen, an dem Ausgleich für die kleinen Gemeinden werde aber jedenfalls festgehalten werden müssen; warnen müsse man aber davor, etwa das Thema der Einheitswerte anzugreifen, weil man dabei sehr wohl der CDU/CSU Vorwürfe machen könne, weil sie auf diesem Gebiet noch nichts unternommen habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> unterstreicht noch einmal die Notwendigkeit, den kleinen Gemeinden zu helfen. Dabei müsse versucht werden, wie man über die verfassungsmäßigen Schwierigkeiten hinwegkomme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> berichtet, daß sich in den Verhandlungen mit den Ländern erst am Vortage ein Kompromiß abzuzeichnen begonnen habe. Man habe einen festen Plan überlegt. Ein solcher Finanzausgleich könne wohl nicht ohne mindestens ein Jahr intensivster Beratungen zustande kommen. Gerade mit Rücksicht darauf sei es unbedingt notwendig, die Verhandlungen mit den Ländern fortzusetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraftWaldemar_1953-10-06">Kraft</name> erläutert die Vorlagen zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes, durch die die Reserven, die sich im Lastenausgleichsfonds gebildet haben, ihrer Verwendung zugeführt werden sollen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_FN010" type="comment"><p>Zur LAG-Novelle siehe Nr. 228 (am Schluß).</p></note></seg> Die Fraktion tritt diesem Vorschlag bei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> bringt seine Befriedigung über die Ernennung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusks</name> zum amerikanischen Außenminister zum Ausdruck. Dieser habe sich sehr dezidiert zur Berlin-Frage und zum Deutschland-Problem geäußert.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_FN011" type="comment"><p>Der künftige Präsident der USA, J.F. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>, beendete am 17. 12. 1960 die Bildung seiner Regierung. Zu Biographie und Diplomatiekonzept von Dean <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusk</name> vgl. AdG 1960, S. 8822.</p></note></seg> Vielleicht sei es etwas merkwürdig, daß zwei Männer ernannt worden seien, die ihre Erfahrungen im Fernen Osten gesammelt hätten; man könne aber annehmen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusk</name> ein Allround-Politiker sei, der auch sehr engen Kontakt zu republikanischen Politikern habe.</p>
				<p>Zur Aufbringung deutscher Schiffe durch die Franzosen führt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> aus, daß es etwa 14 Fälle dieser Art gebe<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_FN012" type="comment"><p>Zu diesen Vorfällen vgl. die Anfragen und Antworten in Sten. Ber., 134. Sitzung am 7. 12. 1960, S. 7617; 136. Sitzung am 14. 12. 1960, S. 7753 f.</p></note></seg>; in den meisten Fällen sei die Durchsuchung ergebnislos verlaufen. Diese Vorfälle hätten zu heftigen Protesten in Paris geführt, was aber ohne Erfolg geblieben sei. Sicher seien diese Maßnahmen völkerrechtswidrig. Diesen Standpunkt müsse man auch aufrechterhalten, weil daraus ein Präjudiz für andere Streitkräfte werden könnte. Bei allem Verständnis für die Lage der Franzosen könne man doch diese Aktionen nicht hinnehmen. Aber man müsse sich auch überlegen, wie man den Franzosen eine Sicherung dafür bieten könne, daß nicht auf deutschen Schiffen Waffen nach Algerien geschafft würden. Die Verabschiedung des Kriegswaffengesetzes sei dazu ein Mittel.</p>
				<p>Zum deutsch-sowjetischen Handelsvertrag legt der Redner dar, daß im bisherigen Abkommen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_FN013" type="comment"><p>Abkommen v. 25. 4. 1958. Siehe Nr. 60 v. 5. 5. 1958, TOP 1.</p></note></seg> Berlin zwar nicht durch eine Berlin-Klausel, sondern auf Grund einer Erklärung des deutschen Unterhändlers mit einbegriffen gewesen sei. Jetzt habe die Sowjetunion diese deutsche Erklärung bei anderen Abkommen nicht mehr honoriert. So habe die Sowjetunion die bedenkliche Maßnahme ergriffen, die Pässe der Bundesrepublik auf ihrem Gebiet nicht mehr als gültige Pässe zu behandeln. Bei dieser Lage sei es notwendig gewesen, beim Handelsvertrag eine Berlin-Klausel zu fordern. Das sei in Form eines Briefes geschehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_FN014" type="comment"><p>Betr.: Verlängerung des Abkommens von 1958 mit besonderen Durchführungsabreden für Berlin gem. Protokoll v. 31. 12. 1960. Vgl. Reg.-Gesetzentwurf: Drucksache III/2671 v. 20. 4. 1961. Zum Ringen um die Berlin-Klausel in dem Handelsvertrag vgl. Kosthorst, Brentano, S. 350–354.</p></note></seg> Über diesen Brief sei es gestern zu Verhandlungen gekommen. Dieser Brief sei so abgefaßt, daß die Bundesregierung bis an die Grenze des Möglichen gegangen sei; eine weichere Formulierung sei nicht mehr möglich. Es sei festzustellen, daß die Bundesregierung die Lage nicht dramatisieren wolle, sie wolle den Abschluß des Handelsvertrages. Deshalb verlange sie auch keine zusätzliche Erklärung der Sowjetunion, sondern es solle nur aufrechterhalten bleiben, was bisher auch gegolten habe. Die Bundesregierung könne heute nicht ohne diese Erklärung eine negative Präjudizierung für die Rechtslage Berlins hinnehmen, wenn sie andererseits von den Westmächten verlangt, daß diese für Berlin eintreten. Die Bundesrepublik könne nicht von den Alliierten die Verteidigung von Rechten verlangen, die sie selbst wegen eines Handelsvertrages aufgegeben habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraftWaldemar_1953-10-06">Kraft</name> billigt den von der Bundesregierung eingeschlagenen Weg. Auf diese Klarstellung habe man nicht verzichten können. Im übrigen sei zu bemerken, daß nach der gegebenen Interessenlage dieser Handelsvertrag ein deutsches Opfer um des lieben Friedens willen darstelle. Die jetzt eingenommene Position müsse unbedingt aufrechterhalten werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> begrüßt die Haltung der Bundesregierung in dieser Frage. Diese Haltung entspreche dem immer vertretenen Grundsatz, daß in der Position Berlins nichts gelockert oder aufgelöst werden dürfe. Besonders sei anzuerkennen, daß die Bundesregierung bei diesen Verhandlungen sich jede Mühe gegeben habe, die deutsch-sowjetischen Verhältnisse vor neuen Schwierigkeiten zu bewahren. Nun liege die Verantwortung für die weitere Entwicklung bei der Sowjetunion. Diese sollte man in aller Ruhe abwarten. Das Risiko, daß eine Art vertragsloser Zustand eintrete, müsse in Kauf genommen werden, weil hier Dinge höherer Politik auf dem Spiele stünden. Es müsse klargestellt werden, daß es feste Grenzen gebe, die nicht überschritten werden könnten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name> fragt, ob nun die deutsche Situation hinsichtlich Berlins günstiger sei als vor Kündigung des Handelsabkommens.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_FN015" type="comment"><p>Zur Kündigung des Interzonenhandelsabkommens siehe Nr. 212 v. 26. 9. 1960, TOP 3.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> antwortet, daß sei an sich ein anderer Tatbestand. Er selber sei der Auffassung, daß ein hartes Regieren eine Verbesserung der Situation Berlins bedeutet habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name> wendet sich wieder der Aufbringung deutscher Schiffe zu und warnt davor, diesen Völkerrechtsbruch seitens der Franzosen hinzunehmen. Das sei ein Fall der Piraterie, den man auch unter Freunden nicht zulassen könne. Es sei zu prüfen, ob man die deutschen Schiffe in dieser Zone nicht unter der Staatsflagge fahren lassen könnte; dann würden es die Franzosen nicht riskieren, weiterhin Schiffe aufzubringen. Was eine Kontrolle der Schiffsladung anbelange, so könne die Regierung keine Verantwortung dafür übernehmen; man könne nur erklären, daß man einem Schiff, das Waffen transportiere, den Schutz entziehen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaierJosef_1953-11-20">Maier</name> (Mannheim) bemerkt, daß man dem Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonicas</name> entnehmen könnte, daß die Bundesregierung selbst die Lage dadurch erschwert habe, daß sie dem Kulturabkommen und dem Konsularabkommen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-03_1960-12-13-t1445_EP_FN016" type="comment"><p>Siehe Anm. 13.</p></note></seg> zugestimmt habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> erklärt, daß man bei Abschluß dieser Abkommen davon ausgegangen sei, daß Berlin eingeschlossen sei. Die Sowjetunion habe aber diesen Standpunkt nicht anerkannt. Das habe den jetzigen Brief notwendig gemacht. Was die Aufbringung der deutschen Schiffe anbelange, so bedrücke doch vor allem der Völkerrechtsbruch, die Schädigung deutscher Interessen und vor allem die Belastung des deutsch-französischen Verhältnisses; letzteres sei aber ein vitales Interesse der Bundesrepublik auch im Hinblick auf Berlin. Deshalb sollte man versuchen, ein Kontrollsystem zu entwickeln, das einerseits die deutsche Souveränität unberührt lasse, andererseits aber auch den Waffentransport soweit wie möglich ausschalte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dankt zum Schluß der Fraktionssitzung der Fraktion für die in diesem Jahr geleistete Arbeit, ebenso den Arbeitskreisen und ihrer Leistung. Die Fraktionsführung werde bemüht sein, auch im kommenden Jahr das Vertrauen der Fraktion zu rechtfertigen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
