<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s"
					>Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957. (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/930107160</idno><idno type="DNB">https://d-nb.info/930109627</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 1. WP, 2, Ord. 8.1.1952–29.7.1953</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionssitzung am 27.5., 14.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 27. Mai 1952</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1952-05-27"><time type="start" when="14:00:00"/><time type="end"
					/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung"
					ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno
						type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge"
					>1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-19" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">SVP und Namen ergänzt.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_SVP-1" corresp="#spd-01_1952-05-27-t1400_EP_div_SVP-1">A.: EVG- und Generalvertrag. – Bundesjagdgesetz. – Reaktionen der DDR auf die Unterzeichnung des Generalvertrags. – Gesetz über Geschäftsraummieten. – Wiedergutmachungsgesetz. – Branntweinmonopol-Gesetz. – Immunitätsfragen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gibt einen Überblick über den Inhalt der Verträge.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. Nr. 144. Am 26.5.1952 war der »Vertrag über die Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den Drei Mächten« (Generalvertrag) in Bonn, am 27.5.1952 der Vertrag über die Gründung der EVG in Paris unterzeichnet worden. Beide Verträge hrsg. nebst Anlagen vom Bundespresse- und Informationsdienst der Bundesregierung, Wuppertal-Elberfeld 1952.</p></note></seg> Die Darlegungen sollen möglichst vervielfältigt und den Fraktionsmitgliedern zugestellt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN002" type="comment"><p>Ein hektographiertes Manuskript der Darlegungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> konnte nicht ermittelt werden.</p></note></seg></p>
				<p>Die Vorschläge für die Tagesordnungen der Plenarsitzungen werden genehmigt. Bei dem Jagdgesetz wird die Abstimmung freigegeben.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN003" type="comment"><p>Bei der 3. Beratung des Bundesjagdgesetzes in der Vorlage des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten (BT Anl. 16, Drs. I/3240) am 29.5.1952 kam es zwischen den SPD-Fraktionsmitgliedern zu kontroversen Stellungnahmen. Während <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuhnkeHeinrich-Wilhelm_1949-09-07">Ruhnke</name> das Bundesjagdgesetz als eine Verschlechterung gegenüber der bestehenden Ländergesetzgebung bezeichnete (BT Sten. Ber. 12, S. 9482 f.), sprach Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> sich für die Annahme des Bundesjagdgesetzes aus. Ebd., S. 9484–9486. Zwischenrufe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemanns</name> lassen auf eine völlige Ablehnung des Bundesjagdgesetzes schließen. Ebd., S. 9482. Der Gesetzentwurf wurde am 29.5.1952 vom Plenum verabschiedet. Ebd., S. 9489. Nach Einschaltung des Vermittlungsausschusses Gesetz vom 29.11.1952. BGBl. I, S. 780.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion ist ebenfalls der Meinung, daß gemeinsame Zonengrenzkundgebungen nicht durchgeführt werden können.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN004" type="comment"><p>Am 26.5.1952, dem Tag der Unterzeichnung des Generalvertrages, kündigte die DDR-Regierung die Abriegelung der Zonengrenze an. Es wurde eine fünf Kilometer breite Sperrzone und ein zehn Meter breiter Kontrollstreifen geschaffen. Vgl. <hi rendition="#smcap">Steininger</hi>, Wiedervereinigung, S. 67. In der Parteivorstandssitzung am 13./14.6.1952 schlug [Elisabeth] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SelbertElisabeth">Selbert</name> vor, die Errichtung einer Sperrzone als Folge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> scher Politik anzuklagen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> entgegnete darauf, daß sich die SPD »scharf« gegen den »russischen Terror« wenden müsse. Protokoll der PV-Sitzung, AdsD. Zum Fortgang vgl. Nr. 148.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuelichWilhelm_1949-09-07">Gülich</name> erklärt, daß er in diesem Sinne bereits an den Unterbezirk Lauenburg geschrieben habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN005" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuelichWilhelm_1949-09-07">Gülich</name> war Vertreter des Kreises Lauenburg.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> berichtet über die Verhandlungen zu dem Gesetz über Geschäftsraummieten. Da die Koalition den Standpunkt der völligen Freigabe vertritt, bleibt für uns nur die Ablehnung des Gesetzes übrig.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. Nr. 131. Der von der Mehrheit des Ausschusses für Wiederaufbau und Wohnungswesen am 31.5.1952 beschlossene Gesetzentwurf zur »Ergänzung der Vorschriften über die Aufhebung des Mieterschutzes bei Geschäftsräumen und gewerblich genutzten unbebauten Grundstücken« sah eine völlige Aufhebung der Mietpreisbindung und eine weitgehende Einschränkung der Mietschutzvorschriften vor. BT Anl. 18, Drs. I/3419. In der Plenarsitzung am 10.6.1952 beantragte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> im Interesse des gewerblichen Mittelstandes eine restriktive Auslegung des Geltendmachens von Eigenbedarf durch die Vermieter und eine Beibehaltung der Preisbindungen. BT Sten. Ber. 12, S. 9524 f.; S. 9526 f. Der Gesetzentwurf wurde unter Ablehnung der Änderungsanträge der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der SPD-Fraktion angenommen. Ebd., S. 9534. Gesetz vom 25.6.1952. BGBl. I, S. 338.</p></note></seg></p>
				<p>Der Antrag auf Unterbreitung aller Unterlagen für die Vertragswerke soll von der Fraktion eingebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. Nr. 144. In dem Antrag betr. »Vorbereitung der Beratung des Vertrages über die Europäische Verteidigungsgemeinschaft« vom 28.5.1952 wurde die Bundesregierung u. a. aufgefordert, die von ihr eingeholten Rechtsgutachten über die Frage einer westdeutschen Wiederbewaffnung sofort dem Bundestag vorzulegen und die Schriftsätze der Feststellungsklage der SPD-Fraktion gegen den Wehrbeitrag und die dazu gehörenden Rechtsgutachten an die Mitglieder des Bundestages zu verteilen. BT Anl. 18, Drs. I/3410. Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> begründete Antrag wurde in der Plenarsitzung am 18.6.1952 dem Ausschuß für Rechtswesen überwiesen. BT Sten. Ber. 12, S. 9624–9628. Die ersten staatsrechtlichen Gutachten sind abgedr., in: <hi rendition="#smcap">Kampf um den Wehrbeitrag</hi>, Bd. 1, S. 122–156 und S. 260–370.</p></note></seg></p>
				<p>Eine längere Debatte ruft die Beratung des Gesetzes betr. Wiedergutmachung hervor.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN008" type="comment"><p>Vgl. Nr. 139.</p></note></seg> Es handelt sich in erster Linie um die Formulierung des § 1<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN009" type="comment"><p>§ 1 hatte in dem maßgebend von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> ausgearbeiteten Entwurf vom Mai 1952 folgenden Wortlaut: »Wer aus seiner politischen Überzeugung oder um seines Glaubens und Gewissens willen der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft Widerstand leistete, um die Menschenrechte in Deutschland wiederherzustellen oder der Zerstörung Deutschlands Einhalt zu gebieten, hat sich um das Wohl des deutschen Volkes verdient gemacht. Sein Verhalten war rechtmäßig.« Der Wortlaut des § 1 ist zitiert in dem Artikel von Günther <hi rendition="#smcap">Rabus</hi>, Einheitliche Wiedergutmachung statt Leichenabkommen, in: »Neuer Vorwärts« vom 25.5.1952.</p></note></seg> und um die Frage, ob die Renten in der vorgeschlagenen Höhe festgesetzt werden sollen und die Aufwertung von 20% erfolgen soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN010" type="comment"><p>In dem vorliegenden Entwurf sollten die Renten den Schadensgrundsätzen entsprechend nach der Höhe des für die Gegenwart geschätzten Einkommens des getöteten Ernährers berechnet werden. Vgl. ebd. Nach dem am 18.6.1952 im Bundestag eingebrachten Gesetzentwurf sollten die hinterbliebenen Ehegatten ein Drittel des Betrags des für die Gegenwart geschätzten Einkommens des Verfolgten erhalten. Die Entschädigung für beschlagnahmtes Bargeld und beschlagnahmte Sparkonten sollte in dem Verhältnis 10: 1 erfolgen. Der Umstellungssatz für Geldstrafen, Bußen, Gerichtskosten und Sonderabgaben für entgangene Bezüge im öffentlichen Dienst, für entgangenes Einkommen außerhalb des öffentlichen Dienstes und für die Nachzahlung von Versorgungsrenten sollte dagegen 10: 2 betragen. Vgl. BT Anl. 18, Drs. I/3472. Vgl. auch Interview mit Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke:</name> Wiedergutmachtung ist Rechtsanspruch, in: »Neuer Vorwärts« vom 11.7.1952.</p></note></seg></p>
				<p>Zu den beiden letzten Punkten wird beschlossen, daß zur Formulierung des § 1 die eingesetzte Kommission noch einmal Stellung nehmen [soll], damit die Fraktion in ihrer nächsten Sitzung endgültig über das Gesetz abstimmen kann.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN011" type="comment"><p>Zum Fortgang vgl. Nr. 147.</p></note></seg></p>
				<p>Das Gesetz über Rückerstattung soll von den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreveOttoHeinrich_1949-09-07">Greve</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoerlingerRobert_1949-09-07">Görlinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerFriedrichWilhelm_1949-09-07">Wagner</name> und J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolffJeanette_1952-02-01">Wolff</name> noch einmal überprüft werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. Anm. 10.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuelichWilhelm_1949-09-07">Gülich</name> berichtet über seinen Entwurf zum Branntweinmonopol-Gesetz. Die Fraktion beharrt aber auf den Standpunkt, daß entweder eine Umgestaltung des Beirates vorgenommen werden muß oder das Gesetz von uns nicht eingebracht werden könnte.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN013" type="comment"><p>Vgl. Nr. 142.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuelichWilhelm_1949-09-07">Gülich</name> soll bis zur nächsten Sitzung neue Vorschläge machen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN014" type="comment"><p>Zum Fortgang vgl. Nr. 150.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> berichtet, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonhauserAnton_1949-09-07">Donhauser</name><seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN015" type="comment"><p>Anton <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonhauserAnton_1949-09-07">Donhauser,</name> geb. 1913, 1949–1957 MdB, bis 1950 der BP, ab 1952 der CSU, 1945 Mitglied der CSU, 1947 nach Austritt aus der CSU Mitglied der BP, 1948 stellv. Landesvorsitzender der BP.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AretinAnton_1949-09-07">Aretin</name><seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN016" type="comment"><p>Anton <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AretinAnton_1949-09-07">von Aretin</name> (1918–1981), MdB 1949–1953, zunächst BP, ab 1951 FU, 1950 Wahl in den bayerischen Landtag, seit 1947 Vorsitzender der Bayernpartei in Niederbayern.</p></note></seg> in dem Prozeß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AuerbachPhilipp">Auerbach</name><seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN017" type="comment"><p>Philipp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AuerbachPhilipp">Auerbach</name> (1906–1952), 1946 Staatskommissar für rassisch, religiös und politisch Verfolgte in Bayern, seit 1949 Präsident des Landesentschädigungsamtes in Bayern.</p></note></seg> als Zeugen vernommen werden sollen. Das Plenum soll dazu seine Zustimmung geben. Die Fraktion ist damit einverstanden, daß der Punkt auf die Tagesordnung kommt.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1952-05-27-t1400_EP_FN018" type="comment"><p>Am 27.5.1952 hatte der Ausschuß für Geschäftsordnung und Immunität die Genehmigung für die Zeugenvernehmung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonhauserAnton_1949-09-07">Donhauser</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AretinAnton_1949-09-07">Aretin</name> in dem am 3.6.1952 stattfindenden Prozeß gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AuerbachPhilipp">Auerbach</name> erbeten, der im Verdacht stand, Gelder der Landesentschädigungsanstalt der Bayernpartei zur Verfügung gestellt zu haben. Am 28.5.1952 erteilte die Mehrheit des Bundestages die Genehmigung. BT Sten. Ber. 12, S. 9445. Zu Philipp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AuerbachPhilipp">Auerbach</name> und die gegen ihn erhobenen Anklagen vgl. Con- stantin <hi rendition="#smcap">Goschler</hi>, Der Fall Philipp Auerbach. Wiedergutmachung In Bayern, In: <hi rendition="#smcap">Wiedergutmachung</hi>, S. 77–99; <hi rendition="#smcap">Pross</hi>, S. 73–78. Zur Haltung der SPD im Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AuerbachPhilipp">Auerbach</name> vgl. Justiz-Tragödie Auerbach, in: »Neuer Vorwärts« vom 12.9.1952.</p></note></seg> In Zukunft sollen aber solche plötzlichen Entscheidungen des Ausschusses für Geschäftsordnung und Immunität nicht angenommen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
