<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957. (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/930107160</idno><idno type="DNB">https://d-nb.info/930109627</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 1. WP, 1, Ord. 13.9.1949–11.12.1951</idno>
							<objectName>Protokoll: Sitzung der SPD-Fraktion am 25. März 1950, 14.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 25. März 1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1950-03-25"><time type="start" when="14:00:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">XML-Bearbeitung</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_SVP-1" corresp="#spd-01_1950-03-25-t1400_EP_div_SVP-1">A.:  Entwurf eines Diätengesetzes. – Diskussion über Todesstrafe. – Behandlung von Exil-Tschechen. – Kritik an der Parlamentsarbeit. – Grundsteuerherhöung. – Lastenausgleich.  – Haushaltsdebatte. </item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_div_SVP-1">
				<p>Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> berichtet über den Entwurf eines Diätengesetzes, der jetzt für eine interfraktionelle Besprechung ausgearbeitet wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_FN001" type="comment"><p>Ein interfraktioneller Gesetzentwurf über die Entschädigung der Mitglieder des Bundestags war bereits am 23.3.1950 im Bundestag eingebracht worden. Vgl. Nr. 51, Anm. 9. Eine 1. Beratung des Entwurfs fand am 27.3.1950 statt. BT Sten. Ber. 3, S. 1877 f.</p></note></seg></p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BazilleHelmut_1949-09-07">Bazille</name> wendet sich gegen die Begrenzung der Fahrten, während Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaerschSiegfried_1949-09-07">Bärsch</name> eine solche Begrenzung für unbedingt notwendig hält.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_FN002" type="comment"><p>In der Diätengesetzesvorlage (vgl. Anm. 1) war die Erstattung des Kilometergeldes von 0,25 DM pro gefahrenem Kilometer zwischen Wohn- und Bundessitz auf 24 Fahrten während eines Etatjahres begrenzt worden.</p></note></seg></p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> betont, daß wir 1. keine neue grundsätzliche Debatte haben wollen und 2. die Entfernung nicht durch Luftkilometer, sondern nach Bahnkilometern festgesetzt werden muß.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_FN003" type="comment"><p>In der vom Haushaltsausschuß überarbeiteten Vorlage wurden Luftkilometer durch Straßenkilometer ersetzt. BT Anl. 3, Drs. I/797.</p></note></seg> Außerdem weist er darauf hin, daß die Regelung der Fahrten in der zurückliegenden Zeit in der vorgesehenen Form nicht angewendet werden kann.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_FN004" type="comment"><p>Für die Zeit vom 7.9.1949–31.3.1951 sollte nach dem vorliegenden Diätengesetzentwurf (Drs. I/704) jedes Mitglied für 40 Fahrten Kilometergeld erhalten. Nach den Ausführungsbestimmungen zum Gesetz über die Entschädigung der Mitglieder des Bundestages vom 31.3.1950 sollte für die Zeit von 1.1.1950–31.3.1951 eine Verrechnung von 32 Fahrten gewährt werden. Vgl. Anl. zu Drs. I/797.</p></note></seg></p>
				<p>Bei der Frage der Todesstrafe wendet sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TenhagenWilhelm_1949-09-07">Tenhagen</name> dagegen, daß die Frage in der Fraktion nicht besprochen ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_FN005" type="comment"><p>Am 27.3.1950 stand die 1. Beratung des von der BP eingebrachten Gesetzentwurfs über die »Wiedereinführung der Todesstrafe« (BT Anl. 3, Drs. I/619) auf der Tagesordnung.</p></note></seg></p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> betont, daß es deshalb nicht geschehen sei, weil man die Haltung der Fraktion als klar vorausgesetzt habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_FN006" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> war ein strikter Gegner der Todesstrafe, auch für Kriegsverbrecher. An Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HinnendahlHerbert">Hinnendahl</name>, der die Todesstrafe für Kriegsverbrecher befürwortet hatte, schrieb <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> am 21.4.1950: »Ich habe gesagt, ich würde bei Wiedereinführung der Todesstrafe dafür eintreten, daß jeder selbst einmal eine Hinrichtung vollziehen müßte. Ich bin der Überzeugung, daß die Zahl der Anhänger dann sehr schnell abnehmen würde.« Brief, in: PV-Akten, Alter Bestand 0611 (Mellies), AdsD. Allg. zu dieser Frage vgl. auch Nr. 86.</p></note></seg></p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name> möchte die politische Entwicklung bei dieser Frage nicht ganz unberücksichtigt lassen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_FN007" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name> befürwortete die Todesstrafe für Kriegsverbrecher. Vgl. Nr. 86.</p></note></seg></p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GreveOttoHeinrich_1949-09-07">Greve</name> betonte die Gefährlichkeit einer solchen Anschauung, da sich derartige Bestimmungen auch sehr leicht gegen uns wenden können.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_FN008" type="comment"><p>In der Plenardebatte über den Antrag der BP am 27.3.1950 lehnten im Namen der SPD-Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerFriedrichWilhelm_1949-09-07">Wagner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Meyer-LauleEmmy_1949-09-07">Meyer-Laule</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> die Wiedereinführung der Todesstrafe entschieden ab. BT Sten. Ber. 3, S. 1896–1904, S. 1906–1908 und S. 1918. Das Plenum stimmte dem Antrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RennerHeinz_1949-09-07">Renner</name> (KPD) zu, über den Antrag der BP zur Tagesordnung überzugehen. Ebd., S. 1920.</p></note></seg></p>
				<p>Zum Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterFranz_1949-09-07">Richter</name><seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_FN009" type="comment"><p>Zur Person <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterFranz_1949-09-07">Richters</name> vgl. Nr. 42, Anm. 21.</p></note></seg> betr. Sudetendeutsche soll Gen. Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> als erster sprechen und je nach den auftauchenden Notwendigkeiten soll ein sudetendeutscher Genosse als zweiter Stellung nehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_FN010" type="comment"><p>Der Antrag der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterFranz_1949-09-07">Richter</name> (DRP) und Gen. betr. »Behandlung von Exil-Tschechen im Bundesgebiet«, der eine Überprüfung exilsuchender Tschechen auf ihr Verhalten bei der Austreibung der Sudetendeutschen verlangte (BT Anl. 3, Drs. I/604), wurde aufgrund interfraktionellen Beschlusses an den Ausschuß für Besatzungsstatut und auswärtige Angelegenheiten überwiesen. BT Anl. 4, Drs. I/964. Eine weitere Behandlung im Bundestag erfolgte nicht.</p></note></seg></p>
				<p>In der ersten Lesung soll zu dem Gesetzentwurf über den Schiffsbau nach Ansicht der Genossen von der Wasserkante kurz gesprochen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_FN011" type="comment"><p>Die 1. Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs über die »Aufgaben des Bundes auf dem Gebiet der Seeschiffahrt« (BT Anl. 3, Drs. I/699) fand am 27.3.1950 ohne Aussprache statt. BT Sten. Ber. 3, S. 1921. Zum Fortgang vgl. Nr. 62.</p></note></seg></p>
				<p>Eine längere Aussprache entspinnt sich über die Frage der Parlamentsarbeit. Es wird beschlossen, daß sich die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> über diese Frage unterhalten und eventuell dem Fraktionsvorstand besondere Anträge unterbreiten sollen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_FN012" type="comment"><p>Zur Kritik der SPD an der bisherigen Parlamentsarbeit vgl. Nr. 25. Einige Kritikpunkte an der Organisation der Arbeit des Bundestages wurden in der neu ausgearbeiteten Geschäftsordnung des Bundestages berücksichtigt. Vgl. Nr. 79. Zur Kritik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzels</name> und seinen Verbesserungsvorschlägen vgl. auch seine Erinnerungen: Einer von Vierhundertzwei, passim.</p></note></seg></p>
				<p>Die Tagesordnung für Dienstag soll in der vorgeschlagenen Weise erledigt werden.</p>
				<p>Gen. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KochHarald_1949-09-07">Koch</name> schlägt der Fraktion vor, den Antrag über Abwälzung der Grundsteuererhöhung auf die Mieter noch in dieser Woche behandeln zu lassen. Dem Präsidenten soll eine entsprechende Mitteilung zugehen. Die Begründung des Antrages wird dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KochHarald_1949-09-07">Koch</name> übertragen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_FN013" type="comment"><p>Vgl. Nr. 34. Ein Antrag betr. »Umlegung von Grundsteuererhöhungen auf die Mieter«, der die Aufhebung der Anordnung P.R. Nr. 72/49 der Verwaltung für Wirtschaft vom 6.9.1949 forderte, wurde von der SPD-Fraktion am 27.3.1950 gestellt. BT Anl. 3, Drs. I/772. Der Antrag wurde ohne Plenardebatte am 28.3.1950 an den Ausschuß für Finanzfragen und für Wohnungswesen überwiesen, der den Antrag am 22.6.1953 für erledigt erklärte. BT Anl. 25, Drs. I/4552. Zustimmung des Plenums zu der Ausschußvorlage am 3.7.1953. BT Sten. Ber. 17, S. 14127.</p></note></seg></p>
				<p>Bei den Tagesordnungspunkten, die sich mit der Soforthilfe und dem Lastenausgleich befassen, sollen die Genossin Anni <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrahnstoeverAnni_1949-09-07">Krahnstöver</name> und der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> für die Fraktion Stellung nehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_FN014" type="comment"><p>Bei der Beratung des Mündlichen Berichts des Ausschusses für Lastenausgleich über den Antrag des Zentrums betr. »Änderung des Soforthilfegesetzes« (BT Anl. 3, Drs. I/684), des Antrags der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> (CSU) und Gen. betr. »Durchführung des Soforthilfegesetzes bei der Landwirtschaft« (BT Anl. 2, Drs. I/543) und der beiden Interpellationen der SPD betr. »Soforthilfeabgabe« und betr. »Lastenausgleich« (vgl. Nr. 43) am 28.3.1950 sprach sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> für einen baldmöglichsten Übergang von der Soforthilfe zu einem endgültigen Lastenausgleich aus und legte die Grundposition der SPD in der Lastenausgleichsgesetzgebung dar. BT Sten. Ber. 3, S. 1966–1970. Zur Diskussion um ein Lastenausgleichsgesetz Anfang 1950 vgl. <hi rendition="#smcap">Schillinger</hi>, S. 171–187.</p></note></seg></p>
				<p>Der Redner in der Generaldebatte für den Haushaltsplan soll der Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> sein.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_FN015" type="comment"><p>Vgl. Nr. 49. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> formulierte bei der 3. Lesung des Haushaltsgesetzes am 29.3.1950 die ablehnende Haltung der SPD-Fraktion gegenüber dem Haushaltsgesetz der Bundesregierung. BT Sten. Ber. 3, S. 1981–1990.</p></note></seg> Unsere zur zweiten Lesung eingebrachten Anträge sollen wiederholt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. Nr. 49, Anm. 22–25. Der Änderungsantrag zur 3. Lesung war gegenüber dem zur 2. Lesung leicht geändert. Es wurde zusätzlich eine schärfere Kontrolle des Haushalts des Bundestages gefordert und nur noch die Streichung des Haushalts des Bundesministeriums für den Marshallplan verlangt. BT Anl. 3, Drs. I/778.</p></note></seg> Die Fraktion kann sich den Bedenken der Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebePaul_1949-09-07">Löbe</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrillHermannLouis_1949-09-07">Brill</name> nicht anschließen. Zur letzten Vorbesprechung über die Haushaltsplanberatung soll am Dienstag abend eine Fraktionssitzung stattfinden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-03-25-t1400_EP_FN017" type="comment"><p>Ein Protokoll über eine Fraktionssitzung am 28.3. konnte nicht ermittelt werden. Der Haushaltsgesetzentwurf wurde in der Plenarsitzung am 30.3.1950 unter Ablehnung der Änderungsanträge der SPD-Fraktion mit Stimmenmehrheit angenommen. BT Sten. Ber. 3, S. 2073 f.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
