<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-01_1950-12-13-t2000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957. (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/930107160</idno><idno type="DNB">https://d-nb.info/930109627</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 1. WP, 1, Ord. 13.9.1949–11.12.1951</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionssizung am 13.12.1950, 20.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 13. Dezember 1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1950-12-13"><time type="start" when="20:00:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-28" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">Namen und SVP ergänzt.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-01_1950-12-13-t2000_EP_SVP-1" corresp="#spd-01_1950-12-13-t2000_EP_div_SVP-1">A.:  Ablieferungspflicht für Goldmünzen. – Notstand im Kreis Ringgau. – Beschlagnahme von Wohnraum für alliierte Truppen-Angelegenheiten. – Erweiterung der Versicherungspflichtgrenze in der Krankenversicherung. – Deutsche Angestellte bei Besatzungsmächten. –  Gesetzentwurf nach Art. 131 Grundgesetz. – Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HedlerWolfgang_1949-09-07">Hedler</name>.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-01_1950-12-13-t2000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Die interfraktionellen Anträge betr. Münzsammlungen<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-12-13-t2000_EP_FN001" type="comment"><p>In dem interfraktionellen Antrag betr. »Goldmünzen in Münzsammlungen und im Münzhandel« wurde die Bundesregierung ersucht, bei der AHK Schritte zu unternehmen, daß Goldmünzen und Goldmedaillen von künstlerischem und historischem Wert von den Bestimmungen des Gesetzes Nr. 53 der amerikanischen Militärregierung und der Verordnung Nr. 235 des französischen Hohen Kommissars ausgenommen werden. BT Anl. 8, Drs. I/1722. Nach Gesetz Nr. 53 in der Fassung vom 19.9.1949 und der Verordnung Nr. 235, die die Devisenbewirtschaftung regelten, bestand für Goldmünzen eine Anmeldungs- und Ablieferungspflicht. Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeckerHugo_1949-09-07">Decker</name> (BP) begründete Antrag wurde in der Plenarsitzung am 11.1.1951 angenommen. BT Sten. Ber. 6, S. 4162. Am 21.2.1951 unterrichtete BMF <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> den Bundestag über ein entsprechendes Schreiben an die AHK. BT Anl. 9, Drs. I/1981.</p></note></seg> und Konzessionsabgabe<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-12-13-t2000_EP_FN002" type="comment"><p>Der Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP und Z betr. »Konzessionsabgaben« vom 11.1.1951 verlangte von der Bundesregierung eine Neuregelung der Konzessionsabgabenverordnung, durch die die Staffelung der von den Energieversorgungsunternehmen zu entrichtenden Konzessionsabgabesätze nach Gemeindegrößen aufgehoben werden sollte. BT Anl. 8, Drs. I/1765. Zum Fortgang vgl. Nr. 92.</p></note></seg> werden gebilligt.</p>
				<p>Der Antrag auf Entschädigung der Eisenbahnbediensteten im Ringgau wird genehmigt.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-12-13-t2000_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. Nr. 73, Anm. 35. In dem Antrag betr. »Entschädigung der Eisenbahnbediensteten im Ringgau« vom 14.12.1950 wiederholte die SPD-Fraktion ihr bereits in der Anfrage vom 9.10.1950 ausgesprochenes Verlangen nach Maßnahmen der Bundesregierung zur Linderung des Notstandes im Kreis Ringgau. BT Anl. 8, Drs. I/1712. Nach Überweisung des Antrags an den Ausschuß für Verkehrswesen formulierte der Ausschuß am 28.5.1952 die dringende Bitte, den Antrag der Bundesregierung zu übersenden. BT Anl. 18, Drs. I/3489. Annahme des Ausschußantrags in der Plenarsitzung am 18.7.1952. BT Sten. Ber. 12, S. 10166 f.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterFranz_1949-09-07">Richter</name> soll versuchen, den Gesetzentwurf betr. Ladenschlußzeiten als interfraktionellen Antrag einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-12-13-t2000_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. Nr. 67. Ein von Abg. der SPD, der CDU und des Zentrums Unterzeichneter Gesetzentwurf über den werktäglichen Ladenschluß, der u. a. die werktäglichen Öffnungszeiten auf 7–19 Uhr festlegte und einen Samstagsladenschluß um 14 Uhr befürwortete, wurde am 3.2.1951 im Bundestag eingebracht. BT Anl. 9, Drs. I/1879. Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenerJohannes_1949-09-07">Degener</name> (CDU) begründete Antrag wurde in der Plenarsitzung am 15.2.1951 an den Ausschuß für Arbeit (ffd.) und an den Ausschuß für Wirtschaftspolitik überwiesen. BT Sten. Ber. 6, S. 4518–4527. Ein Ladenschlußgesetz wurde erst am 9.11.1956 verabschiedet. Vgl. <hi rendition="#smcap">Reichert</hi>, S. 21–23.</p></note></seg></p>
				<p>Der Antrag betr. Wohnraum für Alliierte wird gebilligt und der Fraktionsvorstand ermächtigt, noch etwaige Änderungen vorzunehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-12-13-t2000_EP_FN005" type="comment"><p>Der Antrag betr. »Beschlagnahme von Wohnraum für alliierte Truppen-Angelegenheiten« vom 22.12.1950 forderte die Bundesregierung auf, bei der AHK darauf hinzuwirken, daß bei der Verstärkung der alliierten Truppen im Bundesgebiet kein zusätzlicher Wohnraum der einheimischen deutschen Bevölkerung durch die alliierten Besatzungstruppen beschlagnahmt und beschlagnahmter Wohnraum möglichst bald den ursprünglichen Wohnungsinhabern zurückgegeben wird. BT Anl. 8, Drs. I/1726. Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Meyer-LauleEmmy_1949-09-07">Meyer-Laule</name> begründete Antrag (BT Sten. Ber. 6, S. 4204–4206) wurde in der Plenarsitzung am 18.1.1951 einstimmig angenommen. Ebd., S. 4217.</p></note></seg></p>
				<p>Der Antrag wegen Erhöhung der Pflichtgrenze<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-12-13-t2000_EP_FN006" type="comment"><p>Der Antrag vom 14.12.1950 betr. »Erweiterung der Versicherungspflichtgrenze in der Krankenversicherung« verlangte von der Bundesregierung die Ausarbeitung einer Gesetzesvorlage, in der die Versicherungspflichtgrenze in der Krankenversicherung von 300 DM auf mindestens 600 DM pro Monat ab 1.4.1950 heraufgesetzt werden sollte. BT Anl. 8, Drs. I/1711. Der Antrag wurde an den Ausschuß für Sozialpolitik überwiesen, der am 8.11.1951 vorschlug, die Versicherungspflichtgrenze auf 500 DM zu erweitern. BT Anl. 14, Drs. I/2802. In der Plenarsitzung am 5.12.1951 stimmte der Bundestag dem Ausschußvorschlag zu. BT Sten. Ber. 9, S. 7322–7328.</p></note></seg> soll eingebracht werden, ebenso die Anfrage betr. GSO.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-12-13-t2000_EP_FN007" type="comment"><p>Die Anfrage betr. »Deutsche Dienstkommandos bei den Besatzungsmächten« vom 14.12.1950 verlangte von der Bundesregierung Auskunft über die zivil- und strafrechtliche Lage der GSO (German Service Organization) bei den britischen Besatzungstruppen, insbesondere darüber, ob die Transport-, Wach- und Arbeitseinheiten umfassende GSO verpflichtet sei, Befehlen Folge zu leisten, die unter Umständen gegen deutsche Gesetze verstoßen. BT Anl. 8, Drs. I/1710. Am 6.3.1951 antwortete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer,</name> daß die Regelung der Rechtsstellung der GSO, soweit sie den Dienstbereich beträfe, noch ungeklärt sei. Die Folgeleistungspflicht gegenüber Befehlen der Besatzungsmacht wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> bestätigt. BT Anl. 10, Drs. I/2033. Zu Aufbau und Funktion der Dienstgruppen bei der britischen Besatzungsmacht vgl. Heinz Ludger <hi rendition="#smcap">Borgert</hi>, Zur Entstehung, Entwicklung und Struktur der Dienstgruppen in der britischen und amerikanischen Besatzungszone Westdeutschlands 1945–1950, in: <hi rendition="#smcap">Borgert</hi>/<hi rendition="#smcap">Stürm</hi>/<hi rendition="#smcap">Wiggershaus</hi>, S. 94–99. Zum Fortgang vgl. Nr. 106.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatznerOskar_1949-09-07">Matzner</name> berichtet über den Gesetzentwurf nach Art. 131. Die vom Vorstand vorgeschlagenen Abänderungsanträge werden nach heftiger Debatte in der Fraktion gebilligt.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-12-13-t2000_EP_FN008" type="comment"><p>Vgl. Nr. 84. Nachdem in der Sitzung des Beamtenrechtsausschusses am 13.12.1950 die Aufnahme der Änderungsvorschläge der SPD-Vertreter in die Ausschußvorlage zu dem vorgezogenen Unterbringungsgesetz (BT Anl. 8, Drs. I/1672) abgelehnt worden war, wiederholte die SPD-Fraktion die Änderungsanträge zur 2. und 3. Beratung des Gesetzentwurfs am 14.12.1950. Vgl. Umdruck Nr. 35, Gesetzesdok. Parl. Arch. I, 120. Angenommen wurde der Antrag auf Streichung der Ausschreibungspflicht, der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatznerOskar_1949-09-07">Matzner</name> mit der Verzögerung bei der Einstellung durch die bei einer Unzahl von Bewerbungen auftretenden Verwaltungserschwernisse begründet wurde. BT Sten. Ber. 5, S. 3991–3994. Vgl. auch <hi rendition="#smcap">Wengst</hi>, Beamtentum, S. 206–211.</p></note></seg></p>
				<p>Eine lange Aussprache findet über das Wiedererscheinen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HedlerWolfgang_1949-09-07">Hedlers</name> statt.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-12-13-t2000_EP_FN009" type="comment"><p>Vgl. Nr. 45. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HedlerWolfgang_1949-09-07">Hedler</name> hatte Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name> angekündigt, wieder an den Sitzungen des Bundestages teilnehmen zu wollen. Vgl. Protokoll der Ältestenratssitzung am 13.12.1950, Parl. Arch.</p></note></seg> Während <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GreveOttoHeinrich_1949-09-07">Greve</name> den Standpunkt vertritt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HedlerWolfgang_1949-09-07">Hedler</name> weiter mit Gewalt an der Teilnahme gehindert werden müsse, beschließt die Fraktion, zu Beginn der Sitzung eine kurze Erklärung durch den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> abzugeben.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-12-13-t2000_EP_FN010" type="comment"><p>Im Namen der Fraktion der SPD gab <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> am 14.12.1950 folgende Erklärung im Bundestag ab: »Unter Bruch seines gegebenen Versprechens nimmt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HedlerWolfgang_1949-09-07">Hedler</name> heute wieder an der Sitzung des Bundestages teil. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HedlerWolfgang_1949-09-07">Hedler</name> hat sein Mandat unter Anwendung krimineller Mittel erschlichen. Die sozialdemokratische Fraktion sieht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HedlerWolfgang_1949-09-07">Hedler</name> deshalb nicht als Abgeordneten des Bundestages an.« BT Sten. Ber. 5, S. 3986.</p></note></seg></p>
				<p>Der Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> schließt die Sitzung mit den besten Wünschen für die Feiertage.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
