<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleichee auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957. (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/930107160</idno><idno type="DNB">https://d-nb.info/930109627</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 1. WP, 1, Ord. 13.9.1949–11.12.1951</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionssitzung am 22.2.1950</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 22. Februar 1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1950-02-22"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">XML-Bearbeitung</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_SVP-1" corresp="#spd-01_1950-02-22-t0000_EP_div_SVP-1">A.: Bericht über den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HedlerWolfgang_1949-09-07">Hedler</name>. – 3. Beratung Beamtengesetz. – Einkommensteuergesetz. – Aufhebung der Immunität des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoennerMax_1949-09-07">Wönner</name>. – Gesetzentwurf betr. Aufhebung der Beamtenverordnung. – Sitzung der <name type="Organisation" ref="#">Europa-Union</name>. </item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_div_SVP-1">
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> berichtet über die Beschlüsse des Vorstandes, die gefaßt sind für den Fall, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HedlerWolfgang_1949-09-07">Hedler</name> versucht, an der Sitzung teilzunehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. Nr. 41. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HedlerWolfgang_1949-09-07">Hedler</name> versuchte erst am 10.3.1950 wieder an der Plenarsitzung teilzunehmen. Vgl. hierzu und zu den Maßnahmen der SPD-Fraktion gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HedlerWolfgang_1949-09-07">Hedler</name> Nr. 45.</p></note></seg> Durch Rücksprache mit den CDU-Abgeordneten ist die Angelegenheit inzwischen soweit geklärt, daß der Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HedlerWolfgang_1949-09-07">Hedler</name> beim Erscheinen ausschließen wird, bis die Entnazifizierung erledigt ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN002" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HedlerWolfgang_1949-09-07">Hedler</name> mußte sich wegen des Verdachts der Fälschung des von der amerikanischen Militärregierung vorgelegten Entnazifizierungsfragebogens 1950 erneut einem Entnazifizierungsverfahren unterziehen, in dem er im Sommer 1950 als Mitläufer eingestuft wurde. Vgl. <hi rendition="#smcap">Jenke</hi>, S. 126.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenzelBruno_1990-12-20">Menzel</name> berichtet, welche Anträge die Fraktion zur 3. Lesung des Beamtengesetzes noch einbringen wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. Nr. 39. Die von der SPD-Fraktion zur 3. Lesung des Bundespersonalgesetzentwurfes eingebrachten Änderungsanträge (BT Anl. 2, Drs. I/594) erstrebten vor allem eine Revision der in der 2. Lesung angenommenen Anträge der FDP. Insbesondere sollten die diskriminierenden Regelungen gegen weibliche Beamte, die nach der vorliegenden Fassung des Gesetzentwurfs bei »dauernder Sicherung« der wirtschaftlichen Versorgung entlassen werden konnten, gestrichen werden. Bei der 3. Beratung des Gesetzentwurfs am 2.3.1950 hob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelBruno_1990-12-20">Menzel</name> ausdrücklich hervor, daß die SPD-Fraktion sich wegen der Vorläufigkeit des Gesetzentwurfs auf einige wesentliche Änderungsanträge beschränkt habe. BT Sten. Ber. 2, S. 1477–1481. Die Änderungsanträge der SPD-Fraktion wurden abgelehnt. Allg. zur 3. Lesung vgl. <hi rendition="#smcap">Wengst</hi>, Beamtentum, S. 127 f.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KochHarald_1949-09-07">Koch</name> spricht zum Einkommensteuergesetz. Neben den bereits vorliegenden Anträgen<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. Nr. 41. Zu den grundlegenden Forderungen der SPD-Fraktion gegenüber der Ausschußvorlage zur Änderung des Einkommensteuergesetzes (BT Anl. 2, Drs. I/566) gehörte die deutliche Steuersenkung bei den niedrigen Einkommen von jährlich 1500 DM–3000 DM um 40%, während die Steuer bei Einkommen von jährlich 8000 DM–12000 DM nur um 12% gesenkt werden sollte. Für Einkommen über 6000 DM jährlich sollte eine Zusatzsteuer erhoben werden, die vom Einkommen ohne Abzug der Sonderausgaben und Freibeträge berechnet werden sollte. Außerdem forderte die SPD-Fraktion einen Weihnachtsfreibetrag von 300 DM. BT Anl. 3, Drs. I/601 und Drs. I/602.</p></note></seg> soll ein Antrag zur Offenlegung der Steuerlisten gestellt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. Drs. I/602.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlabundeErich_1949-09-07">Klabunde</name> wünscht richtige propagandistische Auseinandersetzung mit der Regierungsvorlage. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> fordert die sofortige Veröffentlichung einiger Zahlen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN006" type="comment"><p>Am 25.2.1950 gab die SPD-Fraktion Zahlenmaterial zur Einkommensteuergesetzänderung an PPP weiter, in dem die Berechnungen der Bundesregierung zur Einkommensteuerreform kritisiert wurden und der von den Regierungsparteien behauptete Steuerausfall bei Annahme der SPD-Anträge korrigiert wurde: »Es ist behauptet worden, die Gegenanträge müßten einen Steuerausfall von 1100 Millionen DM herbeiführen, der über die Regierungsvorlage hinausginge. Dies ist nicht richtig. Die Anträge der SPD sollen den Steuerausfall durch Kürzung der Steuerermäßigungen für die höheren und höchsten Einkommen auf etwa ein Drittel des bei der Regierungsvorlage in Frage stehenden Betrags, der auf rund eine Milliarde geschätzt wird, begrenzen.«</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> spricht über die Anträge wegen §48 a der Geschäftsordnung (Deckungsvorschläge).<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl Nr. 14, Anm. 2.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name> legt besonderen Wert auf die Bestimmungen über den Anlagezwang.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN008" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name> spricht hier vermutlich die Bestimmungen für nicht entnommene wiederangelegte Gewinne aus Gewerbebetrieben und Betrieben der Land- und Forstwirtschaft an, für die nach den §§ 10 a und 32 a der Einkommensteuervorlage Steuererleichterungen gewährt wurden. Vgl. Anm. 10.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlabundeErich_1949-09-07">Klabunde</name> betont die Notwendigkeit der Berücksichtigung des Wohnungsbaues.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN009" type="comment"><p>Zusammen mit dem Zentrum brachte die SPD-Fraktion am 24.2.1950 einen Antrag ein, der im Gegensatz zur Regierungsvorlage keine steuerliche Abzugsfähigkeit vom Einkommen, sondern 25%ige Abzüge vom Steuerbetrag für Bauspardarlehn und Wohnungsbaudarlehn nach §7c EStG vorsah. BT Anl. 3, Drs. I/614.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> ist der Auffassung, daß wir uns gegen jede Selbstfinanzierung wenden müssen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BleißPaul_1949-09-07">Bleiß</name> tritt dieser Ansicht bei und ist deshalb gegen den §32 a.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN010" type="comment"><p>Die Selbstfinanzierung der Unternehmen sollte nach der Ausschußvorlage zur Einkommensteuerreform (Drs. I/566) durch die §§ 10 a und 32 a begünstigt werden. Nach §10 a konnten Steuerpflichtige, die ihre Gewinne aus Land- und Forstwirtschaft und aus Gewerbebetrieben auf Grund ordnungsgemäßer Buchführung ermittelten, auf Antrag bis zu 50% der Summe des nicht entnommenen Gewinns, höchstens aber 15% der Summe der Gesamtgewinne als Sonderausgaben vom Gesamtbetrag der Einkünfte abziehen. Nach §32 a konnten bei Übersteigen des Gewinns von 60000 DM nach Ausgleich mit den die übrigen Einkünfte übersteigenden Verlusten Betriebe der Land- und Forstwirtschaft und Gewerbebetriebe mit einem Steuersatz von 50% veranlagt werden, falls die zulässigen Entnahmen 18 000 DM zuzüglich Kindergeld nicht überstiegen. Bei 60000 DM kam ein durchschnittlicher Steuersatz von 50% zur Anwendung. Die SPD-Fraktion plädierte für Streichung beider Paragraphen. BT Anl. 3, Drs. I/602.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GreveOttoHeinrich_1949-09-07">Greve</name> betont, daß für Ärzte im Einkommensteuergesetz keine Sonderregelung getroffen werden kann.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN011" type="comment"><p>Vgl. Nr. 38, Anm. 15.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeddinBruno_1949-09-07">Leddin</name> wünscht die Berücksichtigung der Kriegsopfer und Heimkehrer.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN012" type="comment"><p>In Drs. I/602 forderte die SPD-Fraktion die Einbeziehung der Spätheimkehrer in die nach §33 a den Flüchtlingen, Vertriebenen und politisch Verfolgten gewährten Freibeträge. Zur 3. Lesung des Einkommensteueränderungsgesetzes brachte die SPD-Fraktion einen Antrag ein, nach dem Kriegsbeschädigte einen jährlichen Freibetrag erhalten sollten, »der in DM das 24fache des Vorhundertsatzes beträgt, um den ihre Erwerbsfähigkeit gemindert ist«. BT Anl. 3, Drs. I/652.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> weist in dem Zusammenhang auf die besondere Berücksichtigung der Heimkehrer hin. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatznerOskar_1949-09-07">Matzner</name> vertritt die Interessen der Heimatvertriebenen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN013" type="comment"><p>Ein Änderungsantrag zugunsten der Heimatvertriebenen wurde von der SPD-Fraktion nicht eingebracht.</p></note></seg> Der Fraktionsvorstand wird ermächtigt, die nach dieser Aussprache erforderlichen Anträge zum Einkommensteuergesetz einzureichen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN014" type="comment"><p>Vgl. die Anm. 9–13. Mit Ausnahme des in Anm. 12 genannten Änderungsantrags zugunsten der Spätheimkehrer wurden bei der 3. Lesung des Gesetzentwurfs am 3.3.1950 alle Änderungsanträge der SPD-Fraktion abgelehnt. BT Sten. Ber. 2, S. 1535–1550.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoennerMax_1949-09-07">Wönner</name> gibt kurz Aufschluß über die Gründe, die zum Antrag zur Aufhebung seiner Immunität führten.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN015" type="comment"><p>Das bayerische Staatsministerium der Justiz hatte am 16.1.1950 die Aufhebung der Immunität <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoennerMax_1949-09-07">Wönners</name> beantragt. BT Sten. Ber. 2, S. 1246. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoennerMax_1949-09-07">Wönner</name> war von einem früheren Mitarbeiter, den er später entlassen hatte, beschuldigt worden, vor der Währungsreform Bezugsscheine veruntreut zu haben. Die bayerische Staatsanwaltschaft wollte daraufhin ein Verfahren gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoennerMax_1949-09-07">Wönner</name> wegen des Verdachts des Vergehens der Untreue gemäß §266 StGB, möglicherweise auch des Betrugs gemäß §263 StGB einleiten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoennerMax_1949-09-07">Wönner</name> selbst hatte Anzeige gegen seinen früheren Mitarbeiter wegen Verleumdung erstattet. Vgl. Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> in der Plenarsitzung am 10.1.1951 BT Sten. Ber. 6, S. 4151.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> führt aus, daß der Geschäftsordnungsausschuß beschlossen habe, bei der Praxis der bayerischen Staatsanwälte die Anträge auf Aufhebung der Immunität erst dann zu bearbeiten, wenn bestimmte Unterlagen vorhanden sind.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN016" type="comment"><p>Vom bayerischen Staatsministerium der Justiz um eine Stellungnahme zur Aufhebung der Immunität des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxFranz_1949-09-07">Marx</name> (SPD) gebeten, hatte der Ausschuß für Geschäftsordnung und Immunität am 15.2. 1950 beschlossen, Akten von Justizbehörden nur noch dann geschäftsordnungsmäßig zu behandeln, wenn ein förmliches Ersuchen auf Aufhebung der Immunität vorliegt und die Justizbehörden zuvor eine eigene Prüfung des Tatbestands vorgenommen und eine Stellungnahme abgegeben haben. Vgl. Protokoll der Sitzung, Parl. Arch.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> berichtet über die Einbringung des Gesetzentwurfes betr. Aufhebung der Beamtenverordnung<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN017" type="comment"><p>In dem Antrag betr. Entwurf eines Gesetzes zur »Änderung der von der Bundesregierung aufgrund des Art. 132 des Grundgesetzes erlassenen Ausführungsverordnung« forderte die SPD-Fraktion die Aufhebung der §§3 und 4 der von der Bundesregierung am 17.2.1950 erlassenen Verordnung über dienstlich ungeeignete Beamte und Angestellte. BT Anl. 2, Drs. I/589. Nach den §§ 3 und 4 der Verordnung (BGBl. 1950, S. 34) sollten die nach Art. 139 GG fortgeltenden Rechtsvorschriften zur »Befreiung des deutschen Volkes vom Nationalsozialismus und Militarismus« bei der Bestimmung der persönlichen Eignung eines Beamten oder Angestellten außer Betracht bleiben und eine Versetzung in den Ruhestand aufgrund fehlender persönlicher und fachlicher Eignung selbst dann möglich sein, wenn »sie unter der Berücksichtigung der politischen Haltung des Beamten in der Zeit des Nationalsozialismus nicht tragbar ist«. Der Antrag wurde an den Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht überwiesen. BT Sten. Ber. 2, S. 1618.</p></note></seg> und den Antrag über Ratifizierung des Handelsvertrages mit Frankreich.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN018" type="comment"><p>In dem Antrag betr. »Vorlage eines Gesetzentwurfs zum deutsch-französischen Wirtschaftsabkommen« wurde die Bundesregierung ersucht, gemäß Art. 59 Abs. 2 GG das am 17.2.1950 unterzeichnete Wirtschaftsabkommen dem Bundestag in Form eines Bundesgesetzes zur Abstimmung vorzulegen. BT Anl. 2, Drs. I/590. Den in der Plenarsitzung am 31.3.1950 von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> begründeten Antrag (BT Sten. Ber. 3, S. 2088 f.) nahm das Plenum nach Überweisung an den Ausschuß für Außenhandelsfragen in seiner Sitzung am 28.7.1950 an. BT Sten. Ber. 4, S. 3045–3047. Zum Fortgang vgl. Nr. 112.</p></note></seg></p>
				<p>Carlo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> berichtet über die vorgesehene Sitzung der Europa-Union.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN019" type="comment"><p>Gemeint ist die Mitgliederversammlung der Deutschen Gruppe im Parlamentarischen Rat der Europäischen Bewegung (vgl. Nr. 16) am 23.2.1950, zu der Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> am 16.2.1950 Einladungsschreiben versandt hatte. NL Schmid 1776, AdsD.</p></note></seg> Die Frak- tion beschließt, daß die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenAdolf_1949-09-07">von Thadden</name><seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN020" type="comment"><p>Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenAdolf_1949-09-07">von Thadden</name>, geb. 1921, 1949–1953 MdB, zunächst der DRP/NR, ab 1951 fraktionslos, 1947–1964 Mitglied der Deutschen Reichspartei (DRP), 1961–1964 Vorsitzender der DRP, 1964–1967 stellvertretender Vorsitzender der NPD, ab 1967 Vorsitzender der NPD.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterFranz_1949-09-07">Richter</name><seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN021" type="comment"><p>Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterFranz_1949-09-07">Richter</name>, alias Fritz Rößler (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterFranz_1949-09-07">Richter</name> war sein falscher Name, unter dem er von 1945–1952 lebte), geb. 1912, 1949 MdB für die DRP/NR, 1950 Ausschluß aus der DRP und Übertritt zur Sozialistischen Reichspartei (SRP), 1950/51 Hospitant bei der WAV; 1930 Eintritt in die NSDAP, zuletzt Tätigkeit im Reichspropagandaministerium, 1949 Mitglied der DRP. Am 4.5.1952 Entlarvung als Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterFranz_1949-09-07">Rößler</name> und Verurteilung zu 18 Monaten Gefängnis wegen Urkundenfälschung.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrommholdHeinz_1949-09-07">Frommhold</name><seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN022" type="comment"><p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrommholdHeinz_1949-09-07">Frommhold</name> (1906–1979), 1949–1953 MdB, zunächst für die DRP/NR, danach Hospitant bei der DP, ab 1953 fraktionslos.</p></note></seg> in die Europa-Union nicht aufgenommen werden sollen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-02-22-t0000_EP_FN023" type="comment"><p>Nach der Mitgliedsliste vom 1.3.1950 waren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenAdolf_1949-09-07">Thadden</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterFranz_1949-09-07">Richter</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrommholdHeinz_1949-09-07">Frommhold</name> nicht in die Deutsche Gruppe des Parlamentarischen Rats der Europäischen Bewegung aufgenommen worden. Vgl. Mitgliedsliste in: Rundschreiben: <hi rendition="#smcap">Europäische Bewegung</hi> 1949/50.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
