<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957. (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title>
						<author>Petra Weber</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930107160</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930109627</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 1. WP, 1, Ord. 13.9.1949–11.12.1951</idno>
							<objectName>Protokoll: Sitzung der SPD-Fraktion am 26. April 1950, 9.30 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 26. April 1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1950-04-26">
					<time type="start" when="09:30:00"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">01</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_SVP-1" corresp="#spd-01_1950-04-26-t0930_EP_div_SVP-1">A. Aufstellung eines europäischen Programms. – Schund- und Schmutzgesetz. – Unterredung von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>, Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und dem Alliierten Hohen Kommissar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> über das Petersberger Abkommen. – Lehrstellen bei der Bundesbahn. – Antrag über Berufsausbildung von Heimkehrern. – Anfrage über Kupferschiefer-Bergbau. – Teesteuer. – Vermittlungsausschuss. – Wiedereinstellung von Beamten nach Art. 131 GG. – Große Anfrage Bundesbahngesetz.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_div_SVP-1">
				<p>Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> widmet dem verstorbenen Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoenauerFriedrich_1949-09-07">Schönauer</name> einen Nachruf.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN001" type="comment">
							<p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoenauerFriedrich_1949-09-07">Schönauer</name> war am 2.4.1950 verstorben.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Vorschläge des Fraktionsvorstandes für die Plenarsitzungen am 26., 27. und 28. April werden gebilligt.</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> wünscht in außenpolitischer Beziehung Aufstellung eines europäischen Programms.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN002" type="comment">
							<p>Obwohl auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> seit der Verabschiedung der Saarkonventionen dem Beitritt der Bundesrepublik in den Europarat nicht mehr vorbehaltlos zustimmte, warnte er die SPD-Fraktion vor einer nationalen Isolierung und plädierte als Mitglied der Europa-Union für ein Programm einer europäischen Einigung unter gleichberechtigter Teilnahme der Bundesrepublik. Vgl. Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzels</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>
								<bibl type="item-in-archive"> vom 3.4.1950, in: NL Ritzel 497, AdsD.</bibl>
							</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxFranz_1949-09-07">Marx</name> übt Kritik an den Beschlüssen der Konferenz der Kultusminister.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN003" type="comment">
							<p>Vermutlich ist der Beschluß der Kultusminister-Konferenz vom 10./11.2.1950 gemeint, in dem sich die Kultusminister für ein »Schund- und Schmutzgesetz« ausgesprochen hatten. Vgl.<bibl type="series-item"> Sammlung der Beschlüsse der Ständigen Konferenz der Kultusminister der Länder in der Bundesrepublik, Loseblattsammlung, Bd. 3, Blatt 880</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HennigArno_1949-09-07">Hennig</name> betont, daß vom kulturpolitischen Ausschuß des Parteivorstandes in der Frage die notwendigen Schritte unternommen worden seien.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN004" type="comment">
							<p>Der am 11./12.2.1950 tagende kulturpolitische Ausschuß beim Parteivorstand, dessen Mitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HennigArno_1949-09-07">Hennig</name> war, hatte ein »Schund- und Schmutzgesetz« wegen der Gefahr einer »Einschränkung der geistigen und künstlerischen Freiheit« abgelehnt. Vgl.<bibl type="item-in-archive"> Protokoll der Sitzung, in: PV-Akten – Alter Bestand 01570, AdsD</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> gibt einen kurzen Überblick über die politische Lage, vor allen Dingen über seine Unterredungen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy.</name> In der Besprechung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> standen die Fragen des Saargebietes und Europarates im Vordergrund.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN005" type="comment">
							<p>Zu einer Abklärung der gegenseitigen Standpunkte in der Frage eines Beitritts der Bundesrepublik in den Europarat waren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> am 5.4.1950 zusammengekommen. Vgl. <bibl type="single-item">
									<hi rendition="#smcap">Scholz</hi>, Turmwächter, Bd. 1, S. 320</bibl>.</p>
						</note></seg> Bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> haben diese Dinge keine Rolle gespielt. Es ist vielmehr über gesamtdeutsche Wahlen, Berlin, Demontage und über die Flüchtlingsfrage gesprochen worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN006" type="comment">
							<p>Mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> in Begleitung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> am 14.4.1950 ein 4 1/2 stündiges Gespräch geführt. Vgl. <bibl type="series-item">
									<name type="Organisation" ref="#PPP">PPP</name> vom 14.4.1950</bibl>. Bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> scheint das Gespräch den Eindruck hinterlassen zu haben, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> einen Neutralitätskurs zwischen Ost und West anstrebe. Vgl. <bibl type="single-item">FRUS 1950, Bd. 3, S. 652</bibl>. Über die Frage eines Beitritts der Bundesrepublik in den Europarat hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> bereits am 28.3.1950 eine Unterredung mit Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>. Vgl. ebd., S. 773.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> berichtet über die Mitteilungen im Ältestenrat. Danach will der Kanzler, wenn Freitag die Verhandlungen auf dem Petersberg abgeschlossen sind, im Laufe der nächsten Woche im Bundestag eine Regierungserklärung abgeben.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN007" type="comment">
							<p>Am Freitag, den 28.4.1950 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> auf dem Petersberg eine Besprechung mit der AHK, die gegen das vom Bundestag am 3.3.1950 verabschiedete Gesetz zur Änderung des Einkommensteuergesetzes (<ref type="internal" target="#spd-01_1950-02-22-t0000_EP">vgl. Nr. 42</ref>) Einspruch erhoben hatte, weil das Gesetz zu einer erheblichen Vergrößerung des Haushaltsdefizits führen werde. Vgl. Brief der <name type="Organisation" ref="#AHK">AHK</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> vom 21.4.1950, <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="01/854">BT Anl. 3, Drs. I/854</ref>
								</bibl>. In der Besprechung am 28.4. mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hob die AHK ihren Einspruch gegen das Einkommensteuergesetz auf, verpflichtete aber zugleich die Bundesregierung zur Einführung einer Luxussteuer und verbesserter Methoden im Kampf gegen die Steuerhinterziehung. Vgl. <bibl type="kbp">Kabinettsprotokolle 1950, Bd. 2, S. 361.</bibl> Nach Aufhebung des Einspruchs gab <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> keine Regierungserklärung ab.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, den Antrag betr. Lehrstellen bei der Bahn einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN008" type="comment">
							<p>In der Anfrage betr. »Lehrwerkstätten bei den Reichsbahnausbesserungswerken« verlangte die SPD-Fraktion Auskunft über die Bereitschaft der Bundesregierung, 500000 DM für den Wiederaufbau der alten Lehrwerkstatt der früheren Reichsbahnausbesserungswerke in Kassel zur Verfügung zu stellen. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="01/899">BT Anl. 3, Drs. I/899</ref>
								</bibl>. BMV <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> lehnte in seiner Antwort am 16.5.1950 den Wiederaufbau wegen der Finanznot der Bundesbahn ab. BT Anl. 4, Drs. I/969.</p>
						</note></seg> Ebenso soll die Anfrage wegen der Einstellung von Schwerbeschädigten eingereicht werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN009" type="comment">
							<p>In der Interpellation betr. »Einstellung von Schwerbeschädigten« vom 26.4.1950 forderte die SPD-Fraktion von der Bundesregierung einen Bericht über die Durchführung des vom Bundestag am 4.11.1949 gefaßten Beschlusses, mindestens 10% aller Stellen der Ministerien und sonstigen Verwaltungen mit Schwerbeschädigten zu besetzen. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="01/862">BT Anl. 3, Drs. I/862</ref>
								</bibl>. Nach der Begründung der Interpellation durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeddinBruno_1949-09-07">Leddin</name> in der Plenarsitzung am 2.6.1950 berichtete der Staatssekretär im BMA <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauerbornMax">Sauerborn,</name> daß 7,2% der betreffenden Stellen mit Schwerbeschädigten besetzt seien. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="01/68">BT Sten. Ber. 4, S. 2416 f</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> Der Antrag über Berufsausbildung von Heimkehrern<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN_00010" type="comment">
							<p>Eine Regelung der Berufsausbildung für Heimkehrer sah schon der von der Bundesregierung am 28.2.1950 vorgelegte Gesetzentwurf über »Hilfsmaßnahmen für Heimkehrer« vor. <bibl type="btd">
									<ref type="internal" target="#">BT Anl. 3, Drs. I/631</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> sowie der Antrag Hilfe für den Landkreis Uelzen werden von dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PriebeMoritz-Ernst_1949-09-07">Priebe</name> zurückgezogen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN011" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btd">Anträge betr. »finanzielle Hilfe für den Landkreis Uelzen« waren bereits am 30.3.1950 von der DP und dem Zentrum gestellt worden. <ref type="external" target="01/811">BT Anl. 3, Drs. I/811</ref> und <ref type="external" target="01/820">Drs. I/820</ref>.</bibl>
							</p>
						</note></seg> Die Anfrage über Kupferschiefer-Bergbau soll der Regierung vorgelegt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN012" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btd">Anfrage betr. »Hilfsmaßnahmen der Bundesregierung für das Kurhessische Kupfer-Schiefer-Bergwerk in Sontra« vom 26.4.1950.<ref type="external" target="01/864"> BT Anl. 3, Drs. I/864</ref>.</bibl>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> verwies in der <bibl type="btd">Beantwortung der Anfrage am 18.5.1950 auf den Wiederaufbauplan der hessischen Landesregierung. <ref type="external" target="01/977">BT Anl. 4, Drs. I/977</ref>
								</bibl>. Zum Fortgang <ref type="internal" target="#spd-01_1950-06-06-t0930_EP">vgl. Nr. 59</ref>.</p>
						</note></seg> Der Antrag über Teesteuer wird im Zusammenhang mit der Auseinandersetzung über den Schwarzhandel zur Sprache kommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN013" type="comment">
							<p>Nachdem bereits die BP am 29.3.1950 einen <bibl type="btd">Antrag betr. »Senkung der Kaffeesteuer« zur Unterbindung des Schwarzhandels mit Kaffee eingebracht hatte (<ref type="external" target="01.800">BT Anl. 3, Drs. I/800</ref>)</bibl>, ergänzte die SPD-Fraktion ihn durch einen am 4.5.1950 gestellten <bibl type="btd">Antrag betr. »Senkung der Kaffee- und Teesteuer«. <ref type="external" target="01/877">BT Anl. 3, Drs. I/877</ref>
								</bibl>. In der Plenarsitzung am 12.5.1950 führte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersGeorg_1949-09-07">Peters</name> aus, daß die steuerliche Belastung von Kaffee und Tee den Schmuggel über die »grüne Grenze« herausfordere. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="01/64">BT Sten. Ber. 3, S. 2326</ref>
								</bibl>. Nach Überweisung des Antrags an den Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen forderte dieser am 16.5.1950 die Bundesregierung zur Vorlage eines Gesetzes zur Senkung der Tee- und Kaffeesteuer auf.<bibl type="btd">
									<ref type="external" target="01/964"> BT Anl. 4, Drs. I/964</ref>
								</bibl>. Annahme durch das Plenum am 2.6.1950. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="01/66">BT Sten. Ber. 4, S. 2418–2425</ref>
								</bibl>. Zu Schmuggel und Schmuggelbekämpfung <ref type="internal" target="#spd-01_1950-05-11-t1800_EP">vgl. auch Nr. 57</ref>.</p>
						</note></seg> Der Antrag über internationale Zusammenarbeit in sozialpolitischen Angelegenheiten wird nach einigen Änderungen eingebracht.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN014" type="comment">
							<p>Im Antrag betr. »Zwischenstaatliche Regelung von sozialpolitischen Angelegenheiten« vom 27.4.1950 wurde die Bundesregierung ersucht, bei der <name type="Organisation" ref="#AHK">AHK</name> auf eine Berechtigung hinzuwirken, in sozialpolitischen Angelegenheiten mit ausländischen Staaten Verträge abschließen zu können. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="01/876">BT Anl. 3, Drs. I/876</ref>
								</bibl>. Nach dem Besatzungsstatut vom 10.4.1949 gehörten völkerrechtliche Abkommen zum Vorbehaltsrecht der AHK. Der Ausschuß für Sozialpolitik empfahl am 20.9.1950 die unveränderte Annahme des Antrags (<bibl type="btd">
									<ref type="external" target="01/1360">BT Anl. 6, Drs. I/1360</ref>
								</bibl>), dem das Plenum am 6.10.1950 entsprach. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="01/90">BT Sten. Ber. 5, S. 3354</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Für den Verbindungsausschuß zwischen Bundesrat und Bundestag werden vorgeschlagen<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN015" type="comment">
							<p>
								<ref type="internal" target="#spd-01_1950-02-03-t1500_EP">Vgl. Nr. 38</ref>. Nach der am 27.3.1950 verabschiedeten Geschäftsordnung des Vermittlungsausschusses konnten Bundesrat und Bundestag je 12 Mitglieder in den Vermittlungsausschuß entsenden, wobei die Anzahl der Vertreter der einzelnen Fraktionen nach dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HondtVictord">d’Hondt</name>schen Prinzip festgelegt wurde. Die Entsendung der Mitglieder erfolgte durch interfraktionelle Vereinbarung. Vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="01/77">BT Sten. Ber. 4, S. 2772 f.</ref>
								</bibl> Zur Wahl der Stellvertreter vgl. Nr. 57.</p>
						</note></seg>:</p>
				<p>Gen. Anni <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrahnstoeverAnni_1949-09-07">Krahnstöver</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt,</name> Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierFriedrich_1949-09-07">Maier</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name>.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt diesem Vorschlag zu.</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> berichtet über den Verlauf der Verhandlungen, die über den Artikel 131 des Grundgesetzes gepflogen worden sind.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN016" type="comment">
							<p>Nach dem Scheitern einer vorläufigen Regelung der Wiedereinstellung der »verdrängten« Beamten nach Art. 131 GG wurden im März und April Verhandlungen über eine Überbrückungshilfe für den unter Art. 131 GG fallenden Personenkreis geführt. Vgl. <bibl type="single-item">
									<hi rendition="#smcap">Wengst</hi>, Beamtentum, S. 162–171</bibl>.</p>
						</note></seg> Der Fraktionsvorstand schlägt vor, einen kleinen Ausschuß einzusetzen, der eine Grundlage für die Haltung der Fraktion schaffen soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN017" type="comment">
							<p>Zu den Vorschlägen der SPD für eine Überbrückungshilfe vgl. ebd. S. 168 f.</p>
						</note></seg> Für diesen Ausschuß werden vorgeschlagen:</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnholzOtto_1949-09-07">Arnholz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReitznerRichard_1949-09-07">Reitzner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GleisnerAlfred_1949-09-07">Gleisner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtWolfgang_1897">Schmidt</name>, Wolfgang<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN018" type="comment">
							<p>Von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> handschriftlich ergänzt aus »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>«. – Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtWolfgang_1897">Schmidt,</name> geb. 1897, vor 1933 Landrat in Ostpreußen, 1933 Entlassung wegen seiner Mitgliedschaft in der SPD. 1946 wurde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtWolfgang_1897">Schmidt</name> Leiter der Abteilung für Beamten- und Personalangelegenheiten im nordrhein-westfälischen Innenministerium, ab Herbst 1949 war er Stellvertreter des nordrhein-westfälischen Ministers für Bundesangelegenheiten in Bonn.</p>
						</note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OpplerKurt">Oppler</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN019" type="comment">
							<p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OpplerKurt">Oppler</name> (1902–1981). Nach Tätigkeit beim Internationalen Schiedsgericht für Oberschlesien in Kattowitz, wo er 1937 entlassen wurde, 1938 Emigration. 1946 Ministerialdirektor und Leiter der Abteilung für öffentliches Arbeitsrecht im hessischen Justizministerium, ab Okt. 1947 Leiter des Personalamtes des Vereinigten Wirtschaftsgebietes in Frankfurt, seit 1949 Leiter der dortigen Abwicklungsstelle, 1952 Gesandter in Island.</p>
						</note></seg>.</p>
				<p>Die große Anfrage über das Bundesbahngesetz soll eingebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN020" type="comment">
							<p>Die Interpellation betr. »Bundesbahngesetz« vom 26.4.1950 verlangte von der Bundesregierung die Zuleitung des Gesetzentwurfs des Bundesrates über ein Bundesbahngesetz vom 30.3.1950 bzw. Auskunft über den Stand der Vorbereitungen eines Bundesbahngesetzentwurfs durch die Bundesregierung.<bibl type="btd">
									<ref type="external" target="01/861"> BT. Anl. 3, Drs. I/861</ref>
								</bibl>. Nach der Begründung der Interpellation durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnHans_1949-09-07">Jahn</name> am 12.7.1950 kündigte BMV <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> die baldige Vorlage der Entwürfe an. <bibl type="btp">
									<ref type="internal" target="01/73">BT Sten. Ber. 4, S. 2627–2629</ref>
								</bibl>. Zum Fortgang<ref type="internal" target="#spd-01_1950-10-17-t1600_EP"> vgl. Nr. 75.</ref>
							</p>
						</note></seg> Die Fraktion ist dafür, daß die Vertreter im Ältestenrat sich für einen Erweiterungsbau des Bundeshauses einsetzen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-04-26-t0930_EP_FN021" type="comment">
							<p>Am 21.11.1950 wurde in der Sitzung des Bundestagsvorstandes ein Erweiterungsbau des Bundeshauses beschlossen. Vgl.<bibl type="single-item"> Datenhandbuch 1949–1982, S. 990</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
