<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957. (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title>
						<author>Petra Weber</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930107160</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/930109627</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 1. WP, 1, Ord. 13.9.1949–11.12.1951</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionssitzung am 25.10.1950, 14.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 25. Oktober 1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1950-10-25">
					<time type="start" when="14:00:00"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">01</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-27" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">SVP und Namen ergänzt.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_SVP-1" corresp="#spd-01_1950-10-25-t1400_EP_div_SVP-1">A. Großer Befähigungsnachweis (Meister). – Verfasssungsänderung zur konkurrierenden Gesetzgebung. – Situation der Neuen Deutschen Wochenschau.  – Gesetzentwurf über die Umsiedlung. – Kraftfahrzeugversicherung. – Fraktionsbeiträge. – Einladung zu einer Studienfahrt nach England. – Vereinsbeiträge als verdeckte Parteienfinanzierung.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Bei der Frage der Tagesordnung für die Plenarsitzungen wird zunächst eine lange Debatte über die Entscheidung zum großen Befähigungsnachweis geführt. Die Fraktion entscheidet sich schließlich dafür, daß der Redner, der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeitHermann_1949-09-07">Veit</name>, sich positiv zum großen Befähigungsnachweis äußern soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN001" type="comment">
							<p>Am 26.10.1950 wurde in 1. Lesung der von den Fraktionen der CDU/CSU, FDP und DP eingebrachte Entwurf eines Gesetzes über die »Handwerksordnung« beraten, der in den §§29–34 die Wiedereinführung des Großen Befähigungsnachweises vorsah, der als Voraussetzung für die Eintragung in die Handwerksrolle die Meisterprüfung in dem betriebenen Handwerk verlangte. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="01/1428">BT Anl. 7, Drs. I/1428</ref>
								</bibl>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeitHermann_1949-09-07">Veit</name> unterstützte in seinen Ausführungen die Wiedereinführung des Großen Befähigungsnachweises als <quote>»Möglichkeit der Erhaltung des Handwerks gegen die Entwicklungstendenzen des Kapitalismus«</quote>. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="01/95">BT Sten. Ber. 5, S. 3501–3503</ref>
								</bibl>. In einem Brief vom 17.11.1950 an den wirtschaftspolitischen Referenten beim Parteivorstand der SPD, Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PassRudolfA">Pass</name>, der Kritik an der Unterstützung des Großen Befähigungsnachweises geübt hatte, schrieb <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeitHermann_1949-09-07">Veit</name>: <quote>»In Süddeutschland wäre eine andere Haltung dem Handwerk gegenüber politisch nicht tragbar.«</quote>
								<bibl type="item-in-archive"> PV-Akten: Alter Bestand, Sign. 01628, AdsD</bibl>. Zum Fortgang <ref type="internal" target="#spd-01_1951-11-13-t1400_EP">vgl. Nr. 125</ref>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Im übrigen werden zu der Tagesordnung der Plenarsitzungen die Vorschläge des Fraktionsvorstandes angenommen.</p>
				<p>Eine längere Debatte entspinnt sich auch über die Frage, ob wir unseren Antrag zur Verfassungsänderung einbringen sollen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN002" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 76, Anm. 9.</p>
						</note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrillHermannLouis_1949-09-07">Brill</name> ist der Auffassung, daß eine Änderung des §74 nicht erforderlich sei, weil §75<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN003" type="comment">
							<p>Handschriftlich von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> verbessert aus: »74«.</p>
						</note></seg> genüge.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN004" type="comment">
							<p>Art. 75 Abs. 1 GG räumte dem Bund das Recht ein, unter Voraussetzung des Art. 72 (konkurrierende Gesetzgebung) Rahmenvorschriften über die Rechtsverhältnisse der im öffentlichen Dienst der Länder und Gemeinden und anderen Körperschaften des öffentlichen Rechts stehenden Personen zu erlassen.</p>
						</note></seg> Ihm wird von den meisten Genossen heftig widersprochen. Ebenso ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrillHermannLouis_1949-09-07">Brill</name> der Auffassung, daß eine Änderung des §87 des Grundgesetzes nicht erforderlich sei. Er wünscht ein Ausführungsgesetz zum Art. 91 des Grundgesetzes.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN005" type="comment">
							<p>
								<ref type="internal" target="#spd-01_1950-10-04-t1400_EP">Vgl. Nr. 73</ref>, Anm. 14.</p>
						</note></seg> In der Debatte werden im übrigen die Gesichtspunkte wiederholt, die in der Sitzung am 20.10. dargelegt worden sind. Die Fraktion entschließt sich für die Einbringung des Antrages.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN006" type="comment">
							<p>
								<ref type="internal" target="#spd-01_1950-10-20-t0000_EP">Vgl. Nr. 76</ref>, Anm. 9.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> berichtet über die Verhandlungen wegen der Neuen Deutschen Wochenschau.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN007" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> hatte sich am 16.10.1950 mit dem Geschäftsführer und Chefredakteur der <name type="Organisation" ref="#NDtWochen">»Neuen Deutschen Wochenschau«</name> Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuntze-JustHeinz">Kuntze-Just</name> zu einem Gespräch über die finanzielle Situation der »Neuen Deutschen Wochenschau« getroffen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuntze-JustHeinz">Kuntze-Just</name> hatte in diesem Gespräch Maßnahmen des Bundestages gegen die Subventionierung der Wochenschauen<name type="Organisation" ref="#WiF"> »Welt im Film«</name> und <name type="Organisation" ref="#BidW">»Blick in die Welt«</name> durch die Besatzungsmächte und eine Subventionierung der »Neuen Deutschen Wochenschau« durch den Bund gefordert. Der Bund war Hauptanteilseigner der »Neuen Deutschen Wochenschau«. Vgl. Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuntze-JustHeinz">Kuntze-Justs</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> vom 21.10.1950. In der Anlage zum Brief befindet sich eine ausführliche Gesprächsaufzeichnung. <bibl type="item-in-archive">PV-Akten, Alter Bestand 01881 (Wochenschau), AdsD</bibl>.</p>
						</note></seg> Die Fraktion ist grundsätzlich mit einer Unterstützung einverstanden, wünscht aber eine Organisation, die die Neutralität gewährleistet.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN008" type="comment">
							<p>Für eine Subventionierung der »Neuen Deutschen Wochenschau« hatte sich bereits der kulturpolitische Ausschuß beim Parteivorstand der SPD auf seiner Tagung am 7./8.10.1950 ausgesprochen. <bibl type="item-in-archive">Protokoll der Tagung in: PV-Akten, Alter Bestand 01570, AdsD</bibl>. Innerhalb der SPD bestand die Furcht, daß die »Neue Deutsche Wochenschau« durch weitere Anteile des Bundes zu einer »Regierungswochenschau« werden könne. Vgl. Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuntze-JustHeinz">Kuntze-Justs</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> (wie Anm. 7).</p>
						</note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobsPeter_1949-09-07">Jacobs</name> weist auf die Bemühungen der französischen Stellen hin, eine Verschmelzung mit der Wochenschau »Blick in die Welt«<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN009" type="comment">
							<p>Die Wochenschau »Blick in die Welt« war die von der französischen Besatzungsmacht lizensierte Wochenschau. Zu »Blick in die Welt« vgl. Brief von Christian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GneussChristian">Gneuß</name> an Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> vom 20.10.1950 in: PV-Akten, Alter Bestand, 01881 (Wochenschau), AdsD.</p>
						</note></seg> durchzuführen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN010" type="comment">
							<p>Vgl. Brief Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobsPeter_1949-09-07">Jacobs'</name> an Christian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GneussChristian">Gneuß</name> vom 29.9.1950: <quote>»Inzwischen habe ich erfahren, daß die in Hamburg erscheinende und aus Bundesmitteln unterstützte Deutsche Wochenschau sich mit Fusionsabsichten trägt. Es soll durch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> (CDU), dem Vorsitzenden des Bundestagsausschusses Rundfunk, Presse, Film der ebenfalls in Deutschland erscheinenden Wochenschau ›Blick in die Welt‹ ein entsprechender Vorschlag gemacht worden sein.«</quote>
								<bibl type="item-in-archive"> PV-Akten, Alter Bestand, 01881, (Wochenschau), AdsD</bibl>. Aus den Aufzeichnungen über die Besprechung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies'</name> mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuntze-JustHeinz">Kuntze-Just</name> (vgl. Anm. 7) geht hierüber nichts hervor.</p>
						</note></seg> Von anderen Abgeordneten wird aber betont, daß diese Verschmelzung nur auf der Grundlage der völligen Gleichberechtigung ohne besondere Reservate der Franzosen durchgeführt werden kann. Der Fraktionsvorstand wird ermächtigt, mit den anderen Fraktionen in der Richtung weitere Verhandlungen zu führen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN011" type="comment">
							<p>Eine Fusion der »Neuen Deutschen Wochenschau« mit »Blick in die Welt« hatte der kulturpolitische Referent beim Parteivorstand Christian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GneussChristian">Gneuß</name> in einem Brief an Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> vom 20.10.1950 bereits abgelehnt wegen der finanziellen Abhängigkeit von »Blick in die Welt« von der französischen Regierung. In der Sitzung des Haushaltsausschusses am 21.12.1950 einigte man sich, der »Neuen Deutschen Wochenschau« die erforderlichen Mittel bereitzustellen. <bibl type="item-in-archive">PV-Akten, Alter Bestand, 01881, AdsD</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion stimmt grundsätzlich dem Gesetzentwurf über die Umsiedlung zu. Da die Genossen aus dem Vertriebenenausschuß einige Vorbehalte haben, soll eine Besprechung zwischen ihnen und den Mitgliedern des Flüchtlingsausschusses des Bundesrates stattfinden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN012" type="comment">
							<p>Am 26.10.1950 stellte die SPD-Fraktion zunächst eine Interpellation betr. »Umsiedlung von Heimatvertriebenen aus Schleswig-Holstein«, in der die Bundesregierung aufgefordert wurde, die Umsiedlung der Flüchtlinge aus dem durch den Zustrom der Flüchtlinge stark belasteten Schleswig-Holstein in andere Bundesländer zu beschleunigen. <bibl type="btd">
									<bibl type="btd">
										<ref type="external" target="01/1512">BT Anl. 7, Drs. I/1512</ref>
									</bibl>
								</bibl>. Ein Gesetzentwurf zur »Umsiedlung von Heimatvertriebenen aus den Ländern Bayern, Niedersachsen und Schleswig-Holstein« wurde von der SPD-Fraktion erst am 13.11.1950 gestellt. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="01/1618">BT Anl. 8, Drs. I/1618</ref>
								</bibl>. Zum Fortgang <ref type="internal" target="#spd-01_1950-12-13-t2000_EP">vgl. Nr. 84</ref>. Zum Vertriebenenproblem in Schleswig- Holstein vgl. <bibl type="single-item">
									<hi rendition="#smcap">Schäfer</hi>, S. 16–23 und passim</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Genossen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeyerHeinz_1949-09-07">Meyer,</name> Bremen, und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> legen die gegensätzlichen Auffassungen in der Frage der Kraftfahrzeugversicherung dar.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN013" type="comment">
							<p>
								<ref type="internal" target="#spd-01_1950-09-20-t1500_EP">Vgl. Nr. 71</ref>, Anm. 18. Zwischen den Vertretern des Verkehrsausschusses, dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyerHeinz_1949-09-07">Meyer</name> angehörte, und des Wirtschaftsausschusses, dessen Mitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> war, wurde die Frage einer Freigabe der Preisbindung bei der Kraftfahrzeugversicherung kontrovers diskutiert. In einem Brief vom 8.9.1950 hatte der Vorsitzende des Wirtschaftsausschusses <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> (CDU) dem Bundestagspräsidenten mitgeteilt, daß der Ausschuß für Wirtschaftspolitik sich gegen eine Freigabe der Preise auf dem Gebiet der Kraftfahrzeugversicherung ausgesprochen habe, weil den steigenden Unfallziffern nicht durch erhöhte Prämienleistungen zu begegnen sei, sondern nur durch strengere Vorschriften zur Verkehrsregelung. <bibl type="item-in-archive">Brief in: Kurzprotokolle des Ausschusses für Wirtschaftspolitik 1949/1950, lfd. Nr. 28, Parl. Arch</bibl>. In der Sitzung des Ausschusses für Wirtschaftspolitik am 14.9.1950 hatten dagegen die Vertreter der Verkehrsverbände und des Verkehrsausschusses eine Freigabe befürwortet, u.a. weil eine Preisfreigabe durch den Wettbewerb der Versicherungen die Kontrolle der Verwaltungskosten fördere. Ebd.</p>
						</note></seg> Die Fraktion fordert die Genossen aus dem Wirtschaftspolitischen und Verkehrsausschuß auf, in einer eingehenden Beratung eine Verständigung zu suchen und der Fraktion entsprechende Vorschläge zu machen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN014" type="comment">
							<p>Eine Diskussion über diese Frage fand in der Fraktion nicht mehr statt. In dem Schriftlichen Bericht des Ausschusses für Wirtschaftspolitik vom 24.4.1952 war die Erhöhung der Kaskoprämien gebilligt worden, zugleich aber eine Preisfreigabe abgelehnt worden. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="01/207">BT Sten. Ber. 11, S. 8958</ref>
								</bibl>. Zustimmung des Plenums zu dem Bericht am gleichen Tag. Ebd., S. 8944.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> berichtet über den Vorstandsbeschluß, die Fraktionsbeiträge durch die Kasse des Bundestages einziehen zu lassen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN015" type="comment">
							<p>
								<ref type="internal" target="#spd-01_1949-10-19-t0000_EP">Vgl. Nr. 12</ref>.</p>
						</note></seg> Maßgebend sind zwei Gründe: 1. die Vereinfachung für das Sekretariat und 2. die Tatsache, daß einige Genossen mit ihren Beiträgen in Rückstand gekommen sind. Die Genossinnen haben stets ihre Beiträge pünktlich bezahlt. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> wendet sich gegen diesen Vorschlag. Nach längerer Debatte wird mit großer Mehrheit beschlossen, die Einbehaltung durch die Kasse des Bundestages durchzuführen.</p>
				<p>Von der Hansard-Society<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN016" type="comment">
							<p>Im Org.: »Hansa-Society«. Die Hansard-Society, eine britische parlamentarische Gesellschaft, genannt nach dem ersten britischen Parlamentsstenographen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansardLuke">Hansard,</name> lud im Auftrag des Foreign Office ausländische Parlamentarier zum Informationsaustausch ein. <bibl type="item-in-archive">Vgl. Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoeneJoachim_1949-09-07">Schönes</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeineFritz">Heine</name> vom 17.12.1950 in: PV-Akten, Alter Bestand, 0408, AdsD</bibl>; <ref type="internal" target="#spd-01_1949-10-21-t0000_EP">vgl. auch Nr. 13</ref>.</p>
						</note></seg> ist eine Einladung an die Fraktion für eine Studienfahrt von 3 Abgeordneten nach England ergangen. Da die Abgeordneten aus Süddeutschland und Hessen durch die Wahlkämpfe in ihren Bezirken gebunden sind<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN017" type="comment">
							<p>In Hessen und Württemberg-Baden fanden am 19.11.1950, in Bayern am 26.11.1950 Landtagswahlen statt. <ref type="internal" target="#spd-01_1950-12-05-t0000_EP">Vgl. Nr. 82</ref>.</p>
						</note></seg>, werden dafür vorgeschlagen die Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NadigFrieda_1949-09-07">Nadig</name> und die Genossen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaerschSiegfried_1949-09-07">Bärsch</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OhligFritz_1949-09-07">Ohlig</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN018" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NadigFrieda_1949-09-07">Nadig</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OhligFritz_1949-09-07">Ohlig</name> lehnten die Teilnahme ab. <ref type="internal" target="#spd-01_1950-11-02-t0930_EP">Vgl. Nr. 79</ref>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion ist einverstanden mit der Einbringung der Interpellation betr. Vereinsbeiträge zum Wahlfonds.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-10-25-t1400_EP_FN019" type="comment">
							<p>Die Interpellation betr. »Steuerlich abzugsfähige Mitgliedsbeiträge« vom 26.10.1950 richtete sich gegen den Mißbrauch steuerlich abzugsfähiger Mitgliedsbeiträge durch den Verband der bayerischen Grundbesitzer e.V., der in einem Rundschreiben vom 19.9.1950 seine Mitglieder aufgefordert hatte, die Mitgliedsbeiträge zu verdoppeln, um durch Bildung eines Wahlfonds die konservativen Parteien zu stärken.<bibl type="btd">
									<ref type="external" target="01/1516"> BT Anl. 7, Drs. I/1516</ref>
								</bibl>. Am 6.12.1950 unterstrich BMF <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> die Berechtigung der SPD-Interpellation und erklärte, daß der Fall dem bayerischen Staatsministerium der Finanzen übergeben worden sei. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="01/103">BT Sten. Ber. 5, S. 3795 f.</ref>
								</bibl>
							</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
