<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957. (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/930107160</idno><idno type="DNB">https://d-nb.info/930109627</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 1. WP, 1, Ord. 13.9.1949–11.12.1951</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionssitzung am 16.1.1951</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 16. Januar 1951</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1951-01-16"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-28" who="#JuengerkesSven" status="final" n="3">Namen und SVP ergänzt.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP_SVP-1" corresp="#spd-01_1951-01-16-t0000_EP_div_SVP-1">A.: Mineralölsteuergesetz. – Verhandlunge über Kriegsgefangene bei der UN. – Rückführung internierter deutscher Seeleute. – Freigabe vom Jugendherbergen. – Wettbewerb Schiene-Straße. – Spätheimkhrer. – Föderung des europäischen Gedankens. – Europäische Zahlungsunion. – Polizeifragen. </item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Die Vorschläge zur Tagesordnung für die Plenarsitzungen werden gebilligt.</p>
				<p>Eine längere Aussprache entspinnt sich über die Frage unserer Haltung zu dem Mineralölsteuergesetz.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. Nr. 86.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HensslerFritz_1949-09-07">Henßler</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuelichWilhelm_1949-09-07">Gülich</name> sind der Auffassung, daß wir dem Gesetz – wenn auch mit einigem Bedenken – zustimmen müßten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BazilleHelmut_1949-09-07">Bazille</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirkelbachWilli_1949-09-07">Birkelbach</name><seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP_FN002" type="comment"><p>»Birkelbach« handschriftlich eingefügt.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> treten dieser Auffassung entgegen. Für uns kann nach ihren Darlegungen eine Zustimmung zu einem Steuergesetz nur dann erfolgen, wenn zunächst der Einkommensteuertarif wieder geändert wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP_FN003" type="comment"><p>Zur Kritik der SPD-Fraktion an dem die Bezieher höherer Einkommen begünstigenden Einkommensteuertarif des Einkommensteueränderungsgesetzes vom Frühjahr 1950 vgl. Nr. 30 und Nr. 42.</p></note></seg> Die Fraktion beschließt mit überragender Mehrheit, daß die von Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KochHarald_1949-09-07">Koch</name> formulierte Erklärung der Fraktion abgegeben werden soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP_FN004" type="comment"><p>Bei der abschließenden 3. Beratung des Mineralölsteuergesetzes am 17.1.1951 erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KochHarald_1949-09-07">Koch</name> die Ablehnung des Mineralölsteuergesetzentwurfs durch die SPD-Fraktion mit der die Selbstfinanzierung der Unternehmen begünstigenden Steuerpolitik der Bundesregierung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KochHarald_1949-09-07">Koch</name> forderte in der Erklärung »eine organische Steuerreform«, die »die Steuergesetze und die Verwaltung und die Erhebung der Steuern wesentlich vereinfacht, die Steuerbelastung sozial und gerecht verteilt und damit zur sozialen Befriedigung des ganzen Volkes beiträgt«. BT Sten. Ber. 6, S. 4185. Der Mineralölsteuergesetzentwurf wurde am 17.1.1951 mit Stimmenmehrheit verabschiedet. Gesetz vom 19.1.1951. BGBl. I, S. 73.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> berichtet über die Verhandlungen der Kriegsgefangenenfrage bei der UN.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. Nr. 81. Auf der UNO-Vollversammlung war am 14.12.1950 eine Resolution »Maßnahmen zur friedlichen Lösung der Kriegsgefangengenfragen« gefaßt worden, die alle Regierungen aufforderte, bis zum 30.4.1951 die Namen der Gefangenen, die Gründe für ihre Zurückhaltung und ihren Aufenthaltsort bekanntzugeben sowie eine Aufstellung jener Personen zu veröffentlichen, die inzwischen verstorben sind. Für die Bearbeitung des Materials war eine Kommission eingerichtet worden. Vgl. <hi rendition="#smcap">Böhme</hi>, Gesucht wird, S. 153–156. In seinem Bericht für PPP vom 19.12.1950 und für den »Neuen Vorwärts« vom 26.1.1951 hob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vor allem die ablehnende Haltung der Sowjetunion gegenüber der UNO-Resolution hervor.</p></note></seg> Er ist der Auffassung, daß bei vielen Stellen noch nicht alles geschehen ist, um für die Verhandlungen der UN-Kommission das notwendige Material zur Hand zu haben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> soll mit den Mitgliedern des Kriegsopferausschusses einen entsprechenden Antrag oder Anfrage entwerfen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP_FN006" type="comment"><p>Am 23.1.1951 stellte die SPD-Fraktion einen Antrag betr. »Ermittlungen über noch nicht heimgekehrte deutsche Kriegsgefangene«, der die Bundesregierung aufforderte, »unverzüglich einen Arbeitsstab zu bilden, der die Aufgabe hat, alle Ermittlungen und Maßnahmen durchzuführen, die notwendig sind, um dem Generalsekretär der Vereinten Nationen die Namen der noch nicht heimgekehrten deutschen Kriegsgefangenen unterbreiten zu können«. BT Anl. 9, Drs. I/1823. Der Antrag wurde am 21.2.1951 vom Plenum angenommen. BT Sten. Ber. 6, S. 4539–4550.</p></note></seg></p>
				<p>Die Anträge betr. Rückführung von Seeleuten<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP_FN007" type="comment"><p>In dem Antrag betr. »noch in Übersee internierte deutsche Seeleute« vom 17.1.1951 wurde die Bundesregierung ersucht, die rasche Rückbeförderung der noch in Überseeländern internierten deutschen Seeleute zu unterstützen. BT Anl. 8, Drs. I/1791. Der Antrag wurde an den Ausschuß für Besatzungsstatut und auswärtige Angelegenheiten überwiesen. Eine weitere Behandlung im Bundestag erfolgte nicht.</p></note></seg>, Freigabe von Jugendherbergen<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP_FN008" type="comment"><p>Antrag betr. »Rückgabe zweckentfremdeter Jugendherbergen« an das Deutsche Jugendherbergswerk vom 17.1.1951; BT Anl. 8, Drs. I/1790. Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnholzOtto_1949-09-07">Arnholz</name> am 1.2.1951 begründete Antrag wurde einstimmig angenommen. BT Sten. Ber. 6, S. 4424–4426.</p></note></seg> und Wettbewerb Schiene-Straße<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP_FN009" type="comment"><p>In dem Antrag betr. »Wettbewerbsverhältnisse Schiene-Straße« vom 19.1.1951 wurde die Bundesregierung um Auskunft über Leistungen und Kosten des Güterfernverkehrs auf Schiene und Straße gebeten. Aufgrund dieser Daten sollte eine Regelung des Schiene-Straße-Verhältnisses erfolgen. BT Anl. 8, Drs. I/1798. Nach Überweisung an den Ausschuß für Verkehrswesen und an den Ausschuß für Wirtschaftspolitik wurde der Antrag der SPD-Fraktion im Bundestag nicht weiter behandelt.</p></note></seg> sowie die Interpellation über die Heimkehrer<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP_FN010" type="comment"><p>Die Interpellation betr. »Spätheimkehrer« vom 18.1.1951 forderte von der Bundesregierung einen Bericht über die Durchführung des Heimkehrergesetzes vom 19.6.1950 (BGBl., S. 221) in bezug auf die Vermittlung von Arbeits- und Ausbildungsverhältnissen. BT Anl. 8, Drs. I/1788. Bei der Begründung der Interpellation am 1.3.1951 kündigte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleKurt_1949-09-07">Pohle</name> weitere Maßnahmen der SPD-Fraktion an, falls die Bundesregierung nicht bereit sei, alle Möglichkeiten der Hilfestellung beim Erwerb von Arbeitsplätzen für Spätheimkehrer auszuschöpfen. BT Sten. Ber. 6, S. 4649 f. Zur Antwort von BMA <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name> vgl. ebd., S. 4651.</p></note></seg> und die Anfrage betr. Mittel für den Conseil de Vigilance<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP_FN011" type="comment"><p>Die Anfrage betr. »Mittel zur Förderung des europäischen Gedankens« verlangte von der Bundesregierung Auskunft, ob aus Haushaltsmitteln Beträge an private Organisationen zur Teilnahme an einem in Straßburg tagenden Kongreß des »Conseil de Vigilance« gezahlt wurden. BT Anl. 8, Drs. I/1789. Der »Conseil de Vigilance«, der auf Initiative der Europäischen Bewegung und der Union Europäischer Föderalisten gegründet worden war, hatte erstmals vom 18.–24.11.1950 in Straßburg getagt und sich dabei für die Gründung einer bundesstaatlichen europäischen Behörde ausgesprochen. Vgl. <hi rendition="#smcap">Schöndube</hi>, S. 142. BMI <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> verneinte in seiner Antwort am 10.2.1951 die Frage. BT Anl. 9, Drs. I/1933.</p></note></seg> sollen eingebracht werden.</p>
				<p>Die Fraktion ist auch mit dem interfraktionellen Antrag betr. Dollarquote einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP_FN012" type="comment"><p>Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP, DP, BP, Z auf »Annahme einer Entschließung zu dem Abkommen über die Gründung einer Europäischen Zahlungsunion vom 19. September 1950« vom 10.1.1951. BT Anl. 8, Drs. I/1770. Die Entschließung verlangte eine Erhöhung der Kreditquote für die Bundesrepublik, die in dem Abkommen über die Europäische Zahlungsunion (EZU) auf 15% der Zahlungseingänge und -ausgänge im Jahre 1949 festgelegt worden war, was für die Bundesrepublik einen Betrag von 320 Mio. Dollar bedeutete. Die Entschließung wurde in der Bundestagssitzung am 24.1.1951 gegen die Stimmen der KPD angenommen. BT Sten. Ber. 6, S. 4256–4259. Der Rat der EZU beschloß auf Empfehlung des Direktoriums der EZU am 3.8.1951 die Quote auf 500 Mio. Dollar zu erhöhen. AdG 1951, S. 3055.</p></note></seg> Der Fraktionsvorstand weist aber nochmals darauf hin, daß solche Anträge von Fraktionsmitgliedern nur unterschrieben werden können, nachdem Fraktionsvorstand und Fraktion sie gebilligt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name> berichtet über die Verhandlungen der Polizeifrage im Ausschuß für Innere Verwaltung.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP_FN013" type="comment"><p>Vgl. Nr. 84.</p></note></seg> Die Fraktion beschließt, wegen der Änderung des Artikel 87<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP_FN014" type="comment"><p>Im Org. irrtümlich »37«.</p></note></seg> Absatz 4 des Grundgesetzes folgendem Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name> zuzustimmen:</p>
				<p>»Der Bund kann eine Bereitschaftspolizei aufstellen. Ihre Stärke wird durch Beschluß des Bundestages festgelegt, der der Zustimmung von zwei Dritteln der Mitglieder des Bundestages bedarf. Die Stärke des Bundesgrenzschutzes ist hierauf anzurechnen. Die Rechtsverhältnisse der Beamten der Bereitschaftspolizei regelt ein Bundesgesetz.«<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-01-16-t0000_EP_FN015" type="comment"><p>In der Sitzung des Unterausschusses »Bundesbereitschaftspolizei« des Ausschusses für Angelegenheiten der inneren Verwaltung am 16.1.1951 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name> diesen Vorschlag als Antrag zur Diskussion gestellt. Nach dem Gegenantrag der CDU sollte die Zustimmung der Mehrheit der Mitglieder des Bundestages für die Festlegung der Stärke der Bundesbereitschaftspolizei ausreichen, allerdings bei Zustimmungspflicht des Bundesrates. Vgl. Protokoll der Sitzung, Parl. Arch.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
