<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-01_1950-01-19-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957. (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/930107160</idno><idno type="DNB">https://d-nb.info/930109627</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 1. WP, 1, Ord. 13.9.1949–11.12.1951</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung am 19.1., 15.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 19. Januar 1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript am 19. Januar 1950</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1950-01-19"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-01_1950-01-19-t1500_EP_SVP-1" corresp="#spd-01_1950-01-19-t1500_EP_div_SVP-1">A.: Bericht über die 1. Lesung des Gesetzentwurfs zum Bundesverfassungsgericht. – Gesetzentwürfe zur Wiedergutmachtung nationalsozialistischen Unrechts. – Bericht über die Lage der Bundesbahn. – Anrechnung von Grund- oder Haussteuerbelastungen auf Mieten.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-01_1950-01-19-t1500_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> nimmt kurz Stellung zu den Vorfällen in der Plenarsitzung. Nach kurzer Aussprache wird festgestellt, daß die Fraktion möglichst einheitlich stimmen muß.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-01-19-t1500_EP_FN001" type="comment"><p><ref type="internal" target="#spd-01_1950-01-18-t2030_EP">Vgl. Nr. 33</ref>. Um 14.40 Uhr hatte die 1. Beratung des Gesetzentwurfs der SPD über das Bundesverfassungsgericht begonnen. Nach der Begründung des Entwurfes durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerFriedrichWilhelm_1949-09-07">Wagner</name> hatte BMJ <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> erwartungsgemäß sich für eine Aussetzung der Beratung ausgesprochen. <bibl type="btd"><ref type="external" target="01/28">BT Sten. Ber. 2, S. 860–63</ref></bibl>. Mit Stimmenmehrheit wurde der Gesetzentwurf an den Ausschuß für Rechtswesen überwiesen. Ebd., S. 874. Zum Fortgang <ref type="internal" target="#spd-01_1951-01-24-t1730_EP">vgl. Nr. 89</ref>.</p></note></seg></p>
				<p>Der Abänderungsantrag zu dem Ausschuß-Antrag betreffend Vergebung von Arbeiten im Raume Bonn soll eingebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-01-19-t1500_EP_FN002" type="comment"><p><ref type="internal" target="#spd-01_1949-11-30-t1500_EP">Vgl. Nr. 24</ref>, Anm. 24. Nachdem der Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht den Antrag der SPD betr. Einsetzung eines Ausschusses zur Überwachung der Auftragsvergebung für Bauten und Einrichtungen im Raume Bonns als verfassungswidrig abgelehnt hatte, weil ein Untersuchungsausschuß nur zur Prüfung bereits abgeschlossener Vorgänge eingesetzt werden könne (<bibl type="btd"><ref type="external" target="01/374">BT Anl. 2, Drs. I/374</ref></bibl>), brachte die SPD-Fraktion am 21.1.1950 einen Änderungsantrag ein, der die Überwachungstätigkeit des Ausschusses auf die Zeit bis zur Verabschiedung eines Haushaltsgesetzes für das Rechnungsjahr 1950/51 begrenzte. <bibl type="btd"><ref type="external" target="01/443">BT Anl. 2, Drs. I/443</ref></bibl>. Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> in der Plenarsitzung am 25.1.1950 begründete Änderungsantrag (<bibl type="btp"><ref type="external" target="01/30">BT Sten. Ber. 2, S. 933- 935</ref></bibl>) wurde am 2.2.1950 vom Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungsschutz ebenfalls für verfassungswidrig erklärt. <bibl type="btd"><ref type="external" target="01/578">BT Anl. 2, Drs. I/578</ref></bibl>. Zum Fortgang<ref type="internal" target="#spd-01_1950-02-07-t1500_EP"> vgl. Nr. 39</ref>.</p></note></seg></p>
				<p>Ebenso soll der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name> vorgeschlagene Antrag auf Festsetzung einer Freigrenze bei Gehaltskürzungen in Höhe von DM 200 eingebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-01-19-t1500_EP_FN003" type="comment"><p><ref type="internal" target="#spd-01_1950-01-18-t2030_EP">Vgl. Nr. 33</ref>, Anm. 11. Der Antrag betr. »Kürzung der Versorgungsbezüge« vom 20.1.1950 forderte, Bezieher eines monatlichen Einkommens, das 200 DM nicht übersteigt, von der 6%igen Gehaltskürzung für den öffentlichen Dienst auszunehmen.<bibl type="btd"><ref type="external" target="01/434"> BT Anl. 2, Drs. I/434</ref></bibl>. Der Antrag wurde am 27.7.1950 der Regierung als Material überwiesen.<bibl type="btp"><ref type="external" target="01/80"> BT Sten. Ber. 4, S. 3019–3021</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion behandelt in erster Lesung die beiden Gesetzentwürfe betr. Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-01-19-t1500_EP_FN004" type="comment"><p>Der G<bibl type="btd">esetzentwurf zur »Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts in der Strafrechtspflege« wurde von der SPD-Fraktion am 15.2.1950 im Bundestag eingebracht.<ref type="external" target="01/564"> BT Anl. 2, Drs. I/564</ref></bibl>. Der Gesetzentwurf forderte die Nichtigkeitserklärung von Strafurteilen, die während des Dritten Reiches gegen Widerstandskämpfer gegen die nationalsozialistische Gewaltherrschaft oder wegen des Verstoßes gegen die politische Gesetzgebung des Dritten Reichs verhängt wurden. In den Ländern der amerikanischen Besatzungszone war bereits 1946 ein gleichnamiges Gesetz erlassen worden. In der französischen und britischen Zone dagegen waren die Urteile durch die in den Jahren 1947/48 erlassenen Verordnungen über die »Gewährung von Straffreiheit« nur amnestiert worden. Vgl. <bibl type="single-item">Bundesentschädigungsgesetz. Bundesergänzungsgesetz zur Entschädigung für Opfer der nationalsozialistischen Verfolgung vom 18.9.1953. Hrsg. v.J. Becker, Harald Huber, Otto Küster, Berlin, Frankfurt 1955, S. 248–253</bibl>; <bibl type="single-item"><hi rendition="#smcap">Müller</hi>, S. 290–293</bibl>.</p></note></seg> und gegen die Feinde der Demokratie.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-01-19-t1500_EP_FN005" type="comment"><p><ref type="internal" target="#spd-01_1949-09-20-t0000_EP">Vgl. Nr. 3</ref>. Ein gleichlautender Gesetzentwurf wurde ebenfalls am 15.2.1950 von der SPD- Fraktion im Bundestag eingereicht. BT Anl. 2, Drs. I/563. Der Gesetzentwurf war eine Reaktion auf die wachsende rechtsradikale Bewegung. Vgl. <bibl type="single-item"><hi rendition="#smcap">Schiffers</hi>, Bürgerfreiheit, S. 94–98</bibl>.</p></note></seg> Wenn die Juristenkonferenz der Partei dazu Stellung genommen hat, wird die endgültige Beratung vorgenommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-01-19-t1500_EP_FN006" type="comment"><p>Die Gesetzentwürfe scheinen nicht mehr in der Fraktion beraten worden zu sein. Zum Fortgang <ref type="internal" target="#spd-01_1950-03-15-t0000_EP">vgl. Nr. 46</ref>.</p></note></seg></p>
				<p>Die Anfrage wegen des Berichtes über die wirtschaftliche Lage der Bundesbahn soll eingebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-01-19-t1500_EP_FN007" type="comment"><p>Am 20.1.1950 stellte die SPD-Fraktion sowohl einen <bibl type="btd">Antrag betr. »Bericht über die wirtschaftliche Lage der Deutschen Bundesbahn« (<ref type="external" target="01/435">BT Anl. 2, Drs. I/435</ref>)</bibl> als auch eine <bibl type="btd">Anfrage betr. »Wirtschaftsplan der Deutschen Bundesbahn für 1950 und Jahresabschluß für 1948« (<ref type="external" target="01/437">Drs. I/437</ref>).</bibl> Nachdem am 31.1.1950 <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> dem Bundestag einen<bibl type="btd"> Bericht über die wirtschaftliche Lage der Bundesbahn übersandte (<ref type="external" target="01/505">ebd., Drs. I/505</ref>)</bibl>, wurde der Antrag am 15.3.1950 durch den Ausschuß für Verkehrswesen für erledigt erklärt. <bibl type="btd"><ref type="external" target="01/902">BT Anl. 4, Drs. I/902</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HennigArno_1949-09-07">Hennig</name> weist auf die Frage der Steuerabwälzung auf die Mieten hin<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-01-19-t1500_EP_FN008" type="comment"><p>Am 6.9.1949 war von der Verwaltung für Wirtschaft eine Anordnung P.R. Nr. 72/49 über den Ausgleich von Grundsteuer- und Gebührenmehrbelastungen des Hausbesitzes erlassen worden, die eine Anrechnung der Mehrbelastungen auf die Mieten ab 1.4.1950 ermöglichte. <bibl type="series-item">Mitteilungsblatt der Verwaltung für Wirtschaft Nr. 16 vom 6.9.1949.</bibl> Die Aufhebung dieser Anordnung wurde auch vom Parteivorstand der SPD gefordert. Am 22.3.1950 schrieb <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeineFritz">Heine</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>: <quote>»Nach den hier eingehenden Informationen gibt es erhebliche Unruhe in weiten Bevölkerungskreisen wegen der am 1. April in Kraft tretenden Möglichkeit, die Grundsteuererhöhungen auf die Miete umzulegen. Damit wird den Mietern bis zu 15% neue Belastung zugemutet.«</quote><bibl type="item-in-archive"> PV-Bestand Heine 48, AdsD</bibl>.</p></note></seg> Die Sachbearbeiter im Finanzausschuß sollen einen entsprechenden Antrag ausarbeiten.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-01-19-t1500_EP_FN009" type="comment"><p>Ein entsprechender Antrag wurde von der SPD-Fraktion am 27.3.1950 im Bundestag eingebracht. <ref type="internal" target="#spd-01_1950-03-25-t1400_EP">Vgl. Nr. 53.</ref></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
