<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957. (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/930107160</idno><idno type="DNB">https://d-nb.info/930109627</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 1. WP, 1, Ord. 13.9.1949–11.12.1951</idno>
							<objectName>Protokoll: Sitzung der Fraktion der SPD am 14. September 1950, 11.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 14. September 1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1950-09-14"><time type="start" when="11:00:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-25" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">Namen, SVP angelegt.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP_SVP-1" corresp="#spd-01_1950-09-14-t1100_EP_div_SVP-1">A.:  Entlassung von Bundesfinanzminister Schäffer. – Gesetzes nach Artikel 131 GG (Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen). – Gesetz über den Bundesrechnungshof. –  Stand in der Immunitätsfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name>. – Zuckerknappheit. – Wohnungsbau. – Demontagefragen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> berichtet zunächst über die Gründe für die vielfache Änderung der Tagesordnung in den letzten Tagen. Der Bundespräsident selbst habe die Verschiebung der Beratungen über den Antrag der B.P. gewünscht.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP_FN001" type="comment"><p>Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> hatte am 14.9.1950 den MdB der BP <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeelosGebhard_1949-09-07">Seelos,</name> den Verfasser des Antrags der Fraktion der BP betr. »Entlassung des Bundesfinanzministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer«</name> (BT Anl. 5, Drs. I/1259), um Nichtbehandlung des Antrags gebeten. Der Antrag wurde daraufhin von der BP zurückgezogen. Vgl. PPP vom 14.9.1950. Hintergrund des Antrags war die Entnahme von Mitteln für die Errichtung von Verwaltungsbauten in Bonn aus dem Fonds für unvorhergesehene Ausgaben ohne Konsultierung des Haushaltsausschusses. Die SPD hatte von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> eine Indemnitätsvorlage gefordert (BT Anl. 6, Drs. I/1394), was von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> am 8.9.1950 abgelehnt worden war. Vgl. <hi rendition="#smcap">Wengst</hi>, Staatsaufbau S. 296–299. Zum Verhältnis <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>-BP und zum parteipolitischen Hintergrund des Antrags vgl. Ilse <hi rendition="#smcap">Unger</hi>, Die Bayernpartei. Geschichte und Struktur 1945–1957, Stuttgart 1979, S. 150–160.</p></note></seg> Die FDP<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP_FN002" type="comment"><p>Verbessert von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> aus DP.</p></note></seg> hatte zunächst die Verlegung der Ersten Lesung des Gesetzes nach Artikel 131 des Grundgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. Nr. 69.</p></note></seg> auf Donnerstag verlangt. Als sich aber herausstellte, daß der Innenminister<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP_FN004" type="comment"><p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann.</name></p></note></seg> an dem Tag nicht anwesend sein konnte, wurde von uns die Erste Lesung des Kriegsopferversorgungs-Gesetzes und des Gesetzes nach Artikel 131 des Grundgesetzes gefordert.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP_FN005" type="comment"><p>Die 1. Lesung des 131er Gesetzentwurfs (vgl. Nr. 69) und des Bundesversorgungsgesetzes (BT Anl. 6, Drs. I/1333) hatte am 13.9.1950 stattgefunden. BT Sten. Ber. 5, S. 3147–3150 und S. 3170–3172. Zum Fortgang der Beratungen vgl. Nr. 79 und Nr. 71.</p></note></seg></p>
				<p>Für die Freitagsitzung wird die von Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LausenWilli_1949-09-07">Lausen</name> vorgetragene Haltung von der Fraktion gebilligt.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP_FN006" type="comment"><p>Bei der am Freitag, den 15.9. in Verbindung mit der 2. und 3. Beratung des Gesetzentwurfs »zur Überleitung der Besatzungslasten, sonstigen Kriegsfolgelasten und von Steuern und Monopolerträgen auf den Bund« (vgl. Nr. 62) stattfindenden 3. Beratung des Entwurfs eines Gesetzes über eine »vorläufige Finanzhilfe für das Land Schleswig-Holstein im Rechnungsjahr 1950« (BT Anl. 6, Drs. I/1340) wiederholte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LausenWilli_1949-09-07">Lausen</name> seine schon in der 1. Lesung vorgebrachte Kritik am Überleitungsgesetz und drückte die Hoffnung aus, daß die Bundesregierung in Kürze einen Gesetzentwurf über einen horizontalen Finanzausgleich vorlege, durch den die Finanzprobleme Schleswig-Holsteins auf Dauer gelöst würden. BT Sten. Ber. 5, S. 3222. Beide Gesetzentwürfe wurden am 15.9.1950 mit den Stimmen der SPD verabschiedet. Das Überleitungsgesetz wurde am 28.11.1950 verkündet. BGBl., S. 773. Der Gesetzentwurf über die vorläufige Finanzhilfe für das Land Schleswig-Holstein scheiterte am Einspruch des Bundesrates. BR-Drs. Nr. 80I/50.</p></note></seg></p>
				<p>In dem Gesetz über den Bundesrechnungshof soll Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterFranz_1949-09-07">Richter</name> die Streichung der Bestimmung beantragen, die dem Bundesrechnungshof auch die Prüfung der Sozialversicherung überträgt.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. Nr. 24. Nach dem am 15.9.1950 vom Bundestag in 2. und 3. Lesung beratenen Entwurf eines Gesetzes über die »Errichtung und Aufgaben des Bundesrechnungshofs« gehörte zu den Aufgaben des Bundesrechnungshofs die Überwachung der gesamten Haushalts- und Wirtschaftsführung der Bundesorgane und Bundesverwaltungen. Darüber hinaus oblag ihm u. a. auch die Prüfung der Haushalts- und Wirtschaftsführung der Sozialversicherungsträger, wenn diese Zuschüsse aus öffentlichen Mitteln erhielten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterFranz_1949-09-07">Richter</name> plädierte in der Aussprache über den Gesetzentwurf dafür, die Sozialversicherungsträger aus dem Rechnungsprüfungsrecht des Bundesrechnungshofs herauszunehmen. BT Sten. Ber. 5, S. 3229 f. Unter Ablehnung des Abänderungsantrags <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterFranz_1949-09-07">Richters</name> wurde der Gesetzentwurf am 15.9. verabschiedet. Das Gesetz wurde am 27.11.1950 rückwirkend für 1.4.1950 verkündet. BGBl., S. 765. Vgl. hierzu ausführlich: <hi rendition="#smcap">Gilles</hi>, S. 97–103.</p></note></seg></p>
				<p>Es wird mitgeteilt, daß der Antrag wegen Diskriminierung der Flüchtlinge vielleicht abgesetzt wird. Sollte doch dazu gesprochen werden, wird der Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaulErnst_1949-09-07">Paul</name> die Fraktion vertreten.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP_FN008" type="comment"><p>Der gleichlautende Antrag der CSU (BT Anl. 6, Drs. I/1312) wurde von der Tagesordnung abgesetzt.</p></note></seg></p>
				<p>Mit den übrigen Vorschlägen des Fraktionsvorstandes zu dieser Tagesordnung ist die Fraktion einverstanden. Ebenso werden die Vorschläge für die Tagesordnung in der kommenden Woche gebilligt.</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> berichtet dann über den Stand in der Immunitätsfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP_FN009" type="comment"><p>In der Bundestagsnachwahl in Kulmbach hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> behauptet, Wenzel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jaksch</name> sei Mitglied der tschechoslowakischen Exilregierung unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenešEdvard">Beneš</name> in England gewesen und habe an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenešEdvard">Beneš</name> Aussiedlungsplänen der Sudetendeutschen aus der Tschechoslowakei mitgewirkt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jaksch</name> beabsichtigte deswegen, ein Strafverfahren wegen Beleidigung gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> anzustrengen, was das Einverständnis des Bundestages zur Aufhebung der Immunität von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> voraussetzte. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> hatte am 10.9. mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jaksch</name> gesprochen, der sich mit der Aufhebung der Immunität <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz’</name> einverstanden erklärt hatte. Vgl. Aktennotiz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzels</name> vom 12.9.1950. NL Ritzel 1483, AdsD. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jaksch</name> hatte 1939 die Treuegemeinschaft Sudetendeutscher Sozialdemokraten gebildet, die zunächst Verhandlungen mit der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenešEdvard">Beneš</name>-Exilregierung um Aufnahme in den tschechischen Staatsrat führte, die aber an den Aussiedlungsplänen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenešEdvard">Beneš’</name> 1942 scheiterten. Vgl. Friedrich <hi rendition="#smcap">Prinz</hi> (Hrsg), Wenzel Jaksch – Edward Benesch. Briefe und Dokumente aus dem Londoner Exil, 1939–1943, Köln 1973.</p></note></seg> In der anschließenden Debatte wird der Standpunkt vertreten, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> – selbst wenn im Urteil die Unsinnigkeit seiner Vorwürfe festgestellt würde – einen Freispruch auf Grund des §193 des Strafgesetzbuches erreicht.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP_FN010" type="comment"><p>Nach §193 StGB waren »Äußerungen, welche zur Ausführung oder Verteidigung von Rechten oder zur Wahrnehmung berechtigter Interessen gemacht werden, […] nur insofern strafbar, als das Vorhandensein einer Beleidigung aus der Form der Äußerung oder aus den Umständen, unter welchen sie geschah, hervorgeht.«</p></note></seg> Es wird für richtig gehalten, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jaksch</name> den Versuch macht, in einem Zivilprozeß ein Verbot der weiteren Verbreitung dieser Unterstellungen zu erreichen. Es soll mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jaksch</name> am Sonntag in Stuttgart über die Dinge gesprochen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP_FN011" type="comment"><p>Am Sonntag, den 17.9. tagten in Stuttgart der Parteiausschuß und der Parteivorstand, dessen Mitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jaksch</name> war. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jaksch</name> zu einer Feststellungsklage geraten, bevor die Immunität <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz’</name> aufgehoben werde. Dahinter stand die Furcht, daß ein Freispruch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz’</name> aufgrund §193 sich auf die Partei negativ auswirken werde. Vgl. Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzels</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> vom 25.2.1951, in: NL Ritzel 1483, AdsD. Nachdem die Feststellungsklage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jakschs</name> nicht den erhofften Ausgang genommen hatte, verzichtete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jaksch</name> auf eine Aufhebung der Immunität <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz’.</name> Weiteres Material zum Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jaksch</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoritzAlfred_1949-09-07">Loritz</name> in: NL Ritzel 1483, AdsD.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion ist einverstanden mit der Interpellation über die Zuckerknappheit<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP_FN012" type="comment"><p>In der Interpellation betr. »Zuckerversorgung im Bundesgebiet« vom 15.9.1950 wurde die Bundesregierung um Auskunft ersucht, ob die vorhandene Zuckerknappheit auf zurückgezogene Subventionszusagen bzw. fehlende Subventionszusagen der Bundesregierung zurückzuführen sei und welche Maßnahmen sie gegen die Zuckerknappheit zu treffen gedenke. In der Antwort auf die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> in der Bundestagssitzung am 18.10.1950 begründete Interpellation erklärte BMF <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name>, daß die Zuckerknappheit Folge der durch den Koreakrieg verursachten Preissteigerung des Zuckers sei. BT Sten. Ber. 5, S. 3412 f.</p></note></seg>, ebenso mit der Einbringung des Antrages auf Vereinheitlichung der Bestimmungen für den Wohnungsbau.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP_FN013" type="comment"><p>Vgl. Nr. 67, Anm. 17.</p></note></seg> Die Anfrage wegen einer Steuervergünstigung für Leistungsschwache soll ebenfalls eingebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP_FN014" type="comment"><p>Die Interpellation betr. »Vorlage eines Gesetzes über Steuerbegünstigungen zur Förderung des Wohnungsbaus« vom 15.9.1950 war eine an die Bundesregierung gerichtete Mahnung, dem Bundestagsbeschluß Folge zu leisten, Lohnsteuerpflichtigen die Möglichkeit zu eröffnen, für alle nach dem Einkommensteuergesetz begünstigten Aufwendungen zur Förderung des Wohnungsbaus Begünstigungen in Höhe von insgesamt 25% von Einzahlungs- und Sparbeiträgen in Anspruch nehmen zu können. BT Anl. 6, Drs. I/1350. Nach der Begründung der Interpellation durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlabundeErich_1949-09-07">Klabunde</name> lehnte der Staatssekretär im BMF, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartmannAlfred">Hartmann</name>, unter Hinweis auf die angespannte Lage der Länderhaushalte am 15.11. die Einbringung einer entsprechenden Vorlage ab. BT Sten. Ber. 5, S. 3741–3745. Eine entsprechende steuerliche Begünstigung erfolgte erst durch das Wohnungsbauprämiengesetz vom 17.3. 1952, BGBl. I, S. 139.</p></note></seg> Der Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoeltingErik_1949-09-07">Nölting</name> soll einen Entwurf zu einem Demontage-Antrag entwerfen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-14-t1100_EP_FN015" type="comment"><p>Der am 15.9.1950 dem Bundestag zugeleitete Antrag betr. »Einstellung aller Demontage-Maßnahmen« forderte die Bundesregierung auf, bei der AHK die Beendigung aller Transporte von Demontage- und Reparationsgut und die Aufhebung aller Vorschriften, die eine »zeitgemäße Modernisierung des Friedenszwecken dienenden deutschen Produktionsapparats behindern«, zu erwirken. BT Anl. 6, Drs. I/1353. Der Antrag wurde am 22.9.1950 einstimmig angenommen. BT Sten. Ber. 5, S. 3284–3286. Vgl. auch <hi rendition="#smcap">Nölting</hi>, S. 259 f. Durch das Abkommen betr. die »Überwachung der Industrie« vom 3.4.1951 wurde dem Bundestagsbeschluß von der AHK weitgehend entsprochen. Das Abkommen ist abgedr., in: <hi rendition="#smcap">Harmssen</hi>, S. 190- 193.</p></note></seg> Der Fraktionsvorstand hat Ermächtigung, den Antrag von sich aus einzureichen.</p>
				<p>Die nächste Fraktionsvorstandssitzung findet am Dienstag, 19. September, 17.00 Uhr statt. Außerdem ist am Mittwoch, 20.9. um 9.30 Vorstandssitzung, um 15.00 Uhr Fraktionssitzung, am Donnerstag 9.30 ebenfalls Fraktionssitzung. Plenarsitzungen finden am Donnerstag und am Freitag statt.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
