<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957. (2 Halbbände).</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title>
                  <author>Petra Weber</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>1993</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/930107160</idno>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/930109627</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
                     <idno>SPD-BT-Fraktion 1. WP, 1, Ord. 13.9.1949–11.12.1951</idno>
                     <objectName>Protokoll: Sitzung der Fraktion der SPD am 11. Mai 1950, 18.00 Uhr</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 11. Mai 1950</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>3 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1950-05-11">
               <time type="start" when="18:00:00"/>
               <time type="end"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">01</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2022-01-31" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">XML-Bearbeitung</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_SVP-0" corresp="#">A.: Aussprache über den Gesetzentwurf zur  Finanzverwaltung. – Maßnahmen gegen illegale Ausfuhren in die DDR. – Ergänzungshaushalt zum Bundeshaushalt. – Bundespersonalgesetz. – Finanzierung von Hochseeschiffen. – Große Anfrage betr. Verzögerung des Wohnungsbauprogramms. – Anfrage über Gewährung von Blindengeldern an Zivilblinde. – Anfrage wegen der Verhältnisse in den Staatsschieferwerken in Reichenbach. – Anfrage betr. Teilnahme an einer internationalen Organisation. – Anträge betr. Agrarpolitik.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Zunächst findet nochmals eine Aussprache über die Finanzverwaltung statt.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN001" type="comment">
                     <p>
                        <ref type="internal" target="#spd-01_1950-05-10-t1700_EP">Vgl. Nr. 56</ref>.</p>
                  </note>
               </seg> Nach längerer Debatte beschließt die Fraktion, für den Antrag des Zentrums mit Ausnahme der Ziffer 4 zu stimmen, im übrigen aber das Gesetz abzulehnen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Ziffer 4 des Änderungsantrags des Zentrums zur 2. Beratung des Gesetzentwurfs über die Finanzverwaltung sah eine Einschränkung der Inanspruchnahme der Hilfeleistung der Finanzämter durch die Oberfinanzdirektion bei der Bearbeitung der Umsatz- und Beförderungssteuer vor. Die Verwaltung dieser Steuern sollte <quote>»durch bei den Finanzämtern zu errichtende Bundeskassen als Bundesfinanzbehörde der Ortsinstanz durchgeführt« werden. <bibl type="btd">
                              <ref type="external" target="01/925">BT Anl. 4, Drs. I/925</ref>
                           </bibl>. Bei der 2. Beratung des Gesetzentwurfs über die Finanzverwaltung begrüßte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZinnGeorg-August_1949-09-07">Zinn</name> ausdrücklich Ziffer 4 des Antrags der Zentrumsfraktion, die »immerhin eine gewisse, wenn auch vielleicht noch keine ausreichende Verbesserung bring(e)«</quote>. Er erklärte weiter, daß die Stellungnahme der SPD-Fraktion zu dem Gesetzentwurf davon abhänge, welche Entscheidung der Bundestag hinsichtlich des Änderungsantrags der SPD-Fraktion vom 11.5. (<ref type="internal" target="#spd-01_1950-05-10-t1700_EP">vgl. Nr. 56)</ref> und Ziffer 4 des Zentrumsantrags träfe. <bibl type="btp">
                           <ref type="external" target="01/63">BT Sten. Ber. 3, S. 2295</ref>
                        </bibl>. In der Plenarsitzung am 12.5.1950 wurde der Änderungsantrag der SPD-Fraktion angenommen, Ziffer 4 des Antrags der Zentrumsfraktion abgelehnt. Der Gesetzentwurf wurde am 12.5. gegen die Stimmen der SPD-Fraktion angenommen. <bibl type="bgbl">Gesetz vom 6.9.1950. BGBl., S. 448</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> Mit der Frage der Schmuggelbekämpfung<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN003" type="comment">
                     <p>
                        <ref type="internal" target="#spd-01_1950-04-26-t0930_EP">Vgl. Nr. 54</ref>, Anm. 13.</p>
                  </note>
               </seg> wird der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name> zur Debatte gestellt.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN004" type="comment">
                     <p>Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name> ausgearbeitete Antrag betr. »Maßnahmen gegen die illegalen Ein- und Ausfuhren und gegen den illegalen Interzonenhandel« vom 12.5.1950 verlangte von der Bundesregierung die Vorlage eines Gesetzes, das den »illegalen Handel mit der Ostzone unter wirksame Strafe stellt« und eine Neuorganisation des Zollgrenzschutzes, durch die der illegale Handel wirksam eingedämmt werden kann. <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="01/943">BT Anl. 4, Drs. I/943</ref>
                        </bibl>. Der Antrag wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name> damit begründet, daß der illegale Interzonenhandel eine Größenordnung von 1 Mrd. DM angenommen habe und damit weit über dem legalen Handel liege.<bibl type="btp">
                           <ref type="external" target="01/64"> BT Sten. Ber. 3, S. 2329 f</ref>
                        </bibl>. Zum Fortgang<ref type="internal" target="#spd-01_1950-07-18-t0000_EP"> vgl. Nr. 64</ref>.</p>
                  </note>
               </seg> Es entspinnt sich eine heftige Auseinandersetzung über die gesamte Steuer- und Finanzpolitik der Fraktion. Es wird mit Mehrheit beschlossen, Ziffer 4 in dem Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name> stehen zu lassen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN005" type="comment">
                     <p>Ziffer 4 des Antrags lautete: <quote>»Wenn die Regierung die Sicherheit erfolgreicher Unterbindung des illegalen Handels gibt, sollten die Steuern und sonstigen Abgaben für Kaffee, Tee, Zucker-, Kakao- und Tabakwaren soweit gesenkt werden, daß der Groß-Schmuggel weniger lohnt und das Gesamtaufkommen aus diesen Abgaben nicht sinkt.«</quote>
                     </p>
                  </note>
               </seg> Zu dem Ergänzungshaushalt wird der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> sprechen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN006" type="comment">
                     <p>In der Plenarsitzung am 12.5.1950 lehnte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> bei der abschließenden Beratung des Gesetzentwurfs zur »Ergänzung des Gesetzes über die vorläufige Aufstellung und Ausführung des Bundeshaushaltsplans und über die vorläufige Haushaltsführung im Rechnungsjahr 1949« (<bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="01/633">BT Anl. 3, Drs. I/633</ref>
                        </bibl> und <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="01/891">Drs. I 891</ref>
                        </bibl>) den Ergänzungshaushalt der Bundesregierung nicht aus »sachlichen«, aber aus »politischen« Gründen ab.<bibl type="btp">
                           <ref type="external" target="01/64"> BT Sten. Ber. 3, S. 2348</ref>
                        </bibl>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Die Fraktion erklärt sich mit der Ablehnung der <seg type="note">[…]<note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN007" type="critical">
                     <p>Im Org. gestrichen: »Freien«.</p>
                  </note>
               </seg> Presse-Erklärung zum Beamtengesetz einverstanden, ebenso wird der Beschluß des Fraktionsvorstandes gebilligt, keinen Gesetzentwurf für Beamte herauszugeben.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN008" type="comment">
                     <p>Die <name type="Organisation" ref="#AHK">AHK</name> hatte am 14.4.1950 gegen das vorläufige Bundespersonalgesetz (<ref type="internal" target="#spd-01_1950-02-22-t0000_EP">vgl. Nr. 42</ref>) aufgrund des Militärregierungsgesetzes Nr. 15 Einspruch erhoben. Sie forderte die Errichtung eines Bundespersonalamtes und das Verbot der politischen Betätigung für Beamte. Am 9.5.1950 hatten zwischen der AHK und der Bundesregierung Gespräche über die Aufhebung des Einspruchs der AHK stattgefunden, die nach Zugeständnissen der Bundesregierung am 17.5.1950 zur Aufhebung des Einspruches führten. Vgl. <bibl type="single-item">
                           <hi rendition="#smcap">Wengst</hi>, Beamtentum, S. 130–141</bibl>. Am gleichen Tag veröffentlichte die SPD-Fraktion eine Presseverlautbarung in <name type="Organisation" ref="#PPP">PPP</name>, in der es u. a. hieß: <quote>»Was vom Petersberg gefordert sei, gehöre unter allen Umständen in jedes fortschrittliche Beamtengesetz. Die Regierung hätte sich das ganze komplizierte und wenig angenehme Verfahren ersparen können, wenn sie auch nur den wesentlichen Anträgen der SPD Rechnung getragen hätte […]«</quote>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Die Interpellation betr. Schiffsbau wird genehmigt.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN009" type="comment">
                     <p>In der Interpellation betr. »Finanzierung des Baus von Hochseeschiffen« vom 12.5.1950 verlangte die SPD-Fraktion Auskunft über den von der Bundesregierung in Aussicht gestellten Gesetzentwurf zur Förderung des Schiffbaus und über die im Rahmen des Arbeitsbeschaffungsprogramms dem Schiffsbau zur Verfügung gestellten Mittel. <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="01/952">BT Anl. 4, Drs. I/952</ref>
                        </bibl>. Zum Fortgang <ref type="internal" target="#spd-01_1950-07-18-t0000_EP">vgl. Nr. 64</ref>. Zur wirtschaftlichen Lage des Schiffbaus, der noch unter alliierter Kontrolle stand, vgl. <bibl type="single-item">Wilhelm <hi rendition="#smcap">Kaisen</hi>, Meine Arbeit, mein Leben, München, 1967, S. 291–335</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Die Haltung des Fraktionsvorstandes zu dem Schreiben von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TroppenzHermann_1949-09-07">Troppenz</name> wird gebilligt.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN010" type="comment">
                     <p>Nicht ermittelt.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Als Vertreter für den Vermittlungsausschuß werden bestimmt:<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN011" type="comment">
                     <p>
                        <ref type="internal" target="#spd-01_1950-04-26-t0930_EP">Vgl. Nr. 54.</ref> Die Entsendung der Stellvertreter des Vermittlungsausschusses erfolgte wie die der Hauptmitglieder durch Vereinbarung der Fraktionen. Vgl. <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="01/1157">BT Anl. 5, Drs. I/1157</ref>
                        </bibl>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>für Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrahnstoeverAnni_1949-09-07">Krahnstöver</name> Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NadigFrieda_1949-09-07">Nadig,</name> für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxFranz_1949-09-07">Marx</name>, für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZinnGeorg-August_1949-09-07">Zinn</name>, für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierFriedrich_1949-09-07">Maier</name>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeitmannKarl_1949-09-07">Meitmann</name>.</p>
            <p>Als Mitglied des Bundesschulden-Ausschusses soll der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> vorgeschlagen werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN012" type="comment">
                     <p>Ein Schuldenausschuß bei der Bundesschuldenverwaltung war aufgrund des<bibl type="series-item"> Gesetzes über die »Errichtung einer Schuldenverwaltung des Vereinigten Wirtschaftsgebietes« vom 13.7.1948 (WiGBl. S. 73)</bibl> und der <bibl type="bgbl">Verordnung über die Bundesschuldenverwaltung vom 13.12.1949 (BGBl. 1950, S. l) </bibl>eingerichtet worden. Er bestand aus 7 Mitgliedern, wovon drei MdB waren. Die Zustimmung des Plenums zur Zusammensetzung des Bundesschuldenausschusses, in dem neben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> für die CDU und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hoepker-AschoffHermann_1949-09-07">Höpker-Aschoff</name> für die FDP Mitglieder waren, erfolgte erst am 24.10.1951. <bibl type="btp">
                           <ref type="external" target="01/170">BT Sten. Ber. 9, S. 7013</ref>
                        </bibl>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Die Fraktion kann sich nicht entschließen, dem von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HennigArno_1949-09-07">Hennig</name> gewünschten interfraktionellen Antrag betr. Gestaltung von Münzen und Geldscheinen beizutreten.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN013" type="comment">
                     <p>Nach dem am 11.5.1950 vom Bundestag fast einstimmig verabschiedeten Gesetzentwurf über die »Ausprägung von Scheidemünzen« oblag es der Bundesregierung, Gestalt und Gewicht der auszuprägenden Münzen zu bestimmen. <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="01/806">BT Anl. 3, Drs. I/806</ref>
                        </bibl>. <bibl type="bgbl">Gesetz vom 8.7.1950, BGBl. S. 323</bibl>. Ein interfraktioneller Antrag betr. Gestaltung von Münzen und Geldscheinen wurde nicht gestellt.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Die Große Anfrage betr. Verzögerung des Wohnungsbauprogramms soll eingebracht werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN014" type="comment">
                     <p>Die Interpellation betr. »Verzögerung in der Ausführung des Wohnungsbauprogramms« verlangte eine Stellungnahme zu einer Meldung der<bibl type="series-item">
                           <name type="Organisation" ref="#BonnerRund">»Bonner Rundschau«</name> Nr. 107 vom 9.5.1950</bibl>, nach der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> geäußert haben soll, daß das Wohnungsbau- und Arbeitsbeschaffungsprogramm gerade in SPD regierten Ländern noch nicht in <quote>»zufriedenstellender Weise angelaufen«</quote> sei. <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="01/948">BT Anl. 4, Drs. I/948</ref>
                        </bibl>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hatte sich vor dem Zonenausschuß der CDU in Königswinter am 8.5. tatsächlich in entsprechender Weise geäußert. Vgl. <bibl type="single-item">Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> vom 11.5.1950, in: <hi rendition="#smcap">Adenauer</hi>, Briefe, 1949–1951, S. 216</bibl>. Am 21.6.1950 bat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name>, die Interpellation zu beantworten, wobei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermutb</name> erklären sollte, daß die Presse die Äußerungen in <quote>»viel schärferer Form« </quote>wiedergegeben habe, als er sie gemacht habe. Ebd., S. 239. In der Plenarsitzung am 22.6.1950 beantwortete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildermuthEberhard_1949-09-07">Wildermuth</name> die Interpellation in der gewünschten Weise. <bibl type="btp">
                           <ref type="internal" target="01/62">BT Sten. Ber. 4, S. 2256–2259</ref>
                        </bibl>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Die Anfrage über Gewährung von Blindengeldern an Zivilblinde wird gebilligt<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN015" type="comment">
                     <p>In der Anfrage betr. »Gewährung von Blindengeldern an Zivilblinde« erkundigte sich die SPD-Fraktion nach der Bereitschaft der Bundesregierung, Zivilblinden die gleiche Unterstützung zu gewähren wie Kriegsblinden. <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="01/950">BT Anl. 4, Drs. I/950</ref>
                        </bibl>. BMI <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> stellte in seiner Antwort am 27.5.1950 einen entsprechenden Entwurf in Aussicht. Ebd., <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="01/994">Drs. I/994</ref>
                        </bibl>. Zum Fortgang vgl. Nr. 93.</p>
                  </note>
               </seg>, ebenso die Anfrage wegen der Verhältnisse in den Staatsschieferwerken in Reichenbach.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN016" type="comment">
                     <p>In der Anfrage betr. »Notstand in der Gemeinde Reichenbach b./T.« vom 12.5.1950 forderte die SPD-Fraktion die Bundesregierung zur Bereitstellung von Haushaltsmitteln für ein Arbeitsbeschaffungsprogramm für die Gemeinde Reichenbach auf, in der seit Bildung der Zonengrenze fast 80% der früher in den Staatsschieferbergwerken in Thüringen beschäftigten Arbeiter arbeitslos waren. <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="01/951">BT Anl. 4, Drs. I/951</ref>
                        </bibl>. Zur Antwort von BMWi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> vom 9.6.1950 vgl. <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="01/1044">BT Anl. 4, Drs. I/1044</ref>
                        </bibl>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Auch die Anfrage betr. Teilnahme an einer internationalen Organisation soll eingebracht werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN017" type="comment">
                     <p>Die Anfrage betr. »Teilnahme Deutschlands an internationalen, nicht politischen Organisationen« vom 12.5.1950 erkundigte sich nach den Bemühungen der Bundesregierung um Mitarbeit und Mitgliedschaft der Bundesrepublik in der <name type="Organisation" ref="#UNESCO">UNESCO</name>, dem Internationalen Arbeitsamt und der <name type="Organisation" ref="#WHO">WHO</name>. <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="01/951">BT Anl. 4, Drs. I/951</ref>
                        </bibl>. Zur Antwort <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> vgl. <bibl type="btd">
                           <ref type="external" target="01/1065">BT Anl. 4, Drs. I/1065</ref>
                        </bibl>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Die Anträge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> betr. Agrarpolitik sollen der Fraktion zunächst einmal schriftlich überreicht werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-01_1950-05-11-t1800_EP_FN018" type="comment">
                     <p>In einem im PPP vom 13.5.1950 veröffentlichten Artikel »Neuer Butterpreis und Agrarkrise« hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> scharfe Kritik an der Senkung des Butterpreises je Pfd. um –,20 DM geübt, da mit <quote>»der Minderung der Einnahmen aus dem Kuhstall die Landwirtschaft an ihrer empfindlichsten Stelle getroffen [werde]«</quote>. Ein Antrag zu dem Problem des Butterpreises wurde nicht von der SPD-Fraktion gestellt. Zu Interpellation und Anträgen der SPD betr. die Getreidepreiserhöhung der Bundesregierung<ref type="internal" target="#spd-01_1950-07-11-t0000_EP"> vgl. Nr. 62</ref>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>