<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957. (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/930107160</idno><idno type="DNB">https://d-nb.info/930109627</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 1. WP, 1, Ord. 13.9.1949–11.12.1951</idno>
							<objectName>Protokoll: Sitzung der SPD-Fraktion am 7. September 1950, 9.30 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 7. September 1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1950-09-07"><time type="start" when="09:30:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">XML-Bearbeitung</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_SVP-1" corresp="#spd-01_1950-09-07-t0930_EP_div_SVP-1">A.: Außenpolischer Bericht von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> (Europarat, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name>-Plan, Aufrüstung und innere Sicherheit). Diskussionen der Fraktion über den Bericht.</item>
					<item xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_SVP-2" corresp="#spd-01_1950-09-07-t0930_EP_div_SVP-2">B.: Diskussionen der Fraktion über den Bericht.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> hält das politische Referat und führt aus, daß in den nächsten Monaten drei wichtige außenpolitische Fragen zu entscheiden sind:</p>
				<p>1. Europarat<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN001" type="comment"><p>In der Zeit vom 7.–29.8.1950 hatte in Straßburg die Versammlung des Europarats getagt, deren zentrale Themen die europäische Sicherheits- und Verteidigungspolitik, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name> plan, die Ausweitung der Kompetenzen des Europarats und die Schaffung eines föderativen Zusammenschlusses der europäischen Staaten waren. Ein ausführlicher Bericht der Tagung und der dort abgegebenen Stellungnahmen der SPD in: SOPADE, Nr. 901, Sept. 1950, S. 72–83 und Nr. 902, Okt. 1950, S. 4–20.</p></note></seg></p>
				<p>2. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman-</name>Plan<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. Nr. 62.</p></note></seg></p>
				<p>3. Frage der deutschen Aufrüstung und inneren Sicherheit.</p>
				<p>Er betont, daß die letzte Frage nicht nur unter dem Gesichtspunkt der äußeren Sicherheit gesehen werden darf. Nach dem Korea-Konflikt sei bei Volk und Regierung eine völlige Kopflosigkeit eingetreten.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN003" type="comment"><p>Nordkoreas Angriff auf Südkorea am 25.6.1950 hatte in der Bundesrepublik die Furcht vor einer gewaltsamen Aggression der Sowjetunion bzw. vor einem Einmarsch der Volkspolizei der DDR in die Bundesrepublik ausgelöst. Zur psychologischen Stimmung innerhalb der bundesdeutschen Bevölkerung nach Ausbruch des Koreakrieges vgl. <hi rendition="#smcap">Mai</hi>, S. 99–108. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hatte bereits in einem Interview mit der »New York Times« am 17.8.1950 die »Notwendigkeit der Schaffung einer starken deutschen Verteidigungskraft« betont (Text des Interviews in: <hi rendition="#smcap">Sicherheitspolitik</hi>, Bd. 2, S. 81–83) und am 29.8.1950 <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> ein Memorandum über die »Sicherung des Bundesgebiets nach außen und innen« übergeben. Text des Memorandums ebd., Bd. 1, S. 79–83. Zu den sicherheitspolitischen Initiativen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> in den Monaten Juli bis August 1950 vgl. <hi rendition="#smcap">Wiggershaus</hi>, Entscheidung, S. 363–374; <hi rendition="#smcap">Förster</hi>, Innenpolitische Aspekte, S. 509–543.</p></note></seg> Ein Vergleich zwischen Korea und Deutschland sei aber nicht möglich. Die Volkspolizei würde bei ihrem eventuellen Vormarsch sofort auf die Besatzungsmächte stoßen und damit den Weltkrieg Nr. 3 entfesseln.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN004" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Plan, eine paramilitärische Bundespolizei als Gegengewicht zur Volkspolizei der DDR aufzustellen, war von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> abgelehnt worden. Schon auf einer Pressekonferenz am 23.8.1950 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> erklärt: »Denn es ist nicht möglich, die Volkspolizei mit den westlichen Besatzungsmächten Krieg führen zu lassen, weil ihr die Potenz dazu fehlt. Die Volkspolizei marschiert nur, wenn Rußland den totalen und globalen Krieg, den Weltkrieg Nr. III auslösen und selbst führen will.« <hi rendition="#smcap">Schumacher</hi>, Reden, S. 830.</p></note></seg> Die Politik müsse unabhängig von den Konzeptionen der Militärs geführt werden. Es dürfe auch keine Aufrüstung im Hinblick darauf stattfinden, daß die Russen den Hauptstoß nicht auf den Atlantik richten, der Kriegsschauplatz also in Vorder-Asien sein werde.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN005" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> fürchtete, daß die USA ihre Besatzungstruppen im Falle einer deutschen Aufrüstung in den asiatischen Raum abziehen würden. In der oben (Anm. 4) erwähnten Presseerklärung führte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> aus: »Der entscheidende taktische Fehler ist, durch unzulängliche deutsche Aufrüstung die Amerikaner und die Weltdemokratie insgesamt aus der Verpflichtung zu entlassen, ihre große militärische Kräftekonzentration in Westdeutschland vorzunehmen. Eine solche Teillösung würde den Amerikanern ermöglichen, durch Berufung auf sie, ihre militärische Stärke in anderen Teilen der Welt zu verwenden und sich auf die angebliche deutsche Abwehrkraft zu verlassen.« <hi rendition="#smcap">Schumacher</hi>, Reden, S. 833.</p></note></seg> Bei Erörterung dieser Frage müßte von vornherein die Chance des Erfolges gegeben sein. Deshalb müßte jede Form des Rüstungsabenteuers vermieden werden. Europa müsse so weit wie möglich im Osten verteidigt werden.</p>
				<p>Sämtliche Mächte der Welt möchten uns dagegen in die Lage des Vorfeldes bringen. Deshalb dürfe keine Entscheidung ohne die SPD gefällt werden. Verlassen könnten wir uns wahrscheinlich auf die praktische Solidarität der Amerikaner, die vielleicht bereit wären, den Krieg außerhalb des deutschen Gebietes zu tragen.</p>
				<p>Durch eine Etablierung der Mächte in der Bundesrepublik können wir vielleicht den Krieg verhüten.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN006" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> hatte sich wiederholt für eine Verstärkung der Besatzungstruppen und ihre Konzentration an der Ostgrenze der Bundesrepublik ausgesprochen, um zu verhindern, daß Deutschland zum Vorfeld des Krieges werde. Gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> die Stationierung von 60 bis 70 angelsächsischen Divisionen als notwendig bezeichnet. Vgl. <hi rendition="#smcap">Wettig</hi>, S. 323.</p></note></seg> Wenn man jeden deutschen Beitrag zur Sicherung auf alle Fälle ablehnen will, hört die Politik auf.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN007" type="comment"><p>Eine breite Strömung der Parteibasis der SPD lehnte jede Form einer westdeutschen Wiederbewaffnung ab. Vgl. <hi rendition="#smcap">Krause</hi>, Antimilitaristische Opposition, S. 54–62.</p></note></seg> Wir müssen das nötige Machtverständnis haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN008" type="comment"><p>Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers</name> grundsätzlicher Bejahung eines westdeutschen Verteidigungsbeitrags und seiner »Konzeption der offensiven Verteidigung« vgl. <hi rendition="#smcap">Förster</hi>, Innenpolitische Aspekte, S. 524 f.; <hi rendition="#smcap">Löwke</hi>, S. 27–36.</p></note></seg> Es gäbe zur Erreichung dieses Zieles nur eine Methode, wir müßten einen Druck auf die Demokratien ausüben. Auf politischem Gebiet müßte immer erklärt werden, daß wir von der östlichen Kultur und den östlichen Herrschaftsformen nichts wissen wollen. Unbedingt erforderlich sei die soziale Stärkung der Demokratie.</p>
				<p>Die Wiederaufrüstung sei unter diesen Gesichtspunkten gesehen kein aktuelles Thema. Rußland habe im ostdeutschen Gebiet wahrscheinlich etwas über 300000 Mann.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN009" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers</name> Schätzung wird von der neueren Forschung bestätigt. Die UdSSR hatte 22 Divisionen ihrer 175 präsenten Divisionen, die sich auf eine Gesamtstärke von 2,5 Mio. Mann beliefen, in der DDR stationiert. Vgl. Christian <hi rendition="#smcap">Greiner</hi>, Die alliierten militärstrategischen Planungen zur Verteidigung Westeuropas 1947–1950, in: <hi rendition="#smcap">Anfänge Westdeutscher Sicherheitspolitik</hi>, S. 198 f.</p></note></seg> Aktuell sei nur ein Problem: Sicherheitspolizei.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN010" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> lehnte zwar den Aufbau paramilitärischer Polizeiformationen in Form einer Antivolkspolizei ab, dem Aufbau einer Bundespolizei zum Zwecke der inneren Sicherung, vor allem vor befürchteten kommunistischen Aufstandsversuchen, stimmte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> aber grundsätzlich zu. Vgl. z.B. Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers</name> auf der gemeinsamen Tagung der SPD-Körperschaften in Stuttgart am 17.9.1950, in: <hi rendition="#smcap">Schumacher</hi>, Reden, S. 860; vgl. auch <hi rendition="#smcap">Förster</hi>, Innenpolitische Aspekte, S. 487–496.</p></note></seg></p>
				<p>In der Kompetenzfrage würde ein Kompromiß notwendig sein. Der Kanzler wünscht die Unterstellung der Sicherheitspolizei unter seine Kompetenz. Wenn das durchgeführt würde, müsse die SPD ihre Zustimmung versagen. Die Polizei gehört unter den Innenminister.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN011" type="comment"><p>Im Sommer 1950 hatten sich sowohl der damalige Innenminister Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> als auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Berater für Sicherheitsfragen, Graf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwerinGerhardGrafvon">von Schwerin,</name> um die Schaffung einer Bundespolizei bemüht. Durch die Beauftragung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwerinGerhardGrafvon">Schwerins,</name> dessen Büro dem Bundeskanzleramt unterstand, hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> versucht, die Polizeiplanung an sich zu ziehen. Vgl. <hi rendition="#smcap">Förster</hi>, Innenpolitische Aspekte, S. 488. In seinem Vortrag am 17.9. in Stuttgart (vgl. Anm. 10) berichtete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> von einem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer,</name> in dem dieser versichert habe, die Polizei dem Innenministerium zu unterstellen, vorausgesetzt der amtierende Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann,</name> der ein grundsätzlicher Gegner der Wiederbewaffnung war, verlasse das Amt. <hi rendition="#smcap">Schumacher</hi>, Reden, S. 860.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> schildert die interessanten Versuche des Leiters der Bundes-Pressestelle<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN012" type="comment"><p>Chef des Bundespresse- und Informationsamtes der Bundesregierung war vom 28.2.1950–15.12.1950 Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandHeinrich">Brand.</name> Zu Vita und Amtsführung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandHeinrich">Brands</name>: <hi rendition="#smcap">Baring</hi>, Anfang, S. 80 f.</p></note></seg>, um ein verfassungsänderndes Gesetz zu umgehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN013" type="comment"><p>Am 6.9.1950 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandHeinrich">Brand</name> in einer Pressekonferenz mitgeteilt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> über den von der Bundesregierung geplanten Aufbau einer »Bundesschutztruppe« zur Unterdrückung innerer Unruhen unterrichtet sei. Tags darauf dementierte der Parteivorstand der SPD die Pressemitteilung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandHeinrich">Brands</name> und fügte hinzu: »Offenbar möchte man durch Vermeidung des Ausdrucks Polizei erreichen, nicht mehr die verfassungsändernden Mehrheiten im Bundestag beanspruchen zu müssen.« Vgl. »Um die Sicherung der Demokratie« in: »Neuer Vorwärts« vom 15.9.1950.</p></note></seg></p>
				<p>Für die Polizei müsse wahrscheinlich ein Staatssekretariat geschaffen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN014" type="comment"><p>Die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwerinGerhardGrafvon">Schwerin</name> geleitete »Zentrale für Heimatdienst«, die in den Monaten August/September die Planungen für die Errichtung einer Bundespolizei durchführte, sah für die politische Überwachung der Bundespolizei einen »Staatssekretär für Sicherheit und öffentliche Ordnung« vor. Vgl. <hi rendition="#smcap">Förster</hi>, Innenpolitische Aspekte, S. 545. Laut »Der Spiegel« vom 13.9.1950, S. 5, erwog <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> ein Staatssekretariat für Bundespolizei und innere Sicherheit und ein zweites Staatssekretariat im Bundeskanzleramt.</p></note></seg> Man müßte aber im Innenministerium bleiben. Auf keinen Fall dürfte aber dieser Stelle das Staatssicherheitsamt angegliedert werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN015" type="comment"><p>Mit Staatssicherheitsamt ist das Bundesamt für Verfassungsschutz gemeint, das durch Bundestagsbeschluß vom 28.7.1950 (BT Sten. Ber. 4, S. 3077–3088) als zum Geschäftsbereich des BMI zählende Bundesoberbehörde errichtet werden sollte. Gesetz vom 27.9.1950, BGBl. S. 682. Zur Ablehnung einer Verbindung der Leitung der Bundespolizei mit dem Amt für Verfassungsschutz durch die SPD vgl. »Stuttgarter Nachrichten« vom 20.9.1950.</p></note></seg> Die Auswahl der leitenden Persönlichkeiten in der Polizei sei von entscheidender Bedeutung. Dazu müßte ein parlamentarischer Beirat bestimmt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN016" type="comment"><p>Zum Antrag der SPD-Fraktion auf Einrichtung eines parlamentarischen Beirats für den Aufbau der Polizei vgl. Nr. 76.</p></note></seg> Die Forderung lautet zunächst auf 25000 Mann.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN017" type="comment"><p>Die Planungen in der »Zentrale für Heimatdienst« beliefen sich auf eine Polizeistärke von etwa 100000 Mann. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hatte eine Bundespolizei in der Stärke von 150000 Mann gefordert, was der Stärke der Volkspolizei in der DDR entsprach. Auf der New Yorker Konferenz der Außenminister der NATO-Staaten vom 12.–19.9.1950 wurde eine Polizeiformation auf Länderbasis in der Stärke von 30000 Mann genehmigt. Vgl. <hi rendition="#smcap">Förster</hi>, Innenpolitische Aspekte, S. 547–549; vgl. auch Nr. 73, Anm. 6.</p></note></seg> Über eine bestimmte Größe könnte man aber nicht hinausgehen, weil sonst eine militärähnliche Organisation entstünde. Außerdem sei die Finanzfrage zu klären. Die Offiziere der alten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeveringCarl">Severing-</name>Polizei<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN018" type="comment"><p>Bei der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeveringCarl">Severing</name>-Polizei handelt es sich um die Schutzpolizei Preußens, die von dem sozialdemokratischen preußischen Innenminister Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeveringCarl">Severing</name> in den Jahren 1920–1926 als Sicherheitspolizei gegen innere Aufstände aufgebaut worden war. Sie galt 1930–1932 als republikanisches Bollwerk gegen einen gewaltsamen Verfassungsumsturz. Vgl. Carl <hi rendition="#smcap">Severing</hi>, Mein Lebensweg, Bd. 1, Berlin 1950, S. 312–317; <hi rendition="#smcap">Lessmann</hi>.</p></note></seg> sollte man nach Möglichkeit berücksichtigen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN019" type="comment"><p>Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> sah in der preußischen Schutzpolizei ein Vorbild. In einem Brief vom 6.9.1950 an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> fragte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer,</name> ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeveringCarl">Severing</name> beim Aufbau der Bundespolizei behilflich sein könnte. <hi rendition="#smcap">Adenauer</hi>, Briefe, 1949–51, S. 270.</p></note></seg> Die Polizei dürfe keine schweren Waffen führen, wenn man auch berücksichtigen sollte, daß für genügende Bewaffnung Sorge getragen werden muß. Der leichte Straßenpanzer sei das äußerste Zugeständnis.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HensslerFritz_1949-09-07">Henßler</name> wünscht eine starke Polizei, aber ohne Vertreter der Rechtsparteien. Er schildert die letzten Vorkommnisse in Dortmund<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN020" type="comment"><p>Im August 1950 hatte die Polizei in Dortmund eine von der Stadtverwaltung verbotene Friedensdemonstration der FDJ zu verhindern versucht, was ihr aus Polizeimangel und fehlender Koordination des Polizeieinsatzes nicht gelungen war. Vgl. <hi rendition="#smcap">von Brönneck</hi>, S. 58 und FDJ-Aufmarschplan für Dortmund, in: »Sozialdemokratischer Pressedienst« vom 31.8.1950.</p></note></seg> und die Organisation in der britischen Zone.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN021" type="comment"><p>In der britischen Besatzungszone waren nach 1945 nach dem Vorbild der britischen Polizei überall eigene Polizeien der Land- und Stadtkreise sowie der Regierungsbezirke aufgebaut worden, die dafür zuständigen Polizeichefs unterstanden, so daß die Polizei nahezu kommunalisiert war. Eine Weisungsbefugnis des Innenministers bestand nicht. Auch fehlte eine ausreichende Bewaffnung mit Feuerwaffen. Vgl. <hi rendition="#smcap">Ritter von Lex</hi>, S. 123 f.; <hi rendition="#smcap">Hüttenberger</hi>, Nordrhein-Westfalen, S. 181–190.</p></note></seg></p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReitznerRichard_1949-09-07">Reitzner</name> betont die Bedeutung der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>schen Haltung<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN022" type="comment"><p>Von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> verbessert aus: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">»Schuman</name> haltung«.</p></note></seg> für die Vertriebenen. Er fordert auch die soziale Stärkung der Demokratie.</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaadeFritz_1949-09-07">Baade</name> wünscht eine Mitteilung über die vorhandenen Streitkräfte. Alle Aktionen der Westmächte müßten defensiven Charakter tragen. Auf diese Weise könne man vielleicht den dritten Weltkrieg verhindern.</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NoeltingErik_1949-09-07">Nölting</name> möchte Einzelheiten über den Stand der Atombomben wissen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN023" type="comment"><p>Seit 1949 war auch die Sowjetunion im Besitz einer Atombombe. Der Vorrat an einsatzbereiten Atombomben für 1950 schätzte man auf 30. Von westlicher Seite wurde befürchtet, daß die Sowjetunion bis 1952 das amerikanische Atomwaffenpotential eingeholt habe. Vgl. <hi rendition="#smcap">Greiner</hi> (wie Anm. 9), S. 202; Wilhelm <hi rendition="#smcap">Meier-Dörnberg</hi>, Politische und militärische Faktoren bei der Planung des deutschen Verteidigungsbeitrags im Rahmen der EVG, in: <hi rendition="#smcap">Volkmann/Schwengler</hi>, S. 281.</p></note></seg></p>
				<p>Gen. Käte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> bemerkt, daß ihre Bedenken nicht beseitigt sind. Es bestände für uns die Gefahr des Hineinschlitterns.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaierFriedrich_1949-09-07">Maier</name> unterstreicht die Kontrolle durch den parlamentarischen Ausschuß. Er weist darauf hin, daß man schon jetzt eine Organisation in Form der früheren technischen Nothilfe<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN024" type="comment"><p>Die paramilitärische »Technische Nothilfe« war in der Weimarer Republik am 30.9.1919 gegründet worden. Sie unterstand zunächst dem Reichswehrminister, dann dem Reichsinnenminister. Ihre Aufgabe bestand darin, die Stillegung lebenswichtiger Industrien z.B. im Falle von Streiks zu verhindern und die Versorgung der Bevölkerung mit Wasser, Gas und Elektrizität sicherzustellen. Zur »technischen Nothilfe« und ihrem Verhältnis zur Arbeiterbewegung in der Weimarer Republik vgl. Heinrich <hi rendition="#smcap">Potthoff</hi>, Gewerkschaften und Politik zwischen Revolution und Inflation, Düsseldorf 1979, S. 158–177; Michael H. <hi rendition="#smcap">Kater</hi>, Die »Technische Nothilfe« im Spannungsfeld von Arbeiterunruhen, Unternehmerinteressen und Parteipolitik, in: VfZ 27, 1979, S. 30–78.</p></note></seg> aufziehen will.</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> schildert die Wirkung auf den Osten.</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BehrischArno_1949-09-07">Behrisch</name> wünscht Klarstellung darüber, daß wir das russische System, aber nicht den russischen Menschen hassen.</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> weist darauf hin, daß die erste Schlacht nicht verloren gehen darf. Die Gesamtlage biete keinerlei Veranlassung zur Furcht.</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> betont, daß die gegenwärtigen Agitationen aus dem Osten uns in eine Katastrophe führen sollen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN025" type="comment"><p>Seit dem Parteitag der SED im Juli 1950 und dem Nationalkongreß vom August 1950 hatte die SED ihre nationale Agitation verstärkt mit der Absicht, die Integration der Bundesrepublik in ein westliches Verteidigungssystem zu verhindern. Vgl. ausführlich dazu Nr. 72. Von seiten der SPD befürchtete man im Herbst 1950, daß die Agitation der SED der Vorbereitung einer bewaffneten Aktion der Volkspolizei gegen die Bundesrepublik und subversiven Umtrieben der KPD innerhalb der Bundesrepublik diene. Vgl. SOPADE Nr. 901, Sept. 1950, S. 42–57; <hi rendition="#smcap">Mai</hi>, S. 153–171.</p></note></seg> Eine planmäßige Entwicklung der Polizei sei nicht auf Länderbasis möglich.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN026" type="comment"><p>Die AHK hatte am 28.7.1950 die Aufstellung einer mobilen Polizeiformation von 10000 Mann auf Länderbasis zugestimmt, die Schaffung einer Bundespolizei aber abgelehnt. Die Mehrheit der SPD war wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> für die Schaffung einer Bundespolizei eingetreten, allerdings nur auf der Grundlage einer Verfassungsänderung. Vgl. <hi rendition="#smcap">Förster</hi>, Innenpolitische Aspekte, S. 492–496.</p></note></seg> Bei der Personalpolitik müßte größte Vorsicht walten.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN027" type="comment"><p>Ein sofortiger Aufbau einer Bundespolizei wäre wahrscheinlich nur durch den Rückgriff auf ehemalige Wehrmachtsangehörige möglich gewesen. Vgl. ebd., S. 552–556.</p></note></seg></p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuetkensGerhard_1949-09-07">Lütkens</name> warnt vor allen Spekulationen im Hinblick auf die Politik in den nächsten 50 Jahren. Es sei erforderlich, die Selbstachtung des Menschen wieder herzustellen. In Straßburg sei keine europäische Armee beschlossen worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN028" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChurchillWinston">Churchill</name> hatte auf der Europarattagung in Straßburg am 11.8.1950 eine Europaarmee unter westdeutscher Beteiligung vorgeschlagen. Vgl. <hi rendition="#smcap">Wettig</hi>, S. 318–321. Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> hatte in seiner Antwortrede die Wiederbewaffnung der Bundesrepublik abgelehnt, solange keine supranationale europäische Regierung bestehe. Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmids</name>, in: SOPADE Nr. 901, Sept. 1950, S. 80–84. Vgl. auch <hi rendition="#smcap">Schmid</hi>, Erinnerungen, S. 471–473.</p></note></seg></p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> betont die Wichtigkeit der Entscheidung. Wir müssen fordern:</p>
				<p>1. entsprechende Abänderung des Besatzungsstatutes<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN029" type="comment"><p>Eine Änderung des Besatzungsstatuts hatte auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> gefordert. Seinem Sicherheitsmemorandum vom 29.8. (vgl. Anm. 3) hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> ein Memorandum »Zur Frage der Neuordnung der Beziehungen der Bundesrepublik Deutschland zu den Besatzungsmächten« hinzugefügt, in dem er die AHK um Beendigung des Kriegszustandes zwischen den alliierten Mächten und Deutschland und die Ersetzung des Verhältnisses zwischen den Besatzungsmächten und der Bundesrepublik »durch ein System vertraglicher Abmachungen« ersuchte. Das Memorandum ist abgedr., in: <hi rendition="#smcap">Sicherheitspolitik</hi>, Bd. 1, S. 84 f.</p></note></seg>,</p>
				<p>2. Verträge zwischen den Staaten,</p>
				<p>3. Einsetzung entsprechender Ausschüsse.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN030" type="comment"><p>In dem in Anm. 29 erwähnten Memorandum hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> eine Kommission aus deutschen und alliierten Sachverständigen zur Änderung des Besatzungsstatuts gefordert. Die Alliierten hatten die Einsetzung einer entsprechenden Kommission verweigert. Die Revision des Besatzungsstatuts am 6.3.1951 erfolgte als einseitige besatzungsrechtliche Maßnahme der Alliierten. Vgl. <hi rendition="#smcap">Baring</hi>, Anfang, S. 210–213; <hi rendition="#smcap">Adenauer</hi>, Erinnerungen, 1945–1953, S. 388–390.</p></note></seg></p>
				<p>Wir könnten in dieser Frage keine intransigente Politik betreiben, wir können aber auch nicht die Hände in den Schoß legen. Die Russen wollten im Augenblick und in absehbarer Zeit nicht den totalen Krieg. Unsere Stellung müßte sein: Gemeinsamkeit und Gleichartigkeit des Risikos. Die Warnungszeichen von China<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-09-07-t0930_EP_FN031" type="comment"><p>Im Sommer 1950 wurde ein Angriff der Volksrepublik China auf Taiwan befürchtet. Die USA hatte im Juni 1950 Taiwan militärischen Schutz garantiert. Vgl. AdG 1950, S. 2459 f.</p></note></seg> und Korea sind von den westlichen Kapitalisten nicht begriffen worden. Unsere Haltung dürfe nicht sein eine Spekulation auf die Verelendung, sondern wir müßten uns zur Bekämpfung der Verelendung bekennen.</p>
				<p>Die Sozialdemokratie stehe im Augenblick in einer Offensivpflicht. Es müßte heute verhütet werden, was die Amerikaner seit 1947 getan haben, nämlich die Zeit an die Russen zu verschenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
