<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleichee auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957. (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/930107160</idno><idno type="DNB">https://d-nb.info/930109627</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 1. WP, 1, Ord. 13.9.1949–11.12.1951</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionssitzung am 6.6.1950, 9.30 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 6. Juni 1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1950-06-06"><time type="start" when="09:30:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">XML-Bearbeitung</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_SVP-1" corresp="#spd-01_1950-06-06-t0930_EP_div_SVP-1">A.: Bericht über den gegenwärtigen Stand der Beratungen des Europarates.</item>
					<item xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_SVP-2" corresp="#spd-01_1950-06-06-t0930_EP_div_SVP-2">B.: Anfrage zur Deutschen Bundesbahn. – Anfrage betr. Leistungssteigerungen in der Sozialversicherung. – Anfrage betr. Kunstdüngerverbrauch. – Lohnstoppgesetz als interfraktioneller Antrag. – Parlamentsferien. – Studienreise in die USA.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> berichtet über den gegenwärtigen Stand der Verhandlungen in der Frage des Europarates.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. Nr. 52 und Nr. 58. Vom 1.–3.6.1950 hatte in Kopenhagen eine Internationale Sozialistische Konferenz stattgefunden, auf der die auf dem Hamburger Parteitag der SPD Ende Mai beschlossene Ablehnung eines Beitritts der Bundesrepublik in den Europarat (Vgl. Anm. 14) heftig kritisiert, zugleich aber die Berechtigung des deutschen Standpunkts in der Saarfrage anerkannt worden war. Vgl. Steininger, Deutschland, S. 132–134. Die Dokumente zu der Konferenz sind abgedr., in: ebd., S. 349–359. In seiner Rede zur 1. und 2. Lesung des Europaratsgesetzes wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> der Konferenzbeschluß ausdrücklich begrüßt. BT Sten. Ber. 4, S. 2472.</p></note></seg> Er weist darauf hin, daß es untragbar sei, wenn in der Fraktion bei der Behandlung der Frage nichts gesagt würde, dafür aber draußen in anderen Tagungen eine Auffassung vertreten würde, die der Mehrheit der Fraktion nicht entspreche.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN002" type="comment"><p>Von den Mitgliedern der Bundestagsfraktion hatten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebePaul_1949-09-07">Löbe</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> auf dem Hamburger SPD-Parteitag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers</name> Position einer Ablehnung eines deutschen Beitrittes in den Europarat widersprochen. Vgl. <hi rendition="#smcap">Protokoll</hi>
								<hi rendition="#smcap">Parteitag</hi> 1950, S. 102–105. Bereits in seinem abschließenden Referat auf dem Hamburger Parteitag hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> das Verhalten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebePaul_1949-09-07">Löbes</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> scharf kritisiert: »Genossen, die in der Bundestagsfraktion sitzen, sollten in der Bundestagsfraktion nicht schweigen und erst hier reden, wenn sie ein kritisches Wort zu sagen haben.« <hi rendition="#smcap">Schumacher</hi>, Reden, S. 784.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrillHermannLouis_1949-09-07">Brill</name> sind der Auffassung, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> über sein Referat kurze Erläuterungen machen soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN003" type="comment"><p>Gemeint ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers</name> Rede anläßlich der allgemeinen Aussprache über den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Europarat in der Plenarsitzung am 13.6.1950. BT Sten. Ber. 4, S. 2470–2478: auch abgedr., in: Schumacher, Reden, S. 785–802.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlabundeErich_1949-09-07">Klabunde</name> wünscht Berücksichtigung der Frage Europa und Vollbeschäftigung.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN004" type="comment"><p>In der Aussprache über den Europaratsgesetzentwurf am 13.6.1950 griff <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> die Frage auf. Er führte dazu aus: »Wir müssen wissen, daß es nicht unsere Aufgabe sein kann, dieses Resteuropa noch einmal in zwei Teile zerschneiden zu helfen. Wenn wir lediglich die sechs Länder mit der verhältnismäßig hohen Arbeitslosigkeit und den niedrigen Reallöhnen zusammenfassen, dann ist das keine europäische Konzentration; um so weniger als sie dann auch noch gegen die anderen westeuropäischen Länder mit der Vollbeschäftigung und den relativ hohen Reallöhnen konkurrieren müssen.« BT Sten. Ber. 4, S. 2476.</p></note></seg> Ebenso müßte die neue Haltung Frankreichs zur Saarfrage erörtert werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN005" type="comment"><p>Im Mai 1950 hatte die SFIO in einem Memorandum zum Saarproblem die Saarkonventionen abgelehnt und sich für eine Volksabstimmung an der Saar ausgesprochen. Das Memorandum ist abgedr., in: <hi rendition="#smcap">Steininger</hi>, Deutschland, S. 349–352. Auf der Konferenz in Kopenhagen allerdings hatte die SFIO, veranlaßt durch die ablehnende Haltung der SPD gegenüber dem Europarat auf dem Hamburger Parteitag, sich von den im Memorandum gemachten Konzessionen an die SPD distanziert und einen Konfrontationskurs gegenüber der SPD gesteuert. Vgl. ebd., S. 134 und <hi rendition="#smcap">Loth</hi>, Sozialismus, S. 261 f.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaadeFritz_1949-09-07">Baade</name> stellt sich hinter die Auffassung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers.</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> erörtert die Bemerkung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> im Auswärtigen Ausschuß<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN006" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg> und die Lage in der Schweiz.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN007" type="comment"><p>In der Schweiz scheint man befürchtet zu haben, daß durch die Verbindung der Saarfrage mit dem Beitritt der Bundesrepublik in den Europarat die europäische Verständigung gefährdet würde. Vgl. Bericht der Schweizer Gesandtschaft vom 24.1.1950, in: Anfangsjahre der Bundesrepublik Deutschland. Berichte der Schweizer Gesandtschaft in Bonn 1949–1955. Hrsg. v. Manfred Todt, München 1987, S. 28 f. Vgl. auch Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzels</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> vom 3.4.1950, in: NL Ritzel 497, AdsD.</p></note></seg> Er ist der Auffassung, daß wir die Widersprüche in den Reden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> nachweisen<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN008" type="comment"><p>In der Ablehnung der Saarkonventionen hatte sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zu Beginn des Jahres 1950 der Position der SPD angenähert. Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hatte durch die Saarkonventionen den Beitritt der Bundesrepublik zum Europarat gefährdet gesehen. Vgl. Nr. 32 und Nr. 33.</p></note></seg> und unsere positiven Forderungen heraussteilen sollten.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN009" type="comment"><p>Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzels</name> Befürwortung eines konstruktiven Europa-Programms durch die SPD vgl. Nr. 54.</p></note></seg> Es sei zu erwägen, ob man nicht eine Volksabstimmung über den Friedensvertrag fordern sollte.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN010" type="comment"><p>Gemeint ist eine Volksabstimmung an der Saar über die Frage der Zugehörigkeit der Saar zur Bundesrepublik oder zu Frankreich. Vgl. Anm. 5. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> warf in seiner Rede vom 13.6.1950 <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> vor, keine Klärung der Möglichkeiten eines Volksentscheids vorgenommen zu haben. BT Sten. Ber. 4, S. 2471.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrillHermannLouis_1949-09-07">Brill</name> betont, daß die politischen Verhältnisse sich in den nächsten Tagen bereits grundlegend ändern können.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN011" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrillHermannLouis_1949-09-07">Brill</name> war Befürworter eines Beitritts der Bundesrepublik zum Europarat. In einem Brief an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> vom 12.6.1950 erbat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrillHermannLouis_1949-09-07">Brill</name> einen Fraktionsbeschluß, der ihm die Möglichkeit einer Nichtteilnahme bei der Schlußabstimmung über das Europaratsgesetz einräume: »Es ist mir unmöglich, die auf die Zerstörung Europas gerichtete Tendenz der KPD faktisch dadurch zu unterstützen, daß ich mit ihr zusammen gegen das Europaratsgesetz stimme. Deshalb ist es mir ein Anliegen des Gewissens, auch optisch nicht in einem antieuropäischen Abstimmungsblock mit den kommunistischen Bundestagsabgeordneten zu erscheinen.« Brief, in: PV-Bestand Schumacher Q 21, AdsD. Vgl. auch Manuskript <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrillHermannLouis_1949-09-07">Brills</name> zum Europaratsbeitritt, in: NL Brill 32 a, BA Koblenz. In der am 15.6.1950 stattfindenden Schlußabstimmung über das Europaratsgesetz stimmte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrillHermannLouis_1949-09-07">Brill</name> geschlossen mit der SPD-Fraktion gegen das Gesetz. BT Sten. Ber. 4, S. 2521.</p></note></seg> Er ist der Auffassung, daß evtl. unter den Mitgliedern der Sozialdemokratischen Partei eine Urabstimmung stattfinden müsse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxFranz_1949-09-07">Marx</name> weist darauf hin, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrillHermannLouis_1949-09-07">Brill</name> keine Berechtigung habe, von Verhandlungen der Instanzen zu sprechen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN012" type="comment"><p>In dem in Anm. 11 erwähnten Brief an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> brachte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrillHermannLouis_1949-09-07">Brill</name> seine Betroffenheit zum Ausdruck über die Kritik an seinem Vorschlag einer Urabstimmung: »Es hat mich aufs tiefste erschüttert, daß es in einer Versammlung von Menschen, die sozialdemokratische Bundestagsabgeordnete sind, möglich ist, die Frage zu stellen, was denn eine Urabstimmung solle, wenn ein Parteitag entschieden habe. Nicht nur eine minimale theoretische demokratische Bildung, sondern auch eine minimale Kenntnis der Geschichte der Sozialdemokratie sollte lehren, daß eine Urabstimmung das normale Mittel zur Bestätigung oder Verwerfung von Parteitagsbeschlüssen ist. Es hieße Geschichte, Tradition und Praxis der Sozialdemokratie ins Gegenteil verkehren, wollte man fordern, daß eine Fraktion einfach das ausführende Organ eines Parteitags sein muß.«</p></note></seg> Die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrillHermannLouis_1949-09-07">Brill</name> geforderten emotionalen Entscheidungen würden immer Fehlentscheidungen sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuetkensGerhard_1949-09-07">Lütkens</name> stellt sich gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrillHermannLouis_1949-09-07">Brill</name> und ist auch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrillHermannLouis_1949-09-07">Ritzel</name> nicht völlig einer Meinung. Eine wirkliche Diskussion in Straßburg sei nach den Satzungen des Europarates gar nicht möglich.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN013" type="comment"><p>Nach der Satzung des Europarats vom 5.5.1949 bedurften die Entschließungen der Beratenden Versammlungen, einschließlich der Empfehlungen an das Ministerkomitee, einer Zweidrittelmehrheit. Auf Empfehlung der Beratenden Versammlung konnte das Ministerkomitee Maßnahmen prüfen, »die zur Erfüllung der Aufgaben des Europarats geeignet sind, einschließlich des Abschlusses von Abkommen und Vereinbarungen und der Annahme einer gemeinsamen Politik durch die Regierungen in bestimmten Fragen«. Die Satzung des Europarats ist abgedr., in: <hi rendition="#smcap">Europa</hi>, Bd. 1, S. 367–379. Neben den fehlenden Kompetenzen des Europarats wurde allg. beklagt, daß die Sitzungsperiode des Europarats auf einen Monat im Jahr beschränkt worden war. Vgl. <hi rendition="#smcap">Loth</hi>, Sozialismus, S. 224.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> setzt sich mit den Einwendungen auseinander und weist dann darauf hin, daß die grundsätzliche Entscheidung in Hamburg gefallen sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN014" type="comment"><p>Die den Beitritt zum Europarat ablehnende Resolution des Hamburger Parteitags der SPD, die gegen 11 Stimmen bei 4 Enthaltungen angenommen worden war, ist abgedr., in: <hi rendition="#smcap">Protokoll Parteitag</hi> 1950, S. 273 f., vgl. auch <hi rendition="#smcap">Paterson</hi>, S. 38–42.</p></note></seg></p>
				<p>Anschließend wird der Zentrumsantrag kurz besprochen und festgelegt, daß wir dem Antrag zustimmen wollen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN015" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hatte am 6.6.1950 durch Schreiben an den Bundestagspräsidenten mitgeteilt, daß die Beratung des Gesetzentwurfs über den Beitritt der Bundesrepublik zum Europarat wegen seiner Erkrankung verschoben werden müsse. Daraufhin hatte die Zentrumsfraktion einen Antrag gestellt, die Beratung des Gesetzentwurfs zu vertagen »auf einen Zeitpunkt, in welchem die allgemeine Lage in Europa, insbesondere hinsichtlich einer Stärkung der deutschen Stellung, mehr geklärt ist«. Der Antrag des Zentrums wurde ebenso wie der Antrag der SPD- Fraktion, die Beratung des Europaratsgesetzes wegen des Wahlkampfes in Nordrhein-Westfalen und der vom 16.–18.6.1950 stattfindenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name> plankonferenz auf den 20.6.1950 zu verschieben, von der Mehrheit des Plenums abgelehnt. BT Sten. Ber. 4, S. 2451–2455.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion ist damit einverstanden, daß die Korrekturfrist für die Protokolle auf den folgenden Tag 10.00 Uhr festgesetzt wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN016" type="comment"><p>In der Plenarsitzung am 27.7.1950 teilte Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> als Vizepräsident des Bundestages mit, daß in Ergänzung zu §109 GO festgesetzt worden sei, daß Niederschriften von Reden, die nicht spätestens vormittags 10 Uhr des auf den Sitzungstag folgenden Tages an den Stenographischen Dienst zurückgegeben worden seien, nach nochmaliger Überprüfung durch den Dienststellenleiter ohne Berücksichtigung der Rednerkorrekturen zum Satz gegeben und ausgedruckt werden. BT Sten. Ber. 4, S. 3024.</p></note></seg> Wünsche zur Hausordnung werden aus der Fraktion nicht mehr geäußert.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Die Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleißPaul_1949-09-07">Bleiß</name> betr. Fahrzeugpark bei der Bundesbahn soll noch einmal kurz besprochen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN017" type="comment"><p>Die SPD-Fraktion stellte erst am 28.6.1950 einen Antrag betr. »Hilfsmaßnahmen für die Bundesbahn«, in dem sie langfristige Kredite zur Auftragsverteilung an die Lokomotiv- und Waggonindustrie verlangte. BT Anl. 5, Drs. I/1106. Zum Fortgang vgl. Nr. 62.</p></note></seg></p>
				<p>Die Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name> betr. Leistungssteigerungen in der Sozialversicherung soll eingebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN018" type="comment"><p>Vgl. Nr. 37, Anm. 4. In der Anfrage betr.»Auswirkungen der Leistungssteigerungen des Sozialversicherungs-Anpassungsgesetzes« vom 7.6.1950 wurde die Bundesregierung um Auskunft gebeten, wann gemäß dem Beschluß des Bundestages vom 1.2.1950 mit der Gesetzesvorlage zu rechnen sei, »nach der ein Hundertsatz der jeweiligen Fürsorgebeträge für die Empfänger von Leistungen aus der Sozialversicherung nicht angerechnet werden soll«. BT Anl. 4, Drs. I/1026. Zur Antwort von BMI <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> vgl. BT Anl. 5, Drs. I/1115.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion ist damit einverstanden, daß die Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DorlsFritz_1949-09-07">Dorls</name><seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN019" type="comment"><p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DorlsFritz_1949-09-07">Dorls</name>, geb. 1910, 1929 Mitgliedschaft in der NSDAP, 1947 Mitglied der CDU, 1949 Mitbegründer der Gemeinschaft unabhängiger Deutscher (GuD), 1949 MdB zunächst der DKP-DRP, nach dem Ausschluß aus der DKP-DRP am 2.10.1949 Mitbegründer und Vorsitzender der SRP bis zu ihrem Verbot am 23.10.1952, danach Mandatsverlust.</p></note></seg> in der Pressekonferenz zum Anlaß eines interfraktionellen Antrages gemacht werden sollen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN020" type="comment"><p>Auf einer Pressekonferenz im Bundeshaus am 25.5.1950 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DorlsFritz_1949-09-07">Dorls</name> die Zeit von 1933–1945 als »Höhepunkt einer revolutionären Entwicklung des Abendlandes« bezeichnet, in deren Mittelpunkt Deutschland gestanden habe, wobei er hinzufügte, daß KZs und Gaskammern die »revolutionäre Methodik dieser Epoche« gewesen seien. Daraufhin war erwogen worden, Pressekonferenzen von Mitgliedern der SRP im Bundeshaus zu verbieten. Vgl. PPP vom 25.5.1950. Ein entsprechender Antrag wurde nicht im Bundestag eingebracht.</p></note></seg></p>
				<p>Die Anfrage betr. Kunstdüngerverbrauch<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN021" type="comment"><p>Die Anfrage betr. »Steigerung des Kunstdüngerverbrauchs« vom 7.6.1950 verlangte von der Bundesregierung Auskunft über ihre Maßnahmen zur Subventionierung des Kunstdüngerverbrauchs. BT Anl. 4, Drs. I/1028. BML <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> erklärte am 24.6.1950, daß die Bundesregierung außerstande sei, die benötigten Subventionsmittel zur Aufrechterhaltung eines angemessenen Preisstandes für Kunstdünger aufzubringen. BT Anl. 5, Drs. I/1116. Zum Fortgang vgl. Nr. 62, Anm. 22.</p></note></seg> und der Antrag betr. Flurbereinigung<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN022" type="comment"><p>Antrag vom 7.6.1950 betr. »Vorlage eines Gesetzes zur Flurbereinigung«. BT Anl. 4, Drs. I/1025. Der Antrag wurde am 25.7.1950 durch den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten befürwortet (BT Anl. 5, Drs. I/1223) und am 28.7.1950 vom Plenum angenommen. BT Sten. Ber. 4, S. 3061. Der Entwurf eines Flurbereinigungsgesetzes wurde von der Bundesregierung am 16.5.1952 vorgelegt. BT Anl. 17, Drs. I/3385.</p></note></seg> soll eingebracht werden, ebenso die große Anfrage wegen der Schieferbergwerke in Sontra.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN023" type="comment"><p>Vgl. Nr. 54. In der Interpellation betr. »Hilfsmaßnahmen der Bundesregierung für das kurhessische Kupfer-Schiefer-Bergwerk in Sontra« vom 7.6.1950 erklärte die SPD-Fraktion ihre Unzufriedenheit mit dem Verweis BMWi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> auf die Maßnahmen der hessischen Landesregierung und erneuerte ihre Frage. BT Anl. 4, Drs. I/1027. Nach der Begründung der Interpellation durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> teilte der Staatssekretär im BMWi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchalfejewEduard">Schalfejew</name> am 14.7.1950 die Absicht der Bundesregierung mit, die nordhessische Krisenregion in das Wirtschaftsförderungsprogramm der Bundesregierung aufzunehmen. BT Sten. Ber. 4, S. 2689–2691. Zum Fortgang vgl. Nr. 113.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion ist damit einverstanden, daß die Vorlegung des Lohnstoppgesetzes als interfraktioneller Antrag eingebracht wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN024" type="comment"><p>Der von den Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP, DP, Z am 14.6.1950 eingebrachte Antrag betr. »Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes zur Aufhebung des Lohnstops« sah eine Neufassung des §2 Abs. 1 des Gesetzes vom 3.11.1948 (WiGBl. S. 117) vor, nach der bis zu einer tariflichen Regelung Abmachungen, »in denen ungünstigere, bisher den Lohnstopbestimmungen unterliegende Arbeitsbedingungen vereinbart wurden als bei Inkrafttreten dieses Gesetzes behördlich oder vertraglich festgelegt waren«, der Zustimmung der Arbeitsbehörde bedürfen. BT Anl. 4, Drs. I/1046. Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> (CDU) begründete Antrag wurde ohne Aussprache am 21.6.1950 vom Plenum verabschiedet. BT Sten. Ber. 4, S. 2543. Gesetz vom 2.8.1950. BGBl., S. 352.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion ist einverstanden, daß die Parlamentsferien im Monat August liegen. Anschließend wird die Wahl für die Teilnehmer an der zweiten Amerika-Reise vorgenommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN025" type="comment"><p>Zu der 1. Studienreise in die USA vgl. Nr. 36.</p></note></seg> Die Fraktion ist damit einverstanden, daß der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothErnst_1949-09-07">Roth</name> von vornherein als gewählt gilt.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1950-06-06-t0930_EP_FN026" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothErnst_1949-09-07">Roth</name> sollte bereits an der 1. Studienreise in die USA teilnehmen (vgl. ebd.), mußte aber wegen Krankheit absagen.</p></note></seg> In der Wahl erhielten an Stimmen:</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name> 52, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaurValentin_1949-09-07">Baur</name> 50, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EichlerWilli_1949-09-07">Eichler</name> 50, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleißPaul_1949-09-07">Bleiß</name> 47, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltmaierJakob_1949-09-07">Altmaier</name> 42, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierFriedrich_1949-09-07">Maier</name> 41, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobsPeter_1949-09-07">Jacobs</name> 36, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreveOttoHeinrich_1949-09-07">Greve</name> 27, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> 25, Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Meyer-LauleEmmy_1949-09-07">Meyer</name> 24.</p>
				<p>Damit sollen für die Reise vorgeschlagen werden: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothErnst_1949-09-07">Roth</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaurValentin_1949-09-07">Baur</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EichlerWilli_1949-09-07">Eichler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleißPaul_1949-09-07">Bleiß.</name></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
