<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeberPetra"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1957. (2 Halbbände).</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/I</title><author>Petra Weber</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/930107160</idno><idno type="DNB">https://d-nb.info/930109627</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 1. WP, 1, Ord. 13.9.1949–11.12.1951</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionssitzung am 4.12.1951, 14.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 4. Dezember 1951</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
					
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1951-12-04"><time type="start" when="14:00:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-04" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">Namen und SVP ergänzt.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_SVP-1" corresp="#spd-01_1951-12-04-t1400_EP_div_SVP-1">A.:  Frage der Nationalhymne. – Feststellungsgesetz. – Tätigkeit der American Express Company in der Bundesrepublik. – Antrag betr. Fahrpreisermäßigung für Evakuierte. – Antrag betr. Bau einer Jugendherberge in Bonn. – Antrag betr. Knappschaftsversicherung. – Antrag betr. Angestelltenversicherung. – Anfrage betr. Bekämpfung der Geschlechtskrankheiten. – Klage vor dem Bundesverfassungsgericht wegen des Hafenvertrags Kehl. – Anträge betr. Mietpreiserhöhung. – Antrag betr. Remontage. – Antrag betr. Äußerungen von Thomas Dehler. – Handwerksordnung. – Entwurf zum Arbeitsgerichtsgesetz.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Die Fraktion billigt die Interpellation, die sich mit den Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohms</name> beschäftigt.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN001" type="comment"><p>Auf dem 3. Bundesparteitag der DP in Kassel am 2.12.1951 hatte der stellvertretende Parteivorsitzende der DP, BMV <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm,</name> seinem Bekenntnis zum Deutschlandlied als »nationalem Symbol« hinzugefügt: »Wir neigen uns in Ehrfurcht vor jedem Symbol unseres Volkes – ich sage ausdrücklich jedem –, unter dem deutsche Menschen ihr Leben für ihr Vaterland geopfert haben.« Vgl. <hi rendition="#smcap">Jenke</hi>, S. 96; <hi rendition="#smcap">Meyn</hi>, S. 33. In ihrer Interpellation betr. »Bekenntnis des Bundesministers Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> zum Hakenkreuz-Symbol« vom 4.12.1951 forderte die SPD-Fraktion die Entlassung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohms,</name> dessen Rede eine »Anerkenntnis des Hakenkreuzes« bedeute, was zu einer »einzigartigen Schädigung« Deutschlands geführt habe. BT Anl. 14, Drs. I/2893. Die Interpellation wurde am 16.1.1952 von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> begründet und von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> beantwortet, der sich von der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohms</name> distanzierte. BT Sten. Ber. 10, S. 7869–7871. Zur Reaktion der AHK und des Bundeskabinetts auf die Rede vgl. <hi rendition="#smcap">Kabinettsprotokolle</hi> 1951, Bd. 4, S. 802; Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwegeHeinrich_1949-09-07">Hellwege</name> vom 21.12.1951, in: <hi rendition="#smcap">Adenauer</hi>, Briefe, 1951–1953, S. 154 f.</p></note></seg> Die Interpellation soll sofort eingebracht werden und gleichzeitig auch der Presse bekanntgegeben werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN002" type="comment"><p>Unter der Überschrift: »SPD fordert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohms</name> Entlassung –Bundesverkehrsminister bekennt sich zum Hakenkreuz« wurde die Interpellation noch am 4.12. in PPP bekanntgegeben.</p></note></seg> Die Vorschläge für die Tagesordnung werden genehmigt. Es soll versucht werden, hinsichtlich des Feststellungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. Nr. 124. Nach dem Abschluß der 2. Beratung über das Feststellungsgesetz am 5.12.1951 wurde die 3. Beratung wegen der zahlreichen in der 2. Lesung behandelten Änderungsanträge auf 13.12.1951 vertagt. BT Sten. Ber. 9, S. 7370. Die Änderungsanträge der SPD-Fraktion zur 2. Lesung des Gesetzentwurfs sind abgedr., in: <hi rendition="#smcap">Lastenausgleichsgesetze</hi>, Bd. I/1, S. 362- 366. Zum Fortgang vgl. Nr. 128.</p></note></seg> und des Investitionsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. Nr. 126. Auch die 3. Lesung des Investitionshilfegesetzes wurde auf 13.12.1951 vertagt, nachdem bei der 2. Lesung des Gesetzentwurfs am 6.12.1951 über zahlreiche Änderungsanträge abzustimmen war. Zum Verlauf der 2. Lesung und den Änderungsanträgen der SPD-Fraktion vgl. <hi rendition="#smcap">Adamsen</hi>, S. 193 f. Zum Fortgang vgl. Nr. 128.</p></note></seg> die 3. Lesung zu verhindern. Die Anfrage betr. Gebäude der American Express Company<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN005" type="comment"><p>Die Anfrage betr. »Funktion der American Express Company im Bundesgebiet« vom 5.12.1951 verlangte von der Bundesregierung Auskunft, welche Gebäude und Leistungen durch Requisition oder Konfiszierung von der sich hauptsächlich im Bankgeschäft betätigenden American Express Company in Anspruch genommen und ob von ihr Steuern im Bundesgebiet gezahlt würden. BT Anl. 14, Drs. I/2899. Am 4.3.1952 teilte BMF <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> mit, daß die Büros der American Express Company überwiegend in konfiszierten Gebäuden untergebracht seien und von der Company keine Steuern im Bundesgebiet entrichtet würden. BT Anl. 16, Drs. I/3175.</p></note></seg> und die Anträge betr. Fahrpreisermäßigung für Evakuierte<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN006" type="comment"><p>Der gleichlautende Antrag vom 5.12.1951 verlangte für Evakuierte die Gewährung einer 50%igen Fahrpreisermäßigung für 2 Bahnreisen jährlich an ihren Heimatort. BT Anl. 15, Drs. I/2903. Auf Vorschlag des Haushaltsausschusses (BT Anl. 19, Drs. I/3514) wurde der Antrag in der Plenarsitzung am 18.7.1952 der Bundesregierung als Material überwiesen. BT Sten. Ber. 12, S. 10165 f.</p></note></seg> und Bau einer Jugendherberge<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN007" type="comment"><p>Der gleichlautende Antrag vom 24.1.1952 ersuchte die Bundesregierung, im Haushaltsplan Mittel für den Bau einer Jugendherberge in Bonn bereitzustellen. BT Anl. 15, Drs. I/3031. Am 8.7.1952 empfahl der Haushaltsausschuß 800 000 DM dafür bereitzustellen. BT Anl. 19, Drs. I/3573. Zustimmung des Plenums am 17.7.1952. BT Sten. Ber. 12, S. 10126.</p></note></seg> sowie Knappschaftsversicherung<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN008" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf vom 5.12.1951 über die »Versicherungspflicht in der Knappschaftsversicherung« verlangte die Pflichtversicherung für alle im Bergbau Beschäftigten. BT Anl. 15, Drs. I/2902. Der Antrag wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MissmahlFriedhelm_1949-09-07">Mißmahl</name>, der seit 1946 Bergarbeiter-Sekretär in Moers war, am 17.1.1952 begründet. BT Sten. Ber. 10, S. 7922. Nach Überweisung an den Ausschuß für Sozialpolitik wurde der Gesetzentwurf am 28.2.1952 vom Plenum abgelehnt. BT Sten. Ber. 10, S. 8454–8456.</p></note></seg> und Angestelltenversicherung<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN009" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf vom 5.12.1951 über die »Versicherungspflicht in der Angestelltenversicherung« forderte die Streichung der im Angestelltenversicherungsgesetz vom 28.5.1924 (RGBl. I, S. 563) festgesetzten Versicherungspflichtgrenzen. BT Anl. 15, Drs. I/2901. Der am 17.1.1952 von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyerHeinz_1949-09-07">Meyer</name> begründete Antrag (BT Sten. Ber. 10, S. 7921) wurde nach Überweisung an den Ausschuß für Sozialpolitik in der Plenarsitzung am 28.2.1952 abgelehnt. BT Sten. Ber. 10, S. 8452–8454.</p></note></seg> werden genehmigt, ebenso die Anfrage betr. Bekämpfung der Geschlechtskrankheiten.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN010" type="comment"><p>Anfrage vom 5.12.1951 betr. Vorlage eines Gesetzentwurfs zur Bekämpfung der Geschlechtskrankheiten und Vorlage eines Heilpraktikergesetzes. BT Anl. 14, Drs. I/2898. Zur Antwort des BMI vom 28.12.1951 vgl. BT Anl. 15, Drs. I/2960.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion stimmt dem Vorschlag des Vorstandes zu, betr. Hafenvertrag Kehl Klage beim Bundesverfassungsgericht zu erheben.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN011" type="comment"><p>Vgl. Nr. 117. Nachdem am 30.1.1952 der Ausschuß für Besatzungsstatut und auswärtige Angelegenheiten die Auffassung vertrat, daß das Kehler Hafenabkommen den Bestimmungen des Art. 59 GG unterliegt (BT Anl. 15, Drs. I/3058), reichte die SPD-Fraktion am 7.3.1952 Klage beim Bundesverfassungsgericht ein wegen Verletzung der dem Bundestag verfassungsmäßig zustehenden Rechte gemäß Art. 59 Abs. 2, Satz 1 und Art. 24 Abs. 2 GG. Außerdem sollte das Bundesverfassungsgericht feststellen, daß das Hafenabkommen die Beziehungen des Bundes regelt und daher nach Art. 59 GG nichtig ist. Am 1.7.1953 wurde die Klage vom Bundesverfassungsgericht abgelehnt, da es sich bei dem Kehler Hafenvertrag nicht um einen Vertrag mit einem auswärtigen Staat handle. BVerGE 2, S. 347–380.</p></note></seg> Der Fraktionsvorstand wird ermächtigt, die Anträge betr. Mietpreiserhöhung<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. Nr. 123. In dem Antrag vom 7.12.1951 betr. »Altbaumieten« verlangte die SPD-Fraktion aufgrund § 1 des Preisgesetzes, daß die Bundesregierung die Anordnung über die Erhöhung der Altbaumieten dem Bundestag rechtzeitig zur Entscheidung vorlege. BT Anl. 15, Drs. I/2913. In der Plenarsitzung am 12.12.1951 erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> die Anordnung PR Nr. 71/51 ohne die Zustimmung des Bundestages für rechtsungültig. BT Sten. Ber. 9, S. 7513–7515. Der Antrag wurde am 12.12. vom Plenum angenommen. Ebd., S. 7518. Zum Fortgang vgl. Nr. 137.</p></note></seg> und Remontage<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN013" type="comment"><p>Die Interpellation betr. »Wiederaufbau von Betrieben der eisenschaffenden Industrie« vom 5.12.1951 forderte von der Bundesregierung Auskunft über ihre Maßnahmen zum Wiederaufbau der Thyssen-Hütte in Hamborn und der ehemaligen Reichswerke in Salzgitter, deren Remontage nach dem Veto der alliierten Sicherheitsbehörden gegen die dort vorgesehene Errichtung von Stahl- und Walzwerken gefährdet war. BT Anl. 14, Drs. I/2896. Die Interpellation wurde von den Antragstellern zurückgezogen, vermutlich wegen der inzwischen ergangenen Zusage der AHK, die Produktionsbeschränkungen bei der Thyssen-Hütte und in den ehemaligen Reichswerken Salzgitter aufzuheben. Vgl. Kabinettssitzung am 7.12.1951, in: <hi rendition="#smcap">Kabinettsprotokolle</hi> 1951, Bd. 4, S. 800 f.</p></note></seg> einzubringen. Ferner soll noch ein Antrag eingebracht werden, der sich mit den Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name><seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN014" type="comment"><p>Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler,</name> 1949–1967 MdB (FDP), 1949–1953 BMJ, 1930–1933 Vorsitzender der DDP in Bamberg, 1946–1956 Vorsitzender der FDP in Bayern, 1946–1949 MdL in Bayern, 1954–1957 Bundesvorsitzender der FDP.</p></note></seg> betr. Sozialversicherung beschäftigt.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN015" type="comment"><p>Am 4.12.1951 stellte die SPD-Fraktion einen Antrag auf »Mißbilligung der Haltung des Bundesministers der Justiz Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler«,</name> wegen dessen in seiner Rede in Nürnberg am 9.11.1951 aufgestellten Behauptung, etwa ein Drittel aller als Sozialleistungen gewährten Renten würden zu Unrecht bezogen. BT Anl. 14, Drs. I/2897. Der Antrag wurde in der Plenarsitzung am 12.12.1951 von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BazilleHelmut_1949-09-07">Bazille</name> begründet. BT Sten. Ber. 9, S. 7490–7492. Das Plenum lehnte den Antrag ab, nachdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> seine Behauptungen verteidigt hatte. Ebd., S. 7492 f.</p></note></seg></p>
				<p>Zu der Handwerksordnung werden die Vorschläge des Genossen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name> gebilligt. Über die Zusammensetzung der Kammern<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN016" type="comment"><p>»Kammern« handschriftlich eingefügt.</p></note></seg> soll noch einmal Rücksprache mit den Gewerk-schaften erfolgen. Die Fraktion steht in ihrer Mehrheit auf dem Standpunkt, daß hier eine Drittelung angebracht<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN017" type="comment"><p>Von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> verbessert aus: »eingebracht wird«.</p></note></seg> ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN018" type="comment"><p>Vgl. Nr. 125. Neben der Frage der Zusammensetzung der Handwerkskammern (vgl. Nr. 128) war in der Unterkommission »Handwerksordnung« des Ausschusses für Wirtschaftspolitik die Frage der Rechtsform der Innungen kontrovers diskutiert worden. In der Sitzung der Kommission am 7.12. 1951 sprach sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name> dafür aus, daß die Innungen privatrechtlichen Charakter erhalten sollten und äußerte Bedenken gegen die im Gesetzentwurf getroffenen Bestimmungen über den Aufgabenbereich der Innungen, der seiner Ansicht nach durch die Handwerkskammern wahrgenommen werden sollte. Vgl. Protokoll der Sitzung, Parl. Arch.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> berichtet über den Entwurf zum Arbeitsgerichtsgesetz. Nach einer längeren Aussprache stellt sich die große Mehrheit der Fraktion auf den Standpunkt, daß grundsätzlich die gegenwärtige Regelung<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN019" type="comment"><p>Verbessert aus: »Beschwerderegelung«.</p></note></seg> beibehalten werden soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-01_1951-12-04-t1400_EP_FN020" type="comment"><p>Am 12.1.1951 hatte die Bundesregierung dem Bundesrat den Entwurf eines Arbeitsgerichtsgesetzes übermittelt (BR – Drs. 738/51), der von den durch das Kontrollratsgesetz Nr. 21 vom 30.3.1946 (in: Arbeitsblatt für die britische Zone 1, 1947, S. 6 f.) festgelegten Bestimmungen über Arbeitsgerichte in dreifacher Hinsicht abwich: 1. Die Vorsitzenden der Arbeitsgerichte mußten die Befähigung zum Richteramt haben, Laien waren nicht mehr zugelassen. 2. Bereits in der 1. Instanz sollte die Prozeßvertretung durch Rechtsanwälte wahrgenommen werden. Dadurch war die Prozeßvertretung durch die Gewerkschaften ausgeschlossen. 3. Die Arbeitsgerichte sollten nicht ausschließlich den Obersten Arbeitsbehörden der Länder unterstehen, sondern an das Einvernehmen mit der Justizverwaltung gebunden werden. Vgl. hierzu und zur Verabschiedung des Gesetzentwurfs <hi rendition="#smcap">Hockerts</hi>, Sozialpolitische Entscheidungen, S. 160–165.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
