<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-03_1960-09-26-t1945_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1960/16</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 26. September 1960</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1960-09-26"><time type="start" when="19:45:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-08" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
			<change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="draft" n="4">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-08" who="#RabusSimon" status="draft" n="5">Bibl.- und Ref.-Elemente fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (304.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-03_1960-09-26-t1945_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-03_1960-09-26-t1945_EP_div_SVP-1">A. TOP 4: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> über die Krankenversicherungsreform und die Lohnfortzahlung im Krankheitsfall; anschließend Diskussion. – TOP 7: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> über die Förderung der Zonenrandgebiete; Strukturprogramm, Straßenbau, kulturelle Förderung, Industrieförderung; anschließend Diskussion. – Vorschläge des Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> zur Rundfunk- und Fernsehgesetzgebung. – TOP 1 und 2: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> über die Notstandsgesetzgebung und zum Notdienstgesetz. – TOP 9: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> über die Fraktionsvorstandssitzung. – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeinkammOtto_1957-10-15">Weinkamm</name> über eine Klausurtagung zur Wirtschafts- und Steuerpolitik. – Kommuniqué und Pressekonferenz der Landesgruppe auf Schloss Kirchheim. – Zusammenarbeit zwischen Landesgruppe und CSU-Landtagsfraktion.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauereisenFriedrich_1949-09-07">Bauereisen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DemmelmeierHans_1953-10-06">Demmelmeier</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrachslerHans_1957-10-15">Drachsler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsGustav_1949-09-07">Fuchs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHugo_1953-10-06">Geiger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KemmerEmil_1949-09-07">Kemmer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnorrFriedrich_1957-10-15">Knorr</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KramelAngelo_1953-10-06">Kramel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LermerJosef_1953-10-06">Lermer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidlFranz_1953-10-06">Seidl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuehlerGustav_1957-10-15">Sühler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtKarl-Heinz_1957-10-15">Vogt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name>.</p>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesende Gäste:</head>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrenckHeinz_1961-10-17">Brenck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Martiusvon">zeitweise von Martius</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-03_1960-09-26-t1945_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>1. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Vorsitzende</name> begrüßt die Mitglieder der Landesgruppe zur ersten Sitzung nach den Ferien in Bonn. Er kündigt an, daß die Tagesordnungspunkte 1–3 später behandelt würden, da Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> im Vorstand des Bundestages zurückgehalten sei. Punkt 5–6 müsse wegen Abwesenheit der Referenten abgesetzt werden.</p>
				<p>2. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> berichtet über vordringliche Maßnahmen in der Krankenversicherung. Im sogenannten Vorschaltgesetz, das in der laufenden Woche zur Plenarberatung ansteht, sei die SPD im wesentlichen nicht über die Regierungsvorlage hinausgegangen. Insbesondere sei die Versicherungspflichtgrenze dieselbe wie in dem Regierungsvorschlag. Die Finanzierung der Krankenkassenreform werde nach den Vorschlägen der CDU/ CSU-Arbeitsgruppe und des CDU-Parteivorstandes durch folgende Maßnahmen erreicht: a) Übernahme der Kosten durch die Unfallversicherung vom 18. statt wie bisher vom 43. Tag an. b) Etwa 200 Mio. würden vom Bund für die Mutterschaftshilfe übernommen. c) 30 Mio. Entlastung durch die Neuregelung der Kriegsopferversorgung. d) Die Neuregelung zwischen den einzelnen Versicherungsträgern betreffend den Einzug der Beiträge entlastet die Krankenkassen. e) Zirka 150 bis 200 Mio. DM bringen die Krankenschein- und Rezeptgebühren in der vorgeschlagenen Form. Die Gesamtkosten schätzt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> auf 500 Millionen DM.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Vorsitzende</name> hebt hervor, daß die Ärzte mit der Krankenschein- und Rezeptgebühr einverstanden seien. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> schneidet das Problem der Lohnfortzahlung im Krankheitsfall an. Für mittelständische Betriebe müsse eine Ausgleichskasse geschaffen werden. Sie müsse finanziert werden durch Abzweigung von 0,5 v. H. des Lohnes aus den insgesamt 2 v. H., die heute noch für die Arbeitslosenversicherung zu zahlen seien. Die volle Lohnfortzahlung im Krankheitsfalle werde die Arbeitgeberseite ungefähr 1,8 Mrd. DM kosten. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LangAugust">Lang</name> befürwortet diesen Vorschlag und wünscht, daß die mittelständischen Betriebe, die Leistungen aus der Ausgleichskasse beziehen, eng abgegrenzt würden. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> weist darauf hin, daß auch der SPD-Entwurf einen Finanzierungsvorschlag enthalte. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> fürchtet, daß die hundertprozentige Lohnfortzahlung im Krankheitsfall die Moral der Arbeitnehmer überfordere. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Vorsitzende</name> weist in diesem Zusammenhang auf die Notwendigkeit der Grenzen hin. Im übrigen befürchtet er, daß sich die heute nach der Hochkonjunktur angemessenen Leistungen bei wirtschaftlichen Rückschlägen nicht aufrecht erhalten ließen. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> betont, daß auch die SPD nur eine Lohnfortzahlung in Höhe von 100 Prozent des Nettolohnes fordere. Bezüglich der Karenztage tritt er für den Ersatz dieses Begriffes durch 1. und 2. Krankheitstag ein. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name> hält es für unbedingt erforderlich, daß mindestens ein Karenztag beibehalten werde, damit das Kranksein weniger profitabel sei als das Arbeiten. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeyerPhilipp_1953-10-06">Meyer</name> betont die Notwendigkeit einer Ausgleichskasse für den Mittelstand.</p>
				<p>3. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> berichtet über die schriftlichen Berichte des Gesamtdeutschen Ausschusses betreffend das Strukturprogramm für die Zonenrandgebiete und Förderungsmaßnahmen im Zonenrandgebiet. Der Antrag der SPD zu diesem Punkt hätte einige Milliarden gekostet.</p>
				<p>I. Strukturprogramm für die Zonenrandgebiete</p>
				<p>a) Ein mehrjähriges Strukturprogramm könnte de jure nur durch Verträge mit den Ländern abgeschlossen werden, sei aber de facto durch die langjährige Fortführung des Strukturprogramms gewährleistet. b) Die Autobahn Kamen-Kassel sei ohnehin in der Stufe 2 des Ausbauplanes zum Bau vorgesehen. c) Der Ausbau der Bundesstraßen nach den Wünschen der SPD würde 2,14 Milliarden DM kosten. Tatsächlich seien diese Straßen weitgehend in die langfristigen Ausbaupläne aufgenommen. d) Für die Straßen II. Ordnung gelte Ähnliches. e) Bei Umgruppierung der Gemeindestraßen müsse nach Meinung des Ausschusses auch den Belangen des Zonenrandgebietes Rechnung getragen werden. f) Bei Berücksichtigung der Forderungen der SPD, die Vergabe der Förderungsmittel nicht an die Bedingungen der Darlehensaufnahme durch die Gemeinde unter Aufbringung von zusätzlichen Mitteln durch die Länder zu binden, würden die Ausgaben des Strukturprogramms ins Unermeßliche steigen. g) Die CDU/CSU-Fraktion hat bereits mit Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> abgesprochen, daß die Mittel für den Eigenheimbau in Zonenrandgebieten auch zur Finanzierung von Wohnblocks herangezogen werden können, falls sie sonst nicht auszunutzen seien. h) Das Strukturprogramm habe der Landwirtschaft schon bisher stets Rechnung getragen durch Verbilligung der Zinssätze um 1 v. H. i) Die Forderung, durch das Gesamtdeutsche Ministerium alle Strukturprogrammfragen abstimmen zu lassen, müsse abgelehnt werden. Das Wirtschaftsministerium müsse in jedem Falle eine Koordinierungstätigkeit ausüben. Die Einschaltung des Gesamtdeutschen Ministeriums würde zur Doppelgleisigkeit führen.</p>
				<p>II. Antrag kulturelle Förderung im Zonenrandgebiet</p>
				<p>Schon im vergangenen Jahr sind die Mittel für Schulbauten und andere kulturelle Leistungen erhöht worden. Die SPD will die Mittel für die Schulbauten um 8 Millionen und die Mittel für die übrigen kulturellen Maßnahmen um 6 Millionen DM erhöhen. Die Ansätze dürften aber im Interesse der Beibehaltung des Förderungsprogramms nicht überzogen werden. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> hofft, daß die Anträge erst in der nächsten Sitzungswoche ins Plenum kommen. Nur dann sei sicher, daß auch die FDP sie ablehne. Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, der die ablehnende Haltung vertrete, sei diese Woche abwesend. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> stellt als Mitberichterstatter fest, daß auch insofern ein mehrjähriger Plan vorliege, als kein vernünftiger Mensch daran denke, das Strukturprogramm in den nächsten Jahren abrupt abzubrechen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> hält es für überholt, die Frachthilfemaßnahmen auf den Stand abzustellen, der vor der Spaltung maßgeblich war.</p>
				<p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hebt die Notwendigkeit hervor, die Sanierungsgebiete und das Strukturprogramm in einem Gesamtplan zusammenzufassen und die Einteilung nach objektiven Merkmalen vorzunehmen. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> will wissen, wie die Einnahmen aus der Heizölsteuer tatsächlich verwandt werden. Wie die Lohnerhöhung im Bergbau zeige, sei inzwischen auch dort die Hochkonjunktur des Arbeitsmarktes wiederhergestellt. Die für die sozialen Hilfsmaßnahmen somit nicht mehr notwendigen Gelder sollten mit den bereits für das Strukturprogramm ausgeworfenen Mitteln zusammengefaßt werden und den Sanierungsgebieten zugute kommen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> bemängelt, daß die Industrieförderung in den Sanierungsgebieten auf Kosten des Straßenbaus gehe.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> erwidert dem Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, daß von den 23 Millionen Frachthilfemitteln über 20 Millionen nach Bayern gingen. Die durch die Zoneneinteilung hervorgerufene Verkehrsferne sei nun einmal das Kriterium für die Frachthilfe. Wer als neuer Betrieb in dieses Gebiet zöge, weiß heute, welche Frachtbelastung er zu gewärtigen habe. Für 1961 sei ebensowenig wie für 1962 (Landtagswahlen) eine Neueinteilung der Sanierungsgebiete zu erwarten. Die Neuansiedlung von Industrien verhindere zwar den Straßenbau für eine gewisse Zeit, sei aber im Augenblick das Wichtigere. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> meint, daß die praktische Handhabung besser hätte sein können. Man hätte weniger Ansiedlungskredite und mehr Maßnahmen zur Verbesserung der Infrastruktur bewilligen sollen.</p>
				<p>4. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> gibt einen Bericht über die letzte Entwicklung im Fernsehkonflikt und verliest den Wortlaut der Vorschläge, die Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> mittags in der Pressekonferenz in München zur Einigung zwischen Bund und Ländern bekanntgegeben hatte. Er erklärt zusätzlich, daß gegenüber den Ländern, die sich nicht an dem Abkommen beteiligen wollen, keine Verpflichtung zu einer Gebührenregelung im Sinne der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name>schen Vorschläge bestehe.</p>
				<p>5. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> bittet in Anbetracht der verhältnismäßig geringfügigen Bedeutung und des Umstandes, daß es sich nur um die Erste Lesung handele, von der Berichterstattung zum Bundesleistungsgesetz abzusehen.</p>
				<p>6. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> berichtet über das Notstandsgesetz. Es sei notwendig, weil die alliierten Vorbehalte auf diesem Gebiet abgebaut werden müßten und weil man sich anderseits auf den Ernstfall vorbereiten müsse. Im Wesentlichen handle es sich darum, in das Grundgesetz einen neuen Artikel einzufügen. Darin werde die Rechtsstaatlichkeit der Notstandsmaßnahmen gesichert, von denen dem Bundestag Kenntnis gegeben werden müsse, der die Maßnahmen jederzeit aufheben könne, und weil weiter die verfassungsgerichtliche Zuständigkeit auch während des Notstandes bestehen bleibe.</p>
				<p>7. Zum Notdienstgesetz berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, daß politisch am meisten umstritten die Frage sei, wer von der Notdienstpflicht betroffen werde. Nach dem Entwurf gelten für Männer die Altersgrenzen von 18 bis 65 Jahren, für Frauen von 18 bis 55 Jahren. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> hält es im gegenwärtigen Zeitpunkt für angebracht, die Dienstpflichtgrenze für die Frauen herunterzusetzen. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Vorsitzende</name> bittet Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, in der Plenardebatte zum Notstands-, Notdienst- und Bundesleistungsgesetz das Wort zu ergreifen.</p>
				<p>8. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> berichtet über die Vorstandssitzung.</p>
				<p>a) Beratung des Haushaltes des Bundestags: Höherstufung des Direktors und Erhöhung der Mittel für den Umbau des Plenarsaals auf 1,1 Mio. DM.</p>
				<p>b) Der Bundeskanzler habe die Abgeordneten im Hinblick auf die Wahlen zu intensiverer Arbeit ermuntert, einen Überblick über die außenpolitische Lage gegeben und sich kritisch mit den Überhitzungserscheinungen in der Wirtschaft auseinandergesetzt.</p>
				<p>c) Das Verfahren gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> sei von der Staatsanwaltschaft eingestellt worden.</p>
				<p>d) Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> gibt weiter bekannt, daß der Vermittlungsausschuß wegen des Rundfunkgesetzes auf den 5. Oktober [1960] verschoben worden sei.</p>
				<p>9. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeinkammOtto_1957-10-15">Weinkamm</name> berichtet über die Klausurtagung auf der Margarethenhöhe. Die Notwendigkeit von Maßnahmen zur Konjunkturdämpfung sei allerseits anerkannt worden. Die Aufwertung habe aber als zu heikles Thema nicht in diesem Kreis diskutiert werden können. Die Bundesregierung empfehle Aufhebung der Umsatzausgleichsteuer und Umsatzsteuerrückvergütung. Dem stünden aber noch ernste Bedenken entgegen. Bei der Beratung des Kreditwesengesetzes hätten die CSU-Teilnehmer erfolglos versucht, die dezentralisierte Kreditaufsicht aufrechtzuerhalten. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Vorsitzende</name> will mit dem Fraktionsvorsitzenden die Frage der Konjunkturdämpfung demnächst besprechen. Die Landesgruppe [erwartet], vor einer Entscheidung im Kabinett informiert und gehört zu werden.</p>
				<p>10. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> gibt die Änderung der Sitzordnung bekannt. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Vorsitzende</name> stellt fest, daß die Abgeordneten damit einverstanden seien.</p>
				<p>11. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Freiherr zu Guttenberg</name> bespricht das Kommuniqué der Landesgruppe in Kirchheim. Er kritisiert die Methode der Pressekonferenz des Vorsitzenden Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> in Kirchheim. Die Presse habe berichtet, daß sich die Landesgruppe für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> als Nachfolger des Kanzlers ausgesprochen habe. Diese Frage sei in Kirchheim nicht erörtert worden. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> weist darauf hin, daß der Vorsitzende den Namen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> auf der Pressekonferenz überhaupt nicht erwähnt habe. Die Presse habe sich, wie schon so oft, einen verhältnismäßig nebensächlichen Satz des Kommuniqués herausgegriffen und ihn durch Fragen während der Konferenz sowie in der Berichterstattung ungebührlich aufgebauscht. Im übrigen sei ein 90jähriger Bundeskanzler eines der größten Probleme der Wählermentalität (1965!). Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> meint, daß materiell kein Schaden entstanden sei, formell aber sollte die Landesgruppenleitung die Lehre daraus ziehen, die Resolution den Abgeordneten der Landesgruppe vorzulesen und mit ihnen abzustimmen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> betont die Notwendigkeit, sich über die Kanzlernachfolge schlüssig zu werden. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> hebt die Unmöglichkeit hervor, eine 5seitige Resolution von einem über 50köpfigen Gremium beschließen zu lassen.</p>
				<p>12. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LangAugust">Lang</name> bedauert, daß sich der Kontakt zwischen Bundestags- und Landtagsfraktion verschlechtert habe. Früher seien sämtliche Abgeordnete der Bundestagsfraktion zur Klausurtagung in Ettal eingeladen worden. Heuer sei diese Einladung nicht mehr erfolgt.</p>
				<p>13. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> weist die Landesgruppe auf einen Artikel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> contra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hin, den er für sehr nützlich halte.</p>
				<p>14. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">Baron Manteuffel-Szoege</name> bittet über Probleme der Landwirtschaft im EWG-Raum die Landesgruppe erneut zu unterrichten. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Vorsitzende</name> will deswegen mit Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> sprechen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
