<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-03_1959-03-16-t1930_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1959/9</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 16. März 1959</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1959-03-16"><time type="start" when="19:30:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-08" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
			<change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="draft" n="4">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-08" who="#RabusSimon" status="draft" n="5">Bibl.- und Ref.-Elemente fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (273.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-03_1959-03-16-t1930_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-03_1959-03-16-t1930_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Altershilfe für Landwirte. – Arbeitsorganisation der Landesgruppe. – TOP 5: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> über die Fraktionsvorstandssitzung; deutsch-britische Verhandlungen. – Wahl des Bundespräsidenten. – TOP 4: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KemmerEmil_1949-09-07">Kemmer</name> über den Stand der Beratungen zum Jugendarbeitsschutzgesetz. – Kriegsopferversorgung. – TOP 6: Verschiedenes; Sonderzulagen für Beamte.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHugo_1953-10-06">Geiger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KramelAngelo_1953-10-06">Kramel</name>. [Die Anwesenheitsliste ist nur unvollständig überliefert.]</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-03_1959-03-16-t1930_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>1. Altershilfe für die Landwirte:</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsGustav_1949-09-07">Fuchs</name> nimmt den Bauernverband gegen den angeblichen Vorwurf in Schutz, er wäre für das Dilemma in dieser Frage verantwortlich. In Wirklichkeit sei der maßvolle Vorschlag des Bauernverbandes später vom Bundestag »verbessert« worden. Schuld trügen die falschen Schätzungen des Bundesarbeitsministeriums über den voraussichtlichen Aufwand. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsGustav_1949-09-07">Fuchs</name> gibt einen kurzen Überblick über die voraussichtliche Bilanz in dieser Frage, ohne allerdings einen Weg für die Lösung aufzuzeigen.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> stellt klar, daß nicht dem Bauernverband ein Vorwurf gemacht wird, daß es auf der anderen Seite aber auch nicht angehe, die CSU zum Prügelknaben für dieses Dilemma machen zu wollen. Man müsse gemeinsam nach einem Weg suchen und dabei gemeinsam die Verantwortung tragen. Der Vorsitzende schlägt dann die Bildung eines kleinen Gremiums vor, das Abänderungsanträge zur Novelle der Regierung ausarbeiten soll.</p>
				<p>2. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> begrüßt die Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GleissnerFranz_1953-10-06">Gleissner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeinkammOtto_1957-10-15">Weinkamm</name> nach längerer Krankheit und stellt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> als Nachfolger für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHelmut_1965-06-08">Geiger</name> vor. Er weist in diesem Zusammenhang darauf hin, daß Aufträge wegen Vorträgen und Ausarbeitungen an den wissenschaftlichen Mitarbeiter nur über den Vorstand erteilt werden dürfen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpiesJosef_1949-09-07">Spies</name> regt an, ausgearbeitete Referate allen Mitgliedern der Landesgruppe zur Verfügung zu stellen.</p>
				<p>3. Tagesordnung der Plenarsitzung: Keine besonderen Punkte.</p>
				<p>4. Bericht über die Fraktionsvorstandssitzung:</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> berichtet vor allem über die Verhandlungen zwischen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und dem englischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MacmillanHarold">Macmillan</name>, bei denen es sich herausgestellt habe, daß die englischen Pläne über eine verdünnte Zone in Europa in keiner Weise mit dem Disengagement à la <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RapackiAdam">Rapacki</name> identisch seien.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">zu Guttenberg</name> berichtet über seine Goodwill-Reise nach Australien und Neuseeland. Er habe dabei den Eindruck gewonnen, daß dort Berlin größte Sympathie entgegengebracht wird und die Entschlossenheit besteht, Berlin unter allen Umständen zu verteidigen. Dagegen sei die öffentliche Meinung gegenüber Deutschland nicht unkritisch. Beispielsweise würde die Gefahr eines Neonazismus in Deutschland weit überschätzt. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Baron zu Guttenberg</name> berichtet auch über das deutsch-englische Gespräch am vergangenen Wochenende. Die englische Haltung sei quer durch die Parteien uneinheitlich. Die Engländer seien aber viel pragmatischer als die Deutschen. Die Leitung der Deutsch-Englischen Gesellschaft sei außerordentlich dubios und auch die Beiträge einiger eigener Leute seien nicht unbedenklich gewesen.</p>
				<p>5. Bundespräsident:</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> berichtet über die Sitzung beim Bundeskanzler am vergangenen Mittwoch, bei der die Bildung eines etwa 40 Personen starken Gremiums gemäß dem Vorschlag der CSU beschlossen worden sei. Dagegen sei der Wunsch der CSU, daß dieses Gremium sofort verbindliche Entscheidungen fassen solle, nicht aufgegriffen worden. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> übt daran Kritik und fordert die Verbindlichkeit solcher Beschlüsse. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeinkammOtto_1957-10-15">Weinkamm</name> bezweifelt dagegen, ob sich die endgültigen Delegierten schon jetzt festlegen lassen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> hält es für richtig, daß die Landesgruppe mindestens die Hälfte des CSU-Kontingents erhält. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KemmerEmil_1949-09-07">Kemmer</name> hält es für entscheidend, daß bereits in der ersten Sitzung der Kandidat nominiert wird, um ein Tauziehen in der Öffentlichkeit zu verhindern.</p>
				<p>6. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KemmerEmil_1949-09-07">Kemmer</name> weist auf die letzte Entwicklung im Jugendarbeitsschutzgesetz hin und bezeichnet es für notwendig, daß die Fraktion sich über die strittigen Punkte einigt, bevor der Jugendausschuß seine Beratungen aufnimmt. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> unterstreicht diese Ansicht und sagt zu, daß sichergestellt wird, daß die Fraktion sich mit der Frage beschäftigt, bevor Entscheidungen im Ausschuß fallen.</p>
				<p>7. Der Vortrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> über die Reform der Krankenversicherung wird verschoben.</p>
				<p>8. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> teilt mit, daß am kommenden Mittwoch ein Gespräch bei Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> über die Frage Verkehrsfinanzierung stattfindet und am Dienstag bei Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> ein Gespräch über die Kriegsopferversorgung. Frau Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> malt das Gespenst erheblicher Ausgaben für den Bundesfinanzminister an die Wand, wenn es nicht gelinge, die Erregung in den Kriegsopferverbänden durch einen vernünftigen Vorschlag zu beruhigen. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> vertritt den Standpunkt, daß die CSU erst dann Stellung nehmen sollte, wenn sich die Fraktion mit der Frage befaßt hat. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> bittet die Mitglieder der Landesgruppe, sich an dem Wahlkampf Niedersachsen und Rheinland-Pfalz zu beteiligen.</p>
				<p>9. Verschiedenes</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> legt die Gründe dar, die gegen den Antrag auf eine Sonderzulage für die Beamten in München sprechen. Danach ist die Sonderzulage für Berlin und Hamburg nur als Übergangsvorschrift zu betrachten, während das Beamtenrecht sonst grundsätzlich diese Sonderzulage nicht vorsieht. Er weist auch auf die erheblichen finanziellen Auswirkungen einer Annahme dieses Antrages hin. Sie betrage für Bayern 8 Millionen, für den Bund 3,4, für die Bundespost 5, für die Bundesbahn 4,5 und für München 5,8 Millionen DM jährlich.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
