<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-03_1958-10-27-t1930_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1958/18 </idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 27. Oktober 1958</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1958-10-27"><time type="start" when="19:30:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-08" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
			<change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="draft" n="4">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-08" who="#RabusSimon" status="draft" n="5">Bibl.- und Ref.-Elemente fertig</change>
			<change when="2022-02-22" who="#RabusSimon" status="final" n="6">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (260.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-03_1958-10-27-t1930_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-03_1958-10-27-t1930_EP_div_SVP-1">A. Einladung bayerischer Verleger. – TOP 1: Berichte der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> über die Fraktionsvorstandssitzung. – TOP 2: Tagesordnung für die Plenarsitzungen; landwirtschaftliche Anträge. </item>
					<item xml:id="csu-lg-03_1958-10-27-t1930_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-03_1958-10-27-t1930_EP_div_SVP-2">B. Lebensmittelgesetz. – Beweissicherungsgesetz. – TOP 3: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> über das Grundstücksverkehrsgesetz. – TOP 4: Verschiedenes; Rundfunkgesetz.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauereisenFriedrich_1949-09-07">Bauereisen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHugo_1953-10-06">Geiger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GleissnerFranz_1953-10-06">Gleissner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnorrFriedrich_1957-10-15">Knorr</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KramelAngelo_1953-10-06">Kramel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangAugust">Lang</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">von Manteuffel-Szoege</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OesterleJosef_1949-09-07">Oesterle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RulandFranz_1957-01-04">Ruland</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidlFranz_1953-10-06">Seidl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeinkammOtto_1957-10-15">Weinkamm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-03_1958-10-27-t1930_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>1. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> gibt ein Schreiben des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">Manteuffel</name> bekannt, in dem er über seinen Gesundheitszustand berichtet und der Landesgruppe Grüße übermittelt. Er teilt der Landesgruppe ferner mit, daß er den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> zum Geburtstag seines Sohnes im Namen der Landesgruppe beglückwünscht habe.</p>
				<p>2. Für eine Englandreise vom 24. bis 26. Dezember interessieren sich die Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunkFriedrich_1949-09-07">Funk</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>. Die Landesgruppe ist damit einverstanden, daß der Vorstand einen Vertreter der Landesgruppe daraus auswählt.</p>
				<p>3. Einladung bayerischer Verleger</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> gibt unter Hinweis auf die am Beginn der Sitzung verteilten Schreiben an die Abgeordneten einen kurzen Bericht über die organisatorischen Vorbereitungen der Einladungen der bayerischen Verleger. Die folgende Diskussion ergibt, daß die Landesgruppe mit den Vorschlägen des Vorstandes einverstanden ist und daß sich die Anregung von Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, die Einladung sollte durch die Abgeordneten übergeben werden, nicht verwirklichen läßt.</p>
				<p>4. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> berichtet über die Fraktionsvorstandssitzung.</p>
				<p>5. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> nimmt zu den landwirtschaftlichen Anträgen Stellung, die in der Plenarsitzung behandelt werden sollen. Er lehnt einen DP-Antrag, der den Grünen Bericht auf die Familienbetriebe abstellen will, als undurchführbar und gefährlich (ist ein Betrieb mit fremden Arbeitskräften bereits kapitalistisch?) ab.</p>
				<p>6. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> ergänzt den Bericht des Vorsitzenden über die Fraktionsvorstandssitzung. Er teilt mit, daß alle Minister auf Pankower Meldungen hin, ausdrücklich darüber befragt, erklärt hätten, sie hätten keine Gespräche mit Pankow geführt. Der Vorstand habe die Tatsache kritisiert, daß ein Unterausschuß des Auswärtigen Ausschusses, der sich mit der Frage der Entwicklungsländer befaßt, ohne Wissen des Ausschußvorsitzenden Reisen veranstalte – zur Zeit sei eine Delegation dieses Ausschusses nach Afrika unterwegs. Er berichtet über zwei weitere Propagandaanträge der Deutschen Partei, die auf eine Herabsetzung der Schwerbeschädigten-Quote und auf eine Regelung der Altersversorgung des Deutschen Handwerks hinziele. Es solle in der Koalitionsbesprechung versucht werden, die Behandlung dieses Antrages hinauszuschieben.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-03_1958-10-27-t1930_EP_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p>7. Lebensmittelgesetz</p>
				<p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> gibt einen kurzen Bericht über die Novelle zum Lebensmittelgesetz. Es handelt sich nach seinen Worten bei diesem Gesetz im wesentlichen darum, daß Bedenken gegen die nachträglich eingeführte Deklarationspflicht für alle Fremdstoffe bestünden. Er vertritt aber die Auffassung, daß man jetzt daran festhalten müßte. Dagegen seien einige Änderungsanträge, bei denen es sich um sinnstörende Bestimmungen handle, geplant.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> kritisiert scharf den übertriebenen Perfektionismus des Gesetzes und die finanzielle Belastung, die durch neue Beamte für die Länder entstehe. Er bezweifelt, ob das Gesetz überhaupt in dieser Form praktikabel sei. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> berichtet, er habe umsonst um das Bußgeldverfahren gekämpft, um die Gerichte von Bagatellfällen zu entlasten. Auf eine entsprechende Frage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel</name> meint Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name>, daß die Beratungen schon zu weit fortgeschritten seien.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> erklärt, er werde gegen das Gesetz stimmen wegen der Perfektion und wegen der Strafbestimmungen. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> vertritt die Auffassung, daß es doch möglich sein müßte, die Bedenken der Landesgruppe in der Fraktion noch zur Geltung zu bringen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> schließt sich der Ankündigung von Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> an, während Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> die Meinung vertritt, daß man von dem Gesetz als Ganzen nicht mehr herunterkönne. Das Problem sei im übrigen zu schwierig, als daß es an diesem Abend gründlich diskutiert werden könnte. Frau Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name> hat sich nach ihren Worten inzwischen davon überzeugt, daß Bedenken gegen das Gesetz berechtigt sind. Sie glaubt aber auch, daß es in diesem späten Zeitpunkt schwer sein werde, davon wegzukommen, weil sofort der Vorwurf erhoben werden könne, die CSU sei von bestimmten Gruppen beeinflußt worden. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> warnt davor, heute in der Sache selbst zu diskutieren, weil die Zeit nicht ausreiche. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittmannFranz_1953-10-06">Wittmann</name> fordert, die Beratungen deshalb hinauszuschieben. Er glaubt aber, daß der Deklarierungszwang für die einheimische Landwirtschaft etwas Gutes hätte, weil das Ausland von Fremdstoffen mehr Gebrauch mache als die deutsche Landwirtschaft. Bedenken erheben vor allem die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name>.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> faßt die Diskussion dahingehend zusammen, daß zunächst versucht werden sollte, auch die Fraktion von diesen Bedenken zu überzeugen. Andernfalls müßte die Landesgruppe selbst Änderungsanträge stellen.</p>
				<p>8. Beweissicherungsgesetz</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> berichtet kurz über die Vorgeschichte dieses Gesetzes. Er bezeichnet es für ausgeschlossen, daß die CSU das Gesetz sofort ablehnen könne. Die Frage sei nur, an welche Ausschüsse die Überweisung erfolgen solle. Er selbst hält den Rechtsausschuß als federführenden und den gesamtdeutschen Ausschuß als mitberatenden Ausschuß für gegeben.</p>
				<p>9. Grundstücksverkehrsgesetz</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> gibt einen Bericht über die bisherigen Beratungen der in der Fraktion unter seinem Vorsitz gebildeten Kommission. Es habe sich ein Kompromiß abgezeichnet dahingehend, daß die landwirtschaftlichen Behörden zu prüfen haben und bei Beanstandungen das Landwirtschaftsgericht angerufen werden müßte. Das heißt anstelle des Genehmigungsverfahrens trete das Beanstandungsverfahren.</p>
				<p>10. Verschiedenes</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> fragt, welche Stellung die CSU in der Frage Rundfunkgesetz einnehmen solle. Frau Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name> sagt zu, ihm das notwendige Material zur Verfügung zu stellen. Frau Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> teilt mit, daß Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EberhardRudolf">Eberhard</name> in einem Schreiben an den Bundesfinanzminister Mittel für ein bayerisches Schwerpunktprogramm gefordert habe.</p>
				<p>[Protokollant: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonatKarl">Donat</name>. Unterzeichnet: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
