<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-03_1957-10-29-t1400_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
                  <author>Andreas Zellhuber</author>
                  <author>Tim B. Peters</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2011</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
               </bibl>
            </note>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
                     <idno>LG-Protokolle, 1957/25</idno>
                     <objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 29. Oktober 1957</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>2 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1957-10-29">
               <time type="start" when="14:00:00"/>
               <time type="end"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">03</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf: (233.)</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="csu-lg-03_1957-10-29-t1400_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-03_1957-10-29-t1400_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Wahl des Vorstandes der Landesgruppe.</item>
            </list>
         </div>
         <div type="Anwesenheitsliste">
            <head>Anwesend:</head>
            <p>Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KramelAngelo_1953-10-06">Kramel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinterFriedrich_1956-03-06">Winter</name>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="csu-lg-03_1957-10-29-t1400_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> beglückwünscht den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> zu seiner Ernennung als Bundesminister und die bisherigen Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-03_1957-10-29-t1400_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Diese Sitzung war zunächst für den 24. Oktober 1957 vorgesehen, wurde dann aber – aus unbekannten Gründen – verschoben: <bibl type="item-in-archive">ACSP, LG-Protokolle, 1957/24.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Zur Vorstandswahl schlägt der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> vor: Die Wahl eines Vorsitzenden, zweier Stellvertreter und drei bis vier weitere Mitglieder. Die Mitglieder des Kabinetts und des Bundestagspräsidiums sollten automatisch Sitze im Vorstand erhalten. Jeder Minister sollte dazu besonders eingeladen werden, wenn eine sein Ressort berührende Frage zur Debatte stünde.</p>
            <p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlausnerWolfgang_1953-10-06">Klausner</name> fragt an, in welcher Form die Saar-Abgeordneten im Vorstand vertreten sein sollten. Er fordert im übrigen, daß ein praktizierender Bauer Vorstandsmitglied werden sollte. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunkFriedrich_1949-09-07">Funk</name> bittet, davon abzusehen, ihn erneut als stellvertretenden Vorsitzenden zu benennen. Dagegen wäre er gern bereit, erneut als einfaches Mitglied dem Vorstand anzugehören. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">Baron von Haniel</name> schlägt vor, ohne Diskussion abzustimmen, falls mehr als ein Vorschlag gemacht werde.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> hält es für richtig, die Frage der persönlichen Eignung nicht zu diskutieren, wohl aber über Zweckmäßigkeitsgründe zu sprechen. Auf die Frage des Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> schlägt der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> vor, die Wahl zunächst bis zum Herbst 1958 gelten zu lassen und dann erneut zu wählen. Der Vorsitzende hält es für richtig, daß der neue Vorsitzende der Landesgruppe möglichst von anderen Aufgaben unbelastet wäre.</p>
            <p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> ist der Auffassung, daß die Saar-Abgeordneten wie alle anderen Mitglieder der Landesgruppe behandelt werden sollten. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">Baron von Haniel</name> schlägt Dr. Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> als 1. Vorsitzenden vor. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> nennt seinerseits für dieses Amt den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> unterstützt den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> mit der Begründung, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> als Vizepräsident und Ausschußvorsitzender wichtige Ämter für die CSU innehabe, die er auch weiterhin behalten sollte. Für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> sprechen sich auch die Frau Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> und die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHugo_1953-10-06">Geiger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name> aus. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">v. Manteuffel</name> hält es für falsch, daß die Landesgruppe ihre Entscheidung über den Vorsitz davon abhängig machen will, daß dieser noch eine andere Position innehabe. Vielmehr sollte zunächst der Bestgeeignete gewählt werden und dann erst die Frage geklärt werden, ob er als Vorsitzender der Landesgruppe noch andere Ämter innehaben kann.</p>
            <p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> hält es für selbstverständlich, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> auch im Falle seiner Wahl das Amt des Vizepräsidenten behält. Er glaubt aber, daß der Verteidigungsausschuß für die CSU nur mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> erkämpft werden könnte. Falls Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> dieses Amt behält, sollte die CSU darauf bestehen, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> als Vorsitzender des Verteidigungsausschusses auch in das Parlament der Westeuropäischen Union einzieht.</p>
            <p>Vizepräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> äußert seine Absicht, Vizepräsident zu bleiben, den Ausschußvorsitz aber abzugeben, falls er zum Vorsitzenden der Landesgruppe gewählt würde. Er weist darauf hin, daß der Verteidigungsausschuß viel an Bedeutung verloren habe, da nur noch wenige wichtige Gesetze zu verabschieden seien. Dieser Auffassung widerspricht der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> mit der Feststellung, daß der Verteidigungsausschuß ja weiterhin auch Untersuchungsausschuß bleibe.</p>
            <p>Auf Vorschlag des <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzenden</name> wird ein Wahlausschuß mit den Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">v. Manteuffel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> gebildet. In der folgenden geheimen Wahl wird Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> mit 31 gegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> mit 21 Stimmen und zwei Enthaltungen bei 54 anwesenden Mitgliedern der Landesgruppe zum Vorsitzenden gewählt. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> nimmt die Wahl an. Vizepräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> schlägt als stellvertretenden Vorsitzenden den Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> vor.</p>
            <p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> dankt für das Vertrauen, daß man ihm als bisherigen Vorsitzenden der Landesgruppe entgegengebracht habe. Er dankt vor allem auch Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, der, ohne die Würde des 1. Vorsitzenden zu haben, die Bürde dieses Amtes praktisch getragen hätte. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> dankt der Landesgruppe für die gute Zusammenarbeit und bringt seinen herzlichen Wunsch zum Ausdruck, daß die Landesgruppe in derselben Kameradschaft wie in den vergangenen Wahlperioden zusammenhält.</p>
            <p>Der neue Vorsitzende <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, der gleichzeitig den Vorsitz übernimmt, dankt für das Vertrauen und dankt gleichzeitig den ausscheidenden Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> im Namen der Landesgruppe für ihre Arbeit. In einer kurzen Ansprache an die Landesgruppe bezeichnet es Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> für notwendig, sich bei jeder gesetzgeberischen Maßnahme der christlichen Grundlagen zu erinnern, auf denen die Arbeit der CSU beruht. Auch er appelliert an die Landesgruppe, die enge Zusammenarbeit und Geschlossenheit zu bewahren. In der Landesgruppe selbst müsse es echte Diskussionen und auch Auseinandersetzungen geben, wenn es notwendig ist. Nach außen hin aber sei Einigkeit erstes Gebot. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> bittet die Landesgruppe auch den engen menschlichen Kontakt zu erhalten und zu vertiefen. Zu Vizepräsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> gewandt, gibt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> seiner Auffassung Ausdruck, daß auf ihn selbst deshalb die meisten Stimmen gefallen seien, weil man die für die CSU wichtige Position Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaegers</name> als Vizepräsident und Ausschußvorsitzender nicht schmälern wollte.</p>
            <p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name> erklärt für die Befürworter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaegers</name>, daß sie sich selbstverständlich der demokratischen Entscheidung beugen und vorbehaltlos den neuen Vorsitzenden unterstützen würden.</p>
            <p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name> schlägt als Stellvertreter den Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> vor. Auf Vorschlag Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlausnerWolfgang_1953-10-06">Klausner</name> wird die Wahl Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollingers</name> durch Akklamation vorgenommen. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> wird einstimmig zum Vorsitzenden gewählt. Dieser nimmt die Wahl an und dankt für das Vertrauen. Zum zweiten gleichberechtigten Stellvertreter schlägt Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name> den Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> vor, während Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> in die Debatte wirft. In der folgenden Wahl wird Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> mit 36 gegen 16 Stimmen für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> zum zweiten gleichberechtigten Vorsitzenden gewählt.</p>
            <p>Vizepräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> schlägt vor, die Wahl der Beisitzer zu verschieben, bis feststeht, wieviele Mitglieder die CSU im Gesamtvorstand erhält. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> entspricht dieser Anregung und verschiebt die Wahl auf die nächste Woche. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> schlägt vor, daß der neue Vorsitzende als Sprecher der Landesgruppe in der Aussprache über die Regierungserklärung auftritt und Vizepräsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> sich für Fragen der Außen- und Wehrpolitik in Reserve hält.</p>
            <p>[Protokollant: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonatKarl">Donat</name>. Unterzeichnet: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.]</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>