<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-03_1960-05-02-t1945_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1960/12</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 2. Mai 1960</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1960-05-02"><time type="start" when="19:45:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-08" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
			<change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="draft" n="4">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (299.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-03_1960-05-02-t1945_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-03_1960-05-02-t1945_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> über das Ergebnis der Kommunalwahlen in Bayern und die Organisation des CSU; anschließend Diskussion. – TOP 2: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> über die Krankenversicherungsreform. – TOP 7: Verschiedenes; Modernisierung des naturwissenschaftlichen Unterrichts an höheren Schulen, Bundespost, Agrarpolitik.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauereisenFriedrich_1949-09-07">Bauereisen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsGustav_1949-09-07">Fuchs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunkFriedrich_1949-09-07">Funk</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHugo_1953-10-06">Geiger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoergenHermannMathias_1957-10-15">Görgen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KemmerEmil_1949-09-07">Kemmer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">von Manteuffel-Szoege</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RulandFranz_1957-01-04">Ruland</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidlFranz_1953-10-06">Seidl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuehlerGustav_1957-10-15">Sühler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtKarl-Heinz_1957-10-15">Vogt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinterFriedrich_1956-03-06">Winter</name>.</p>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesende Gäste:</head>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchubertKarl">Schubert</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-03_1960-05-02-t1945_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>1. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> liest eine Analyse über die Gemeindewahlen in Bayern vor, die er an den Bundeskanzler und an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> geschickt habe, und teilt mit, daß er in einem Begleitschreiben an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> einige Gedanken über notwendige Konsequenzen zum Ausdruck gebracht habe. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> ergänzt diese Analyse und zieht daraus einige Folgerungen:</p>
				<p>Mitgliederwerbung:</p>
				<p>Nach Ansicht <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wachers</name> darf sich die CSU nicht darauf verlassen, eine Wähler-Partei zu sein. Die Flüsterpropaganda von Mund zu Mund, wie sie von der SPD praktiziert werde, sei von größerer Bedeutung und nicht völlig ohne einen größeren Mitgliederstamm durchzuführen. Auch die Auswahl der Kandidaten erfolge zur Zeit vielfach aus einem zu kleinen Kreis. Für die Mitgliederwerbung müsse der Landesvorsitzende auf einer Landesausschußsitzung den Anstoß geben, der dann in Kreisversammlungen eventuell unter Verwendung eines entsprechenden Plakates weiterzugeben sei. Die Arbeitsgemeinschaften hätten ihre eigentliche Aufgabe, die Mitgliederwerbung, fast vergessen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> gibt dann einige Zahlen über den Mitgliederstand in den einzelnen Regierungsbezirken und über den Prozentsatz der evangelischen Mitglieder bekannt, die er bittet, vertraulich zu behandeln. Der geschäftsführende Landesausschuß sei deshalb der Meinung, daß auf hauptamtliche Geschäftsstellen in den Bundeswahlkreisen nicht verzichtet werden kann. Sie sollten Wahlkreissekretariat und eine Art Unterbezirksgeschäftsstelle sein und von der Wahlkreiskonferenz besetzt werden. Die formelle Einstellung habe zweckmäßigerweise durch die Wahlkreisversammlung zu erfolgen.</p>
				<p>Diskussion</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LangAugust">Lang</name> weist darauf hin, daß es Kreis- und Ortsverbände gebe, in denen eine Mitgliederwerbung gar nicht erwünscht sei. Der Mitgliederstand der Arbeitsgemeinschaft der CSA habe sich im übrigen in zwei Jahren auf 3 000 verdoppelt. Unter diesen Umständen wäre ein jährlicher Zuschuß in Höhe von 6 000 DM von der Landesleitung sehr zu begrüßen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> hält die Mitgliederwerbung nicht für aussichtslos. Dagegen sei ein parteiinternes Leben in den Landkreisen kaum durchzuführen. Ein Erfahrungsaustausch und gegenseitige Anregungen auf diesem Gebiet seien deshalb besonders wichtig. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GleissnerFranz_1953-10-06">Gleissner</name> weist auf die hervorragende Organisation der SPD hin, die vor allem durch die Gewerkschaften schon im vorpolitischen Raum eine starke Aktivität entwickele. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> bezeichnet die Wahlkreisgeschäftsstellen als fast unverzichtbar. Die Landesleitung sollte bei den Kreisverbänden ihren Einfluß ausüben, um diesen Einrichtungen überall zum Zuge zu verhelfen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> fragt, wann endlich etwas gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> geschehe. Er werde inzwischen schon in Kreisen hoffähig, von denen man es nicht erwarten sollte. Die heißesten Eisen der Bundespolitik müßten so schnell wie möglich vom Tisch. Besonders dringend sei die Frage des »Kronprinzen« zu klären. Er bittet den Vorstand, in dieser Frage nicht lockerzulassen. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> glaubt, daß die Aktivierung der schon vorhandenen Mitglieder ebenso wichtig sei wie die Werbung neuer Mitglieder. Er unterstreicht vor allem die Forderung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauers</name> auf Klärung der Kanzlernachfolge. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GleissnerFranz_1953-10-06">Gleissner</name> dankt dem Vorstand, daß er dieses Thema durch einen Brief aufgegriffen habe, Er regt im übrigen an, daß die Landesleitung eine Art Leistungsbericht verlange. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> plädiert dafür, die umstrittenen innenpolitischen Fragen so schnell wie möglich zum Abschluß zu bringen. Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> ist der Auffassung, daß die CSU zu sehr den sogenannten vorpolitischen Raum vernachlässige. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KnorrFriedrich_1957-10-15">Knorr</name> weist auf seine guten Erfahrungen mit persönlichen Einladungen zum Frühschoppen im Hause <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnorrFriedrich_1957-10-15">Knorr</name> hin und empfiehlt eine besonders pflegliche Behandlung der evangelischen Kirche. Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> regt an, das Klubsystem der Democrazia Cristiana in Italien zu studieren. Die CDU sollte überhaupt die Arbeit der Schwesterparteien in Europa unter die Lupe nehmen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> hält es für die höchste Zeit, daß das Thema <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> aufgegriffen wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> vertritt zum Thema Kommunalwahlen die Auffassung, die entscheidende Tatsache dieser Wahl sei, daß die SPD zum ersten Male seit 1945 die Schablone zerbrochen hätte, in die wir sie bisher hätten einsperren können. Das erste Mal hätten Bürger die Roten gewählt. Bisher seien Kommunalwahlen allein auf örtlicher Ebene ohne Beeinflussung durch die Landesleitung geführt worden. Diese Regel werde in Zukunft für die großen und mittleren Städte keine Geltung mehr haben dürfen. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> teilt dann einige Zahlen zum Mitgliederstand sowie das Ergebnis einer Meinungsbefragung über die Bereitschaft, einer Partei beizutreten, mit. Danach sind von den Parteianhängern (bisher Nichtmitglieder) der CDU/CSU noch 4 v. H. und der SPD noch 6 v. H. und der FDP 5 v. H. und des BHE 3 v. H. bereit. Dabei zeigt sich, daß von den 16 bis 21jährigen 10 v. H. von der CDU/CSU und 11 v. H. von der SPD bereit sind. Bis 25 Jahre seien die Chancen, jemanden zum Parteibeitritt zu bewegen, doppelt so groß wie später. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> zeigt an Hand einiger Beispiele, daß die Partei auf hauptamtliche Mitarbeiter nicht verzichten kann. Auf Rundschreiben der Landesleitung erfolge in 21 von 27 der angeschriebenen Fälle überhaupt keine Antwort. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> gibt anschließend einige Vorbreitungen für die Bundestagswahlen bekannt und vertritt die Auffassung, daß diesmal auf ein Team von Werbefachleuten nicht verzichtet werden kann.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> stellt Versammlungsmaterial für den Herbst in Aussicht. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name> glaubt, daß die Wahlentscheidung am Arbeitsplatz falle und bemängelt, daß es bisher der CSU nicht gelungen sei, an den Arbeitsplatz heranzukommen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name> tritt für eine bessere Koordinierung zwischen Bundestag und Landtag ein. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> plädiert dafür, den »Rohr-Stimmen« zur Agrarwirtschaft zu widersprechen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DrachslerHans_1957-10-15">Drachsler</name> spricht sich dafür aus, frühzeitig ein Team der Landesgruppe zu berufen, das in Zusammenarbeit mit der Landesleitung die Bundestagswahlen vorbereitet.</p>
				<p>2. Krankenversicherungsreform</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> gibt einen kurzen Bericht über die Krankenversicherungsreform. Er bezeichnet den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmatzHans">Schmatz</name> als nichts anderes als eine Modifizierung des Regierungsentwurfs. Da sich im Arbeitskreis noch keine einheitliche Meinung abzeichne, bittet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> die Landesgruppe, sich für eine praktikable Lösung einzusetzen. Vielleicht könnte man auch durch Reihenuntersuchungen feststellen, wie bestimmte Dinge ankommen. Nach einer längeren Diskussion, bei der sich keine einheitliche Meinung der Landesgruppe abzeichnet, wird das Thema vorerst vertagt.</p>
				<p>3. Verschiedenes</p>
				<p>In einer längeren Aussprache werden Mißverständnisse um einen Antrag auf Bereitstellung von 6 Millionen DM für die Modernisierung des Physik- und Chemieunterrichts in höheren Schulen durch das Atomministerium aufgeklärt. Während in der Sache Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> nach wie vor aus grundsätzlichen Erwägungen sich gegen den Antrag ausspricht, während Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> und Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> ihn befürworten, kann Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> nachweisen, daß seine Zwischenrufe bei diesem Antrag in keiner Weise persönlich gegen den Atomminister gerichtet waren.</p>
				<p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> wendet sich gegen einen Entschließungsantrag der Fraktion, demzufolge eine 9prozentige Streichung der fachlichen Kosten und ein Verzicht auf Stellenanhebung auch für die Bundespost gelten soll. Er stellt dazu fest, daß der Bundestag für diese Frage nicht zuständig und angesichts der wachsenden Aufgaben der Bundespost ein solcher Beschluß nicht zu verwirklichen sei. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> wird gebeten, am nächsten Tag im zuständigen Arbeitskreis diese Frage zu klären.</p>
				<p>Ein geplanter Antrag auf Beibehaltung der Freifahrkarten für die Richter des Bundesverfassungsgerichtes wird von Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> befürwortet, von Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> aus grundsätzlichen Erwägungen abgelehnt. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> erklärt unter diesen Umständen die Abstimmung für frei.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name> warnt davor, so wie vorgesehen die Mittel für die landwirtschaftliche Siedlung um 6 Millionen zu kürzen zu einem Zeitpunkt, da so viele Bauernflüchtlinge aus der Zone in der Bundesrepublik einträfen. Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> erklärt, daß die Nebenerwerbssiedlungen in Bayern gestoppt würden, wenn an diesem Vertrag festgehalten würde. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GleissnerFranz_1953-10-06">Gleissner</name> empfiehlt, wegen der veränderten Lage in der Zone durch das Bauernlegen die Mittel in der alten Höhe wieder einzusetzen.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> berichtet kurz über die Fraktionsvorstandssitzung, über eine Besprechung beim bayerischen Bauernverband und über den Bundesparteitag der CDU in Karlsruhe. Er bittet, die Mitglieder der Landesgruppe, sich an einer Jahresversammlung der CSA in Augsburg zu beteiligen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
