<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-03_1959-11-30-t1945_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1959/20</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 30. November 1959</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1959-11-30"><time type="start" when="19:45:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-08" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
			<change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="draft" n="4">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (286.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-03_1959-11-30-t1945_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-03_1959-11-30-t1945_EP_div_SVP-1">csu-lg-03_1959-11-30-t1945_EPA. Besetzung des Amtes des Kassenprüfers der Landesgruppe. – Gerüchte um einen Rücktritt des bayerischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelHanns">Seidel</name>. – Verkehrspolitik. – Handwerkeraltersversicherung. – TOP 1: Bericht der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> über das sozialpolitische Seminar in Regensburg. – TOP 2: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> über die geplante Änderung der Gewerbeordnung. – TOP 3: Atomgesetzgebung. – Altersversorgung der Abgeordneten. – TOP 4: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> über die Fraktionsvorstandssitzung. – TOP 6: Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauereisenFriedrich_1949-09-07">Bauereisen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DemmelmeierHans_1953-10-06">Demmelmeier</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrachslerHans_1957-10-15">Drachsler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckhardtWalter_1953-10-06">Eckhardt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsGustav_1949-09-07">Fuchs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHugo_1953-10-06">Geiger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GleissnerFranz_1953-10-06">Gleissner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KramelAngelo_1953-10-06">Kramel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangAugust">Lang</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidlFranz_1953-10-06">Seidl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RulandFranz_1957-01-04">Ruland</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuehlerGustav_1957-10-15">Sühler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>.</p>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesende Gäste:</head>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrenckHeinz_1961-10-17">Brenck</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-03_1959-11-30-t1945_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>1. Auf Vorschlag des Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpiesJosef_1949-09-07">Spies</name> bestimmt die Landesgruppe der CSU den Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> als Nachfolger für den verstorbenen Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OesterleJosef_1949-09-07">Oesterle</name> als Kassenprüfer der Landesgruppe.</p>
				<p>2. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> setzt die Landesgruppe von einem Spiegelartikel in Kenntnis, der sich mit Spekulationen um die Nachfolge für den bayerischen Ministerpräsidenten befaßt. Er teilt mit, daß er deswegen Ministerpräsidenten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelHanns">Seidel</name> geschrieben und den Vorstand der CSU-Fraktion in München dringend gebeten habe, nach den Informanten für diesen Artikel zu forschen. Ministerpräsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelHanns">Seidel</name> sei im übrigen, wie er sich selbst überzeugt habe, auf dem Wege einer langsamen, aber stetigen Besserung.</p>
				<p>3. Maße und Gewichte</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> teilt mit, daß Bundesverkehrsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> in der kommenden Woche zur Behandlung dieses Themas im Fraktionsvorstand erscheinen werde. Die Dinge seien soweit fortgeschritten, daß im Februar mit einer endgültigen Entscheidung gerechnet werden könne.</p>
				<p>4. Handwerkeraltersversicherung</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> berichtet über den Stand der Dinge. Danach ist Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> damit einverstanden, daß durch Rechtsverordnung auch die freiwillig Versicherten in die vorgesehene Sonderregelung für Handwerker einbezogen werden.</p>
				<p>5. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> bittet, den Abend des 9. Dezember für eine Einladung bei Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> vorzumerken.</p>
				<p>6. Abg. Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> gibt einen Bericht über das sozialpolitische Seminar in Regensburg. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> verweist im übrigen auf eine Veröffentlichung der CSU-Correspondenz, in der die wesentlichen Ergebnisse dieser Tagung festgehalten seien.</p>
				<p>Abg. Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> berichtet dann über eine Tagung des VdK-Vorstandes. Sie habe gegen den Versuch des VdK protestiert, das Parlament unter Druck zu setzen, und sich zur Haushaltsverantwortung bekannt. Innerhalb des Haushalts seien keine Streichungen mehr möglich. Die Auseinandersetzung sei außerordentlich scharf und politisch gefärbt geführt worden. Auch »unsere Leute«, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Höhne">Höhne</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZöllerRichard">Zöller</name>, hätten nicht gestanden. Sie hätte ihre Unabhängigkeit und Gewissensverpflichtung betont und dem VdK den Kampf angesagt. Es müsse unbedingt etwas geschehen. Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> führt dafür folgende Möglichkeiten an: 1. Man könnte über den Rundfunk sprechen. 2. Alle Bundestagsabgeordneten, die dem VdK angehören, treten aus dieser Organisation aus. 3. Der Bundestagspräsident verwahrt sich als Vertreter des Parlaments scharf gegen den Versuch, dieses Parlament unter Druck zu setzen.</p>
				<p>Nach einer kurzen Diskussion sagt der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> zu, die Angelegenheit mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> zu besprechen mit dem Ziel, den Bundestagspräsidenten einzuschalten.</p>
				<p>7. Änderung der Gewerbeordnung</p>
				<p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> gibt eine kurze Übersicht über den Gesetzentwurf, als dessen Kernstück er den Paragraphen 35 bezeichnet. Er sei eine Ergänzung zur Handwerks- und Handelsordnung. Als noch strittige Punkte nennt er den Hausierhandel mit Flaschenbier und den Vertrieb von Medikamenten für Tiere und schließlich das Aufstellen von Automaten für den Vertrieb von Schutzmitteln. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> bittet darum, einen Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>, der das Verbot des Hausierhandels mit Medikamenten für Tiere beseitigen soll, abzulehnen.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> begründet dann seinen Abänderungsantrag zum Flaschenbierhandel. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> meldet Bedenken gegen den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> an, weil er für ländliche Gebiete eine Verschlechterung des bisherigen Zustandes bedeute. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name> gibt bekannt, daß von gewerblicher Seite auch die Forderung auf Verbot des Hausierhandels mit Wurst- und Backwaren sowie Pelzen und Polstermöbeln erhoben wird. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpiesJosef_1949-09-07">Spies</name> hält das vorgesehene Druckschriftenverzeichnis für undurchführbar und setzt sich dafür ein, daß diese Passage gestrichen wird.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> faßt die Diskussion dahingehend zusammen, daß es sich bei all diesen Anträgen um keine grundsätzlichen Fragen handele und daß jeder das Recht habe, solche Anträge einzubringen oder abzulehnen.</p>
				<p>8. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> fordert die Bundestagsabgeordneten auf, am kommenden Donnerstag gegen 11.30 Uhr unbedingt im Plenum zu sein, weil die Verfassungsänderung zum Atomgesetz zur Abstimmung anstehe. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> gibt einen kurzen Bericht über das Atomgesetz, dessen Verabschiedung seiner Ansicht nach auch mit den Stimmen der SPD gesichert sei. Im Interesse einer reibungslosen Abstimmung plädiert Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> dafür, auf Änderungsanträge zu verzichten, beziehungsweise solche Anträge abzulehnen.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Bundesminister für Atomfragen</name> stellt fest, daß mit diesem Gesetz die Bundesrepublik die notwendige Arbeitsgrundlage erhält, ohne die die technische Entwicklung auf diesem Gebiet nicht fortgeführt werden kann. Auch er spricht sich dafür aus, keine Änderungsanträge zu stellen. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> stellt nochmals mit Befriedigung fest, daß man endlich dieses seit langem notwendige Gesetz verabschieden werde. Er bittet den Atomminister, gelegentlich der Landesgruppe ausführlicher über die Gesamtentwicklung der friedlichen Verwendung der Atomkernenergie zu berichten. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Minister</name> sagt zu und stellt gleichzeitig einen Lichtbildervortrag in Aussicht.</p>
				<p>9. Altersversorgung der Abgeordneten</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpiesJosef_1949-09-07">Spies</name> gibt einen kurzen Überblick über den von Abgeordneten aller Fraktionen geplanten Antrag. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> bezeichnet ihn als den besten aller bisher vorgelegten Entwürfe. Allerdings sei im Laufe der Zeit ein Bundeszuschuß notwendig. Die politische Frage sei, daß der Entwurf zu einer Zeit eingereicht werde, da gewisse soziale Forderungen nicht erfüllt werden könnten. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LermerJosef_1953-10-06">Lermer</name> glaubt, daß jeder Abgeordnete die Möglichkeit habe, für eine gewisse Altersversorgung zu sorgen und bittet, den geplanten Antrag zurückzustellen. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> weist darauf hin, daß auch wir Todesfälle zu verzeichnen hatten, die eine schwere Notlage hinterlassen hätten. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> warnt mit diesem Entwurf vor die Öffentlichkeit zu treten, bevor nicht die Kriegsopferversorgung erledigt ist. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">v. Guttenberg</name> regt an, ein neutrales Gremium mit der Frage zu betrauen, um den Bundestag außer Obligo zu setzen.</p>
				<p>10. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> gibt dann einen Bericht über die Fraktionsvorstandssitzung. Um den Punkt Hausarbeitstag entspinnt sich eine längere Diskussion, die der Vorsitzende mit der Bemerkung abschließt, daß über diese Frage noch ausführlich in der Fraktion gesprochen werde. Auf jeden Fall aber solle eine bundeseinheitliche Regelung verhindert werden. Der Vorsitzende teilt dann mit, daß in der kommenden Woche im Fraktionsvorstand eine Preis-Lohndebatte stattfinden solle. Er übt Kritik daran, daß das Presse- und Informationsamt zu wenig zur Aufklärung der Bevölkerung getan habe.</p>
				<p>11. Verschiedenes</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> regt an, daß für landwirtschaftliche Gespräche in der Bayerischen Ländervertretung alle Mitglieder der Landesgruppe eingeladen werden. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Vorsitzende</name> entspricht dieser Anregung. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> gibt zu erwägen, daß die Landesgruppe sich für eine gewisse Entschädigung der Volkswagensparer im Rahmen des in Aussicht genommenen Kompromisses ausspricht.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
