<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1027/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Sitzung vom 19. Oktober 1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 19. Oktober 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>22 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1971-10-19">
					<time type="start" when="19:45:00"/>
					<time type="end" when="21:20:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Begrüßung des von der SPD zur <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> übergetretenen neuen Fraktionsmitglieds <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>; bevorstehende Haushaltsdebatte im Plenum des Bundestages; mögliche Reisen des Fraktionsvorsitzenden nach Moskau und Washington; Teilnahme am Parteitag der britischen Konservativen sowie Gespräche mit britischen Regierungsmitgliedern über Auswirkungen der Ostpolitik; Konfrontationskurs der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gegenüber der Opposition; Appell an die Geschlossenheit der Fraktion im Zusammenhang mit dem Mietrechts- und dem Betriebsverfassungsgesetz; geplante Klausursitzung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> in Berlin im Zusammenhang mit dem Berlin-Abkommen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_div_SVP-2">B. Aussprache über den Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Neubesetzung der Ostkommission der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>; Landtagswahlkampf in Baden-Württemberg; verfassungsrechtliche Prüfung der Ostverträge durch die bayrische Landesregierung; Bedeutung einer zeitnahen Nominierung des Kanzlerkandidaten von CDU und CSU; Vorbereitung der Fraktion auf das Ratifikationsverfahren der Ostverträge; Bedeutung der Präsenz in Bundestagsausschüssen sowie in den Arbeitskreisen und im Plenum der Fraktion.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_div_SVP-3">C. Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>: Plenum der Woche, Ausblick auf die kommende Sitzungswoche; Frage der Berlin-Sitzungen von Gremien des Bundestages.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_div_SVP-4">D. Bericht und Diskussion über das Ergebnis des Vermittlungsausschusses betr. Entwürfe zum Mietrecht. – Plenum der Woche: Behandlung weiterer Vorlagen und Benennung der Redner.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_div_SVP-5">E. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK I: Anträge betr. Sportförderung und Fußballweltmeisterschaft; AK III: Vorbereitung der Haushaltsdebatte im Plenum des Bundestages sowie dazu Entschließungsanträge, Novelle zum Lastenausgleichsgesetz, Steuerberatergesetz, Kleine Anfrage betr. Lohnsteuerbefreiung von Zuschlägen für Sonntags-, Feiertags- und Nachtarbeit.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: {(Die ersten Sätze fehlen.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Am Donnerstag hatte mich der sozialdemokratische Kollege Klaus-Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> aufgesucht und mir mitgeteilt, daß er – [der] seit 40 Jahren [in] der <name type="Organisation" ref="#SPD">Sozialdemokratischen Partei Deutschlands</name>, nicht zuletzt mit Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> engstens gearbeitet hat, dessen Vater 40 Jahre führende Funktionen in der <name type="Organisation" ref="#SPD">Sozialdemokratischen Partei Deutschlands</name> innehatte – sich aus Gewissensgründen, die er mit überzeugender und ernster Form dargetan hat, nicht mehr imstande sähe, der <name type="Organisation" ref="#SPD">Sozialdemokratischen Partei Deutschlands</name> anzugehören, daß er nicht glaube, politischen Kampf etwa beenden zu können durch Rückzug in die Neutralität oder in die Nicht-Aktivität, sondern daß diese Lage nur eine klare Haltung erfordere und er deshalb bereit sei, der Christlich-Demokratischen Union beizutreten. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> hat dann in Berlin unseren Kollegen Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> und den Landesvorstand der CDU in Berlin aufgesucht, er ist Mitglied der CDU in Berlin geworden und damit Mitglied unserer Fraktion. Als solches begrüße ich ihn hier,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und wegen der Ungewöhnlichkeit des Ereignisses gebe ich ihm zunächst das Wort. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>: Herr Vorsitzender! Meine Damen und Herren! Ausnahmsweise hab’ ich mir heute, so ungern ich das sonst tue, eine Erklärung im Wortlaut aufgeschrieben. Aber ich glaube, daß eine Entscheidung, die eine einmalige Zäsur im Leben eines Parlamentariers bedeutet, verlangt, daß man bei einer Erklärung in dieser Situation jedes Wort abwägt. Bevor ich mich aber dem geschriebenen Text zuwende, lassen Sie mich ein Wort des Dankes, des herzlichen Dankes sagen an die Fraktion, die gesamte Fraktion der CDU/CSU, die es mir erleichtert hat durch die Schnelligkeit ihres Reagierens, diese nicht einfachen Tage durchzustehen. Ein ganz besonderes Wort des Dankes gilt dem Vorsitzenden der Fraktion, gilt dem Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, gilt den mir seit langem durch die europäische Arbeit verbundenen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name>. Die Unterhaltungen, die ich an diesem Donnerstag geführt habe und die schriftlichen Adressen, die mich erreichten, haben mir – um es noch einmal zu betonen – die Situation außerordentlich erleichtert durch die Noblesse und das gute menschliche Verständnis, das ich von vornherein in meiner neuen Fraktion gefunden habe.</p>
				<p>Ich darf nun mich auf meinen geschriebenen Text beziehen und folgendes erklären: Unter den vielen öffentlichen Stellungnahmen zu meinem Parteiwechsel befand sich auch ein Kommentar in der »Hannoverschen Presse«. Der Verfasser meinte sinngemäß: Die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> habe nicht viel an mir verloren und die Fraktion der CDU/CSU werde auch nicht viel mit mir anzufangen wissen. Soweit es an mir liegt, werde ich alles tun, um den besorgten Journalisten zu beruhigen. Meine ganze Kraft und meine ganze politische Erfahrung stehen nunmehr ohne Einschränkung und Vorbehalte der CDU/CSU zur Verfügung. Von beiden hoffe ich einen recht intensiven Gebrauch zu machen. Von jeher hat für mich ein Programm existiert, das mir wichtiger war als sämtliche Ideologien: die unteilbare Freiheit. Sie ist uns allen im Dritten Reich verlorengegangen und wir erleben sie seit mehr als 20 Jahren in der Bundesrepublik in einem Maße, wie das noch niemals in unserer Geschichte der Fall war. Schon in den 50er Jahren habe ich Irrwege sozialdemokratischer Politik aufs entschiedenste in Wort und Schrift bekämpft. Damals stellte sich die Frage eines Parteiaustritts für mich jedoch nicht, weil ich überzeugt war, daß alle meine früheren politischen Freunde ungeachtet vieler Meinungsverschiedenheiten für das Prinzip der unteilbaren Freiheit bis zum letzten kämpfen würden. Heute sieht es damit wesentlich anders aus. Die Freiheit im Inneren wie nach außen wird nicht nur von ihren Feinden gefährdet, sondern ebenso von denen, die auf den Lorbeeren ihrer Freiheit eingeschlafen sind und sich nicht mehr gewillt zeigen, mit aller Konsequenz für sie einzutreten. Die damit verbundene immer verhängnisvollere Symptomatik tritt mit jedem Tag deutlicher ans Licht. Seit geraumer Zeit wird die SPD systematisch von totalitären Kräften unterwandert, die ich jedenfalls nicht als Linke bezeichne. Was die SPD-Parteispitze auch immer [für] sehr subjektive Motive mit ihrer Ostpolitik verbinden mag, objektiv trägt diese Politik dazu bei, das schon vorhandene Übergewicht der Sowjetunion zu stärken und eine aktive Westpolitik, die mir von je am Herzen lag, zu blockieren. Seit langem habe ich sorgfältig und gewissenhaft den bitteren und folgenschweren Entschluß erwogen, mich von meiner Partei zu trennen, der ich seit über 40 Jahren angehörte und für deren Entwicklung zu einer echten Volkspartei ich einiges getan habe.</p>
				<p>Diese Volkspartei, vom Geist des Godesberger Programms geprägt, steht heute nur noch auf dem Papier, auch wenn viele Sozialdemokraten das anders sehen mögen. Ich jedenfalls bin nicht gewillt, mich in das stille Kämmerlein der Resignation zurückzuziehen. Ich will weiterhin für die Prinzipien und Ideale eintreten, die meinen Lebensweg geprägt haben und die heute am besten bei der CDU/CSU aufgehoben sind. Sie können darum auf mich zählen und ich werde ihr in allen Auseinandersetzungen und Stürmen der kommenden Zeit die Treue halten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Langandauernder Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke Ihnen, Herr Kollege Schulz! Meine Freunde, Sie haben gesehen, daß hier ein Kollege sprach, der aus seinem Gewissen eine politische Entscheidung getroffen hat, die wir immer anerkennen und respektieren werden. –</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Ich habe Ihnen noch einen Bericht zu geben über einige Dinge, die uns sonst berühren, denn nächste Woche ist keine Sitzung und in der übernächsten bin ich möglicherweise wegen auswärtiger Verpflichtungen verhindert, selbst die Fraktion zu leiten, und wollte doch das eine oder andere noch sagen. Vielleicht gibt’s auch die Notwendigkeit, die Haushaltsdebatte noch einmal durchzusprechen, obwohl ich mich eben mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> verständigt habe, daß diese Rede kein Anlaß ist, irgend etwas Neues etwa uns einfallen zu lassen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es ist dies Verschleierung und Verwirrung, und ich glaube, je nüchterner, je sachlicher, je sachkundiger, je ruhiger und solider wir morgen die Debatte führen, desto deutlicher wird, daß hier jemand vor dem Offenbarungseid steht. Und deshalb die herzliche Bitte, unsere Reden so zu halten, wie besprochen, unsern Rednern zu helfen, aber im übrigen präsent und eben besonnen zu sein. Das ist ja die Parole, mit der wir alleine durchkommen, und das Fernsehen guckt zu.</p>
				<p>Zur Debatte selbst darf ich nur noch [sagen] – wir sind sehr freibleibend. Ich denke, daß morgen der überwiegende Teil – außer der Mietgeschichte, reden wir nachher darüber –, [wir] den Haushalt morgen überwiegend im haushaltswirtschaftlichen Teil durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und durch die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und andere bestreiten werden. Und es geht sicherlich übermorgen weiter mit einer politischen Aussprache über den Stil dieser Regierung gegenüber der Presse, gegenüber dem Parlament, gegenüber der Gesetzgebung und sicherlich noch zu einem Punkt, auf den ich im Verlauf dieses kurzen Berichtes kommen werde.</p>
				<p>Erlauben Sie mir, ganz wenige Bemerkungen zu Beginn zu einigen außenpolitischen Dingen zu machen. Sie verstehen, die Berichte, die ich hier abgebe, auch zwischen den Zeilen zu lesen. Deshalb verstehen Sie es richtig, wenn ich sage, daß die Sowjetunion nach wie vor am Besuch des Fraktionsvorsitzenden interessiert ist. Für mich keine sehr heitere Sache. Wir werden sprechen, ausgiebig sprechen, bevor [er] diese Reise antritt, denn die Argumentation in dieser Frage ist die Chance für die Einigkeit der Haltung. Ich glaube, Sie verstehen alle diesen Satz.</p>
				<p>Zweitens gibt es eine sehr interessante Bemühung von der andern Seite, also aus den USA, daß doch der neugewählte Parteivorsitzende vielleicht erst bei seinen alten Freunden sich sehen läßt. Die find’ ich eine ganz sympathische</p>
				<p>{(Rest geht im lauten Beifall unter.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Sie verstehen, daß ich mehr darüber nicht sage und gleich zu einem kurzen Bericht komme über den letzten Besuch bei sehr alten und, wie sich gezeigt hat, sehr guten Freunden, nämlich in Brighton auf dem Parteitag der britischen Konservativen. Ich danke den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, die so freundlich waren, dort auch zu sein und mir zu helfen. Es war zu meiner großen Überraschung zunächst der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RipponGeoffrey">Rippon</name> im Hotel als ich ankam, um mich zu begrüßen und gleich ein Gespräch mit mir zu führen. Dann wollte ich mir die Finger waschen. Daraus wurde nichts, weil Sir Alec <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Douglas-HomeSirAlexanderFrederick">Douglas-Home</name>, der Außenminister, im Hotel erschien und den Wunsch hatte, mit mir zu sprechen. Das dauerte eine Stunde, und wir haben dann eine Stunde abends gesprochen mit dem Herrn britischen Premierminister. Und ich hoffe, Sie werden verstehen, wenn ich hier ein paar Sätze hinzufüge. Ich war zum ersten Mal – die meisten von Ihnen sind da viel ältere Kämpfer – auf einem britischen Parteitag. Wie eindrucksvoll die Art der Debattenführung ist, die Stärke auch der Führung dort, des Aussuchens aus 100 Rednern genau die 40 richtigen, die rankommen können, dreieinhalb Stunden, dann ist die Sache zu Ende auf jeden Fall.</p>
				<p>Das weiß man vorher. Einer spricht für, einer gegen, aber das Erstaunlichste an der Sache ist – und das müssen wir mal sagen –, von 5 Delegierten sind mindestens 2 Damen. Und dann haben die 2 500 Delegierten den ganzen Tag das Fernsehen. Was das für ein Bild zu Hause gibt! Jede 3. Rednerin mindestens eine Dame – steht an Schlagfertigkeit und Rhetorik den größten männlichen Rednern nicht nach. Dies ist ein Punkt, das ist ein wichtiger Punkt, meine Damen und Herren, dies ist ein Punkt, den der Parteivorsitzende in mir mit großem Interesse zur Kenntnis genommen hat,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>da ist ein Reservoir für uns, meine Freunde. Ich weiß, der Beifall hätte etwas größer sein können. Er wird in der nächsten Periode größer sein, wenn wir mehr Frauen hier werden haben müssen, sonst würden wir nämlich verloren haben, meine Damen und Herren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Damit die Herren ein bißchen sich betätigen können, ich komme zu einem politischeren Sachpunkt zurück.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich will nur festhalten, was in diesen politischen Gesprächen insgesamt mir als bemerkenswert erschien. Sie verstehen, daß ich niemals irgendeinem meiner Gesprächspartner etwas in den Mund lege. Nur durch Diskretion wird man noch weiter mit diesen Herren sprechen können. 1., ohne einen Anlaß in der Tagesordnung oder im Sachzusammenhang nahm der Außenminister Gelegenheit, dem Parteitag zu erklären – es war überhaupt nicht danach gefragt, es spielte auch gar keine Rolle –, daß die Stärke der Sowjetunion ständig anwachse, militärisch und politisch, konventionell und atomar, und daß dies man zur Kenntnis zu nehmen habe. Ein sehr wichtiger Satz.</p>
				<p>2., meine Freunde, Sie erinnern sich, daß nach dem Beginn der Sommerpause ich Ihnen hier den Rat gegeben habe, und es waren nicht alle der Meinung, daß das ganz richtig oder klug sei – vielleicht ist das sogar immer noch so, wahrscheinlich sogar –, doch einmal zu versuchen, für eine geraume Zeit unsere Ostpolitik von Westen her – die Ostpolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> –, von Westen her zu kritisieren und einfach darzutun, daß sie im Westen lockert. Und hier kann ich Ihnen nur den guten Rat geben, dies durchzuhalten. Denn seit Krim und dem Vorpreschen der deutschen Seite in Sachen europäische Sicherheitskonferenz und in Sachen Truppenreduktion, Vorpreschen der deutschen Seite, sind – wie soll ich sagen – ganz urtümliche Interessen von Bündnispartnern berührt, und es ist eine große Chance von uns, in diesen Sachen sich solidarisch zu zeigen. Das ist auch für die Debatten dieser Woche wichtig, denn die kommen mit <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Kommuniqué, mit Zustimmung auswärtiger Mächte. Wir dürfen nicht müde werden, zu sagen, wie wir in Sachen <name type="Organisation" ref="#MBFR">MBFR</name> und KSE die Position gerade Englands und Frankreichs unterstützen, und ich habe hier in Saarbrücken die Texte von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> genügend unter die Kollegen gebracht. Ich hoffe, sie stehen zur Verfügung.</p>
				<p>2. Punkt: Wir werden verstanden, wenn wir argumentieren, daß diese Politik das europäische Gleichgewicht störe, und wir werden verstanden, wenn wir sagen, diese Politik lockert nach Westen und bindet nach Osten. Im übrigen machen wir uns keine Illusionen: Bis zu dieser Stunde sind auch bei den Konservativen in unteren und mittleren Rängen mangels Information durch uns völlige Fehlbilder über das, was diese Politik und unsere Einstellung wirklich bewirkt – hier ist viel aufzuarbeiten, das ist mit 2, 3 Besuchen gar nicht zu tun.</p>
				<p>Letzter Punkt dazu: Das, was wir hier verkürzt Gegenjunktim nennen, also Inkraftsetzen der Berlinverabredung nur bei Ratifizierung des deutsch-sowjetischen Vertrages – wir haben uns darüber unterhalten und es gab mehr als sehr viel Verständnis für unsere Argumentation, die da heißt, a) es könne unmöglich ein Vertrag zu viert indirekt entschieden werden durch einen 5. Partner, und b) was bleibt von den originären Rechten übrig, wenn dies geschähe?</p>
				<p>Meine Damen und Herren, soweit. Ich mach’ das sehr kurz in den außenpolitischen Dingen, weil ich gerne auf dem innenpolitischen Gebiet Sie doch noch mit einer Lage vertraut machen kann, weil wir darüber sehr lange gestern im Fraktionsvorstand gesprochen haben. Und hier wird es darauf ankommen, sich möglichst so zu verhalten, daß wir nicht einen fundamentalen Fehler machen, denn wir sind bereits in der Aufmarschphase für den Bundestagswahlkampf. Sie haben gesehen, daß die Koalition die Parole ausgibt von der totalen Konfrontation. Von uns hat dies keiner gesagt. Das ist eine Parolenausgabe der Koalition, und dieses Wort – zwei Fremdworte zugleich da mit dem Wort »total« mit fatalen Erinnerungen an die Vergangenheit –, dieses Wort bewirkt natürlich geradezu Angstzustände bei den Mitbürgern, die gerne Ruhe haben wollen, und das ist immerhin noch die Mehrheit in diesem Lande. Nun, was hat es damit auf sich? Zugleich sagt man neben der totalen Konfrontation, wir seien die Neinsager, und verhindert durch praktische Politik der Koalitionsguillotine in den Ausschüssen, daß wir zu Kompromissen kommen. Ob sie Agrarpolitik nehmen oder ob wir hier irgendwelche andern Geschichten nehmen, meine Damen und Herren, und ich komme dann gleich noch auf Mieten und Betriebsverfassungsgesetz, dies ist eine Politik, uns in den Ausschüssen keine Chance zu geben, Kompromisse zu finden, denen wir zustimmen können, daß wir dann nein sagen müssen, so daß wir nicht nur den Stempel des Neins, sondern der totalen Konfrontation kriegen. Dies ist dann die Regierung der großen Reformen, wir die kleinen miesen Neinsager von vorgestern. Das ist das, was hier versucht wird erbarmungslos aufzubauen. Ich wünschte mir manchmal, alle unsere Sprecher würden ihre Genialität darin entdecken, immer zu wiederholen, was wir für richtig halten. Gucken Sie sich seit 14 Tagen jedes Koalitionsinterview an. Da kommt 86 mal drin vor die totale Konfrontation, und die Temperamentsunterschiede sind nur, daß man sagt, einmal ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> unter meinem und einmal bin ich unter Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Straußens</name> Fuchtel. Das ist aber das einzige, was die sich noch erlauben an Unterschied.</p>
				<p>Meine Freunde, diese Lage ist sehr ernst. Sie müssen davon ausgehen, daß die Sozialdemokraten, geführt von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, wünschen, daß wir zu den jetzt bewußt für nach Saarbrücken getarnten Vorlagen – und es gibt viel mehr als das, was heute in den Zeitungen steht, es gibt eine ganz klare Kampagne, diese neue Führung kaputt zu machen, bevor sie sich wirklich durchgesetzt hat. Meine Damen und Herren, deshalb werden wir uns nachher bei Mieten und in 14 Tagen beim Betriebsverfassungsgesetz sorgfältigst über das zu unterhalten haben, was wir tun. Wir dürfen hier in nichts hereinschliddern. Ich will vorweg jetzt nichts nehmen zu Mieten, auch nicht zum Betriebsverfassungsgesetz, außer einem. Meine Freunde, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> würde sagen: Tut der Güte Gottes keine Grenzen an. Aber selbst wenn wir so denken, mehr als 10 Mandate plus können wir zur Stunde für ’73 nicht erwarten. Die gibt uns aber keiner, wenn wir in dem Eindruck sind, dies ist eine Fraktion, die überhaupt nur regieren kann, wenn sie 30 Mandate plus hat, denn entweder ist sie nicht präsent oder sie hat abweichende Voten, meine Freunde.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das muß und hier müssen wir einfach lernen. Wenn ich sehe, wie in der Koalition Leute, die Sekretäre von Kriegsopferverbänden sind, wie die gestimmt haben auf unsere Kriegsopferanträge, wie Gewerkschaftssekretäre gestimmt haben, wie die jetzt stimmen, auch in Fragen der Betriebsverfassung, wie [die] auch dort mitgestimmt haben. Meine Freunde, wir müssen ganz klar sehen. Wir wollen meinetwegen noch eine Woche diskutieren und noch ’ne Woche, aber wenn wir dann nicht alle zusammenstehen, haben wir keinen moralischen Anspruch zu sagen, wir werden die schlagen, denn wie sollen wir das eigentlich tun, wenn</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>wir’s nur bei einem Überschuß von 30 überhaupt schaffen können, meine Damen und Herren?</p>
				<p>Um dies alles ein bißchen zu fördern, haben wir uns überlegt, die vielen Anregungen, die uns, sei es in der Fraktion, sei es auf anderem Wege, zugegangen sind, die hießen, eine Klausurtagung zu machen. Ich möchte gerne aus einem Grund, den ich Ihnen sofort sagen möchte, dieses Wort für die 1. Unternehmung dieser Art vermeiden. Wir haben nämlich gestern im Fraktionsvorstand beschlossen und fühlten uns legitimiert durch frühere Voten der Fraktion, das auch heute schon zu veröffentlichen, daß wir in der 1. Dezemberwoche – sprich konkret am 6. und 7. Dezember – 2 Tage in Berlin zu arbeiten die Absicht haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, dies hat mehrere Gründe. Ich denke, daß wir an dem Montag eine sehr kurze Vorstandsitzung machen – also Anreise ist Sonntag in der Regel dann –, daß spätestens um 11 die Fraktion beginnt. Über die Aufteilung der Themenkreise auf die beiden Tage kann heute noch nichts gesagt werden. Aber ich glaube, es wird sich erweisen aus Gründen von Zeitplänen, die ich im Augenblick zu erkennen glaube – auch im Zusammenhang mit dem Fortgehen der innerdeutschen Dinge; ich erinnere an meine Zusage hier, daß wir uns ausgiebig unterhalten, wenn ein gewisser Zeitpunkt zur Ostpolitik erreicht ist. Meine Freunde, ich würde gerne hierzu noch ’ne politische Bemerkung machen außer der, daß wir in Berlin immer sehr gut haben tagen können und sehr gute Ergebnisse hatten. Ich möchte nicht, daß wir in einer kraftmeierischen Weise sagen: Wir gehen nach Berlin, sondern mit der größten Selbstverständlichkeit darauf hinweisen – und jetzt bitte ich wirklich zu argumentieren, und Sie werden gleich sehen, warum ich sehr sorgfältig zu argumentieren vorschlage. Wir haben versprochen im vergangenen Jahr, als wir unter größter Pression der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> dann doch nach Berlin gingen – Sie erinnern sich, 2. oder 3. Dezember –, wir haben versprochen, wir kommen in diesem Jahr wieder. Und ich bin im Laufe dieses Jahres von manchem drinnen und draußen gebeten worden, Verhandlungen nicht zu stören. Und ich habe gesagt: Mich stört gar nichts. Nur, verlaßt euch drauf, ich wünsche mein Wort zu halten, wir gehen ’71 nach Berlin. Und das ist die vorletzte Woche, die dafür in Frage kommt. Deshalb argumentieren wir: Wir haben das versprochen und nach dem veröffentlichten Teil des Botschafterabkommens dürfen wir das ja wohl auch. Ich sag’ das deshalb, meine Damen und Herren, weil wir haben erfahren müssen – ich bitte dies, ich gucke jetzt den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> und andere an, damit wir nicht wieder eines Tages eine Debatte kriegen über solche Sachen, ich mach’ jetzt darauf aufmerksam, daß ich etwas hier mitteile, was ich eigentlich nicht mitteilen soll und deshalb zwischen den Zeilen spreche –, meine Damen und Herren, Sie wissen, daß wir im November in einer Woche den Ausschuß, dem Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, und den Ausschuß, dem der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> vorsitzt, in Berlin haben wollten, und Sie wissen, daß man gesagt hat, das ginge nicht. Nach unserer Auffassung widerspricht dies ganz klar dem Text, den wir kennen. Es ist aber dem Präsidenten des Hauses irgendwas zugeleitet worden, was wir alle nicht kennen. Nun sind wir jetzt keine Trouble-Maker, aber wir werden uns an das halten, was in dem veröffentlichten Text steht. Wenn’s da was anderes gibt, dann soll die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> die Diminuierung der Viermächteabkommen öffentlich dartun.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das wird uns nur gelingen, wenn wir mit größter Selbstverständlichkeit alle nur sagen: Wir gehen wie versprochen nach Berlin. Kein Kommentar. Ich glaube, das ist sehr wichtig, denn sonst gibt’s da noch irgendwelchen Ärger, den ich nicht haben möchte.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das Wichtigste, was wir dann heute noch zu entscheiden haben, ist, wenn ich es richtig sehe –<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> –, ist zunächst die Entscheidung, glaube ich, über die Frage der Mietgesetzgebung. Ich möchte aber nicht einfach die Mietengesetzgebung aufrufen, sondern zunächst fragen, ob zu diesem Bericht zur Lage, der sehr gerafft ist, der Sache entsprechend, das Wort gewünscht wird?Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich will nichts wiederholen von dem, was eben der Vorsitzende sagte, ich möchte das nur ergänzen. Ich hatte gestern schon in der Vorstandssitzung Gelegenheit, das anzuregen und das wurde gebilligt. Ich möchte das heute in Erinnerung rufen. Die Art, wie wir reden und wie glaubwürdig unsere Argumente sind, entscheidet mit über unser Bild bei den Schichten, die wir zu gewinnen wünschen und die wir gewinnen müssen. Das gilt auch und besonders für den Bereich der Ostpolitik. Wir alle wissen, daß die Ratifizierungsdebatte auf uns zukommt. Wir alle wissen, daß wir eine ganze Reihe von Kollegen unter uns haben, die ich sehr respektiere, die ihr Votum zu diesen Verträgen mit davon abhängig machen, wie wir unser Nein zu diesen Verträgen begründen. Ich möchte deswegen noch einmal in Erinnerung an das, was [wir]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ich«.</p>
						</note>
					</seg> gestern im Vorstand beschlossen hatten, bitten, daß wir eine Kommission einsetzen oder die Ostkommission neu besetzen, und darum bitten, daß diese Kommission rechtzeitig das Votum und die Argumente vorbereitet für die Debatte, die wir jetzt schon auf uns zukommen sehen. Ich möchte nicht, daß wir ähnliche Überraschungen erleben wie bei anderen Gesetzesvorhaben. Wir sehen das kommen und müssen uns eingehend und sorgfältig darauf vorbereiten. Darum möchte ich in diesem Zusammenhang bitten.</p>
				<p>Ein Zweites möchte ich anschließen. Sie wissen, daß der Landtagswahlkampf Baden-Württemberg vor uns steht. Eine erste Versammlungswelle von Bundesrednern ist vorbereitet für den Herbst dieses Jahres. Von allen angeschriebenen Kollegen haben ganze 6 ihre Zustimmung gegeben. Das steht, und ich spreche hier auch im Auftrag unseres Landesvorsitzenden, in einem etwas merkwürdigen Gegensatz zu den Beteuerungen, die wir sonst hören und die wir wohl auch alle wohl glauben, daß der Landtagswahlkampf in Baden- Württemberg eine gewichtige, wenn nicht gar die Vorentscheidung für die Bundestagswahl des Jahres ’73 bringt. Ich darf also herzlich – es sind angeschrieben 35 Kollegen aus dem Bundeshaus –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Großes Ah.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, meine Freunde, ich kann nur sagen, ich kann nur das wiedergeben, was der Generalsekretär der CDU in Baden-Württemberg mir gesagt hat. Ich wollte anschließen und so müssen Sie mich ausreden lassen. Ich wollte Sie darauf hinweisen, daß ein neuerliches Schreiben und jetzt an einen größeren Personenkreis herausgehen wird, und ich appelliere dringend, auch im Auftrag des Landesvorsitzenden und Ministerpräsidenten an Sie, die Bitte nicht auszuschlagen und zu uns zu kommen im Herbst dieses Jahres, vielleicht im November oder Dezember.</p>
				<p>Ja, meine Freunde, ich kann nur sagen, ich kann nur das wiedergeben, was der Generalsekretär der CDU in Baden-Württemberg mir gesagt hat. Ich wollte anschließen und so müssen Sie mich ausreden lassen. Ich wollte Sie darauf hinweisen, daß ein neuerliches Schreiben und jetzt an einen größeren Personenkreis herausgehen wird, und ich appelliere dringend, auch im Auftrag des Landesvorsitzenden und Ministerpräsidenten an Sie, die Bitte nicht auszuschlagen und zu uns zu kommen im Herbst dieses Jahres, vielleicht im November oder Dezember.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte gerne mir doch Ihren Beifall oder auch Ihren Unmut zunutze machen für eine vernünftige Geschichte. Ich möchte nämlich, nachdem Sie alle hier so durch Ihre Entrüstung zur Kenntnis gegeben haben, daß Sie selbstverständlich nach Baden-Württemberg gingen, würde ich doch der baden-württembergischen Partei den Rat geben, die Bitten an die Bundestagskollegen über die Fraktion zu leiten. Vielleicht ist das dann auch ein Weg, wir müssen im November da runter, meine Freunde. Alle Wahlkampferfahrungen zeigen – nein, wir kriegen jetzt ja.</p>
				<p>Das kommt jetzt in die Kanäle.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich habe zwei Wortmeldungen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Sie erinnern sich: Wir haben bei der letzten Sitzung hier über die Notwendigkeit gesprochen, daß […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> im Vorfeld der zu erwartenden Ratifikationsdebatte nicht nur unsere Überlegungen hier in der Ostkommission weithin hier vordiskutiert worden sind, sondern [wir] die Art und Weise unserer Einlassungen sehr konkret vorbereiten wollen. Da der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> es angesprochen hat, will ich das vertiefen. Wir haben gestern im Vorstand folgendes gesagt: 1., wir wollen in der übernächsten Woche den Versuch machen, aufgrund der Erfahrungen, die jetzt ein Jahr alt sind, die Ostkommission ein wenig zu renovieren. Und wir hatten die zusätzliche Bitte – und ich sage, ich hätte die Bitte ganz ausdrücklich –, daß eine Reihe von Kollegen, auf die offenbar Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> hier anspricht, unter der Voraussetzung, daß sie ihrerseits bereit sind, kontinuierlich in der Ostkommission mitzuarbeiten, dies im Laufe dieser bis zum Ende der nächsten Woche dem Herrn Fraktionsvorsitzenden in einem kurzen Schreiben mitteilen, weil wir dann in der übernächsten Woche die Ostkommission neu zusammensetzen wollen. Ich bedanke mich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich eine Sekunde nur, bevor ich das Wort weitergebe, nur sagen: Meine Damen und Herren, der Appell des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat auch noch einen andern Hintergrund – ich bin jetzt vom Verein für deutliche Aussprache, wie Sie bemerkt haben –, daß die Beteiligung natürlich an den Sitzungen dieser Kommission nicht mit der Mitgliederzahl der Kommission identisch war. Auf der andern Seite hat diese Kommission – damit Sie dies sehen – seit Monaten für uns die anstehenden Fragen so aufbereitet, daß je nach dem was kommt, wir an den Panzerschrank gehen können. Ich möchte die Gelegenheit benutzen, noch ein Thema eben ganz kurz abzuhandeln, was ich vergaß.</p>
				<p>Es spielte erneut im Vorstand eine Rolle und ich weiß, daß [es] in der Fraktion eine Rolle spielt. Darf ich noch einmal zurückkommen auf das Problem der rechtlichen Prüfung der Verträge auch in Karlsruhe. Hier ist unsere Meinung, erneut diskutiert gestern, folgende: Sie wissen, daß z. B. die bayrische Staatsregierung – ich hoffe, daß das so unter uns bleibt, wie ich das hier vortrage – auf Bitten aus dem Landtag, nämlich von unsern Freunden, die Rechtsfragen zu prüfen beauftragt ist. Die bayrische Staatsregierung prüft, sie prüft sorgfältig und sie prüft zeitlich vernünftig. Sie wird so prüfen, weil sie auch nicht alles in der Hand hat, wie wir selbst, daß sie, wenn der Ablauf eintritt, wie wir ihn jetzt annehmen, sicherlich nicht sie alleine, sondern auch andere, in der 1. Lesung im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> die vorläufigen Prüfungsergebnisse in Form von Fragen in der 1. Lesung im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> aufwirft. Damit kommen die rechtlichen Probleme aus dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> amtlich auf den Tisch dieses Hauses. Das muß dieses Haus veranlassen, die Verträge auch dem Rechtsausschuß – Vorsitz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> – zuzuleiten. Dort wird die rechtliche Prüfung in geeigneter Weise – ob Hearings oder nicht, wissen wir alle noch nicht – fortgesetzt. Dann können wir sehen, wie mit dem Stand erhellter Erkenntnis und besser beurteilter Situationen hier die Meinung [sich] verdichtet, sich so rum oder so rum zu entscheiden. Wer heute glaubt, er wisse schon jetzt, wir könnten nach Karlsruhe gehen, wir müßten nach Karlsruhe gehen oder das Gegenteil, eilt für meinen Erkenntnisstand den möglichen Erklärungen von heute voraus.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dies ist die Überlegung. Das ist also nicht vom Tisch und ich brauche Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> – er ist im Augenblick verhindert – nicht anzugucken. Er weiß genau, was ich meine. Auch die Vorbereitungen auf diesem Gebiet, auf dem argumentativen Gebiet, will ich einmal sagen, laufen voll an. Es wäre falsch, jetzt hier in dieser Frage heute, morgen, in den nächsten 14 Tagen eine Entscheidung herbeiführen zu wollen. Ich wollte dies noch mitteilen. Das hat im Fraktionsvorstand eine Rolle gespielt. Ich vergaß, dies vorzutragen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Herr Vorsitzender, Sie haben mir den einen meiner beiden Punkte soeben vorweggenommen. Ich kann also auf ihn verzichten, habe aber noch einen anderen, den ich wiederholen möchte, den ich auch gestern im Fraktionsvorstand vorgetragen habe. Es ist nicht Sache der Fraktion, den Aufgaben vorzugreifen, die die <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> und die CDU als Parteien zu entscheiden und durchzuführen haben. Aber es ist für mein Gefühl Sache der Fraktion, sich darüber im klaren zu sein, inwieweit nun von den beiden Parteien und auch von der Fraktion her uns allen zusammen und vor allem unserm Fraktionsvorsitzenden das Leben unnötigerweise zusätzlich schwer gemacht wird. Ich bin selber beteiligt gewesen durch eine Verkettung von Zufällen an Gesprächen, die sich mit der Vorbereitung der Reise unseres Fraktionsvorsitzenden nach Moskau befaßten. Daraus kann man zunächst entnehmen, daß es natürlich in der Sowjetunion überhaupt ein bißchen schwer ist, sich ein Bild davon zu machen, was eigentlich der Vorsitzende einer Oppositionsfraktion ist. Das spielt für den Erfolg einer Reise sowohl protokollarisch wie sachlich eine nicht unerhebliche Rolle. Wenn wir darüber hinaus aber die Möglichkeit haben, die Position des Fraktionsvorsitzenden dadurch zu stärken, daß wir ihn durch das Votum der beiden Parteien zu unserem Kanzlerkandidaten machen, dann sollten wir das tun oder, umgekehrt gesagt, es ist unsere Schuld und unsere Schuld allein, wenn wir die Möglichkeit, ihn in dieser Weise für eine so schwere Aufgabe wie die Reise in die Sowjetunion zu stärken, unterlassen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich weiß nicht, mit welchen Argumenten wir in der Sowjetunion oder anderwärts in der Welt – im übrigen auch unserer eigenen Bevölkerung gegenüber – eigentlich erklären wollen, wenn wir etwa die Pressekommentare zu diesem Thema von heute, gestern oder vorgestern, nein, heute und gestern, lesen, die sich, wie ich sicher der Meinung bin zu Unrecht, nichts desto weniger mit der Frage beschäftigen, warum nun die Unionsparteien nicht zügig an die Lösung dieser Frage herangehen. Und für mein Gefühl kann ich nur sagen, die Feststellung, daß es offenbar gar keinen Wettbewerb zwischen mehreren Kandidaten gibt, eine solche Feststellung kann sich meiner Meinung nach nicht darin weiter entwickeln lassen, zu sagen: also brauchen wir die Feststellung ja auch gar nicht in kurzer Zeit vorzunehmen. Solange wir eine solche Feststellung nicht vornehmen, eine solche Benennung nicht vornehmen, solange wird die Spekulation über die Gründe, warum wir das nicht tun, weitergehen und solange werden wir unsern eigenen Fraktionsvorsitzenden bei den Reisen und Aufgaben, die er im In- und Ausland in dieser Richtung hat, schwächen anstatt zu stärken, und es wird unsere Schuld sein.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, lassen Sie mich dazu was sagen. Zunächst weiß ich, daß wir, ich persönlich, der Fraktion eine Menge zugemutet habe. Wir haben monatelang eine öffentliche Diskussion gehabt und das einzige Gremium, was sich nie damit befaßt hat, war diese Fraktion.</p>
				<p>Der Grund ist ganz offenkundig. Es geht ja nicht darum, morgen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> durch einen andern Kanzler der CDU/CSU zu ersetzen. Das wäre Sache dieser Fraktion nach gehöriger Abstimmung mit beiden Parteien, sondern es geht darum, über einen Wahlkampf hinaus eine Entscheidung zu treffen und für den Wahlkampf. Das bedeutet, daß die beiden Parteien die Vorhand haben, und ich fand es fair, daß die Fraktion dies respektiert hat.</p>
				<p>Es gab gestern im Vorstand eine sehr lange Debatte auch zu dieser Frage. Ich glaube in der Tat, daß nicht alle Pressemeldungen, die jetzt ergehen, voll sachlich richtig sind. Wenn ich mir den Gang des bayrischen Parteitags an dem Tag, an dem ich ihm beiwohnen durfte, noch einmal vergegenwärtige, dann war dies ein sehr glücklicher Tag, glaube ich, und es war ein Tag, der deutlich machte – und wir haben ja Ihnen die Reden zugeleitet sowohl von Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> wie von mir –, der hier sehr vieles auch an sachlicher Übereinstimmung deutlich machte. Ich glaube, meine Freunde, wenn ich mir einen Vorschlag, eine Erklärung zunächst zum Fahrplan hier erlauben darf, da ist das offene Wort – und Fahrplan ist ja immer ganz wichtig, solange Sie mich kennen –, ich glaube, wir müssen – und wenn wir dies schaffen, ist dies erstmalig in der Nachkriegsgeschichte und wäre optimal für uns alle –, ich glaube, dies ist zu schaffen, nach allem, was Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und ich und andere Freunde besprochen haben, daß wir im Jahr ’73, sagen wir mal Arbeitsziel Mai, auf einem gemeinsamen Wahlkongreß eine gemeinsame, nicht Wahlkampfplattform – vergessen Sie bitte dies Wort –, unser Regierungsprogramm verkünden werden. Das muß im Mai ’73 spätestens geschehen.</p>
				<p>Zweitens, ich spreche von unserm Regierungsprogramm und fange von hinten an. Jetzt komme ich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, zum Jahr 1972. Im Jahr 1972 haben wir das wichtige Ereignis, von dem unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> gesprochen hat. Wir sind im Gespräch mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name> und anderen über die Frage, was vorher a) an Grundsatzerklärungen beider Parteien, das wäre sehr günstig, und b) an Herausstellung des personellen Kerns, also des Teams, der Mannschaft, wie immer wir das nennen wollen, einer künftigen Regierung von uns zu geschehen hat. Da gibt’s Meinungen so rum und so rum. Es überwiegt im Augenblick die Meinung, daß der engste Kern dessen vor dem 23. April, das würde bedeuten, im März ’72, herausgestellt sein sollte, spätestens dann zusammen mit einer Grundsatzerklärung beider Parteien. Das ist ja auch publizistisch ganz wirksam, wenn man dann so Zwischenstationen für die beiden Parteien hat.</p>
				<p>Bleibt die personelle Frage. Hier hängt natürlich Verfahren, Tempo und Terminnotwendigkeit – und da komme ich auf die Frage von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> – davon ab, wie groß der Kreis der Kandidaten ist. Wenn der Kreis der Kandidaten so klein ist, wie ich im Augenblick anzunehmen den Anlaß habe, dann stellt sich, meine Damen und Herren, diese Frage nicht so dringlich und nicht so im Verfahren streng wie dies vielleicht befürchtet würde. Aber eins muß ich sagen, und dies bitte ich – und ich sage das auch völlig, glaube ich, in Übereinstimmung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, er hat’s auch gestern im Fraktionsvorstand hier so erklärt –, wir haben nun, ich glaube zum Nutzen der beiden Parteien […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »über«.</p>
						</note>
					</seg> monatelang eine offene demokratische Debatte gehabt. Sie hat für den CDU-Teil ein gewisses Ende gefunden. Ich glaube, wir alle sollten bald diese Debatten endgültig beenden[, um]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p>
						</note>
					</seg> dann alle Kräfte wirklich nur noch gegen andere wenden zu können. Ich glaube, daß es hier, so seh’ ich das, lassen Sie mich das so ruhig zu Ende sagen, daß es insoweit irgendeine Spannung oder eine Meinungsverschiedenheit – so hab’ ich dies bisher verstanden – zwischen etwa der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> und uns oder zwischen dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und mir nicht gibt. Es gibt die Notwendigkeit, einige sachlichen Fragen in der Tat zu erörtern. Dafür haben beide Parteien Kommissionen ernannt. Die CSU-Kommission hat in der Presse gestanden. Die CDU-Kommission hat in der Presse gestanden. Aber ich würde glauben, daß dies dann auch bald zu ersten Ergebnissen führen sollte. Ich wollte diese Antwort auf diese Frage geben, weil ich glaube, daß die Fraktion auch einen Anspruch hat, nun etwas mehr zu hören, wie sich dies alles abspielen könnte. Das ist die Antwort zu dieser Intervention, die auch gestern im Fraktionsvorstand eine große Rolle gespielt hat. Wer ist der nächste? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Herr Vorsitzender, eben haben Sie ausgeführt, daß wir in einer monatelangen und offenen Diskussion gestanden haben in der CDU, und für den Teil der CDU sie auch mit einem klaren Abschluß beendet haben. Ich würde es für einen großen Fehler halten, wenn wir diesen personellen Abschluß wieder dadurch verwässerten, daß wir [in] den nächsten Wochen und gar Monaten in eine neue Personaldiskussion hineingerieten, die wir noch selbst anheizen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Was mir nötig erscheint müßte sein, daß wir in bestimmten wichtigen, von der Bevölkerung auch als wichtig angesehenen Punkten beizeiten klare Sachstandorte beziehen. Und hier, meine Freunde, knüpfe ich an das an, was der Herr Vorsitzende vorhin erklärt hat, dem ich aber unter allen Umständen widersprechen möchte. Er mag der Meinung sein, daß wir in den Vertragsfragen nicht heute und auch noch nicht in 14 Tagen</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: In der Rechtsfrage.)</desc>
					</incident></p>
				<p>entscheidende Beschlüsse zu fassen hätten,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Erneut: In der Rechtsfrage!)</desc>
					</incident></p>
				<p>aber genau – ich komme auf den Punkt – aber für genauso falsch halte ich es, eine Diskussion auch nur über die Rechtsfragen, wenn Sie wollen, bis zu dem Zeitpunkt zu vertagen, an dem der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> im Ratifikationsverfahren Anlaß hat, die Frage aufzuwerfen. Ich finde, diese Fraktion muß beizeiten und die Öffentlichkeit muß beizeiten auch sogar in Rechtsfragen, erst recht natürlich in den politischen, auf eine Entwicklung vorbereitet werden, in der sie dann durch unsere Stellungnahmen weder überrascht, noch wir selbst von Regierungsmehrheiten in den Ausschüssen überrumpelt werden. Das könnte uns nämlich passieren. Wir kennen doch schon von anderen Sachgebieten die Methode der SPD, Diskussionen auch sachlicher Art in Ausschüssen gar nicht mehr voll zuzulassen, sondern zu erklären, daß man nun mehr weit genug sei, hinreichend lange Zeit gehabt habe und entscheiden müsse. Und insoweit bin ich der Meinung, daß die Fraktion – und nicht nur ein Vorstand – frühzeitig mit allen wesentlichen Fragen hier beschäftigt wird und Gelegenheit findet, ausgiebig darüber zu diskutieren, lange bevor das Ratifikationsverfahren eingeleitet wird. Und ich möchte das mit einem ganz anderen Beispiel belegen, mit dem wir uns heute zu beschäftigen haben.</p>
				<p>Meine Freunde, wir haben das letzte Mal Maßnahmen beschlossen über die Präsenz in der Plenarsitzung. Ich finde, sehr viel wichtiger ist Präsenz in Arbeitskreisen und ist Präsenz in Ausschüssen. Das, was ich zeitweilig erlebe, sagt doch, daß wir zwar bei ganz wichtigen Anlässen, wenn der Bundeskanzler selbst im Auswärtigen Ausschuß erscheint, vollzählig versammelt sind, aber noch nach Ablauf einer Stunde etwa im Auswärtigen Ausschuß regelmäßig höchstens noch 6 bis 7 Kollegen vertreten sind. Aber, meine Freunde, es besteht gar kein Anlaß, hört, hört zu rufen. Es besteht gar kein Anlaß, meine Freunde, weil wir in der letzten Sitzung der Fraktion ein für die kommenden Wochen und Monate so wichtiges Gesetz wie das Gesetz über die Mietbegrenzung in der Anwesenheit von 35 Fraktionsmitgliedern hier beschlossen haben. Und das, meine Freunde, scheint mir viel wichtiger zu sein, daß [wir] hier in einer so wichtigen politischen Frage untereinander klare Standpunkte beziehen, und nicht, wie das letzte Mal beispielsweise von einer ganz neuen Idee überrascht werden in der Fraktion und jedes Fraktionsmitglied, das noch anwesend gewesen ist, sich verpflichtet gesehen hat, trotz seiner inneren Bedenken zuzustimmen, damit die Fraktion überhaupt noch einen Gegenvorschlag gegen das unterbreiten kann, was die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> oder die Koalitionsfraktionen uns vorgelegt haben. Und hier finde ich, Herr Vorsitzender, muß es möglich sein in der Zukunft, in so wichtigen innen- und gesellschaftspolitischen Fragen, wie ich sie eben angedeutet habe, frühzeitig eine Diskussion mit der Gesamtfraktion zur Herstellung der Meinung zu führen, die wir dann auch geschlossen zu vertreten haben. Aber es geht nicht, daß wir einen Beschluß in einer Minderzahl bei völlig kontroverser Meinung in der Sache fassen und dann erwarten, daß wir draußen in einem Wahlkampf eine einheitliche Meinung vertreten, die viele von uns dann nicht einmal wegen Fehlens kennen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Wir hatten vor 14 Tagen noch mal eine zweistündige erneute Debatte über Verträge. Darf ich ganz wenige Worte deshalb nur sagen. Franz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>], Du kennst ja auch meine Auffassung. Ich kenne in dieser Fraktion keinen – und ich sitze lang genug hier, um zu wissen, wie das hier vor sich geht –, wenn hier in dieser Fraktion einer wäre, der den bisherigen negativen Einlassungen der Fraktionsführung und beider Parteiführungen zu diesen Verträgen zu widersprechen die Absicht hätte, wäre er längst bei mir gewesen. Es gibt keinen. Wir haben vor 14 Tagen unsere Stellungnahme verhärtet, und dies ist auch verstanden worden auch in Saarbrücken und auch in München ist dies geschehen. Und wenn Sie noch einmal die Freundlichkeit haben, auch an den vorher verkündeten Sachfahrplan für dieses Jahr zu denken, meine vorsichtige Andeutung, daß ich möglicherweise heute in 14 Tagen nicht zu Ihrer Verfügung stehen könnte, weil ich nicht hier, sondern im Ausland sei, daß ich aber den Wunsch habe, Anfang Dezember, weil wir uns hier einmal verpflichtet haben, mit Ihnen auch zwei Tage zu sprechen z. B. auch in Berlin, dann wird jeder daraus auch ein ungefähres Timetable auch für andere Ereignisse noch zu erkennen imstande sein.</p>
				<p>Das, worauf es allein ankommt, Franz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>], ist, wenn ich dies noch einmal sagen darf, unsere Argumentation zu dieser Ostpolitik. Hier wächst uns ein westpolitischer Schatz heran, und es wäre unverantwortlich, ohne ihn etwas ausreifen zu lassen und weitere Gespräche gehabt zu haben, hier die Argumente zu setzen. Nur noch um die geht es. Die Argumente müssen so sein, daß sie in Deutschland von allen Gutwilligen verstanden und von der Mehrheit gebilligt werden, daß sie draußen von den Entscheidenden verstanden und von einigen Freunden mindestens im Herzen gebilligt werden, und daß sie so sind, daß, wenn wir eine Regierung bilden, wir genau mit diesem Wort anfangen können, wie wir dies ja z. B. auch in der Polenpolitik geschafft haben. Das wird uns gelingen. Ich bin dessen ganz sicher und würde es eben für falsch halten, heute – ich habe nur diese Anmerkung ja zu der Frage der rechtlichen Prüfung in Karlsruhe gemacht, weil dies hier eine Rolle spielt, zu gar keiner anderen Frage –, ich halte noch einmal fest, der Vorsitzende der Fraktion hat keinen Anlaß in dieser fundamentalen Frage des deutsch-sowjetischen Vertrages auch nur mit einem einzigen Kollegen zu rechnen, der hier anderer Meinung sein sollte als ich. Und meine Meinung kennen Sie aus meinem Brief vom August des vergangenen Jahres überdeutlich. Das ist, glaub’ ich, noch mal wichtig gewesen, hier zu sagen. Haben wir noch eine Wortmeldung?</p>
				<p>Zum Allgemeinen keine weiteren Wortmeldungen. Dann kommen wir zu der Frage <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, und dann Mieten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren! Die Tagesordnung dieser Woche liegt Ihnen vor. Ich kann mich deshalb auf ganz wenige Bemerkungen beschränken. Der Schwerpunkt liegt sicher auf dem morgigen Tag und auf dem Tag übermorgen. Wir beginnen morgen um 9 Uhr mit den Ergebnissen des Vermittlungsausschusses, und [ich] bitte dringend noch einmal, wegen der Mehrheiten vollzählig um 9 Uhr im Plenum anwesend zu sein. Wir – bitte? In namentlicher Abstimmung. Das wurde gestern im Vorstand so beschlossen und auch mitgeteilt. Wir haben dann den Rest des gesamten Tages, Vormittag und Nachmittag, die Aussprache über den Haushalt 1972. Wir haben im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> angekündigt, daß wir diese Aussprache konzentriert, aber doch vollständig führen wollen. Wir rechnen damit, daß sie morgen andauert und gegebenenfalls einen Teil des Donnerstagvormittag in Anspruch nimmt. Wenn wir am Donnerstagvormittag fertig werden, könnten wir die hier aufgeführten Tagesordnungspunkte unter Mittwoch am Donnerstag noch behandeln und hätten dann den Nachmittag für Ausschüsse frei. Die für Freitag vorgesehenen Themen haben Sie unter dem Datum Freitag aufgeführt. An Veränderungen ist lediglich zu verzeichnen, daß für morgen und übermorgen noch mit aufgesetzt wird das Baudepot-Gesetz, ein Entwurf der Koalition. Wir haben der Aufsetzung zugestimmt und daß abgesetzt wird unter Freitag, Buchstabe m) die Beratung des Bundesmeldegesetzes. Wir werden dann nach der freien Woche uns im November mit Großen Anfragen zu beschäftigen haben. Sie wissen, daß von uns derzeit 5 vorliegen: mittelständische Wirtschaft, Forschung und Technologie, Lage der Städte und Gemeinden, innere Reformen, Außenpolitik und Deutschlandpolitik. Wir werden im November in den beiden Novemberwochen eine Reihe davon erledigen müssen. Bis jetzt sind Wünsche angemeldet für innere Reformen und Lage der Städte und der Gemeinden. [Ich] meine, wir sollten uns in dieser Woche noch verständigen, um die Vorbereitung der Debatte zeitgerecht vornehmen zu können, wann und zu welchen Daten diese Großen Anfragen von uns auf der Tagesordnung gewünscht werden.</p>
				<p>Letzter Punkt, Herr Vorsitzender hat auf die Sitzungen in Berlin, auch der Ausschüsse in Berlin hingewiesen. Dieses Thema hat den <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> selbstverständlich gestern auch beschäftigt. Es ist, glaube ich, klar, daß wir den Standpunkt vertreten haben, so zu handeln, wie der Text des Abkommens es zuläßt, und ich habe keinen Zweifel daran, daß der Präsident auch entsprechend handeln wird. Hier nützen laute Erklärungen nichts. Hier, glaube ich, ist selbstverständliches Handeln der beste Weg. Herzlichen Dank!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird das Wort gewünscht zum Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Der Herr Vorsitzende hat vorher schon erklärt, daß der Haushaltsausschuß in der 1. Novemberwoche nach Berlin gehen will.</p>
				<p>Bis zu einer definitiven Gegenäußerung gehe ich davon aus, daß diese Berlinsitzung des Haushaltsausschusses stattfinden wird. Für diesen Fall sind die Obmänner des Haushaltsausschusses gebeten worden, darauf hinzuwirken, daß in dieser Woche, wo der Ausschuß in Berlin ist, hier im Plenum in Bonn keine Punkte behandelt werden, bei denen die Mitglieder des Haushaltsausschusses unbedingt benötigt werden. Das würde bedeuten, daß ich darum bitten möchte, das Thema innere Reformen, weil hier ja das Problem der Finanzierung eine entscheidende Rolle spielt, vielleicht in dieser 1. Novemberwoche nicht zu behandeln. Und ähnliche Themen, bei denen Leute vom Haushaltsausschuß benötigt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, wir kommen dadurch in gewisse zeitliche Schwierigkeiten. Der Termin für die 2./3. Lesung Betriebsverfassungsgesetz liegt für die beiden 1. Novemberwochen noch nicht präzise fest. Nach dem bisherigen Stand der interfraktionellen Diskussion kann damit gerechnet werden, daß möglicherweise die 2. Novemberwoche für die 2./3. Lesung Betriebsverfassungsgesetz in Frage kommt. Es bleibt dann die Frage zu prüfen, wie wir die 1. Tagungswoche im November nutzen. Hier taucht dann die Frage auf, ob wir da nicht unsere Große Anfrage innere Reformen behandeln können. Die SPD und FDP hätten gerne gewünscht, daß wir diese Debatte über diese Große Anfrage schon verbunden hätten mit der 1. Lesung Haushalt, also morgen und übermorgen. Das haben wir verhindert. Ob wir das auch weiterhin hinausschieben können, bitte ich doch reiflich zu überlegen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> dazu? Nein. Danke! Ist das erledigt. Dann kommen wir zum Thema Vermittlungsausschußergebnis in Sachen Mieten.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>? Oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> – Entschuldigung!</p>
				<p>Wer macht’s? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, Sie erinnern sich an die lange Diskussion, die wir in dieser Frage hatten. Sie wissen auch, daß im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> dieses Gesetz gescheitert ist, obwohl im ersten Vermittlungsausschuß-Durchgang sehr erhebliche Anstrengungen gemacht wurden, einen gemeinsamen Nenner zu finden. Wir hatten damals noch keine eigene Gegenkonzeption. Es wäre wünschenswert gewesen, daß wir sie schon bei den Beratungen des  <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name>  gehabt hätten. Wir kamen erst später. Zur Zeit sind wir in der Lage, und das Gesetz ist bereits mit Ihrer Zustimmung eingebracht. Wir haben eine fertige Konzeption, die zwei Dinge vermeidet, die der Koalitionsvorlage anhängen. Sie wissen, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> Einspruch eingelegt hat. Sie kann dabei keine eigenen Vorschläge machen, sondern sie hat ihre Vorschläge über die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> vorlegen lassen und hat dieses Gesetz aufgeteilt, und zwar in einen Teil, der zustimmungs-, und in einen Teil, der nicht zustimmungsbedürftig ist, also eine ganz klare und offensichtliche Manipulation, um die beteiligten Organe des  <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name>  praktisch an der geordneten Mitwirkung auszuschalten. Die frühere Problematik war so, daß Einigkeit darüber bestand, daß das Gesetz nicht im Rückfall in eine Zwangswirtschaft von heute auf morgen über das ganze Bundesgebiet eine neue Wohnungszwangswirtschaft einrichten sollte. Zweitens war es die Frage der Befristung. Ursprünglich hat die Regierung selbst von einer allgemeinen Einführung abgesehen in ihrer Regierungsvorlage und hat erklärt, daß nur [für] die Bereiche und Regionen mit besonderem Wohnungsbedarf – da gab es gewisse Kriterien – eine Verschärfung des Mieterschutzes eintreten sollte. Das war die ursprüngliche Konzeption. Aber unbefristet. Nun wurden die beiden Teile Befristung und Mieterschutz, also Eingriffe in bestehende Verträge, austauschfähig gemacht. Von all dem war nicht mehr die Rede in beiden Vorlagen, die – wie gesagt – manipulationsmäßig getrennt vorgelegt worden sind. Diese beiden Vorlagen sehen eine Regionalisierung nicht vor, aber eine Befristung.</p>
				<p>Wir haben in dieser Ausschußsitzung bis zum äußersten gereizt. [Wir] sind, um Ihnen das letzte Beispiel zu sagen – im letzten Antrag, der von uns kam –, wir wären sogar bereit gewesen, einer Regionalisierung in der Form zuzustimmen, daß die beteiligten Kreise und Gemeinden, die keine derartige Beschränkung wollten, einen Antrag stellen müssen, wenn sie ausgenommen sein sollten.</p>
				<p>Das war so weitgehend, daß man eigentlich hätte erwarten müssen wegen der früheren Debatten, daß es zu einer Verständigung kommen würde. Ich darf hier hervorheben, daß gerade der Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name> als der Sprecher auf der Länderseite hier eine beispielhafte Haltung an den Tag gelegt hat. Und das Ergebnis kennen Sie. Es wurde angenommen mit Mehrheiten von 12 zu 10 und von 11 zu 10. Wir haben morgen darüber zu entscheiden. In einer sehr ausführlichen und sehr gründlichen Debatte im Vorstand wird Ihnen folgendes Votum vorgeschlagen: daß wir dem einen Gesetz, nämlich dem Gesetz über den Kündigungsschutz der Mietverhältnisse über Wohnraum, daß wir dieses Gesetz ablehnen und daß wir dem 2. Teil dieses Gesetzes zustimmen, in dem im wesentlichen rechtliche Ergänzungen aufgenommen sind. Warum sollen wir das ablehnen im 1. Teil? Einmal ist es ein Rückfall in die Wohnungszwangswirtschaft, der zu unserer Politik, die aus der Wohnungszwangswirtschaft über forcierten Wohnungsbau herausgeführt hat, nicht paßt. Das ist das eine. Das Zweite ist folgendes, daß mit diesem Gesetzentwurf, der sich auf einer Vergleichsmiete aufbaut, ganz sicher nach der Aussage unserer Experten eine über das ganze Land sich erstreckende Mietpreiserhöhung eintreten wird. In unserem eigenen Gegenentwurf, der, wie bereits gesagt, den Bundestag schon erreicht hat, ist eine Tabellenmiete vorgesehen, die das zu verhindern wissen wird. Außerdem stehen wir auf dem Standpunkt, daß es ohne Regionalisierung nicht gehen kann, weil wir sonst wichtige Grundsätze verleugnen würden. Das ist in wenigen Worten die Situation. Das Votum selbst, das gestern erarbeitet wurde, habe ich Ihnen bereits gesagt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Wir haben uns gestern im Fraktionsvorstand mehrere Stunden, muß man schon sagen, über diese Frage erneut unterhalten. Der Fraktionsvorstand hält es für richtig, in dieser Sache entsprechend den Beschlüssen der Fraktion in der vergangenen Woche zu sagen, daß es kämpferisch sei und infolgedessen automatisch namentlich zu führen sei. Dies kann nur die Fraktion beschließen. Ich selbst habe mich gestern bemüht, weil ich, wie Sie wissen, an diesen Beratungen einmal nicht teilnehmen konnte, da ich nicht hier war und das zweite Mal, nämlich vor einer Woche, hier weg mußte wegen Will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, ich hab’ mich gestern bemüht, das Problem zu verstehen, und die Experten haben gesagt, wenn ich’s draußen erklärte, unsere Haltung sei so: für Mieterschutz und gegen Mietpreissteigerungen, dann gäbe ich die volle Wahrheit der Meinung dieser Fraktion wieder. Und ich hoffe, daß das dann auch morgen zum Ausdruck kommt, denn wir sind noch nicht imstande, Wische zu drucken.</p>
				<p>Das wird auch bald wieder sein, wie dies <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> kann. Dann haben wir nur die Chance, das zu sagen, was wir hier im Hause sagen. Und wenn wir auf die Mietpreissteigerung abheben und deshalb dann die nächsten 14 Tage beschimpft werden, daß wir das Gesetz nicht mitgemacht haben, dann können wir, glaub’ ich, hier in großer Gelassenheit sagen: Wiedervorlage in 12 Monaten, und wir sehen, wie dann die Mieten sich entwickelt haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>. Eine Sekunde, darf ich erst die Berichterstatter zu Ende nehmen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube wohl nicht, daß ich in dem Verdacht stehe, den Interessen der Mieter entgegenzustehen.</p>
				<p>Ich darf vor dieser Fraktion erklären, daß wir wirklich alle Möglichkeiten ausgeschöpft haben, in diesem Gesetz zu einer einvernehmlichen Regelung zu kommen. Man hat auf unsere Bemühungen mit zum Teil grotesken Irreführungen der deutschen Öffentlichkeit geantwortet, und auch die Bezeichnung der jetzt getrennten Gesetze ist – ich möchte fast sagen – eine böswillige Irreführung, denn unter aa) darf es nicht heißen: »über Kündigungsschutz für Mietverhältnisse usw.«, sondern es müßte heißen, wie es ehedem hieß: »ein Gesetz zur Begrenzung des Mietanstiegs«. Ich stelle in aller Eindeutigkeit fest, daß dieses Gesetz kein Gesetz zur Begrenzung des Mietanstiegs ist, sondern ein Gesetz zur fast unbegrenzten Miete, [das] zum fast unbegrenzten Aufstieg der Mieten führen wird, und wir sollten uns darauf verständigen, daß wir dieses Gesetz ablehnen, weil wir einen generellen Anstieg der Mieten ablehnen. Der Kündigungsschutz war bei uns unbestritten, und wir sollten uns hier nicht auf ein Gebiet zwängen lassen, auf dem wir zumindest im Negativen nichts zu suchen haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren!Nach den Erklärungen von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> brauche ich in der Sache, glaube ich, nicht mehr viel hinzuzufügen.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand hat gestern beschlossen, daß wir zu dem Antrag des Vermittlungsausschusses, der ja in zwei Teile zerfällt, eine Erklärung abgeben und nicht zu jedem Teil des Vorschlages des Vermittlungsausschusses eine Erklärung abgeben. Deswegen wird der Punkt 1 dieser Erklärung heißen, daß die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom Beginn der Diskussion um das Artikelgesetz im Sommer 1970 an sich immer für eine sinnvolle Verbesserung der durch unseren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> geschaffenen sozialen Miet- und Wohnrechte eingesetzt hat und daran auch weiterhin mitwirkt. Und Punkt 2 der Erklärung muß aber dann auch heißen, daß wir genau so klar und unmißverständlich uns einer allgemeinen Mieterhöhung im ganzen Bundesgebiet, [die]auf dem Rücken der Mieter ausgetragen wird, widersetzen. Das müßte eigentlich schon der Inhalt im wesentlichen [sein]. Aber es muß, da wir ja argumentieren müssen, auch ein 3. hinzukommen, und zwar, daß hier nur an den Symptomen kuriert wird und daß wir letzten Endes aus der Misere nur herauskommen, wenn wir tatsächlich bauen und nicht durch Gesetze die Mobilität einschränken und so darüber hinaus auch noch die Neubautätigkeit einschränken. Ich glaube, daß auch dieser Schritt nach vorn mitgesagt werden muß in unserer Erklärung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>: Herr Vorsitzender, ich glaube, es hat nicht viel Zweck, hier noch groß zu argumentieren. Sachargumente sind auch heute nicht ausgeräumt. Das möchte ich ausdrücklich sagen. Aber wir haben nun einmal so rum votiert, und nun müssen wir auch in dieser Sache weitergehen. Insofern möchte ich deshalb hier eine weitere Diskussion, die ich sachlich hier in einer anderen Weise führen würde als es gegeben ist, nicht noch mal neu aufleben lassen. Ich möchte aber darauf hinweisen, daß wir uns sicherlich dem Vorwurf in der Öffentlichkeit aussetzen, daß wir gesagt bekommen, wir sind für Mietstopp und gegen die Marktwirtschaft. Das wird herauskommen. Das haben wir auch schon gesagt. Deshalb scheint mir das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> zuletzt gesagt hat, daß es darauf ankommt, auf die grundsätzliche Änderung unserer Wohnungsbaupolitik, nämlich den Anreiz zum weiteren Wohnungsbau, daß wir das wesentlich herausstellen. Und in diesem einen Punkt ist es so, daß der Gesetzentwurf gerade desjenigen Teils, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, den Sie vorschlagen abzulehnen, besser ist als unser Entwurf. Und gerade deshalb würde ich Sie bitten, wenn Sie mir das zugeben, daß ich morgen nicht mitstimme. Aber das bitte ich dann, sich zu überlegen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich habe in meinem Bericht eins vergessen. Bin heute offensichtlich nur halb, wenn ich vortrage. Wir haben uns lange über die Frage unterhalten, was wird aus dem Schicksal der eigenen Entwürfe? Sie sind, wir waren zunächst der politischen Überzeugung, daß wir morgen so oder so runtergestimmt werden und es dann nicht sehr viel Zweck hat, noch Unruhe zu schaffen mit eigenen Entwürfen. Darf ich’s mal so formulieren. Die Entwürfe sind aber eingebracht. Wir lassen sie deshalb liegen, warten die Entscheidung des  <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name>  ab. Sprechen vorher mit unsern Freunden. Und wenn auch der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> sich entscheiden sollte, nun ist das direkt oder in 14 Tagen erledigt, so würde das die Intensität unserer Bemühungen um die eigenen Entwürfe sehr beeinflussen. Ich denke, ich bin verstanden worden. Das ist auch richtig, glaube ich. Denn das Thema kriegen wir doch nicht wieder hoch in unserm Sinne. Dann muß es eben laufen, die haben die Verantwortung für die Mietpreissteigerungen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>. Wo ist er denn?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben bei der vorletzten Entscheidung uns in unserer Überlegung letztlich davon orientiert, was die Länder in dieser Frage machen würden. Und ich möchte als Mitglied des Vermittlungsausschusses und Beteiligter an den Vorgesprächen doch noch einmal die Frage hier kurz aufwerfen, was vielleicht hier für Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name> auch eine Konsequenz sein könnte, ob wir damit rechnen können, daß zu dem Teil, den wir ablehnen werden, wir vom <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> den Einspruch bekommen. Wäre das die Konsequenz, dann müßte der Bundestag erneut darüber befinden, und zwar dann mit 249 Stimmen auf der andern Seite. Ich würde also bitten, das, wenn es möglich ist, in diesem Augenblick noch zu beantworten. Wenn das nicht geht, wäre es sicherlich sinnvoll, bis morgen früh zu klären, ob wir damit rechnen können, daß der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> – denn von dieser Entscheidung, meine Damen und Herren, sind wir auch bei unseren Vermittlungsausschußberatungen ausgegangen –, ob der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> in der Tat von seiner Möglichkeit des Einspruches gegen diesen Teil der Vorlage Gebrauch machen wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, diese Frage kann ich zur Stunde nicht beantworten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> ist an dieser – wie soll ich sagen? –, auf diesem Gefechtsfeld tätig. Ich hoffe, wir werden’s bis morgen früh wissen. Nicht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte nur noch auf eines hinweisen. Wir haben am nächsten Sonntag in Baden-Württemberg Kommunalwahlen. Es ist mit Sicherheit damit zu rechnen, daß die SPD bei einer erneuten Ablehnung mit einer Anzeigenkampagne, wie sie’s bereits in anderen Bereichen getan hat, uns wieder versuchen wird, in eine Ecke zu stellen, die umschrieben ist mit dem »Partei der Haus- und Grundbesitzer«. Wir haben bereits jetzt diese Argumentation, und die besten Argumente hier nutzen einfach nichts, wenn wir den Mietern nicht klarmachen können, daß wir aus andern Gründen dieses Gesetz ablehnen. Und das ist uns leider bisher nicht gelungen. Ich muß das einmal deutlich sagen. Und wir sollten auch im Blick auf ’73 einfach ernst nehmen, daß nicht nur, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, in den Ballungsgebieten das Problem noch vorhanden ist. Ich gehöre dem Stadtrat einer kleinen Stadt an von 12 000 Einwohnern, wo diese Probleme ständig die Menschen beschäftigen, und wir sollten einfach hier das Problem nicht zu leicht nehmen. Ich sage noch einmal: Es geht darum, daß wir unser Image nicht in dieser Weise abgestempelt erhalten, hier Partei der Haus- und Grundbesitzer zu sein, sondern daß wir deutlich machen, um was es uns geht. Ich frage mich nur, das ist die Frage an den Vorsitzenden, wie wir das deutlich machen, nachdem eben Sie erklärt haben, daß uns finanziell keine Mittel zur Verfügung stehen, um etwa eine Flugblattaktion zu starten, bei der wir in einfachen Worten – denn das sollten wir auch zur Kenntnis nehmen, die Mieter denken nicht so kompliziert, die wissen nicht, was das eine und was das andere Gesetz ist. Die stellen nur fest, die CDU ist gegen Mieterschutz, ganz einfach und lapidar. Und das müssen wir ausräumen, meine Freunde, sonst wird die CDU Schaden nehmen davon.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>, zur Sache und zum letzten Punkt gleich Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>! Sie wissen, ich bin in der gleichen Situation wie Sie. Und in der Tat hatte auch ich gestern die Versuchung, zunächst einmal zu sagen: Laßt uns die Panne von damals dadurch korrigieren, daß wir jetzt uneingeschränkt mit Ja stimmen. Aber ich sage Ihnen, warum ich zur gegenteiligen Meinung gekommen bin. Und ich glaube, das muß die 1. – zunächst einmal noch zum Vorgang! Ich glaube, unsere Schwäche bei der Ablehnung beim ersten Mal war folgendes: nicht die Ablehnung als solche, sondern die Tatsache, daß wir weder über eine Alternative verfügten noch es verstanden, unsere Begründung draußen zu erklären. Wenn wir jetzt im Gegensatz zu unserer ersten Abstimmung in beiden Fällen mit Ja stimmen würden, dann würde das folgendes bedeuten: Zunächst einmal würden wir unsere Bundesländer diffamieren, die ja hingestanden sind für diese Auffassung. Zum Zweiten, wir würden unsere eigene Alternative und die Parteifreunde, die sie eingebracht und auf einer Pressekonferenz mit unserer Zustimmung vertreten haben, völlig diffamieren und würden damit ja selbst unglaubwürdig werden. Ich bin also der Meinung, es gibt gar nichts anderes, als daß wir so verfahren, wie es der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> vorgeschlagen hat. Nur, und das ist der Unterschied, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>, den müssen Sie sehen für unsere Argumentation in Baden-Württemberg, wir werden dieses Mal in einer besseren Lage sein.</p>
				<p>1. deswegen, weil wir darauf verweisen können, daß wir den Mieterschutz nicht schwächen wollen und es bereits durch eigene Alternative nachgewiesen haben. 2. deswegen, weil unsere Parteifreunde jetzt, bekräftigt durch die Argumente, die sie jetzt im Rücken haben, sowohl der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> wie der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>, in der Begründung, und die ist gestern ausführlich besprochen worden im Fraktionsvorstand, darlegen werden, daß wir dieses Gesetz aus zwei Gründen ablehnen: weil es Mieterhöhungen bedeutet zum einen, und weil unsere Alternative auf Ballungsgebiete begrenzt auch den besseren Mieterschutz darstellen wird. Ich glaube, wir können schlechterdings nicht auf einen Schelm anderthalbe setzen, und das würde es bedeuten, wenn wir jetzt im Unterschied zum letztenmal mit Ja in diesem ersten Punkt stimmen würden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich hab’ jetzt noch eine Reihe Wortmeldungen. Darf ich dann mit den 3 Wortmeldungen die Rednerliste schließen? Darf ich erst sagen, wer es ist: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Damit ist geschlossen, danke schön. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich will gar nicht zur Sache sprechen. Ich bin mit der Abstimmung, einmal ablehnen, einmal zustimmen, durchaus einverstanden. Ich glaube, anders kann man nicht verfahren. Ich will aber einen andern Punkt aufgreifen. Ich bin etwas enttäuscht darüber, daß das bisher gar keine Rolle gespielt hat. Das ist das, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> mit Manipulation bezeichnet hat. Ich glaube, daß dieses Verfahren einfach von Verfassung und Geschäftsordnung nicht gedeckt ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und ich glaube, wenn wir schon eine Erklärung abgeben, dann muß das zum Ausdruck kommen. Wenn das nicht zum Ausdruck kommen sollte, wäre ich nicht in der Lage, ohne eine persönliche Erklärung meinerseits morgen überhaupt da zuzustimmen. Sondern ich meine, es ist notwendig, daß wir darauf hinweisen, daß das eine Manipulation ist, daß damit die beiden gesetzgebenden Körperschaften <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und Bundestag ausgespielt werden. Ich warne davor, das ohne Bemerkungen vorübergehen zu lassen, weil wir damit natürlich einen Präzedenzfall schaffen. Das ist meines Wissens erstmals, daß wir in diesem Maße während des Gesetzgebungsverfahrens ein Gesetz, das dann im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> scheitert, auseinanderklamüsern, um die beiden gesetzgebenden Körperschaften auszuschalten. Das kann uns noch einige Male bei anderen Verfahren, die dann ähnliche Schwierigkeiten mit sich bringen, passieren. Und ich meine, wir sollten dann als Parlamentarier, als Mitglieder des Bundestages soviel Selbstachtung haben, daß wir uns dagegen zur Wehr setzen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, das Argument von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> veranlaßt mich, folgendes noch vorzutragen: Ich habe in diesem Hause selten mich so getrübt und bestürzt gefühlt als ein Abgeordneter wie am vorigen Donnerstag. Ich saß da drüben, hörte aus dem Vermittlungsausschuß alle Angebote, und wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> die seinen hier vortragen würde, würde hier mancher sagen: Junge, bist Du sehr weit gegangen! Aber eines davon war schlechterdings ein Geniestreich, obwohl er nicht akzeptiert wurde. Alle andern Angebote wurden abgelehnt, und es wurde dann die Manipulation mit dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> getrieben. Außerdem hörten wir zugleich, daß Betriebsverfassungsgesetz 3. Lesung im Ausschuß war. Bevor das begann, gab’s eine Pressemitteilung der Koalition: Wir sind einig und stimmen geschlossen. Das ist das Gesetzgebungsverfahren hier. Aus diesem Grunde wird – ich hab’ dies in meinem Bericht vorhin nur angedeutet – der Vorsitzende des Rechtsausschusses des Hauses im Verlauf der Haushaltsberatungen eine gesonderte Rede über den Mißbrauch dieses Hauses und des Gesetzgebungsverfahrens halten. Der Punkt <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name>-Vermittlungsausschuß allein trägt – und wir haben dies sorgfältig erwogen, ich hatte nämlich gesagt, das ist ein so unglaubliches Verfahren, daß wir eine Demonstration machen müssen –, er trägt nicht ganz eine volle Kontroverse, weil es, wie wir inzwischen wissen, was wir Donnerstag alle noch nicht wußten, ein Präjudiz gibt. Das ist nicht so böse gewesen, in der Meinung schon gar nicht so schlecht natürlich, aber es ist halt passiert. Und es ist nicht so lange her, daß man sagen kann, inzwischen sind wir alle sehr viel weiser geworden. Es kann deshalb dieses Argument in einer Gesamtrede besser verpackt werden als allein an dieser Stelle. In der Erklärung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>, so ist im Vorstand beschlossen, soll der Verfahrensmangel mit einem Satz gerügt werden, damit am Tag darauf man insgesamt […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »man«.</p>
						</note>
					</seg> auf das Verfahren hier im Hause zurückkommen kann. Ein wesentlicher Punkt für das, was ich dann selbst anschließend zu sagen die Absicht habe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe zunächst einmal hier den Dank der freien Berufe dafür auszusprechen, daß in dem Gesetzentwurf der CDU-Fraktion die Bestimmung, daß die Mindestgebühr der Architekten, Ingenieure und Gärtner durch schriftliche Vereinbarungen unterboten werden darf, nicht in dem Gesetz enthalten ist. In dem Gesetz, dem wir morgen zustimmen werden, ist diese Möglichkeit der Unterschreitung der Mindestgebühr durch schriftliche Vereinbarung wieder enthalten. Und ich wäre sehr dankbar, und ich glaube, die Architekten warten direkt darauf, wenn in der Erklärung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> hierauf mit notwendiger Schärfe hingewiesen würde. Daß gesagt wird: »Wir stimmen zu, aber ...« Ich danke schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Ich weiß, daß es schlecht ist, über die Sache selbständig zu denken, und noch schlechter, zu sagen, daß man darüber nachdenkt. Trotzdem wage ich es. Das Gesetz mit der Überschrift »Verbesserung des Mieterschutzes« ist nach der Vorlage, die uns vorgelegt ist, richtig. Die Koalition hat hier einen Gesetzentwurf tatsächlich vorgelegt, der den Mieterschutz, und zwar entsprechend zum seitherigen früheren Mieterschutzgesetz, praktisch wiederherstellt, nur in wesentlich schlechterer Weise. Das können wir nicht wegwischen. Wir haben in unseren Entwürfen darüber überhaupt nichts. Wir haben in unserm Entwurf überhaupt nichts mehr als das, was die Rechtsprechung inzwischen als Mieterschutz entwickelt hat. Das sage ich nur, damit wir nicht in eine Situation hineinkommen, von der wir meinen, sie wäre anders.</p>
				<p>Zweitens, wenn es uns gelingt, deutlich zu machen, daß wir diese Frage des Mieterschutzes als eine ganz schlechte ansehen, eine schlechte in der Lösung, und im übrigen uns gegen den Mietanstieg, den dieses Gesetz bringen wird, wenden, dann kann das Ganze gelingen. Sonst geht’s uns ins Auge, nämlich nur über die Frage des Mieterschutzes. Und das sollte uns nicht ins Auge gehen. Darauf wollte ich mir erlauben, nur hinzuweisen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> hat nicht recht. Denn das, was über Mieterschutz in den Regierungsentwürfen steht, ist in unserer Vorlage voll enthalten.</p>
				<p>Denn über diesen Teil hat es im mitberatenden Wohnungs- und Städtebauausschuß gar keine Meinungsverschiedenheit gegeben. Es sind lediglich noch hinzugekommen Vorschläge von uns, die das Ganze verbessert haben. Zum Zweiten möchte ich hier sagen, daß die Anregung von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name> in der Erklärung berücksichtigt wird durch einen Satz. Mehr können wir hier nicht tun, denn wir müssen doch dem Ganzen zustimmen, aber das Problem als solches wird aufgezeigt werden. Hinsichtlich des Verfahrens wird so verfahren wie das eben von unserem Fraktionsvorsitzenden erklärt worden ist, obwohl natürlich das Ganze dazu reizt, diese groteske Story noch einmal hier aufzutischen und der Koalition um die Ohren zu schlagen. Aber ich glaube, wir sollten im Interesse einer präzisen Darstellung der Sachargumente darauf verzichten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, damit ist diese Debatte beendet. Der Vorschlag lautet: die beiden Vermittlungsausschußberichte – zur Geschäftsordnung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender! Mir ist nicht ganz klar, ob die Fraktion sich selbst heute abend in Hochform befindlich fühlt. Ein Tiefpunkt war für mich erreicht, als eben erklärt wurde, wir wüßten nicht, was in dieser für meine Begriffe überaus wichtigen Frage unsere eigenen CDU/CSU-Länder zur Zeit denken und wie sie im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> abstimmen werden. Ich halte dieses Auseinanderlaufen unserer Länderregierungen und der Bundestagsfraktion für schlechterdings unmöglich und im Grunde für unvorstellbar und bitte vor der Abstimmung, die hier stattzufinden hätte, klarzuziehen, was ist in unsern Ländern los? Wie werden die abstimmen? Mit welchen Argumentationen? Das, was hier heute abend gesagt worden ist von unsern zuständigen Leuten, hat mich leider nicht überzeugt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, ich verstehe Sie sehr gut. Ich bitte zugleich zu würdigen, daß wir alle den ganzen Tag nicht hier waren und es deshalb das normale Verfahren hier ohnehin durch den Ausfall zu meiner Linken – das spüren wir jetzt in einigen Punkten – eben nicht hat so geben können, wie wir das sonst gewöhnt sind. Wir können jetzt hier nur unsere Meinung deutlich machen, und es ist auch so, daß einige Länder, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, darauf warten, zu hören, wie wir hier votieren. Es ist also eine ein bißchen schwierige Geschichte: Wer geht hier voran? Wir müssen jetzt entscheiden, weil’s morgen ist. Ich räume ein, daß ich volles Verständnis für das hab’, was – ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, da ich sie nicht selbst betreibe, sondern andere Kollegen sie betreiben, darf ich wirklich sagen, daß die Zusammenarbeit mit den Ländern und der Bundestagsfraktion nach allem, was ich sehe, niemals so gut war, wie sie jetzt ist. Das heißt nicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, daß nicht alles verbesserungsfähig ist wie unsere eigene Arbeit. Der Vorschlag heißt also Kündigung des Mietverhältnisses, das ist a), wir stimmen mit Nein, und b) mit Ja. Wird dazu noch das Wort gewünscht? Meine Damen und Herren, es wird entsprechend verfahren. Es bleibt die Frage, wie hier abgestimmt wird. Die Fraktion hat vorige Woche beschlossen, in wichtigen Sachen Kampfabstimmung zu beschließen. Dies heißt namentliche Abstimmung. Wie ist die Präsenz morgen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, nach Voraussicht? Im Moment fehlen 32 Kollegen. Davon haben 19 gepaired mit Europäern und Wien.8 sind krank und es fehlen noch 6. Wir versuchen die letzten 6 noch heranzuholen. Wie ist die Meinung der Fraktion? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir können nicht in jeder Fraktionssitzung was Neues beschließen. Wir haben am letzten Dienstag in schlechtester Besetzung bis 7 Uhr mit 31 Kollegen gesessen. Es ist normalerweise ja so, daß wir dann um 5 Uhr, wenn der Fraktionsvorsitzende das Feld verläßt[, um einen]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und einer«.</p>
						</note>
					</seg> der Stellvertreter des Fraktionsvorsitzenden die Sitzung leiten zu lassen, die Mehrzahl der Fraktion sich verpflichtet fühlt, mit dem Fraktionsvorsitzenden den Saal zu verlassen –ja, Verzeihung, das ist so die, das erlebe ich jetzt Mal für Mal, und ich sage Ihnen ehrlich: Das bin ich leid. Dann haben wir beschlossen, wir machen eine namentliche Abstimmung, und ich bestehe darauf, daß dieser Beschluß hier heute wiederholt wird, sonst werde ich die Sitzung nicht mehr leiten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Brausender Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich bitte um die Schlagzeile morgen: »Ovation für Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>.« Das ist sehr wichtig. Wir sind einig, und ich denke, wir beschließen entsprechend. Was sonst zum Haushalt zu sagen ist, glaube [ich,] ist auserörtert hier. Danke schön. Dann Freitag haben wir – wir sind, glaube ich, nicht so schnell fertig, [wie] wenn [hier]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> säße, aber fast so schnell – 1. Beratung 24. Gesetz Lastenausgleich, Erklärung Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>. Danke! 1. Beratung 3. Anpassungsgesetz Kriegsopferversorgung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> – danke! Dann Bericht Versorgung der Eltern nach dem Bundesversorgungsgesetz, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name> – wird nicht gesprochen, danke!</p>
				<p>1. Beratung Verbesserung der Altersversicherung für Frauen und Kleinstrentner gehört damit zusammen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>, entschuldigen Sie, das war hier falsch notiert.</p>
				<p>1. Beratung 15. Rentenanpassungsgesetz, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> – dann haben wir 2. und 3. Beratung 11. Strafrechtsänderungsgesetz, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> – ist hier alles klar, glaube ich? Danke! 2./3. Beratung 13. Strafrechtsänderungsgesetz dasselbe, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> – danke. 1. Beratung Entwurf des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name> zur Änderung des Grundgesetzes, ohne Debatte, 1. Beratung Waffengesetz gehört dazu, ohne Debatte.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-10-19-t1945_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Meine Damen und Herren, Berichte der Fraktion, Arbeitskreise I, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Der Arbeitskreis I hat sich mit den Anträgen der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name> usw. beschäftigt zu der Sportförderung. Zur Frage der Fußballweltmeisterschaft nimmt der Arbeitskreis I zustimmend Kenntnis, ohne der endgültigen Entscheidung des Arbeitskreises III vorzugreifen. Zur Sache sportfördernde Formulierungen in der Abgabenordnung hält der Arbeitskreis das eingeschlagene Verfahren, einen einmal eingebrachten Antrag abzuändern, für problematisch, er stimmt aber grundsätzlich der Angelegenheit zu, vorbehaltlich der Entscheidung des Arbeitskreises III.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das Wort wird nicht gewünscht. Es wird entsprechend verfahren.</p>
				<p>Arbeitskreis II hat nicht getagt. III hat den Haushalt vorbereitet. Oder sonst noch etwas? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, wir haben zunächst für die Führung der Debatte von morgen gesprochen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> hat vorgetragen die Anlage seiner Rede. Sie wurde allgemein gebilligt. Die Rede des Bundesfinanzministers hat keine neuen Gesichtspunkte erbracht. Dann wurden beschlossen einige Entschließungsanträge, die zur 3. Beratung des Haushaltsgesetzes ’71 eingebracht worden sind, die 3 Anträge sind bereits behandelt worden. Zu einem wird der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> eine Erklärung abgeben, und zwar handelt es sich darum, daß abgelehnt wurde, die Bindung zur Rechnungseinheit für die Agrarpreise etwas zu lockern oder zu modernisieren. Dann wurde besprochen der ERP-Wirtschaftsplan ’72 – ohne Aussprache, aber bessere Beratung als beim letzten ERP-Plan, weil es einige neue Gesichtspunkte gibt. Dann liegt ein Gesetz vor, das eigentlich zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerRudolf_1959-07-24">Werner</name>-Plan gehört, der in der Zwischenzeit ja durch das Floating ein böses Schicksal erlitten hat, und zwar wegen des Beistandes der Notenbanken. Wir sind der Meinung, daß wir das nicht vorbeigehen lassen dürfen, ohne eine Erklärung abzugeben, die Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> abgeben wird, über die Schuld und über die Ursachen der derzeitigen gemeinsamen Währungssituation. In der Lastenausgleichsnovelle wird eine Erklärung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> abgegeben werden, die gebilligt wurde. Darüber hinaus das berühmte Steuerberatergesetz. Wir werden darüber eine eigene Sitzung im Arbeitskreis Anfang November haben, um für die Fraktion ein Votum vorzubereiten. Dann waren Kleine Anfragen: sportfördernde Formulierung einschlägiger Vorschriften Abgabenordnung und die Frage wegen der Fußballweltmeisterschaft. Die Probleme liegen nicht ganz so einfach. Wir haben beschlossen, die Antragsteller zur nächsten Sitzung zu laden und dann ein Votum vorzulegen. Und dann noch eine Kleine Anfrage als Gruppenanfrage von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, und zwar, ob die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> daran denken möchte, bei Lohnsteuerbefreiung von Zuschlägen für Sonntags-, Feiertags- und Nachtarbeit ein erhöhtes Einkommensniveau, nämlich von 24 000 Mark, zu akzeptieren. Das ist eine Auskunftsfrage. Das war alles.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Arbeitskreise IV, V und VI haben nicht getagt. Punkt Verschiedenes? Das Wort wird nicht gewünscht. Ich danke herzlich.</p>
				<p>Auf Wiedersehen vollzählig morgen um neun!</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
