<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1020/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll [der] Fraktionssitzung am 22. Oktober 1969</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll einer Sitzzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 22. Oktober 1969 (2. Sitzung)</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>15 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1969-10-22"><time type="start" when="16:00:00"/><time type="end" when="17:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_div_SVP-1">A. Mitteilungen des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Beratungen der Fraktionsführung betr. Personalvorschläge für die Stellen der stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden, der Parlamentarischen Geschäftsführer sowie der Arbeitskreisvorsitzenden; Vorstellung der Personalvorschläge; Termin für die Durchführung der Wahlen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_div_SVP-2">B. Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> betr. die zeitliche und inhaltliche Planung der Debatte über die Regierungserklärung des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_div_SVP-3">C. Aussprache über den Bericht: Reihenfolge der Themen in der Plenardebatte; Bedeutung des Plenums für die Oppositionsarbeit; Redezeiten und Bestimmung der Redner; Einbringung eigener Themen in die Debatte; Berücksichtigung von Presse und Fernsehen bei der zeitlichen Planung; inhaltliche Vorbereitung der Debatte.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_div_SVP-4">D. Verschiedenes: Zeitplan bis Weihnachten; thematische Zuteilung der Arbeitskreise der Fraktion zu den Bundestagsausschüssen; Terminhinweise.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>{(Das Band ist kaum noch zu hören, aber die Abschrift ist korrekt.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_FN002" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband. Der Hinweis ist in der Vorlage mit dem handschriftlichen Kürzel »Ha« versehen.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich bitte, Platz zu nehmen. Ich kann leider jetzt nur für kurze Zeit hier sein, weil ich im gemeinsamen Interesse noch ein paar andere Pflichten wahrzunehmen habe. Ich möchte Ihnen nur sagen – ich hoffe, daß Sie dann noch zwei Stunden arbeiten werden, zur Vorbereitung der Dinge, die mit der Debatte zusammenhängen –, daß wir also eben mit der Frage der Personalien uns im Elferrat und der engeren Fraktionsführung unterhaltenhaben. Ich möchte Ihnen die Vorschläge, die von daher kommen, vortragen, ich darf nur gleich hinzufügen:</p>
				<p>Die Aussprache hier ist nach der Satzung unzulässig, oder ist es ein neuer Stil, sowie gestern auch heute in der Sache, daß wir heute die Namen nennen, damit morgen in Kenntnis der Namen gewählt wird und nicht irgendwelche Überraschungseffekte sind und, daß wir alle im Zusammenhang stehenden Namen jetzt nennen. Das ist ein Versuch von »wie gehen wir miteinander um«. Wenn Sie mir das Reden erleichtern würden durch Zuhören, wäre das besonders liebenswürdig. Meine Damen und Herren, ich darf zunächst sagen, daß wir ja gestern uns verständigt hatten, es bei der Zahl von sechs Stellvertretern zu belassen, und daß ich ja Aufgabenbereiche dafür genannt habe, die hier ja nicht bestritten worden sind. Es sind einige Kollegen, die hier nicht zu Verfügung stehen, die auch darum gebeten haben, weil sie Ämter im Parteipräsidium der CDU z.B. haben. Sie gehen davon aus, daß sie zu wichtigen Beratungen als Präsidium sowie die Parteivorsitzenden hinzugezogen werden. Ich glaube, das ist nicht mehr als recht und billig.</p>
				<p>Ich darf jetzt die Namen der alphabetischen Reihenfolge [nach] sagen. Der erste Name ist ein Vorschlag von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name>, nämlich Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name> hat mich aufgesucht, um mir diesen Vorschlag zu machen, da sie selbst sich nicht dafür zur Verfügung stellt. Die Namen in alphabetischer Reihenfolge weiter: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>. An dieser Stelle bin ich nicht nur gehalten, kraft Satzung und Abkommen[s], sondern auch aus Prinzip, darauf hinzuweisen, daß es hier ein alter Brauch ist, daß die CDU die Vorschläge der CSU übernimmt, was zu unser aller Freude dazu führt, daß diese Herren die größte Stimmenzahl hatten, die ihnen auch gebührt hat. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, das sind sieben Namen für sechs Plätze. Die Arbeitskreise – bitte lassen Sie das Ganze, der Name kommt gleich wieder vor, und noch andere Namen, auf die Sie warten, kommen gleich vor –, die Arbeitskreise. I: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, II: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, III: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> – das ist wieder CSU –, IV: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, {…}? V: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, VI: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>.</p>
				<p>Parlamentarische Geschäftsführer; ich möchte darauf aufmerksam machen, daß an diesem Punkt die Satzung wie folgt ist: »Hier kann nur der Vorsitzende persönlich Vorschläge machen.« Vorschläge, die hierzu kommen, sind also meine persönlichen Vorschläge, die kann die Fraktion mit Mehrheit ablehnen. Aber die Fraktion kann keinen dem Fraktionsvorsitzenden aufzwingen. Das ist die Lage nach der Satzung. Auch hier die alphabetische Reihenfolge: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>. Außerdem möchte ich Ihnen mitteilen, daß wir der Auffassung sind, daß die Opposition auf jeden Fall den Haushaltsausschuß braucht und daß wir dafür Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> vorzuschlagengedenken. Weitere Dinge – wie Europa, wie den Kollegen, der sich also […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »um«.</p></note></seg> unsererBeamtenfreunde annimmt, mit der geistigen Beschäftigung und der Zukunftsorientierung –, das möchte ich zu einem späteren Zeitpunkt eigentlich gerne erst machen.</p>
				<p>Dasselbe gilt, wenn Sie mir erlauben, für die Fraktion selbst. Ich hoffe, die Namen sind klar. Ich darf dann morgen um 10.00 Uhr die Wahl durchführen und ich hoffe, daß hier unsere Geschäftsführung auch sich die Frage, wie hier zu wählen ist, überlegt. Es wird auf ein Jahrgewählt. Das haben wir heute morgen beschlossen. Ich bitte mich jetzt zu entschuldigen; ich würde empfehlen, daß Sie mit der Aussprache beginnen über die Vorbereitungen zur Regierungserklärung und würde Theo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> jetzt bitten, hier den Vorsitz zu übernehmen und mich zu entschuldigen. Ich will zur Parteiführung mich begeben, um dort, um noch einiges zu besprechen.</p>
				<p>(Auf Zuruf aus der Fraktion wegen der Zahl der Parlamentarischen Geschäftsführer.</p>
				<p>Es war der Vorschlag, auf fünf zu gehen. Ich darf von dieser Stelle nochmals […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »an«.</p></note></seg> die Arbeitsteilung vielleicht in Erinnerung rufen. Das ist dann eine andere Reihenfolge. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, wie bisher: Parlament, Geschäftsordnung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Landesgruppe CSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: innerer Betrieb, Ausschußbesetzung, all diese Dinge, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>: aktuelle Stunde, Fragestunde, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>: Öffentlichkeitsarbeit. Danke sehr.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Meine Damen und Herren. Ich gebe zunächst dem Geschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> das Wort zu einem kurzen Bericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Für die Aussprache zur Regierungserklärung – wir haben uns ja entschlossen, sie unmittelbar anschließend zu führen und nicht eine lange Denkpause einzulegen – ist folgendes theoretisch denkbar: daß wir sie am Mittwoch – die Regierungserklärung wird am Dienstag um 10.00 Uhr abgegeben –, daß wir sie am Mittwoch um 9.00 Uhr oder um 14.00 Uhr beginnen. Ich persönlich neige im Augenblick dazu, zu sagen, am Mittwoch um 14.00 Uhr. Das ist das erste, was zur Disposition steht, und daß wir uns zum Ziel setzen, sie zu beenden am Donnerstagabend spätestens um 21.00 Uhr, daß wir den Reformationstag, den 31. nicht dazu noch benutzen wollen. Ich mache erneut darauf aufmerksam, daß nur Einer 45 Minuten reden kann. Der Präsident kann Ausnahmen zulassen. Ich könnte mir theoretisch vorstellen, daßder Fraktionsvorsitzende die Debatte eröffnen wird. Das hat er mit dem Bundeskanzler ausgemacht. Das ergibt sich auch schon daher, daß wohl nur der Fraktionsvorsitzende sagen kann, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, eigentlich müßten Sie da sitzen, ja, wenn es nach dem Willen der Wähler gegangen wäre. Ich könnte mir vorstellen, daß der Bundestagspräsident für die erste Rede des ehemaligen Bundeskanzlers – und auch für die erste Rede des Vorsitzenden der CSU, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>– nicht auf 15 Minuten besteht, falls die Herren zu diesem Zeitpunkt, das wollen sie ja noch beraten, in dieser Debatte, schon in diese Debatte eingreifen wollen, was ich glaube.</p>
				<p>Wenn das etwa so gemacht wird, würde sich folgende weitere Einteilung anbieten: am Mittwochnachmittag – lassen Sie mich jetzt zunächstnur ganz grobe Kategorien nennen – Außen-, Deutschland-, Verteidigungspolitik plus vielleicht alles, was mit dem Wahlkampf, Wahlversprechungen und schon durch die Regierungserklärung unter Umständen gebrochenen Wahlversprechungen zusammenhängt; daß vom zweiten Tag der Vormittag der Innen-, der Gesellschaftspolitik, Sozialpolitik etc. gehört einschließlich Familie, Jugend – ich komme nachher auf die verschiedenen Unterabteilungen –; und daß der Nachmittag dem Ökonomischen, der Wirtschafts-, Finanz-, Aufwertungs-, Landwirtschafts- etc. -politik gehört. Natürlich kann man diese beiden Kategorien, die ich jetzt nannte, auch umdrehen hinsichtlich Vormittag und Nachmittag.</p>
				<p>Wenn das, Herr Vorsitzender, im Prinzip akzeptiert wird, dann will ich jetzt aus der Sicht einer gewissen Vorbereitung sagen, für welche Kategorien wir uns in einzelnen Gruppen – und auf die Festlegung solcher vorbereitenden Gruppen kommt es ja wohl hier und heute in diesem Augenblick an, und nicht auf das Ausdiskutieren jetzt, heute schon, das ist dann morgen dran, das Ausdiskutieren von Leitlinien für diese Debatte zur Regierungserklärung –, dann scheint mir, daß wir also etwa [für] folgende Kategorien kleine, vorbereitende Gruppen aus der Fraktion bilden sollten. Wahlkampf und alles, was etwa aus der Rückschau zum Wahlkampf zu sagen ist: Es ist klar, daß das federführend die Herrenvon der Partei machen müssen. In diesen Bereich gehören auch und unter allen Umständen finanzielle Versprechungen im Wahlkampf und das Halten, wir sind drauf vorbereitet. Dann gehört da hinein – noch nicht zur Regierungserklärung, aber präparieren müssen wir uns, zur Organisation des Hauses, weil es auch sicher in der Regierungserklärung vorkommen kann – Berliner Stimmrecht. Dann also haben wir in der Außenpolitik die Kategorien Außenpolitik, Verteidigung, Gesamtdeutsch, Entwicklungshilfe, Europa. Fünf.</p>
				<p>Dann haben wir in der Innenpolitik – ich will jetzt mal etwas unorthodoxe Kategorien aus guten Gründen nennen –: Innenministerium, sieht anders aus unter Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, als es bisher aussah; Kommunales ist vorhin hier mit Recht angesprochen worden, und ich könnte mir vorstellen, daß die Regierungserklärung einiges zu diesen Bereichen zwecks Adresse an die sozialdemokratischen Oberbürgermeister enthalten wird; Organisation der neuen Bundesregierung ist heute morgen angeschnitten worden; Beamte, Beamtenpolitik, Verfassungsschutz, Radikalismus von links und rechts. Dann kommt ein zweiter Bereich aus dem Arbeitskreis I, den will ich mal so umschreiben: Justiz, Justizreform, Strafrechtsreform, Strafvollzugsreform einschließlich einer Vorbereitung auf die Frage – falls jemand Amnestiefragen in die Debatte bringt, was beim Wechsel [zu einer] zum ersten Mal seit 1930 sozialdemokratische[n] Bundesregierung im Denken einiger Sozialdemokraten nicht ganz fernliegen wird. Ich sage es nur, daß wir darauf präpariert sein müssen. Es muß nicht so kommen. Gesellschaftspolitik, das ist ein weites Wort, das wird dann nachher unterzuteilen sein in Sozialpolitik, in Eigentumspolitik, in Forschung, Kultur, Schulausbildung, Ausbildung, Hochschulfragen, was in diesen Bereich gehört, in Jugend und Sport, in Familie, in Kriegsfolgen. Das ist dann in etwa der Bereich des Mittwochvormittag, wenn die Reihenfolge so akzeptiert wird, wie ich sie hier vorgetragen habe.</p>
				<p>Es würde dann am Nachmittag sein: Finanzen, Haushalt, Aufwertung, Wirtschaft, Landwirtschaft, Verkehr, Wohnung. Mittelstand, schön, bitte, das kann jetzt angereichert werden. Ich darf gleich sagen, wir werden bei dieser Aussprache zur Regierungserklärung etwas haben, was wir im Laufe der Zeit noch oft haben werden, nämlich, daß eine ganze Anzahl von Kollegen sich vorbereitet hat, ohne in jedem Fall schon beim ersten Mal auch den sorgfältig vorbereiteten, allerdings nur 15 Minuten langen – länger geht es nicht – Diskussionsbeitrag schon loszuwerden. Hier ist aufgeschoben dann nicht aufgehoben.</p>
				<p>Wir werden uns präparieren müssen, denn die Regierungserklärung wird sicher etwas darüber enthalten zum Thema Presse. Das kann von Auflagenkontrolle bis Marktbegrenzung und in eine ganze Reihe von anderen Bereichen gehen. Ich weiß aus den Verabredungen im Zuge der Koalitionsbesprechungen, daß das in der Regierungserklärung vorkommen wird. Ich habe vergessen eben, überlesen, das Kapitel Gesundheit, Europa habe ich gesagt. Wir können diese Gruppen, die ich genannt hatte, jetzt zu Obergruppen zusammenfassen und eine etwas größere Gruppe dransetzen, oder wir können eine so feine Unterteilung vornehmen und dann jeweils nur zwei, drei – es kann ja inzwischen einer krank werden – auf je einen dieser Unterpunkte ansetzen.</p>
				<p>Zum Methodischen, Herr Vorsitzender, würde ich vorschlagen, daß wir zunächst einmal feststellen, ob die Fraktion einverstanden ist – die Regierungskoalition richtet sich nach uns –, ob sie einverstanden ist damit, daß wir die Debatte Mittwochnachmittag und den ganzen Donnerstag führen, oder, ob wir sie den ganzen Mittwoch und den ganzen Donnerstag führen sollen. Und zweitens, wenn diese Zeiteinteilung entschieden ist, ob wir dann etwa in den großen Themen so einteilen sollen, wie ich es gesagt habe, und dann kommen wir an die dritte Kategorie.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Meine Damen und Herren! Wünscht jemand dazu schon das Wort? Zunächst {…}?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Bundeskanzler, ich habe eben gesagt, man kann genausogut die beiden Dinge umkehren. Ich würde sagen, daß Außen- und Deutschlandpolitik am Anfang [behandelt werden sollten]. Das ergibt sich auch schon daraus, daß man mit Sicherheit annehmen kann, daß der Fraktionsvorsitzende in diesem Bereich [reden wird], und dann ist man beim Thema. Also gegen die Umdrehung Wirtschaft, Finanz, Aufwertung am Donnerstagvormittag und Gesellschaftspolitik am Nachmittag, keine Einwände.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Herr Bundeskanzler, ich schlage vor, wir einigen uns zunächst einmal darüber, ob wir dem folgen sollen, daß die Debatte nur stattfindet am Mittwochnachmittag und am Donnerstag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Ich möchte für Mittwochvormittag oder -nachmittag folgendes zu bedenken geben: Wir haben also am Dienstag die Regierungserklärung, und natürlich entsprechend weit gebracht und kommentiert werden wird am Mittwoch. Wenn wir erst am Mittwochnachmittag anfangen und praktisch am Donnerstag enden, haben wir nur einmal Berichterstattung. Dagegen, wenn wir am Mittwochvormittag anfangen, haben wir sicherlich die Donnerstag- und Freitagpresse mit dieser Debatte voll. Aus den Gründen würde ich vorschlagen, wenn es irgendwie zu schaffen ist in der Vorbereitung, auf jeden Fall am Mittwochvormittag bereits die Debatte zu beginnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Herr Vorsitzender, ich wollte {…} aber darf zur Begründung noch ein Argument hinzufügen: Die Redner im Bundestag, der Bundestag selbst ist jetzt das einzige Forum, das wir haben, um vor breiter Öffentlichkeit und mit publizistischem Zweck unsere Aussagen zu machen. Die Zeit, in der wir von Amts wegen sozusagen, überall erschienen, ist vorbei. Infolgedessen haben wir kein Interesse daran, die Zeit zu verkürzen.</p>
				<p>Der zweite Punkt: Wenn man sich den Themenkatalog vor Augen hält, den uns Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> eben vorgeführt hat, und dann daran denkt – in Erinnerung an frühere Debatten –, daß ja auch ebenfalls dreimal 45 Minuten schon weggehen für die Spitzenredner der drei Fraktionen, dann muß man gar nicht viel rechnen, um festzustellen, wie wenig Zeit übrigbleibt, um all diese Themen zu behandeln; und zwar so, daß von unserer Seite aus Aussagen gemacht werden, die nicht nur Schlagworte sind, sondern aus denen die Öffentlichkeit unsere Position und eventuell unsere Kontrastposition wirklich entnehmen kann. Auch dies, meine ich, spricht dafür, wir sollten am Mittwoch früh, meinetwegen um 10.00 Uhr, anfangen und dann uns die beiden Tage vornehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Das ist so überzeugend, daß ich eigentlich meine, wir brauchen uns nicht mehr lange mit dem Punkt zu beschäftigen. Aber ich bin ja gehalten, das Wort zu erteilen. Ich habe hier noch zwei Herren, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, würden Sie auch in dieser Richtung plädieren?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: Ich wollte mich diesem Vorschlag anschließen, und zwar noch aus folgender Erwägung: Ich habe den Eindruck wir sollten uns überlegen, ob wir über die Reaktionen und die Reflexe auf die Regierungserklärung hinaus uns nicht überlegen müssen, daß wir eigene Themen in die Debatte einführen. Ich möchte etwa anknüpfen an das, was unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name> heute morgen gesagt hat, die Probleme des gesellschaftlichen Bewußtseins, die wir doch in den letzten Jahren selber, die [wir] ständig mit der Jugend diskutiert haben. Werden wir eigentlich manipuliert? Leben wir in einem Zustand der Repression?Leben wir im Konsumterror? Das sind die Fragen, die die jugendliche Generation interessieren, das sollten wir von uns aus ansprechen. Ich bin der Meinung, wir sollten darüber hinaus auch ganz offen die Frage stellen: Ist unser demokratischer Parlamentarismus, wie wir ihn zur Zeit praktizieren, überhaupt noch die Regierungsform der 70er Jahre? Wenn wir mit diesen Akzenten beginnen, haben wir vielleicht eine Chance, daß wir über die Antworten der Regierung hinaus mit eigenen Nuancen zu Wort kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Meine Damen und Herren! Bis jetzt ist nur vorgetragen worden, daß es zweckmäßiger erschiene, die beiden Tage voll zur Debatte zu nehmen. Wünscht jemand eine gegenteilige Ansicht noch vorzutragen? Das ist nicht der Fall. Damit hat die Fraktion entschieden. Wir beauftragen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, dafür zu sorgen, daß die Debatte über die ganzen zwei Tage hinweg stattfindet.</p>
				<p>Nun kommt erst das Anliegen, das der Herr Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hatte bezüglich der Reihenfolge. Wollen Sie dazu etwas sagen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Jetzt scheint mir das klar zu sein. Wir haben in der Regierungserklärung sowohl das Außenpolitische, wie die Aufwertung an der Spitze stehen. Das würde bedeuten: vormittags Außen- und Deutschlandpolitik, nachmittags das Ökonomische und der zweite Tag beginnt dann mit dem Gesellschaftspolitischen. Sie wissen, ich habe mich sehr, na, plakativ ausgedrückt, aber Sie wissen genau, was gemeint ist, es hat auch für die Presse seine Vorteile.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Das ist eben gerade das, was ich wissen wollte, wenn es heißt, in der Nachmittagsdebatte als ersten Punkt das Ökonomische. Kommt denn das zeitlich so zurecht, daß das auch noch am nächsten Tag in der Presse erscheint? Das ist für mich entscheidend. Sonst geht das ja völlig unter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Dazu ist dreierlei zu sagen. Man muß aufpassen, was man jetzt will, ob man die Presse will oder das Fernsehen will. Seien wir uns darüber im klaren, daß man beides in einem Atemzug normalerweise einfach nicht haben kann, Presse und Fernsehen. Die Fernsehzeitist selbstverständlich für die Masse nach Büroschluß. Für die große Mehrheit der Bevölkerung ist die beste Fernsehzeit von 18.00 bis 21.00 Uhr.</p>
				<p>Die Frage, wie weit die Fernsehanstalten mitziehen um diese Zeit, insbesondere während ihrer Werbefernsehzeit, muß geklärt werden. Für die Presse muß man damit rechnen, daß für die Masse der Zeitungen, was bis 18.00 Uhr – in dem Fall hören sie allerdings in den Redaktionen mit und brauchen nicht unbedingt auf dpa warten –, daß für die Masse der Zeitungen um18.00 Uhr Schluß ist. Für einen Teil der Zeitungen 19.00/20.00 Uhr. Dann ist aber endgültig Schluß. Für die übergebietlichen ist eher Schluß als für die Heimatzeitungen, im allgemeinen. Beides zusammen – günstigste Fernsehzeit und günstigste Zeit für die Heimatpresse –, ist nicht zum Decken zu bringen. Unter dem Aspekt – dieFraktion ist ja völlig frei, zu entscheiden –, unter dem Aspekt muß man es betrachten, muß man sich in der Reihenfolge festlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Das will ich ja eben durch die Fraktion entscheiden lassen. Wenn wir also davon nun ausgingen, daß diese ökonomische Debatte, wenn ich so sagen darf, um15.00 Uhr begänne, darf also vom Vormittag nichtsübrigbleiben. Das muß am Vormittag abgeschlossen sein. Kommen wir dann einigermaßen zurecht in Bezug auf die Publizistik? Denn darin gebe ich dem Herrn Bundeskanzler recht, das wird doch einer der Kernpunkte werden, an denen wir uns in Zukunft auch immer wieder mit dieser Koalition auseinanderzusetzen haben. Kommen wir dann zurecht? Und dann hätte ich gern, daß sich die sachverständigen – Augenblick, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>–, daß sich die sachverständigen Damen und Herren hier auch aus dem Plenum der Fraktion zu Worte melden. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>: Ich halte [es] nach allen bisherigen Erfahrungen für zu optimistisch, zu glauben, daß wir mit Beiträgen, die nach 18.00 Uhr geleistet werden, noch eine breitere publizistische Wirkung gewinnen. Jedenfalls sobald das Gemeinschaftsprogramm der ARD anfängt – und das ist in der Regel 18.00 Uhr – wird sicher nicht die Debatte weiter übertragen. Das gleiche gilt mit aller Wahrscheinlichkeit für das ZDF. Ich erinnere mich an keine Ausnahme, wo in der Zeit von 18.00 bis 20.00 Uhr während der kommerziellen Werbezeiten andere Sendungen übernommen [worden] sind. Es wird dann erst um 20.15 Uhr fortgesetzt. Also, bis 18.00 Uhr haben wir die volle publizistische Aufmerksamkeit in Fernsehen und Presse. Danach höchstens noch eine indirekte. Ich glaube, das muß berücksichtigt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>, Sie schlagen doch dementsprechend vor, man solle um 15.00 Uhr mit dieser Debatte beginnen, dann hätten wir von 15.00 bis 18.00 Uhr die Möglichkeit, das Unsere vorzubringen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ja, ich glaube, es ist sehr schwierig, meine Damen und Herren, nur darauf Augenmerk zu verwenden, ob man nun die beste publizistische Zeit hat. Dann kommen wir zu keinem Ziel. Aus dem einen Grunde: Wenn ich so recht mir dieDinge überlege, wenn der Herr Vorsitzende der Fraktion und andere Vorsitzende von Fraktionen allein den Vormittag in Anspruch nehmen für die Generaldebatte – wenn ich mal so sagen darf –, und wenn dann zum Beispiel der Herr Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und auf der anderen Seite dann auch parallel von anderen Fraktionen einen großen Teil des Nachmittags in Anspruch nehmen – wobei der wesentliche Inhalt eben die Außenpolitik in weitestem Umfang mit Randgebieten in die Innenpolitik hinein sein wird –, dann glaube ich, kann man nicht nur das Augenmerk darauf richten. Die zweite Feststellung: Wir können schlecht, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, wir können schlecht über Gesellschaftspolitik sprechen, wir können schlecht über Aufwertung sprechen, zum Beispiel, ohne, daß wir zwangsläufig über die Finanzen und über die Wirtschaft sprechen. Das heißt, Finanzen und Wirtschaft werden in der Regel dem vorausgehen müssen, was in weiten Bereichen nun Gesellschaftspolitik bis tief hinein in eben auch Bereiche Landwirtschaft und sonstwohin, nicht wahr, was da mit beinhaltet wird. Dann muß ich einfach über diesen Themenkreis zunächst einmal, meine ich, vorher etwas dazu sagen können.</p>
				<p>Ich meine, das läßt sich auch machen, wenn wir nachmittags um 15.00 Uhr, Herr Vorsitzender, am Mittwoch beginnen. Wenn man es so einrichten könnte, daß zum Beispiel ein Hauptsprecher in diesen Fragen im Großen – ich würde zum Beispiel an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> denken – etwas auszusagen hat und, daß dann eben die Debatte mit den Kurzbeiträgen einsetzt, dann kommt noch ein Teil in die Publizistik und unter Umständen wird es überlappen auf den nächsten Vormittag, wo ebenfalls noch ein oder zwei oder drei Stunden dafür in Anspruch genommen werden, während dann der Rest dieses Vormittags und der restliche Tag Donnerstag für die großen Fragen der Gesellschaftspolitik verwendet werden, die genauso publizistisch ausgenutzt werden müssen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »als«.</p></note></seg> wie das andere.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Ja, jetzt Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>: Die besten Fernsehzeiten werden sicher die SPD-Minister für sich in Anspruch nehmen, denn jedesmal, wenn die sich zu Wort melden, haben sie den Anspruch, gehört zu werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Das ist richtig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>: Darauf sollten wir nicht bauen. Ich meine, wir sollten die Frage aufwerfen, welche Sachgebiete nehmen in der Diskussion die meiste Zeit in Anspruch? Und ich glaube, das ist einmal das Sachgebiet Außen- und Deutschland- und Ostpolitik und zum anderen das Sachgebiet Wirtschafts-, Finanz-, Gesellschaftspolitik. Ich würde deshalb vorschlagen, daß wir jeden der beiden Diskussionstage beginnen mit einem dieser großen Sachgebiete. Ich glaube, dann kommen wir am ehesten zurecht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>, nicht! Wo ist er denn? Da ist er!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>: Ich glaube, daß das nicht ganz durchführbar ist, was eben vorgeschlagen wurde. Aus folgendem Grund: Selbst wenn der außen- und deutschlandpolitische Teil ein[en] Großteil der Zeit einnimmt, so wird am Nachmittag doch zumindest ein weiterer Teil zu verhandeln sein. Da die dritte Rubrik, die vom Fraktionsgeschäftsführer genannt wurde, insbesondere Gesellschafts- und Innenpolitik sein wird, würde ich es nicht für gut halten, dieses zu brechen. Ich würde also meinen, daß man überlegt, ob</p>
				<p>nicht doch um 15.00 Uhr der ökonomische Teil bis 18.00 Uhr oder gar 19.00 Uhr abgewickelt werden kann und dann, falls noch überlappende Beiträge sind, die am anderen Morgen zu beginnen, um […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »den Donnerstag insbesondere für«.</p></note></seg> die unter den jetzigen Bedingungen sicher auch interessante Regierungserklärung zum Aspekt der Gesellschaftspolitik ausführlich am Donnerstag zu verhandeln. Ich würde meinen, wir sollten das Thema nicht beiseite schieben. Es wird gerade unter dem bildungspolitischen Sektor sehr viel – gerade auch von uns – dazu zu sagen sein. Ich glaube, daß diese Zeiteinteilung auch im Rahmen der Fernsehzeiten, die uns genannt worden sind, eine adäquate ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Herr Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: Ich möchte vorschlagen, daß wir neben der Einführung am Mittwochvormittag den Nachmittag dazu benutzen sollten, um als ein Gebiet für sich die Außenpolitik, die Verteidigungspolitik, Europapolitik und so weiter [zu] behandeln. Denn Sie können am nächsten Tag – wenn Sie am Mittwochnachmittag Wirtschaft und Finanzen behandeln – nicht zwischendurch die Außenpolitik hereinlegen, und Sie können die Außenpolitik auch nicht an das Ende, sozusagen, setzen. Ich glaube, es wäre organischer, am Mittwochnachmittag die Außenpolitik, Verteidigungspolitik und was dazu gehört anzusetzen, am Donnerstagfrüh mit Wirtschaft und Finanzen zu beginnen – und nicht gerade mit dem Thema Aufwertung, um das gleich zu sagen – und die Gesellschaftspolitik anzuschließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Ich glaube, der Vorschlag, den Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, den der Bundeskanzler gemacht hat, ist, auch wenn ich es mir jetzt publizistisch überlege, insgesamt der richtige. Denn, stellen Sie sich einmal vor, jetzt ganz praktisch, die drei Fraktionsvorsitzenden zur Regierungserklärung. Dem antwortet mit Sicherheit der Bundeskanzler. Wenn wir dann auch noch Franz-Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, alles auf einen Tag bringen, schlagen wir in den Zeitungen einer den anderen, nimmt einer dem anderen den Raum weg. Wir müssen also jetzt uns vor die Frage stellen: Soll am zweiten Tag die Wirtschaftspolitik den Vorrang haben in des Wortes weitester Bedeutung– bitte, wir sind noch nicht ganz raus aus unserem Problem – oder die Gesellschaftspolitik einschließlich Kulturkompetenz, Jugend und was dazu gehört, Sozialpolitik. Die Entscheidung müssen Sie jetzt fällen. Eines von beiden kommt in einen Nachmittag mit allen publizistischen Schwierigkeiten. Eines von beiden kommt in einen Nachmittag. Über die Außenpolitik, Herr Bundeskanzler, zu Anfang sind wir klar und jetzt heißt es also: Mittwochvormittag Wirtschaft und Finanzen oder Gesellschaft, Soziales, Wissenschaft, Jugend. Die Frage! Donnerstag, Entschuldigung, Donnerstag natürlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Meine Damen und Herren. Damit haben wir ja schon einmal zwei Fixpunkte. Der nächste ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich glaube, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, es ist doch klargeworden, daß wir auf jeden Fall zwei volle Tage brauchen. Das dürfte doch klar sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Das ist entschieden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Es zeigt sich daraus, wenn wir wirklich die Themen gründlich behandeln wollten, hätten wir unter Umständen einen dritten Tag benötigt. Aber das ist leider Gottes angesichts der Terminplanungen nicht drin. Nun würde ich folgende Frage stellen: Wir, die wir im letzten Bundestag waren, wir wissen ja, wie die Dinge laufen. Wir können nie zu kurze Fristen setzen, denn alle Erfahrungen haben gezeigt, daß einfach diese Fristen dann nicht eingehalten werden. Ich würde es zum Beispiel für eine völlige Illusion halten, am ersten Tag mehr behandeln zu wollen, als Außenpolitik plus</p>
				<p>Wahlkampfprobleme, die da aufgetaucht sind. Es wäre meines Erachtens aber auch wichtig – wenn wir neben den beiden Punkten Außenpolitik und Wirtschafts- plus Finanzpolitik auch den dritten Punkt Gesellschaftspolitik wirklich herausstellen wollen, was ich für dringend notwendig halte –, daß wir es dann vielleicht von einem anderen Aspekt her sehen, nämlich von der Frage, ob nicht ein prominenter Redner für dieses Thema gewonnen werden könnte, der kraft seiner Aussage schon die notwendige Publizität hätte. Das schiene mir die einzige Möglichkeit zu sein, um auch diesem dritten Fragenkomplex die notwendige Aufmerksamkeit zu sichern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Ich wollte nur einen Hinweis, einen kurzen Hinweis geben: Der heutigen Presse und den zahlreichen Erklärungen der letzten Tage ist zu entnehmen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> nach einem bewährten amerikanischen Vorbild, nämlich nach dem Vorbild von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>– er hat es ausdrücklich angesprochen –, den Hauptakzent, oder einen der Hauptakzente, nicht nur allgemein auf Gesellschaftspolitik, sondern auf Bildungs- und Wissenschaftspolitik legen wird. Da kommen wir gar nicht drum herum und wir können es uns hier auch gar nicht leisten, nun jetzt immer die Bildungs- und Wissenschaftspolitik, wie das hier in mehreren Diskussionen anklang, so eingepackt in die Gesellschaftspolitik hineinzunehmen. Wir laufen damit jedenfalls in der Anfangsphase Gefahr, hier in diesem wichtigen Schwerpunkt – ob uns das paßt oder nicht paßt –, den die Regierung bilden wird, zu kurz zu kommen. Aus diesem Grunde möchte ich empfehlen, daß diejenigen Damen und Herren, die sich darauf vorbereiten und damit befassen, konkret werden, wie auch in allen anderen Dingen. Es gibt einen berühmten Satz, nicht wahr, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LabandPaul">Laband</name> […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »(?)«.</p></note></seg> : »Die Stunde der Opposition ist die erste Stunde. Was sie da nicht an Übergreifendem gibt, holt sie ganz schwer ein.“ Es hat also gar keinen Zweck – ich will ein Beispiel bilden, und so will ich den Beitrag hier verstanden wissen – etwa zu sagen, wir brauchen mehr Studienplätze, sondern wir müssen konkret angeben: 1. welche Verfassungsreformen wollen wir, 2. wo sollen die hin und 3. wenn wir das nicht tun hier, sind wir im Nachkarten begriffen. Aus diesem Grunde bitte ich, wann das ist, ist mir weniger wichtig, daß man das ganz kurz präzisiert, um in die Vorhand auf diesem wichtigen Gebiet gegenüber dieser Regierung jetzt zu kommen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, bitte!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Meine Damen und Herren. Das Parlament ist so gut wie die Opposition ist. Wir haben in vielen Jahren Bundesrepublik ein verhältnismäßig schlechtes Parlament gehabt. Unter anderem, weil wir schlechte Oppositionen hatten, bei der Großen Koalition braucht man das im einzelnen nicht nachzuweisen. Wenn wir uns überlegen, wie das bei den letzten Regierungserklärungen war, so ist das so gewesen, daß die Diskussionen starben, weil der Opposition einfach die Luft ausging, weil zu viele Minister sich wieder gemeldet hatten usw. Die Minister werden sich weiterhin melden, aber der Opposition wird diesmal hoffentlich nicht die Luft ausgehen. Deshalb halte ich die Festlegung von Anfang an auf anderthalb oder, wie das hier geschehen ist, auf zwei Tage im Grunde für unmöglich.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Parlamentarische Diskussionen laufen nicht nach den Regeln eines Fußballspieles ab, nach 45 Minuten wird abgepfiffen und dann fängt die zweite Halbzeit an und dann ist nach 90 Minuten Schluß. Das geht auch nicht nach Stunden bei uns so. Meiner Meinung nach nimmt sich die Opposition, und das sind wir, wir nehmen uns selber die Luft, wenn wir von Anfang an sagen, am zweiten Tag abends ist dann und dann Schluß. Wenn wir aus der Erkenntnis heraus hier alle miteinander sprechen heute, daß abends um 18.00 Uhr das publizistische Interesse nachläßt – und da wir nun einmal, ob wir wollen oder nicht, in einem publizistischen Zeitalter leben, das vor allem vom Fernsehen diktiert ist –, wenn wir wissen, nach 18.00 Uhr wird die Sache uninteressant, ich garantiere Ihnen heute schon, daß man das im Plenum unten spürt. Da wird es nach 18.00 Uhr auch uninteressant. Die Frage also auch an den Herrn Präsidenten: Sollten wir nicht dann daraus die Konsequenzen ziehen und unter Umständen uns in etwa diesen Zeiten anbequemen? Das heißt, lieber ein oder zwei oder drei Tage mehr, aber dann in Zeiten, in denen wir wissen, daß wir auch wirklich drankommen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich finde, daß wir die Rezepte der letzten Legislaturperiode, die zwangsläufig durch die 50-Mann-Opposition gekennzeichnet waren, nicht übernehmen dürfen. Wir brauchen Zeit. Unser Forum ist das Plenum. Das Plenum wird so gut sein, wie die Opposition, und darum brauchen wir möglichst viel Plenum. Ich plädiere dafür, daß wir mindestens drei Tage, wenn nicht mehr, in Aussicht nehmen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Max [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>], dem steht ja gar nichts entgegen. Wir müssen dann nur mit der besonderen Lage fertig werden, daß wir am Donnerstagabend aufhören, nicht, und dann eben in der anderen Woche dies wieder fortsetzen. Aber ich würde überhaupt keinen Beschluß in dieser Sache fassen. Ich würde gar nicht sagen, zwei Tage oder vier Tage, sondern das würde ich jetzt abhängig machen von der Diskussion, wie sie überhaupt läuft. Herr Präsident, ich glaube, das können wir doch ins Auge fassen, daß wir das evtl. … bitte, Herr Präsident!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Darf ich ein paar Bemerkungen machen zu den Fragen der Zeiteinteilung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
				<p>Wir haben vor der Sommerpause mit der Reform-Kommission – das sind 10 Abgeordnete des Hauses gewesen, vier, vier und zwei – uns unter anderem darüber verständigt, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, daß wir möglichst eine Änderung der bisherigen Plenarsitzungszeiten vornehmen in der Form, daß wir jeweils mittwochs, donnerstags und freitags vormittags tagen und Mittwoch und Donnerstag nachmittags für die Ausschüsse frei haben, damit wir die bessere Publizistik auch in den Zeitungen bekommen, denn die Fernsehsendungen können höchstens mitgeschnitten werden, um zu besseren Tageszeiten später abgespielt zu werden. Das waren die Überlegungen, die wir vor der Sommerpause gehabt haben. Ich möchte sie hier nur einmal anführen, weil der neue Bundestag sich ja über die Einrichtung seiner Arbeitszeiten an den Mittwoch[en], Donnerstag[en] und Freitagen noch verständigen muß. Das ist nicht heute unsere Aufgabe, das schon vorzubereiten. Nur, man möge hier darüber nachdenken, daß das die Überlegungen gewesen sind. Das zweite: Ich würde nur eines heute festlegen, daß wir nämlich den Freitag nicht dazu nutzen, zu tagen, sondern daß wir festlegen, Donnerstagabend beenden wir diese Woche. Und wenn wir nicht fertig sind, Herr Vorsitzender, können wir immer noch in der darauffolgenden Woche Mittwoch, Donnerstag, Freitag die Arbeit fortsetzen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Da sehe ich keine Schwierigkeit deshalb, weil ja auch Vorlagen etwa von der Bundesregierung noch gar nicht da sein können, denn die Vorlagen gehen über den Bundesrat und dann erst an uns. Es ist also eine Woche, in der im Grunde für eine ausgiebige Debatte der Regierungserklärung zusätzlich Zeit verfügbar wäre, die man nur dann einschränken sollte, wenn die Fraktionen mit ihren Fragen der Ausschußbesetzung, Ältestenrat und sonstigen Wahlen noch etwas Zeit für sich benötigen. Aber ich sehe keine Schwierigkeit, in der darauffolgenden Woche fortzufahren. Nur eines [sollten wir] festlegen: nicht am Freitag, damit jeder auch letztlich über seinen eigenen kirchlichen Feiertag verfügen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Ja, ich glaube, das war von vornherein von uns fest so geplant, daß man den Reformationstag freihalten möchte. Na ja, aber ich glaube, darüber brauchen wir doch nicht weiter zu diskutieren, denn der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorbergsche</name> Vorschlag geht ja doch eben dahin, das war das entscheidende, nicht von vornherein zu sagen, nur zwei Tage und dann ist eben Schluß, sondern – und da folge ich Ihnen, Herr Präsident, und ich würde Sie auch bitten, meine Damen und Herren, doch diesen Vorschlag zu akzeptieren –, daß wir einmal zunächst bis Donnerstagabend, da machen wir auf jeden Fall Schluß; der Freitag kommt gar nicht in Frage. Und für den Fall, daß – das müssen wir dann ja sehen – setzen wir das dann in der folgenden Woche fort. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir gehen ja aus von der Bestimmung der Geschäftsordnung, daß in der Regel nur 15 Minuten gesprochen werden sollen. Nun glaube ich mich zu erinnern, daß die Freiheit für die Mitglieder der Bundesregierung, jederzeit und unbefristet zu sprechen, gesehen werden muß. Und das ist natürlich für uns ein schwieriger Punkt. Ich glaube, wenn diese Freiheit besteht – und da wäre ich für eine Orientierung dankbar – müßten wir doch eine Lösung erreichen, die eine Auflockerung dieses 15-Minuten-Komplexes ermöglicht für einige Redner mehr. Das bedeutet ja nicht, daß wir zu den alten Stundenreden zurückzugehen brauchen. Man kann also zu einem großen Komplex der Gesellschaftspolitik oder der Bildungs- und Wissenschaftspolitik, deren Bedeutung ja mit Recht hervorgehoben wurde, im Kontrast zur Bundesregierung in 25 oder 30 Minuten eine programmatische Rede halten. Man kann aber sehr schlecht in 15 Minuten hierüber eine programmatische Rede für die Opposition halten, wenn der zuständige Minister – und beim Wirtschaftsminister und Finanzminister können wir davon ausgehen, daß das geschieht, bei anderen vielleicht auch – 45 oder 60 Minuten spricht. Diese Frage wollte ich hier noch gerne für die Anlage der Debatte stellen, auch im Hinblick auf die Konsequenzen, die sich daraus ergeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Der Herr Präsident neigt zur Antwort darauf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Darf ich um eines ganz dringend bitten, daß wir bei dem Kompromiß hier bleiben, 45 Minuten für den ersten Sprecher, für alle übrigen 15 Minuten. Wenn wir das jetzt anfangen, völlig</p>
				<p>{(Bandwechsel.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_FN008" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: {…}</p>
				<p>{(Wegen Bandwechsels.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_FN009" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>und ja immer den Versuch zu unternehmen, die wichtigen Themen Außenpolitik, Finanz-, Wirtschaftspolitik, Gesellschaftspolitik, Bildungspolitik nun abzugleichen und dafür auch die entsprechenden Unterteilungen vorzunehmen und den Ablauf der Debatte insbesondere dann sicherzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Ich persönlich schließe mich der Meinung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> an. Wir kommen nämlich sonst statt zu einer Debatte über die Regierungserklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> zu einer Debatte Ressort für Ressort. Wir kriegen dann eine Debatte, bei der jeder der neuen Ressortminister die Zeit erhält, sich mit seinem eigenen Ressort sorgfältig und sehr plastisch vor dem Hause vorzustellen. Das ist im Grunde eine Sache der Haushaltsdebatte, der ersten Haushaltsdebatte. Eigentlich steht jetzt zur Debatte die Erklärung des Bundeskanzlers, und für uns sollte auch bei jedem Diskussionsbeitrag nach meiner Meinung der Adressat der Bundeskanzler sein, und nicht die Ressortminister aus SPD oder FDP. Das spricht rein zeitlich für den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leichtschen</name> Vorschlag, den ich mir persönlich zu eigen mache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Ja, meine Damen und Herren, nun haben wir zwei kontroverse Auffassungen, die sich inzwischen entwickelt haben. Die Quintessenz des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leichtschen</name> Vorschlages ist doch, von vornherein zu erklären, am Donnerstagabend ist Schluß. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> hat die Sache anders formuliert. Wir gehen dann in die andere Woche. Darüber müssen wir nun aber eine Willensbildung herbeiführen, meine Damen und Herren, denn schließlich muß ja auch unser Parlamentarischer Geschäftsführer wissen, was er mit den anderen ausmacht, wie denn nun die Sache ablaufen soll. Denn ohne eine gewisse Absprache geht es da ja leider nicht. Bitte! Abstimmen? Jetzt bin ich einen Augenblick in Verlegenheit, womit ich zuerst anfangen muß. Wer ist für zwei oder wer ist … Also der Fachmann!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Meine Damen und Herren! Sollten wir nicht zunächst einmal davon ausgehen, daß wir zwei Tage die Debatte führen. Darauf legen sie es an. Wenn wir feststellen, daß wir überhaupt nicht fertig werden, dann kann man immer noch am Donnerstagabend beschließen, am kommenden Mittwoch fortzufahren. Wenn wir uns darauf einrichten, finde ich, tun wir das Beste.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Das scheint mit der Stein der Weisen zu sein!</p>
				<p>Meine Damen und Herren, stimmen wir mit der Auffassung des Herrn Präsidenten überein?</p>
				<p>(Zwischenrufe: Ja.)</p>
				<p>Dann ist es so beschlossen.</p>
				<p>So, was kommt jetzt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Jetzt kommt die Frage, wie wir Arbeitsgruppen zur Vorbereitung dieser Debatte bilden. Es gibt methodisch zwei Möglichkeiten: Wir wählen ja morgen früh die Arbeitskreisvorsitzenden. Damit haben wir dann personifizierte sechs Sachgruppenleiter für sechs Sachgruppen für die Debatte, die sich dann gemischt aus Kollegen früherer Bundestage und den neu hier in den Bundestag gekommenen Kollegen je eine Gruppe – sie können dann Untergruppen bilden – zur Vorbereitung der Debatte hinzuziehen. Oder aber, wir teilen jetzt ein, etwa so differenziert, wie ich das vorhin vorgetragen habe. Da wir morgen früh Arbeitskreisvorsitzende wählen – ich schätze, daß wir sie um 11.00 Uhr haben – ist [es] vielleicht das Klügste, wenn wir die Vorsitzenden dann in sechs Gruppen mit einer Reihe von Unterabteilungen – etwa an Hand des Schemas, wie ich es vorhin hier vorgetragen habe –, die schon direkt arbeiten lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Da war noch eine Frage. Wie lautete die?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Der Vorsitzende hat gestern den Vorschlag gemacht, und auch heute morgen den Vorschlag gemacht,</p>
				<p>a) morgen die Zeit zu nutzen, den Donnerstag, soweit wie es geht und</p>
				<p>b) am Montag keine Fraktionssitzung zu halten, sondern diejenigen tagen zu lassen, die sich vorbereiten sollen auf diese Debatte.</p>
				<p>Es werden ja nicht alle 250 auf einen … bitte schön? Der Dienstagnachmittag gehört dann auch noch dazu, das ist klar. Also dann, das war heute morgen schon gesagt, Vorbereitung der Debatte in verschiedenen Arbeitsgruppen mit den vorgesehenen Rednern für den Montag, und Montag keine Fraktionssitzung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Herr Vorsitzender, ich halte es durchaus für wahrscheinlich, daß diese Arbeitsgruppen, und ich stimme Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> in der Methodik zu, am Montag tagen müssen. Sie müssen aber nach meiner Meinung auch morgen tagen, möglichst sofort, denn es wird die erste Aufgabe sein, sozusagen die Schulaufgaben zu verteilen. Eine Reihe von Materien – ich denke insbesondere an die, die mich also etwa interessieren würden – können gar nicht bewältigt werden, wenn man sie nicht für sich einmal unter Zunutzemachung des Materials, das man hat, oder sich besorgen muß, dann ausarbeitet. Das kann man im Grunde nur so mehr oder weniger über das Wochenende machen. Die Hauptaufgabe wird also sein, in den Arbeitskreisen zunächst einmal, das fände ich ganz interessant, dann zu sehen, wer ist der Kreis der Kollegen, der sich jeweils für den Arbeitskreis, und damit für die in der Debatte auf diesen Arbeitskreis zukommenden Sachfragen, interessiert. Dann hat man eine ungefähre Abgrenzung des in Frage kommenden Personenkreises, kann dann die Themen, die dort in diesem Bereich zu behandeln sind, einmal durchgehen. Die Stichworte sind ja alle gegeben, sie können um den einen oder anderen [Punkt] ergänzt werden, aber das mag man mitüberlegen, und dann teilt man sich die Arbeit ein, trifft sich dann am Montag zu irgendeinem Zeitpunkt vor- oder nachmittags wieder und läßt sich berichten von den Kollegen, die die Arbeit geleistet haben, über das Ergebnis. Und erst dann scheint mir eine Diskussion über die Ergebnisse, wenn sie nämlich vorliegen in der Gesamtfraktion, sinnvoll zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Ich könnte mir vorstellen – und das sollte auch mein Vorschlag im Grunde sagen –, ich könnte mir vorstellen, daß wir morgen nach den Wahlen die eine oder andere Grundsatzausführung noch zu der Debatte hören, daß wir aber morgen vormittag – ich glaube, der Fraktionsvorsitzende hat beispielsweise die Absicht, ich könnte mir auch vorstellen, der Parteivorsitzende hat die Absicht, dazu morgen was zu sagen –, ich könnte mir vorstellen, daß wir morgen vormittag mit Wahlen und Generalaussprache in der Fraktion zur Vorbereitung der Regierungsdebatte abschließen, der Nachmittag, schon im Sinne dessen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> gesagt hat, den Arbeitskreisen gehört, den Arbeitskreisen dann der Montag gehört und mit den Ergebnissen der Arbeitskreise wir nach der Regierungserklärung am Dienstag, insbesondere am Nachmittag, in die Fraktion gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: So, was haben wir jetzt? Sind wir fertig? Und womit beschäftigen wir uns jetzt?</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich stand noch unter dem Eindruck dessen, daß mir der Herr Fraktionsvorsitzende gesagt hatte, er würde später, aber das hat sich ja nun erledigt, denn er hat ja zu Anfang die Personalien vorgetragen. Wir sind der Auffassung, ach, ist da noch jemand? Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>: Herr Vorsitzender, ich glaube, es wäre für viele Kollegen einmal nützlich zu wissen, wann wir mit einem ungefähren Zeitplan die nächsten Wochen bis Weihnachten rechnen können. Eine Reihe von Terminen liegt vor. Darf ich bitten, uns etwas zu sagen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>, endgültige Beschlüsse sind noch nicht gefaßt. Wir müssen ja auch sehen, wie schnell wir mit den Ausschüssen zustande kommen, weil wir die dann auch so schnell wie möglich konstituieren müssen. Deshalb kann ich im Augenblick – glaube ich – nur sagen, daß in jedem Fall frei ist die Buß- und Bettagswoche, zugleich die Woche unseres Parteitages, und daß wir bis zum 13. Dezember sicherlich tagen werden. Ich glaube nicht, daß wir die darauffolgende Woche in Anspruch nehmen müssen, es sei denn, daß die Bundesregierung zu diesem Zeitpunkt schon in der Lage wäre, den neuen Haushalt vorzulegen. Wenn die Bundesregierung in der Woche nach dem 13. Dezember sagt, wir können dann den Haushalt vorlegen, kann das Haus selbstverständlich nicht sagen, wir warten damit bis zum Januar. Das ist ja klar. Ich glaube, daß Sie genauere Angaben noch in dieser Woche schriftlich kriegen können; aber für den Augenblick sage ich, frei ist nur die Buß- und Bettagswoche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Ja, mehr kann also hier offenbar nicht gesagt werden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>: Herr Vorsitzender, eine Frage nur. Wir werden morgen die Vorsitzenden der Arbeitskreise wählen. Aber damit ist ja noch nicht gesagt, wer in welche Arbeitskreise eigentlich geht in Zukunft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Die sind ja offen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">vonEckardt</name>: Man kann also in jeden Arbeitskreis gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Immer schon gewesen. – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich wollte zum Zeitplan eine Bemerkung machen. Wenn es so ist, daß wir bis Weihnachten – ausgenommen eine Woche – tagen, dann besteht die Gefahr und die Möglichkeit, daß die Regierungskoalition uns eine Reihe von Vorlagen, die sie in den ersten 100 Tagen als Pfand für die Bevölkerung haben will, daß sie die uns vorlegt und vielleicht durchpeitscht. Wir hätten eigentlich kein Interesse, daß irgendwelche Vorlagen, die die Regierungskoalition schnell durchbringen will, vielleicht zum 1. Januar, daß wir sie jetzt noch bekommen. Es besteht die Gefahr</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>es besteht die Gefahr zum Beispiel, daß der Pauschbetrag zum 1. Januar kommen müßte, daß die Ergänzungsabgabegeschichte kommen müßte. Wir hätten also kein Interesse, von uns aus die Zeit abzukürzen, sondern möglichst auf Zeitgewinn zu arbeiten, damit die ersten 100 Tage nicht als der große Erfolg dieser neuen Koalition dastehen,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>weil wir in Überschichten arbeiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege, Sie wissen, daß die Bundesregierung – auch die neue – wenn sie einbringen muß, natürlich einbringen muß über den Bundesrat. Die Bundesregierung kann das, wie wir das ja früher auch getan haben, lediglich dadurch überspielen, daß sie Regierungsvorlagen durch die Fraktionen der Regierungskoalition einbringen läßt. Das wird sie aus vielen Gründen, wie wir das früher auch getan haben, nicht gerne tun. Wir wissen, wie empfindlich der Bundesrat ist, wenn das so geschieht. Hindern, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, können wir sie daran auch nicht. Damit wir keinen falschen Eindruck bekommen über das Plenum, was tagt:</p>
				<p>Von den Arbeitswochen, die ich jetzt genannt habe, geht sicherlich eine im großen und ganzen ohne Plenum für die Konstituierung der Ausschüsse drauf. Aber auch das ist ja eine dringliche Aufgabe. Wir sind daran interessiert, daß die Ausschüsse möglichst bald arbeiten können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Das nur {…} Eugen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>]!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Eine kurze Anregung: Wenn wir gerade eben die Frage angeschnitten haben, [man]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-22-t1600_WZ_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »es«.</p></note></seg> weiß nicht, wer in welchem Arbeitskreis ist, dann wäre es gut für die morgige Sitzung, wenn [es] eine Darstellung, eine Aufstellung [gäbe], welche Ausschüsse bisher zu den Arbeitskreisen gehört haben, so daß man dann auf diese Weise gleich folgern kann, daß diejenigen, die sich in den entsprechenden Ausschuß gemeldet haben, auch wissen, in welche Arbeitskreise [sie kommen].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege, diese Aufstellung hat zu Beginn der Arbeit jeder Fraktionskollege schriftlich bekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Ja, nun neu, bitte neu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Meine Damen und Herren. Sie sind alle noch sehr in Anspruch genommen. Es finden ja noch eine ganze Reihe von Besprechungen statt verschiedener Landsmannschaften und Gruppen. Ich würde Sie also daher bitten, damit einverstanden zu sein, daß wir jetzt hier abbrechen, denn wir haben ja besprochen, was zu besprechen war. Dann darf ich noch folgendes bekanntgeben:</p>
				<p>Der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> bittet, daß die norddeutschen Kollegen und Kolleginnen sich im Anschluß an diese Sitzung sich im Fraktionsvorstandszimmer einfinden mögen. Andere Bekanntgaben habe ich nicht zu machen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, Georg, komm, mach’s gleich!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Ich darf mitteilen, daß die rheinischen und westfälischen Abgeordneten sich morgen früh, 9.30 Uhr, zusammenfinden. Leider ist kein Saal vorhanden, der groß genug wäre, so daß wir in zwei Zimmern getrennt tagen müssen: in 01 P und 101 P. 9.30 Uhr, morgen früh.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>. Hattest Du was? Nein!</p>
				<p>Ja, meine Damen und Herren, dann schließe ich mit Dank an Ihre Mitarbeit die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
