<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1028/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Sondersitzung vom 17. März 1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll einer Sondersitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 17. März 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-03-17"><time type="start" when="08:35:00"/><time type="end" when="08:50:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[106.]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1028/2. Überschrift: »Fraktionsprotokoll der Sondersitzung vom 17. März 1972«. Zeit: 8.35–8.50 Uhr. Vorsitz: Barzel. Protokollform: Transkription der Tonbandaufnahme in bearbeiteter Fassung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_FN001" type="comment"><p>Zur textkritischen Aufbereitung dieses Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (CDU/CSU, 6. WP).</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_div_SVP-1">A. Einführung in die Sondersitzung durch den Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und Abstimmung über die Aufnahme des bisherigen SPD-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> als Hospitant in die CDU/ CSU-Fraktion.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_div_SVP-2">B. Begründung des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> für seinen Fraktionswechsel.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_div_SVP-3">C. Kurzer Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Entschließung der CDU/CSU-Fraktion zur Wohnungsbaupolitik; Bedeutung des Briefs zur Deutschen Einheit für die Bewertung des Moskauer Vertrags; Voraussetzungen für die Zustimmung der CDU/CSU-Fraktion zum Moskauer und zum Warschauer Vertrag; Hinweis zur absoluten Präsenzpflicht in den kommenden Wochen; Landtagswahlkampf Baden-Württemberg.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich eröffne die Sondersitzung der Fraktion. Die Sitzung ist erforderlich nach der Satzung aufgrund meiner Mitteilung vom Dienstag.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_FN002" type="comment"><p>In der Fraktionssitzung am 14. März 1972 (1) wies der Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in seinem Bericht bereits auf die bevorstehende Aufnahme des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> als Hospitant in die CDU/CSU-Fraktion hin. – Gemäß der Arbeitsordnung der CDU/CSU-Bundestagfraktion musste die Gesamtfraktion der Aufnahme von Hospitanten zustimmen. Vgl. dazu § 1 Abs.1 der Arbeitsordnung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion vom 4. Mai 1971; ACDP, 08-001-463/1.</p></note></seg> Der parteilose Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> hat den Antrag gestellt, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »als«.</p></note></seg> Hospitant dieser Fraktion zu werden. Ich habe das im einzelnen am Dienstag begründet. Ich möchte die Fraktion fragen, ob sie dafür ist. Wer dafür ist, bitte [ich] um ein Zeichen. Ich bitte um die Gegenprobe? Enthaltungen? Dies ist einstimmig. Es ist so beschlossen. Ich bitte, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> zu uns zu holen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Darf ich dann zwischendurch Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> zu ihrem heutigen Geburtstag gratulieren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Sie wird erneut 30 Jahre. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> –</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die Begrüßung, die Sie selbst dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> haben zuteil werden lassen, [danach] bedarf es nicht vieler Worte. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name>, die Fraktion hat einstimmig beschlossen, Ihrem Wunsch zu entsprechen, in der Fraktion der CDU/CSU als ein parteiloser Kollege zu hospitieren. Ich habe am vorigen Dienstag im einzelnen der Fraktion vorgetragen, welches Ihre Gründe waren. Unsere alte Bekanntschaft aus dem wirtschaftspolitischen Ausschuß. Und ich nehme nur an, daß Sie selbst Gelegenheit nehmen werden, der Fraktion noch ein paar Worte zu sagen, eine Erklärung abzugeben. Wir heißen Sie herzlich willkommen und sind sicher, daß wir konstruktiv und gut zusammenarbeiten werden, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name>.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, haben Sie vielen Dank für diese liebenswürdigen Worte der Begrüßung, die Sie gefunden haben. Meine sehr geehrten Damen und Herren, haben Sie herzlichen Dank dafür, für diesen Beschluß, den Sie eben gefaßt haben, mich als Gast in Ihrer Fraktion aufzunehmen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat es bereits angekündigt. Ich habe in den vergangenen 15 Jahren mit zahlreichen Damen und Herren dieser Fraktion in enger Zusammenarbeit gestanden, sei es nun in Fragen der Wirtschaftspolitik oder besonders in Fragen des Berlinhilfegesetzes, und in letzter Zeit, meine sehr geehrten Damen und Herren, in den Fragen der Berlin-, Deutschland- und Ostpolitik, seitdem klarstand, daß die gegenwärtige Regierung die frühere gemeinsame Basis dieser Politik in ihr Gegenteil verkehrt hat.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Sie wissen, ich bin Berliner Abgeordneter, und ich muß als Berliner Abgeordneter leider die Feststellung treffen, daß auch in der Frage der Berlinpolitik wir in Berlin langsam und allmählich, Schritt für Schritt, durch diese Regierung [auf] den Weg zur selbständigen politischen Einheit Berlin hingeführt werden. Ein Umstand und ein Weg, den es unter allen Umständen zu vermeiden gilt.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Und ich kann nicht umhin, festzustellen, daß auch in diesem Punkte die gegenwärtige Regierung die frühere gemeinsame Basis verlassen hat.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Wir stehen in dem Besuchs- und Reiseverkehr – und dies muß ich wieder besonders als Berliner Abgeordneter sagen – vielleicht einer Reihe, vielleicht, einer Reihe von Erleichterungen gegenüber. Aber dies sind Erleichterungen, die, wenn es den Herren in dem System dort drüben paßt, jeden Augenblick mit einem Federstrich wieder beseitigt werden</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>oder die jeden Augenblick gestoppt werden können.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_FN004" type="comment"><p>Am 22. Februar 1972 kündigte der Erste Sekretär des ZK der SED, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoneckerErich">Honecker</name>, an, dass die im Transitabkommen vom 17. Dezember 1971 festgelegten Regelungen sowie die Vereinbarungen vom 20. Dezember 1971 über den Reise- und Besucherverkehr befristet zu Ostern und Pfingsten 1972, also noch vor dem eigentlichen Inkrafttreten, zur Anwendung gelangen sollten. Zur »weiteren Förderung einer sich abzeichnenden positiven Entwicklung in Richtung auf die europäische Sicherheit« werde diese »Geste des guten Willens« für angebracht gehalten. Vgl. dazu den Artikel »Ein taktisches Manöver von Honecker«; »Die Welt«, 23. Februar 1972, S. 1; <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1972, Z 54.</p></note></seg> Und ich muß hinzufügen, daß zwar viele Besuchsmöglichkeiten oder ein Lächeln von heut auf der Leipziger Messe von dieser Regierung zu Kriterien einer langfristigen Politik gemacht werden,</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>was, meine Damen und Herren, unter Schürung der Berlinangst – und auch dieses muß ich als Berliner sagen – versucht diese Regierung, die Ratifizierung der Ostverträge<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_FN005" type="comment"><p>Die erste Beratung der Ratifizierungsgesetze zum Moskauer Vertrag vom 12. August 1970 (BT Drs. 06/3156) und zum Warschauer Vertrag vom 7. Dezember 1970 (BT Drs. 06/3157) fand im Bundestag vom 23. bis 25. Februar 1972 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/171, S. 9739–9771 und S. 9784–9826, 06/172, S. 9833–9872 und S. 9885–9935, und 06/173, S. 9941–10003. – Die Bundesregierung hatte das Ratifizierungsverfahren am 13. Dezember 1971 eingeleitet, nachdem zuvor am 11. Dezember 1971 das Transitabkommen zwischen der Bundesrepublik und der DDR paraphiert worden war. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1971, S. 1953–1965 und S. 2013.</p></note></seg> zu erpressen. Ich habe keinen andern Ausdruck dafür, und Sie wissen, daß ich das an anderer Stelle und in anderem Zusammenhang mit genau der gleichen Deutlichkeit gesagt habe.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich selbst, meine Damen und Herren, ich habe lange genug Gelegenheit gehabt in den vergangenen Jahren, die Wirtschaftspolitik, die Wirtschaft überhaupt und die Politik der Ostblockländer zu studieren, um sagen zu können, daß die politischen Methoden, die die gegenwärtige Regierung gegenüber den Ostblockländern anwendet, völlig verkehrt sind. Der Moskauer Vertrag ist noch gar nicht in Kraft, und ich hoffe, daß – so wie er ist – er auch niemals in Kraft treten wird!</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Aber schon jetzt, meine Damen und Herren, zeichnet sich ab, welche Aushöhlung der parlamentarischen Demokratie von dieser Politik ausgeht, und es drängt sich zwangsläufig die Frage auf, was daraus werden wird, wenn die gegenwärtige Regierung noch stärker unter dem Gebot des Wohlverhaltens gegenüber der Sowjetunion steht.</p>
				<p>Und zum Schluß gestatten Sie mir bitte noch eine persönliche Bemerkung des Dankes. In der Zeit der hinterhältigen und der gezielten Diffamierungskampagne gegen mich sind es viele Damen und Herren dieser Fraktion gewesen, die mir ihre kollegiale Verbundenheit persönlich und in Wort und Schrift zum Ausdruck gebracht haben. Meine Damen und Herren, Ihnen allen dafür sehr herzlichen Dank!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name>, ich danke für Ihre Worte. Sie sehen die Zustimmung der Kollegen. Ich hab’ dem nichts hinzuzufügen als die herzliche Bitte an die parlamentarische Geschäftsführung, für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> auch gebührende und angemessene Ausschußmöglichkeiten sicherzustellen, damit sein Rat dem Hause erhalten bleiben kann in praktischer Arbeit.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich habe noch – ich hoffe, es wird schnell gehen – ein paar Punkte. Zunächst liegt auf Ihrem Tisch eine Entschließung hinsichtlich der Wohnungsbaupolitik.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_FN006" type="comment"><p>Vgl. die »Leitsätze zur Wohnungs- und Städtebaupolitik«; »Union in Deutschland«, Nr. 12 vom 23. März 1972, Dokumentation 12/72, S. IV, online.</p></note></seg> Ich empfehle, das grundsätzlich zu beschließen, aber eine Kommission einzusetzen, die das im einzelnen noch überarbeiten muß. So ist es, glaub’ ich, richtig, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, ja? In deiner Arbeitsgruppe dann? Einverstanden. Ich glaube, das können wir so machen.</p>
				<p>Nächster Punkt. Sie haben heute in den Zeitungen gelesen, daß es gestern einen etwas merkwürdigen Vorgang gab. In den vertraulichen Sitzungen des Auswärtigen Ausschusses wurden Mitteilungen gemacht, die die Kollegen vertraulich zu halten haben, während sie gleichzeitig auf dem Papier der Bundesregierung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> den Journalisten bekanntgegeben wurden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_FN007" type="comment"><p>Zu dem Vorgang vgl. <hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1969–1972, Dok. 60, S. 1445 f. Vgl. dazu ferner den Artikel »Brandt erklärt im Auswärtigen Ausschuß: Moskau will Brief zur deutschen Einheit zur Kenntnis nehmen«; »Die Welt«, 17. März 1972, S. 1 f.</p></note></seg> Das zeigt wieder einmal, wie schlecht nicht nur der Stil, sondern auch die Nervenlage der gegenwärtigen Koalition ist. Ich möchte Sie alle einladen, und ich glaube, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, das ist auch die Auffassung der Freunde dort im Ausschuß – ich kann das kurz gleich zusammenfassen –, ich möchte Sie alle einladen, sich nicht verwirren zu lassen. Die Tatsache, daß der Brief zur Deutschen Einheit, über dessen Text wir ja sowieso und dessen Problemgehalt [uns] unterhalten hatten, nun auch Abgeordneten des Obersten Sowjets zur Kenntnis gebracht wird, ist weder eine Bestätigung im Inhalt noch ist es überhaupt etwa der Versuch, eine vertragliche Verabredung zustande zu bringen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_FN008" type="comment"><p>In der Sitzung des Auswärtigen Ausschusses am 16. März 1972 berichtete Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> von seinem Gespräch mit dem sowjetischen Botschafter in Bonn, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name>, am 13. März 1972. Dabei erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, die sowjetische Regierung habe mitgeteilt, sie werde im Zusammenhang mit dem Ratifizierungsverfahren vor dem Obersten Sowjet den Abgeordneten und den Mitgliedern der zuständigen Ausschüsse die Tatsache des »Briefs zur deutschen Einheit« mitteilen. Vgl. <hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1969–1972, Dok. 60, SVP C. – In dem »Brief zur deutschen Einheit«, der anläßlich der Unterzeichnung des Vertrags zwischen der Bundesrepublik und der UdSSR am 12. August 1970 im sowjetischen Außenministerium übergeben wurde, brachte die Bundesregierung der sowjetischen Regierung zur Kenntnis, »daß dieser Vertrag nicht im Widerspruch zu dem politischen Ziel der Bundesrepublik Deutschland steht, auf einen Zustand des Friedens in Europa hinzuwirken, in dem das deutsche Volk in freier Selbstbestimmung seine Einheit wiedererlangt«. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 1058.</p></note></seg> Es bleibt also bei der Lage, die ich Ihnen hier schilderte, als ich aus Moskau kam<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_FN009" type="comment"><p>In der Fraktionssitzung am 17. Dezember 1971 berichtete der Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> von seiner Reise nach Moskau, wo er sich vom 10. bis 16. Dezember 1971 zu Gesprächen mit dem sowjetischen Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> und dem sowjetischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> aufgehalten hatte. Im Anschluss an diesen Bericht verabschiedete die CDU/CSU-Fraktion einstimmig eine Erklärung, in der die weiterbestehenden Bedenken gegen das von der Bundesregierung vorgelegte Vertragswerk erläutert wurden. Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 17. Dezember 1971.</p></note></seg> : Die Einbeziehung des Selbstbestimmungsrechts fehlt im Vertrag. Der schwerwiegende Mangel wird nicht geheilt durch diesen Vorgang.</p>
				<p>Und ich möchte Sie alle erinnern, daß ich für uns alle in der 1. Lesung am 23. Februar folgendes erklärt habe – ich möchte dies hier noch einmal sagen, damit wir alle für die nächsten Wochen auch wissen, wie wir uns hier einlassen. Ich zitiere das wörtlich:</p>
				<p>»Man weiß in Moskau wie in Washington, London und Paris sehr gut, daß das Vertragswerk für uns als ein Modus vivendi zustimmungsfähig werden könnte durch eine positive Einstellung der Sowjetunion zur Europäischen Gemeinschaft, durch Aufnahme des Selbstbestimmungsrechtes in das Vertragswerk sowie durch die verbindlich vereinbarte Absicht, in Deutschland Freizügigkeit stufenweise herzustellen.«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_FN010" type="comment"><p>Vgl. dazu die entsprechende Äußerung des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Plenarsitzung am 23. Februar 1972; BT Plenarprotokoll 06/171, S. 9757.</p></note></seg></p>
				<p>Diese 3 Punkte gehören zusammen. Sie sind eine Einheit. Und man weiß, daß diese Position für uns auch morgen gelten wird, sei es, daß andere darauf zurückkommen wollen, sei es, daß die Seiten der demokratischen Verantwortung hier wechseln. Das ist einen Monat her, und das stimmt Wort für Wort noch heute und ist, glaub’ ich, die richtige Politik. Ich wollte Ihnen dies Zitat doch in die Erinnerung rufen.</p>
				<p>Nächster Punkt, meine Kolleginnen und Kollegen, und dann bin ich von mir aus auch schon fertig, damit wir die Agrardebatte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_FN011" type="comment"><p>Vgl. die Behandlung des Agrarberichts 1972 der Bundesregierung vom 11. Februar 1972 (BT Drs. 06/3090) sowie die zweite und dritte Beratung des Gesetzentwurfs der Bundesregierung vom 31. August 1971 zur Ergänzung des Dritten Gesetzes zur Änderung des Milch- und Fettgesetzes (BT Drs. 06/2546) in der Plenarsitzung am 17. März 1972; BT Plenarprotokoll 06/72, S. 10365–10412.</p></note></seg> hoffentlich sehr zahlreich besuchen können. Ich möchte doch noch, bevor wir nun in die Osterpause gehen, ein paar Worte sagen zu der Lage hier. Die Lage ist – ob Sie dies bedauern oder begrüßen – unverändert gegenüber der Situation, die wir antrafen, als der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> zu uns kam<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_FN012" type="comment"><p>Zum Fraktionswechsel des vormaligen SPD-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> vgl. die Fraktionssitzung am 3. März 1972.</p></note></seg>, heute vor einiger Zeit. Es war dieselbe Stunde. Die Lage ist dadurch gekennzeichnet, daß die Regierungsmehrheit schwindet, wie wir sehen inzwischen, aus unterschiedlichen Gründen. Nicht nur aus den Gründen des Vertragswerks, sondern auch aus Gründen der Wirtschaftspolitik, aber alle die Gründe, die Kollegen im Hause haben – seien es solche, die sich entschieden haben, seien es solche, die mit sich ringen –, sind immer dieselben. Es geht zurück auf die Unaufrichtigkeit, die hier in Bonn unter dieser Koalition Platz gegriffen hat. Das einmal gesagte Wort gilt nicht mehr. Das ist der ganze Punkt, um den es hier im Grunde geht.</p>
				<p>Wir bleiben dabei, daß wir keinen Anlaß haben, uns hier an Spekulationen zu beteiligen. Wir haben auch keinen Anlaß, das laute Stimmenzählen zu betreiben, denn unsere Situation ist ja gut, so, wie ich’s Ihnen am Dienstag zuletzt beschrieb.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_FN013" type="comment"><p>Vgl. dazu den Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Fraktionssitzung am 14. März 1972 (1), SVP A.</p></note></seg> Ich will dies nicht wiederholen. In dieser Lage aber kommt einem Ereignis größere Bedeutung zu als sonst, nämlich der Tatsache, daß wir in der letzten Aprilwoche den Haushalt lesen werden. In der Woche darauf die Verträge. An diesen Zeitplan knüpfen sich eine Reihe von Spekulationen in der Presse. Ich hoffe, Sie werden das alles kühl und ohne sich davon beeinflussen zu lassen hinnehmen. Es bleiben die wichtigen Daten: 23. April, Wahl in Baden-Württemberg<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_FN014" type="comment"><p>Am 23. April 1972 fand in Baden-Württemberg die Landtagswahl statt.</p></note></seg>, am Mittwoch darauf Abstimmung über den Haushalt des Bundeskanzlers. An diesem Tag gibt es, wie in der Maiwoche, keine Entschuldigungen. Dies, glaub’ ich, muß man mit aller Nüchternheit sehen und dann feststellen, wie sich die Dinge hier im Hause entwickeln werden.</p>
				<p>Ich bitte also alle Kollegen, so zu disponieren, und sage dies rechtzeitig, daß wir vom 23. April bis in den Mai hinein die wirklich hundertprozentige Präsenz hier bringen müssen, denn wir werden Situationen haben, in denen unsere Ist-Stärke der Soll-Stärke entsprechen muß.</p>
				<p>Meine Freunde, mehr ist in diesem Augenblick nicht zu sagen als noch einmal: Wer etwas bewegen will, setze sich in den Zug, fahre nach Stuttgart und Umgebung, halte dort hervorragende Reden und helfe unsern Freunden, die gute Stimmung zu halten. Das ist, glaub’ ich, das Problem, um das es dort geht.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und daß die Freunde in Stuttgart das verdienen, sehen Sie unter anderem an dem Aufruf von über 90 Professoren zugunsten der Union, darunter Namen – ich habe hier die Liste gerade bekommen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, der, ich glaube, darf man danke schön sagen –,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>da sind Namen drunter, die bisher alles andere als Sympathisanten der Union waren.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-17-t0835_WZ_FN015" type="comment"><p>Vgl. dazu den Artikel »96 Professoren verfassen Wahlaufruf für die CDU«; »Die Welt«, 17. März 1972, S. 1.</p></note></seg> Es zeigt sich eben, daß am Schluß, was hier im Haus die Unaufrichtigkeit ist, insgesamt draußen im Lande, es wird ein Punkt von Besinnung, wo eigentlich die Grenzen dessen sind, was man an Schaumschlägerei – anders ist es nicht zu sagen – einer Bevölkerung und ernsthaften Männern zumuten kann, meine Damen und Herren. Ja, das war im letzten Augenblick noch die richtige Kurve gekriegt. Aber jetzt hätte ich natürlich dann Damen sagen müssen, dann wär’s erst richtig schön gewesen.</p>
				<p>Ich wollte diese wenigen Punkte doch mit Ihrer Erlaubnis eben noch loswerden. Ich hoffe sehr, daß wir also nicht nur Pause machen, sondern daß wir weiter uns betätigen und kämpfen und daß wir uns nach Ostern gesund wiedersehen. Ich danke Ihnen und schließe diese Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
