<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1970-09-23-t1040_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2024-07-17"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1023/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Sondersitzung vom 23. Sept. 1970</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll einer Sondersitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 23. September 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1970-09-23">
					<time type="start" when="10:40:00"/>
					<time type="end" when="11:52:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-09-23-t1040_WZ_SVP-1" corresp="##cdu-csu-06_1970-09-23-t1040_WZ_div_SVP-1">A. Reaktion der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> auf Äußerungen des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> im Plenum des Bundestages über die angebliche Verantwortung früherer konservativer Politiker für Weltkriege und Inflationen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-09-23-t1040_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Es sind der Gründe genug für uns, diese Sondersitzung der Fraktion hier einzuberufen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-23-t1040_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Zum Hintergrund der Sondersitzung gibt es folgenden Hinweis in der Vorlage: »Es geht nur um das aus stenographischen Notizen deutlich werdende Auftauchen aus einem durch einen unqualifizierten Satz des in amtlicher Eigenschaft vor dem Parlament seine Haushaltsrede haltenden Finanzministers hervorgerufenen Schock. Was sonst in wenigen Minuten über die Bühne gegangen wäre, zieht sich, durch quälende Pausen des Wartens auf den amtlichen Protokolltext zerklüftet, über 72 Minuten hin und endet in der Forderung nach dem Rücktritt des Ministers, nachdem sich die Erwartung einer Zurücknahme oder Entschuldigung im Gestrüpp falscher Ehrenstandpunkte verfangen hatte.«</p>
						</note>
					</seg> Allein die Tatsache, daß wir dort unten ausgezogen sind<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-23-t1040_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Im Rahmen seiner Rede im Deutschen Bundestag am 23. September 1970 zur Einbringung des Bundeshaushalts 1971 (BT Drs. 06/1100) warf Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vor, mit unfairen Mitteln die Inflationsangst der Deutschen zu schüren. »Erinnern Sie sich an die beiden Inflationen, die wir wirklich durchgemacht haben, nämlich die beiden Inflationen nach den zwei großen Weltkriegen«, so <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>. Auf den darauffolgenden Zwischenruf des CDU-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>: »Und Sie machen die dritte!«, erwiderte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: »Die, die diese Weltkriege und die darauffolgenden Inflationen zu verantworten haben, stehen Ihnen geistig näher als der SPD.« Die Forderung des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, diese Äußerung zurückzunehmen, wies <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> zurück. Die Abgeordneten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> verließen daraufhin den Plenarsaal. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/67, S. 3684f.</p>
						</note>
					</seg> – Sie wissen, daß ich sonst so was gar nicht liebe, aber dies war unvermeidlich. Wir haben im Augenblick leider immer noch nicht diesen inkriminierenden Satz aus dem Stenographischen Dienst. Ich hoffe, er wird gleich kommen. Vielleicht kann inzwischen Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, der ja mitgeschrieben hat, da er der Antwortredner hätte sein sollen, zunächst noch mal den Satz einmal sagen, und dann wollen wir überlegen, was wir in dieser Situation zu tun haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Der Zusammenhang der Gedankenführung, soweit man hier von Gedanken reden kann, des Bundesfinanzministers war der, daß er sich im Hinblick auf die spätere Attacke gegen das CSU-Inserat »SPD gleich Inflation«, im Hinblick auf die in den folgenden Zeiten zu erwartende Attacke, gegen die in der <name type="Organisation" ref="#Bild">»Bild«-Zeitung</name> wiedergegebenen Äußerungen des Generalsekretärs der CDU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-23-t1040_WZ_FN004" type="comment">
							<p>In der Bild-Zeitung wurde CDU-Generalsekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> folgendermaßen zitiert: »Die deutschen Sparer haben seit dem Amtsantritt der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vor einem Jahr durch die Inflation bereits rund 15 Milliarden Mark verloren.« Vgl. den Artikel »Deutsche Sparer verloren 15 Milliarden Mark«; »<name type="Organisation" ref="#Bild">Bild</name>« vom 21. September 1970, S. 1.</p>
						</note>
					</seg>, dagegen verwahren wollte, daß das Wort »Inflation« in dem Zusammenhang überhaupt gebraucht wird. Ich verweise hier – nur in Klammern – auf die Äußerungen des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> – also im fließenden Wasser! –, dabei sagt er, es habe bisher zwei Inflationen gegeben, jeweils nach einem Weltkrieg, nach dem 1. Weltkrieg und nach dem 2. Weltkrieg. Dann stellt er die Frage, die man ihm nicht übelnehmen kann, auch wenn sie blöd ist, und deshalb kann man sie ihm noch weniger übelnehmen: Wollen Sie behaupten, daß die SPD auch für diese beiden Inflationen verantwortlich ist.</p>
				<p>Na gut! Bis soweit wäre nichts zu beanstanden gewesen. Ja, »wollen Sie behaupten«, sagte er, »wollen Sie behaupten, daß die SPD – Sie behaupten jetzt, die SPD ist für diese, sie behaupten also, daß die SPD dafür stark verantwortlich ist, was Sie jetzt ›Inflation‹ nennen«. Er hat dann erinnert an die zwei Inflationen, jeweils nach dem 1. und nach dem 2. Weltkrieg. Dann stellt er die Frage: Wollen Sie vielleicht behaupten, daß die SPD auch für diese beiden Inflationen verantwortlich ist? Und dann kam der Satz: »diejenigen, die diese Inflationen zu verantworten haben, stehen Ihnen« – das habe ich einmal gehört –, »diejenigen, die diese Inflationen zu verantworten haben«, da kam also noch »Kriege« … »Krise« dazu, »stehen Ihnen geistig näher als uns«.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Das[, was]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-23-t1040_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »war«.</p>
						</note>
					</seg> uns vorne – ich war leider mit einer anderen Lektüre beschäftigt – aber, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> eben veranlaßte, mir den Rat zu geben, den Auszug doch vorzunehmen, [war]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-23-t1040_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »weil«.</p>
						</note>
					</seg> die Tatsache, daß wir gehört haben, »Kriege, Krise, Inflation«, und daß uns diese Leute näher stünden. Ich habe mich dann bevollmächtigt gefühlt von Ihnen, ihm, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, eineBrücke zu bauen durch den Zuruf: »Nehmen Sie das zurück!«, was er nicht getan hat, und das ist die Lage. Bitte? Na ja, es ist doch so für uns besser – nicht? Ist das unkorrigiert? Also hier, »unkorrigiert«. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: »Die, die diese Weltkriege und die darauf folgenden Inflationen zu verantworten haben, stehen Ihnen geistig näher als der SPD«.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das ist nun nicht mehr mit der Bemerkung wie »Verleumdung, Beleidigung« zurückzuweisen oder zurückzunehmen, sondern wir müssen hier irgendeine Tat setzen. Und ich würde glauben, das einzige, was in der Linie hier passieren kann, [ist,] daß die Fraktion jetzt beschließt, aufgrund dieser Tatsache den Rücktritt des Bundesfinanzministers zu fordern.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, darf ich dann mal – Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller_MitarbeiterinCDUCSU">Müller</name>, kommen Sie mal her –, meine Damen und Herren, wollen wir versuchen, das eben festzuhalten:</p>
				<p>Die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> verließ heute die Plenarberatung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> während der Rede des Bundesministers der Finanzen, nachdem dieser unter lebhafter Zustimmung der Fraktion der SPD und unter Protest der CDU/CSU folgendes erklärt hatte: ...</p>
				<p>Folgt dieses Zitat, meine Damen und Herren. Der Klammerzusatz heißt: (Lebhafter Beifall bei der SPD, Pfui-Rufe von der CDU/CSU, die Abgeordneten der CDU/CSU verlassen den Saal, Glocke des Präsidenten.)</p>
				<p>Das ist der Klammerzusatz, dem müssen unsere Darstellungen entsprechen.</p>
				<p>Daraufhin trat die Fraktion der CDU/CSU zur Beratung zusammen. In dieser Beratung wurde einstimmig der Rücktritt des Bundesministers der Finanzen verlangt, weil dieser durch diesen Ausspruch sich als Demokrat disqualifiziert hat.</p>
				<p>Dieser Beschluß wurde gefaßt, nachdem der Bundesminister der Finanzen der Aufforderung des Fraktionsvorsitzenden der CDU/CSU, diesen Satz zurückzunehmen, nicht entsprochen hatte.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich bin dafür, daß wir die Abteilung Belletristikden Kommentatoren überlassen sollten. Ich glaube, das wirkt aus sich selbst, und außerdem ist morgen Franz Joseph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> dran.</p>
				<p>{(Es folgt die Wiederholung der Verlautbarung in leicht verbesserter Form:)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-23-t1040_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion verließ heute die Plenarsitzung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> während der Rede des Bundesministers der Finanzen, nachdem dieser unter lebhafter Zustimmung der SPD und unter Protest der CDU/CSU folgendes erklärt hatte:</p>
				<p>{([Es] folgt Zitat aus dem unkorrigierten Manuskript:)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-23-t1040_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Daraufhin trat die Fraktion der CDU/CSU zur Beratung zusammen. In dieser Beratung wurde einstimmig der Rücktritt des Bundesministers der Finanzen verlangt, weil er sich dadurch als Demokrat disqualifiziert hat.</p>
				<p>Dieser Beschluß wurde gefaßt, nachdem der Bundesminister der Finanzen der Aufforderung des Fraktionsvorsitzenden der CDU/CSU, diesen Satz zurückzunehmen, nicht entsprochen hatte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Obwohl, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, im Stenogramm steht: »Beifall der Fraktion der SPD«, würde ich in unseren Erklärungen sagen, »Beifall von Abgeordneten der SPD«, weil ich nicht sicher bin, daß alle Abgeordneten, die im Saale waren, diesen Satz billigen und wir diese Differenzierung vornehmen sollten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Wir müssen das dann sagen, wie es im amtlichen Protokoll des Bundestages steht. Da steht: »Lebhafter Beifall bei der SPD.« So muß es rein, so, wie es hier steht. Es ist doch amtlich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte meinen, daß das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> gesagt hat, einiges für sich hat, und zwar deshalb nämlich, um hier die Wogen ein wenig zu dämpfen, und ich glaube, es käme in der Öffentlichkeit für uns als CDU sicherlich besser an, wenn wir auch hier differenzieren würden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starke Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Langsam, meine Damen und Herren, wir haben nur von der SPD gesprochen. Wir übernehmen doch das Protokoll, und ich bin der Ansicht – ich habe selbst zur SPD herübergeschaut, es waren viele weiße Gesichter zu erkennen, die nicht mitgeklatscht haben. Ich bin trotzdem der Meinung, daß man hier differenzieren sollte, und ich glaube, daß das in der Presse mit Sicherheit gut ankommen wird. Ich möchte trotzdem das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> gesagt hat, voll unterstreichen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich habe den Eindruck, daß das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> sagte, dadurch, daß wir die Formulierung des Protokolls übernehmen, doch gedeckt ist. Der Hinweis von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> bei der SPD ist richtig, und ich glaube, er ist durch diese Formulierung erledigt. Meine Damen und Herren, je kürzer diese Sitzung dauert, desto effektvoller ist sie für uns alle – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Vielleicht könnte es angebracht sein, von uns aus noch den Versuch zu unternehmen, den Bundeskanzler über die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu fragen, ob er oder sie diese Äußerungen auch deckt, damit man den Bock fettmachen kann, wie man im Rheinland sagt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich habe derzeit nicht die Absicht, von mir aus irgendwie an diese Leute heranzutreten, nachdem sie das getan haben, wie sie es getan haben. Wir können nur zur Kenntnis nehmen, daß es einen Verantwortlichen für die Sitten in diesem Hause gibt. Das ist der Herr Bundestagspräsident, der für 11.30 Uhr den Bundeskanzler um ein Gespräch gebeten hat. Wir sollten das jetzt nicht tun. Nach Volksverhetzung? Nein.</p>
				<p>Ich glaube, je schneller wir uns einig sind, meine Damen und Herren, ... wir bleiben draußen – nicht? – Ich danke Ihnen herzlich! Die Fraktion ist damit einverstanden, daß ich diese Aufforderung zur Zurücknahme an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> richtete.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
