<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1027/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 21. Sept. 71</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 21. September 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>60 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-09-21"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="18:50:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[77.]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1027/1. Überschrift: »Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 21. Sept. 71«.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN001" type="comment"><p>Überschrift aus der dem Protokoll beigefügten Inhaltsübersicht übernommen.</p></note></seg> Zeit: 15.00–18.50 Uhr. Vorsitz: Barzel; später: Wörner. Protokollform: Transkription der Tonbandaufnahme in bearbeiteter Fassung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN002" type="comment"><p>Zur textkritischen Aufbereitung dieses Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (CDU/CSU, 6. WP).</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_div_SVP-1">A. Einführung in die Sitzung durch den Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Gedenken an den verstorbenen Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>; aktuelle Umfrageergebnisse; Vorlagen der CDU/CSU-Fraktion zur Rentenpolitik. – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> über die Rentenvorlagen und Aussprache dazu.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_div_SVP-2">B. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Kritik am Umgang der Bundesregierung mit Fragen der Opposition; Ostpolitik: Lockerung der Westbindung, Krim-Besuch des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, Kooperation der Sozialdemokratie mit Kommunisten, Anfrage der CDU/CSU-Fraktion betr. Links- und Rechtsradikalismus in der Bundesrepublik; Finanz- und Wirtschaftspolitik; Bildungspolitik; Rechtspolitik; Berlin-Abkommen: Gesamtbericht zu den bisherigen Ereignissen, weitere Strategie der Fraktion, Kritik am Berlin-Abkommen, Zusammenhang mit den Ostverträgen, innerdeutsche Verhandlungen über ein Transitabkommen, Einrichtung eines Kontaktausschusses von Bundesregierung und Bundestagsfraktionen; Zusammenhang zwischen Ost- und Innenpolitik der Bundesregierung; Presseerklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> zur aktuellen Außenpolitik.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_div_SVP-3">C. Aussprache über den Bericht betr. Ost- und Deutschlandpolitik: Frage des Umgangs mit vertraulichen Informationen; Strategie der CDU/CSU-Fraktion nach der Krim-Reise; Aufklärungsarbeit der Fraktion bei den westlichen Verbündeten und in der Bevölkerung; Gefahren der Ostpolitik für das deutsche Gesellschaftssystem; Frage des Zeitpunkts eines endgültigen Votums der Fraktion zur Ostpolitik; Notwendigkeit der Geschlossenheit in Fragen der Ostpolitik sowie der Innenpolitik; Frage der Kooperation mit der Bundesregierung; Kritik an Personaldebatten in der CDU; DKP als Nachfolgeorganisation der KPD; verfassungsrechtliche Prüfung der Ostverträge; Verletzung des Deutschlandvertrags; Vorbereitung der Fragestunden in den Arbeitskreisen; Berlin-Sitzungen; Einladung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> nach Moskau; Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion zur Ost- und Deutschlandpolitik; Geschlossenheit und Arbeitsweise der Fraktion; Zustimmung der Fraktion zur Presseerklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_div_SVP-4">D. Bericht aus dem Ältestenrat: Plenum der Woche, Frage eines Gesetzentwurf betr. Bestrafung von in Frankreich verurteilten Kriegsverbrechern. – Wahl des Vorsitzenden AK III.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_div_SVP-5">E. Vorlagen/Plenum der Woche: Änderung der Gewerbeordnung; Änderung des Adoptionsrechts; Erhöhung des Grundkapitals der VEBA AG; Gesetzentwurf betr. Fortgeltung der Mitbestimmung in bisher den Mitbestimmungsgesetzen unterliegenden Unternehmen; Abfallbeseitigung; Beratung des Sozialberichts 1971; Öffnung der Rentenversicherung für Selbstständige; Bundeskindergeldgesetz; Bundesmittel für die Universität Bremen; Hochschulbauförderungsgesetz; Mühlenstrukturgesetz.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_SVP-6" corresp="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_div_SVP-6">F. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK I: Antrag auf Änderung der Geschäftsordnung des Bundestages betr. Zustellung der Tagesordnung, Kleine Anfrage betr. den gesetzlichen Jugendschutz; AK II: Kleine Anfrage betr. Wohnungsbau, währungspolitische Lage, Große Anfrage betr. innere Reformen; AK III: Mehrwertsteuer, Kleine Anfrage betr. Material für Haushaltsberatungen/Haushaltsvollzug 1971; AK V: Große Anfrage zur Ost- und Deutschlandpolitik; mangelhafte Beantwortung von Anfragen der CDU/CSU-Fraktion durch die Bundesregierung.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich eröffne die erste Fraktionssitzung der letzten Halbzeit dieser Periode mit dem Gedenken an unsern in den Ferien zu unser aller Überraschung verstorbenen Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>.</p>
				<p>Wir haben seiner gedacht in einer besonderen Trauerfeier, in der ja ein Text, eine Ansprache aus seinen letzten Tagen und die er, wie ich höre, nicht mehr selbst hat gedruckt sehen können, hinterlassen hat, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN003" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> möchte ich gern ihn selbst einige Sätze zu uns sagen lassen. Er sagt:</p>
				<p>»Das Bekenntnis zu dieser Republik ist heute überzeugend. Problematisch ist jedoch, ob ein solches verbales Bekenntnis ausreichend ist, ob es genügt, allein die Vorteile einer solchen staatlichen Gemeinschaft in Anspruch zu nehmen, sie als Konsumgemeinschaft zu nutzen, es aber über die Ausübung alljähriger Wahlpflicht hinaus an weiterem Engagement fehlen zu lassen. Es ist die Schwierigkeit, aber auch der Vorzug unserer an traditionellen Werten orientierten Überzeugung, daß sie sich nicht umsetzen läßt in jene Fanale und Schlagworte, die totalitären Ideologien eigen sind. Sie kann nur immer wieder in hartnäckiger Arbeit an uns selbst, den Trägern dieser Gesellschaft, dazu beitragen, den Menschen die möglichen Chancen innerhalb einer Gesellschaft zu zeigen, deren höchstes Ideal nicht der seelenlose Funktionärsapparat, sondern die mit ihren Problemen ringende Vielfalt von Persönlichkeiten ist. Wobei diese Persönlichkeit weiß, daß es nicht die wie auch immer gestaltete Veränderung der Verhältnisse ist, die den Menschen den Weg nach vorne weist, sondern die Überzeugung, daß nur in ihm selbst die Entscheidung liegt, sei er sich nun seiner transzendenten Beziehung bewußt oder nicht.«</p>
				<p>Ich glaube, diese Worte unseres Freundes sagen mehr, als wir jetzt erneut sagen können. Ich danke, daß Sie sich zu seinen Ehren erhoben haben.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich begrüße als neuen Kollegen unter uns den Nachfolger des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name>.</p>
				<p>(Beifall).</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name>, alles Gute hier in unserm Kreis! Ich freue mich dann, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaschValentin_1969-10-20">Dasch</name> nach längerer Krankheit, wenn auch einige Pfunde weniger, wieder gesund unter uns ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, bevor ich meinen Bericht zur Lage Ihnen geben werde, eine kleine Vorbemerkung und dann eine praktisch notwendige Änderung des Tagesablaufs. Wir haben, wenn wir von der Sondersitzung am 19. Juli<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN004" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 19. Juli 1971.</p></note></seg> absehen, bei unserer letzten Zusammenkunft die Befürchtung ausgesprochen, daß möglicherweise wir nach der Sommerpause […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> nicht so gut dastehen würden, wie wir standen. Dies ist nicht der Fall. Ausweislich aller Umfragen führen wir nach wie vor. Ich sag’ dies am Anfang, um mich bei den Kollegen zu bedanken, die vor allem auch durch ihre Arbeit während der Ferien dafür gesorgt haben, daß wir auch publizistisch und sachlich an Deck blieben.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, und ich hoffe, daß der Rest an Nervosität, die den einen oder andern von uns – wie man hört – erfaßt haben soll, in 14 Tagen auch klareren Einsichten gewichen sein wird und wir dann wieder in anderen Situationen sein werden. Ich möchte Sie jetzt um folgendes bitten: Es ist aus Gründen des Presseschlusses dringend, daß ich jetzt, bevor wir – das ist völlig unsystematisch, aber es ist notwendig; Sie wissen, warum –, es ist notwendig, daß ich jetzt dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> das Wort gebe, weil wir die Absicht haben, noch heute – und das muß dann gleich geschehen – auf einer Pressekonferenz zwei Vorlagen zur Rentengesetzgebung einzubringen, die im Fraktionsvorstand einstimmig und, wie ich höre, auch im Arbeitskreis einstimmig waren.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN006" type="comment"><p>Die CDU/CSU-Fraktion brachte am 21. September 1971 den Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Alterssicherung für Frauen und Kleinstrentner sowie den Entwurf eines Fünfzehnten Gesetzes über die Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen (Fünfzehntes Rentenanpassungsgesetz) im Bundestag ein. Vgl. BT Drs. 06/2584 und 06/2585.</p></note></seg> Dies muß hier auf jeden Fall vorgetragen werden. Ich habe eins vergessen, weil [sie]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »es«.</p></note></seg> noch nicht da war, ich habe vergessen unsere verehrte neue Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> zu begrüßen aus Berlin,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>eine alte Mitstreiterin in Berliner Sachen, langjähriges Mitglied des Abgeordnetenhauses Berlin, Nachfolgerein für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmitzKarl-Heinz_1970-08-20">Schmitz</name>, der, wie Sie wissen, nach Berlin zurückgegangen ist. Ihnen, gnädige Frau, alles Gute hier in unserm Kreis!</p>
				<p>Darf ich dann Ihr Einverständnis voraussetzen, zunächst Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> um kurzen Bericht und Sie hoffentlich um Ihre Zustimmung bitten? Dann möchte ich meinen Bericht geben. Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine Damen und Herren. In der letzten Sitzung, die wir vor den Parlamentsferien gehabt haben, als wir in der Frage der Rentenpolitik der Politik der Regierung eine klare Alternative gegenübergestellt haben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN008" type="comment"><p>Anlässlich der zweiten und dritten Beratung des 14. Rentenanpassungsgesetzes am 23. Juni 1971 forderte der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> für die CDU/CSU-Fraktion eine Steigerung der Renten um 11,3% statt der von der von Bundesregierung in dem Gesetzentwurf vorgesehenen Erhöhung um 6,3%. Die CDU/ CSU-Fraktion brachte einen entsprechenden Änderungsantrag ein, der jedoch abgelehnt wurde. Vgl. dazu BT Plenarprotokoll 06/130, S. 7553–7587, bes. S. 7554–7557, sowie Umdruck 191, S. 7605.</p></note></seg>, gegenüber der Politik der Regierung, die bisher lediglich Ankündigungen des Ministers zu diesem Gebiet hat, aber nicht einen einzigen Gesetzentwurf, weder zur Öffnung der Selbständigen noch zu Kleinstrenten, noch zu flexiblen Altersgrenzen, noch zu Frauenrenten vorliegen hat, haben wir gehandelt und haben anders als die Regierung gesagt, angesichts der Tatsache, daß das Rentenniveau noch nie so niedrig war seit 1957 wie heute, angesichts der Tatsache, daß bei einer sechsprozentigen Preissteigerung nunmehr die Rentenerhöhung praktisch nicht mehr dem Ziel dient, was wir 1957 als Ziel uns vor Augen gestellt hatten, nämlich den Rentner teilnehmen zu lassen am Produktivitätsfortschritt der Wirtschaft, sondern der jetzt nur noch geworden ist zu einem Ausgleich für den Preisverfall, der eingetreten ist, halten wir es für dringend notwendig, einen Gesetzentwurf einzubringen, um die Erhöhung des Rentenniveaus sicherzustellen. Sie wissen, daß das dann hier in der Fraktion beschlossen worden ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN009" type="comment"><p>Zu dem rentenpolitischen Beschluss der Fraktion vgl. die Fraktionssitzung am 22. Juni 1971.</p></note></seg> Sie wissen, daß wir statt der 6,3% 11,3% vorgeschlagen hatten. Sie wissen, daß im Bundesrat im ersten Durchgang das auch von den CDU-Ländern unterstützt wurde, daß aber dann Baden-Württemberg schließlich im Vermittlungsausschuß dieser Fassung, weil es einen Koalitionspartner SPD gibt – das muß man dabei unterstreichen –, die Zustimmung verweigert hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN010" type="comment"><p>Zur Einberufung des Vermittlungsausschusses durch den Bundesrat am 9. Juli 1971 betr. das 14. Rentenanpassungsgesetz vgl. BT Drs. 06/2413. – Der Vermittlungsausschuss bestätigte schließlich am 15. Juli 1971 die von der Bundesregierung vorgelegte Fassung des 14. Rentenanpassungsgesetzes, d. h. die Erhöhung der Renten um 6,3%. Der Bundesrat folgte am 23. Juli 1971 diesem zustimmenden Votum. Vgl. dazu BT Drs. 06/2441; BT Plenarprotokoll 06/134, S. 7808.</p></note></seg> Nach diesem Vorgang hat der Ministerpräsident des Landes Baden-Württemberg<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN011" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name>.</p></note></seg> hier angerufen und wissen lassen – meine Damen und Herren, ich wäre Ihnen wirklich dankbar, wenn man diesen Punkt zwar kurz, aber doch mit größter Ruhe verabschieden könnten, denn ich glaube, Sie sollten sich darüber im klaren sein, daß diese Frage möglicherweise noch entscheidender als die Ostpolitik sein wird, wenn es 1973 in die Bundestagswahl geht. Da sollte sich kein Kollege hier im Raume darüber täuschen. Dann hat der Ministerpräsident von Baden-Württemberg, der das eher abgelehnt hat, klargestellt, daß er so viele Anrufe aus der Öffentlichkeit, so viele Hinweise [bekommen hat], daß er doch darum bäte, zu prüfen, ob es einen anderen Weg gäbe, zum selben Ziel zu kommen. Das haben wir gemeinsam mit den Ländern getan und ich schlage Ihnen daher vor, das Rentenniveau anzuheben, daß wir anders als damals einen neuen Weg gehen. Im Prinzip dasselbe, nämlich die 1958 unterbliebene Rentenanpassung zur Hälfte aufzuholen, aber dadurch, daß wir die 15. Rentenanpassung vorziehen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN012" type="comment"><p>Zu dem Gesetzentwurf vgl. Anm. 6.</p></note></seg>, statt zum 1. Januar ’73 mit 9,5% auf den 1. Juli 1972, und dann [die] nächste Juli ’73,’74 und so fort. Das ist in Übereinstimmung mit dem Bundesrat, den CDU-geführten Ländern. Baden-Württemberg wird sich, wie ich höre, nächste Woche entscheiden. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> hat gestern, für mein Empfinden etwas voreilig und außerhalb der Ordnung, den Gesetzentwurf, den wir hier erarbeitet haben und mit den Ländern abgestimmt haben, bereits der Öffentlichkeit vorgestellt. Ich halte es für zwingend notwendig, daß der Zeitpunkt dazwischen nicht so groß wird, damit nicht zwischen Bundesrat, unseren Ländern und der Fraktion – ähnlich wie in der Öffentlichkeit – etwas hineingeheimnist wird. Die finanziellen Auswirkungen sowohl für die Rentner wie für den Bundeshaushalt nur im Bereich der Knappschaft und die Rentenversicherung sind die gleichen, wie wir sie hatten bei dem Rentenentwurf, den wir mit 11,3% vorgelegt hatten.</p>
				<p>2. Sie müssen sich erinnern, daß wir vorgeschlagen haben eine Erhöhung der Kleinstrenten, insbesondere auch der Renten für Frauen. Wir haben in der Ferienzeit mit der Arbeitsgruppe, die die Fraktion damals eingesetzt hatte vor den Ferien, einen Gesetzentwurf erarbeitet, [daß]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN013" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> u. a. für 25jährige Pflichtversicherungszeit eine erhöhte Rente gezahlt werden kann. Dieser Gesetzentwurf liegt Ihnen ebenfalls vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN014" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 6.</p></note></seg> Die Billigung hat er bereits in der letzten Fraktionssitzung, als wir in die Ferien gingen, hier gefunden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN015" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 19. Juli 1971.</p></note></seg> Ich darf Sie sehr herzlich bitten, meine Damen und Herren – nachdem gestern Elferrat, Vorstand, heute die Arbeitskreise beiden Projekten ihre Zustimmung gegeben haben –, auch von Seiten der Fraktion den Weg freizugeben, damit wir im Bundestag diese beiden Gesetzesentwürfe diese Woche einbringen, damit wir am Donnerstag lesen können unsern vorher schon eingebrachten Gesetzentwurf zur Öffnung der Rentenversicherung für Selbständige<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN016" type="comment"><p>Vgl. den Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 6. Mai 1971 über die Öffnung der Rentenversicherung für Selbständige; BT Drs. 06/2153.</p></note></seg> und diese beiden Punkte dann nachziehen und damit, meine Damen und Herren, in der Rentenpolitik ganz zweifellos eine echte Alternative gesetzt haben zur Politik dieser Bundesregierung.</p>
				<p>Ich glaube, das wird uns bei den künftigen Auseinandersetzungen draußen im Lande von außerordentlicher Bedeutung sein. Ich danke Ihnen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> für die Vorarbeit, auch den Herren vom Planungsstab, und bitte um Wortmeldungen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>: Herr Vorsitzender, ich habe heute morgen im Arbeitskreis auch dem Gesetz zugestimmt, möchte das auch nicht in irgendeiner Weise in Frage stellen, nur kommt mir folgende Frage, nachdem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> eben gesagt hat, man ziehe das 16., 17. auch entsprechend vor. In diesem Falle würde man das 16. Rentenanpassungsgesetz praktisch auf den 1. Juli ’73, also 3 Monate vor die Wahl ziehen. Das müßte man bedenken bei der Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Natürlich. Wir können und wollen ja nicht die Rentenformel ändern. Aber, entschuldigen Sie, verehrter Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>, Ihnen müßte klar sein, wie unsere Ausgangsposition war. Unsere Ausgangsposition war sehr miserabel in der Sache. Die lautete nämlich 6,3% zum 1. Januar nächsten Jahres, und dann gingen wir mit 9,5 und 11% in die nächsten beiden Jahre rein. Ich glaube, das ist der Hintergrund, und auf dem Hintergrund sollten wir unserer Vorlage den Vorzug geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren, ich will den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> nicht mehr hinzufügen als einen herzlichen Dank dafür. Dieser Dank gilt auch der Fraktion, daß wir diese beiden Gesetzentwürfe nun einbringen. Die CSU, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VarelmannFranz_1953-10-06">Varelmann</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> und viele andere, aber auch ich, [wir] fühlen uns in einem zweijährigen harten Kampf – in der Richtigkeit dieses Kampfes – bestätigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Sie kommen mir, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>, vorweg. Ich wollte das am Schluß – herzlich danken. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> noch zu einer Sache, die im Bericht nicht gewesen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine Damen und Herren, ein 3. Punkt ist hier zu erwähnen, den wir gestern im Fraktionsvorstand ebenfalls abgesprochen haben, nämlich daß mit dieser Entscheidung mit entschieden wird eine Erhöhung der Kriegsopferrenten nach § 36 des 3. Kriegsopferneuordnungsgesetzes.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN017" type="comment"><p>Zum Dritten Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts (Drittes Neuordnungsgesetz) vom 28. Dezember 1966 vgl. BGBl. 1966, I, Nr. 57, S. 750–767.</p></note></seg> Macht ein Volumen von zusätzlich 231,7 Mio. DM […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »an«.</p></note></seg>. Wir werden in einem eigenen Gesetzentwurf diese Vorlage einbringen und entsprechende Deckungsvorschläge dann machen, wenn dieser Gesetzentwurf ansteht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN019" type="comment"><p>Ein entsprechender Gesetzentwurf wurde nicht eingebracht.</p></note></seg> Die Haushaltsgruppe hat dem gestern, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, ihre Zustimmung gegeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VarelmannFranz_1953-10-06">Varelmann</name>: Es ist interessant, zu wissen, daß mit der Planung dieser beiden Gesetze zugleich auch die Möglichkeit geschaffen wurde, innerhalb der Sozialhilfe den geplanten Freibetrag für die Rentner durchzuführen, weil ja mit diesen Gesetzen die Sozialhilfe entlastet wird und damit mit unserer neuen Gesetzesvorlage, die wir bereits vor Monaten eingebracht hatten, keine neue Belastung der Sozialhilfe eintreten wird. Ich glaube, diesen Umstand sollten wir auch in der Öffentlichkeit herausstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>: Ich will das Verfahren nicht aufhalten. Nur eine kurze Frage, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich bin soeben einem Journalisten mit einem Mikrophon in der Hand in die Hände gefallen. Der fragte mich: Wenn Sie diesen beiden Gesetzentwürfen zustimmen – ich sage, ja –, heißt das, daß Sie alle Bemühungen um die Flexibilität der Altersgrenze in der Rentenversicherung dann ad absurdum führen, heißt das weiterhin, daß Ihre alte Vorstellung, auch in der Struktur der Rentenversicherung etwas zu tun, also nicht nur – ich wiederhole das, was er sagte – Gießkannenprinzip, sondern in der Struktur etwas zu tun, damit vom Tisch ist in dieser Legislaturperiode oder nicht? Ich habe kühn geantwortet: Gar nichts ist vom Tisch. Was wir jetzt tun, ist ein erster notwendiger Schritt, den wir nachholen, nachdem wir im Sommer nicht durchgekommen sind. An der andern Sache arbeiten wir. Eine Erklärung dazu wird nicht abgegeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Die Antwort hätte nicht klüger ausfallen können, als wie Sie sie gegeben haben. Sie ist sachlich richtig. Ist sachlich richtig, weil wir sagen: Jede Initiative in der Rentenpolitik ist Unsinn, wenn sie nicht erst das Rentenniveau erhöht. Es nutzt mir überhaupt nichts, wenn ich mit 63 Jahren vor die Frage gestellt werde: Willst Du die Rente oder nicht, theoretisch, wenn dann die Rente so niedrig ist, daß ich sie zwar theoretisch bejahen kann, aber von der niedrigen Rente her verneinen muß. Deshalb ist es logisch, daß wir zuerst unsern Weg gehen, und wir werden sehen, wie die Antwort der Regierung auf diese unsere Frage ist. Und dann werden wir, das haben wir ausdrücklich betont, an das Projekt der flexiblen Altersgrenze herangehen, allerdings anders als die Regierung. Da gibt es sehr viele Variationen, die ich jetzt zu diesem Punkte hier jetzt nicht zu erörtern brauche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich sehe, das Wort wird nicht gewünscht. Dann darf ich fragen, wer dafür ist, daß wir diese Initiativen so ergreifen – Gegenprobe – Enthaltungen? Ich stelle eine einstimmige Annahme fest. Ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>. Ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VarelmannFranz_1953-10-06">Varelmann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name> für bewährte Hartnäckigkeit, und ich danke auch dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, der hier ja ein Stück weiter uns geholfen hat.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p>Meine Damen und Herren, ich komme jetzt zu meinem Bericht, der in einigen Passagen Mitteilungen enthalten wird, die nicht – vor allen Dingen nicht jetzt – zur Veröffentlichung bestimmt sind, ein Bericht, der außerdem, da wir uns lange nicht gesehen haben, etwas umfassender als sonst wird sein müssen. Und ich bitte Sie um die Liebenswürdigkeit, mir diesen Bericht nicht zu sehr zu erschweren, weil ich hier differenzierende Mitteilungen zu machen habe.</p>
				<p>Ich möchte zunächst zur Einstimmung für uns alle, damit wir nicht vergessen, daß wir Opposition sind und mit wem wir es zu tun haben, Ihnen folgendes mitteilen. In der vergangenen Woche gab’s eine erste Sitzung des Ältestenrates. Der sollte so sortieren ein Arbeitsprogramm für dieses Jahr. Bei dieser Gelegenheit hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> bemängelt, daß die Bundesregierung entgegen der Geschäftsordnung weder in den Fristen noch im Inhalt unsere Fragen beantworte, auch nicht die schriftlichen. Daraufhin hat Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, der die Bundesregierung dort vertritt, nicht etwa gesagt, das tut uns leid, wir werden das anders machen, es waren Ferien, die Beamten waren nicht da. Sondern er hat das Verhalten der Regierung verteidigt mit dem Argument: Die Opposition frage zuviel, zu detailliert und sei mithin zu zeitraubend. Meine Damen und Herren, damit sind wir alle gleich wieder in Bonn, ja?Und zwar in dem Bonn, das diese Regierung wagt. Ich werde dem Bundeskanzler dazu einen Brief schreiben, und den Brief werden wir dann noch veröffentlichen.</p>
				<p>Das Zweite, ich glaube man muß so ein paar Einzelheiten erst mal nehmen, damit wir überhaupt wissen, wo wir hier sind. In der vergangenen Woche am Freitag war in Zürich das 25jährige Jubiläum der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChurchillWinston">Churchills</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN020" type="comment"><p>In einer Rede in Zürich am 19. September 1946 setzte sich der ehemalige britische Premierminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChurchillWinston">Churchill</name> für eine Einigung Europas ein. Zu der Rede vgl. Winston S. <hi rendition="#smcap">Churchill</hi>: Post-War Speeches. The Sinews of Peace, Cambridge 1949, S. 197–199; auszugsweise: Curt <hi rendition="#smcap">Gasteyger</hi>: Europa zwischen Spaltung und Einigung 1945–1990, 2. Aufl., Bonn 1991, S. 39 f.</p></note></seg> Wir wissen alle, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChurchillWinston">Churchill</name> dort die Konzeption der Vereinigung des freien Europas mit Straßburg und der deutsch-französischen Verständigung entworfen hatte. Es gab eine große Festlichkeit mit Reden. Die britische Regierung war vertreten durch Premierminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name>, die französische Regierung durch den französischen Außenminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN021" type="comment"><p>Maurice <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumannMaurice">Schumann</name>.</p></note></seg>, die Bundesregierung durch den 2. Staatssekretär, den ehrenwerten Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BraunSigismundFreiherrvon">von Braun</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN022" type="comment"><p>Zu der Gedenkfeier am 17. September 1971 vgl. den Artikel »Churchill-Gedenkfeier in Zürich. Heath für eine westeuropäische Gipfelkonferenz«; »Neue Zürcher Zeitung«, 19. September 1971, S. 3 f. Vgl. dazu ferner AAPD 1971, III, Dok. 416, Anm. 38.</p></note></seg> Der Bundeskanzler war auf der Krim.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN023" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hielt sich vom 16. bis 18. September 1971 zu Gesprächen mit dem Ersten Sekretär des ZK der KPdSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, in Oreanda auf der Krim auf. Vgl. dazu AAPD 1971, III, Dok. 310, 311, 314 und 315; <hi rendition="#smcap">Brandt</hi>, Begegnungen, S. 459–471.</p></note></seg> Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> war nicht da.</p>
				<p>Das muß man für einen Augenblick wirklich sich überlegen, weil dies bedeutet – und ich sag’ dies, meine Freunde, auch deshalb, und damit bin ich bei der 1. Sache, die ich nicht gern in den Zeitungen lese –, ich habe den Eindruck, und Sie wissen, wenn ich sage: den Eindruck, steht dahinter eine Bemühung, daß es uns gelingen könnte, wenn wir klug sind, die mangelnde Europafreudigkeit der gegenwärtigen Bundesregierung, mit andern Worten die Lockerung der Bindungen nach Westen, als den Preis für die Ostpolitik darzutun. Wenn uns dies gelingt, dies ist nicht unmöglich, wenn wir an das Auftreten von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonnetJean">Monnet</name> gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> in Frankreich denken.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN024" type="comment"><p>Zur Kritik des ehemaligen Präsidenten der Hohen Behörde der Montanunion und Vorsitzenden des »Aktionskomitees für die Vereinigten Staaten von Europa«, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonnetJean">Monnet</name>, an der aus seiner Sicht zu national ausgerichteten Politik von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> vgl. den Artikel »Worte in Schillers Ohr«; »Die Zeit«, Nr. 38 vom 17. September 1971.</p></note></seg> Wenn sie wissen, wer Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonnetJean">Monnet</name> ist, bis in die Lager der Sozialisten und der Gewerkschaften in Europa ist. Wenn es uns gelingt, das umzudrehen, daß, während man jetzt sagt – was nicht stimmt, wie Sie sehen aus meinem Bericht –, wir seien der Ostpolitik wegen isoliert, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN025" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p></note></seg> es uns gelingt, diese Regierung in Europa ein bißchen als das darzutun, was sie ist, nämlich eine Regierung von Sozialisten mit starken nationalen und nationalistischen Argumenten mit der Bereitschaft zu einem Stück Neutralismus – ich wäge hier mein Wort –, dann, meine Freunde, werden wir hier ein Stück schaffen.</p>
				<p>Das dritte, was ich sagen möchte, sind die erneuten Schüsse an der Mauer auch nach der Krim. Ich glaube, ich brauche hier jetzt keine Worte zu sagen. Wir brauchen uns nicht aneinander irgendwelche Gefühle zu entwickeln.</p>
				<p>Das vierte, was ich sagen möchte, wollen wir heute aus guten Gründen im Zusammenhang noch nicht publizieren, weil wir nicht wissen, ob wir’s im Bundestag oder in dieser Woche noch gebrauchen. Wir haben Ihnen zugeleitet – ich weiß nicht, ob es Sie schon erreicht hat – einen Aufsatz aus dem »Neuen Deutschland« vom 17. September, den wir für beachtenswert genug halten. Sie alle haben gelesen über die letzten Monate [über] die Politik der Abgrenzung der DDR und gegen den Sozialdemokratismus. Und nun gibt es plötzlich einen Aufsatz – wir wollen ihn nicht übertreiben in der Bedeutung, aber wir wollen ihn festhalten –, der sagt: Fortschritte in der Aktionseinheit. Dann spricht man darüber, daß man in Japan mit den Sozialdemokraten zusammenarbeite, in Chile, in Uruguay, in Frankreich – es wird jeweils geschildert –, in Italien, um dann zu sagen: In den Reihen der internationalen Sozialdemokratie vollzieht sich ein Prozeß – die war bekanntlich während der Ferien in Schweden zusammen –, dann kommt am Schluß der Beschluß, ein alter Programmbeschluß, die Kommunisten, die der Einheit der Arbeiterklasse eine entscheidende Bedeutung beimessen, sprechen sich für die Zusammenarbeit mit den Sozialisten und Sozialdemokraten aus, um heute eine fortschrittliche demokratische Ordnung und in Zukunft die sozialistische Gesellschaft zu errichten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN026" type="comment"><p>Vgl. »Aus dem Bericht des Politbüros an die 2. Tagung des ZK der SED«; »Neues Deutschland«, 17. September 1971, S. 3 f.</p></note></seg></p>
				<p>Das ist das erste hierzu. Das zweite –und das, meine Freunde, ist möglicherweise von noch größerer Bedeutung. Wir alle erinnern uns an eine Rede, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> in Tiflis gehalten hat. Das berühmte Signal von Tiflis der Entspannung, Zusammenarbeit und Truppenreduktion.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN027" type="comment"><p>Zur Rede des Generalsekretärs des ZK der KPdSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, am 14. Mai 1971 in Tiflis vgl. AAPD 1971, Dok. 181, bes. Anm. 2.</p></note></seg> Nun ist es immer schlecht, wenn man nicht die ganzen Texte liest. Und ich habe nach dem Besuch auf der Krim Anlaß gehabt, ersparen Sie mir, das darzustellen, den ganzen Text von Tiflis noch mal zu lesen, weil dies eine Rolle gespielt haben soll. In Tiflis erklärte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> – das war also im Mai, am 18. Mai ’71: »So haben wir auf dem Parteitag erneut unsere positive Haltung zu eventuellen gemeinsamen Aktionen mit den sozialdemokratischen Parteien bekräftigt.« Ich weiß nicht, ob ich phantasiere, aber wenn ich mir jetzt überlege, daß die Regierung hier sagt, dies sei eine Privatreise, daß das Auswärtige Amt sagt, man wolle nicht den Eindruck erwecken, das seien Regierungsgeschäfte, dann ist das mindestens ein Gedanke, den wir, meine Freunde, als gelernte und sicherlich immer mehr mißtrauische, bedrängt werdende Mitbürger nicht vom Tisch fegen wollen. Ich hüte mich, hier unvorsichtig etwas zu sagen, aber ich muß dazu noch ein Drittes sagen, und das alles ist nur die Einstimmung. [Wir]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN028" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Sie«.</p></note></seg> haben, wie Sie sich erinnern werden, vor der Pause eine Anfrage eingebracht, die hervorragend war, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und seine Freunde haben sie erarbeitet, über Radikalismus links- und rechtsaußen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN029" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 28. Juni 1971 betr. »Rechts- und Linksradikalismus; ›Aktion Widerstand‹ und ›Deutsche Kommunistische Partei‹ (DKP)« vgl. BT Drs. 06/2384.</p></note></seg> Wir wußten, als wir dies vorlegten, und ich habe dies hier vorgetragen, daß der Bundesregierung amtsbekannt ist – und Sie wissen, was das heißt – folgender Satz: Die DKP setzt die Arbeit der verbotenen KPD, unterstützt von der SED, fort. Diese Erkenntnis amtlicher Stellen ist der Bundesregierung bekannt wie uns. Wir haben danach gefragt. Die Antwort, die wir verschiedentlich während der Pause haben anmahnen müssen, ist, wie ich höre, auf dem Wege zur Druckerei. Eine Kopie des Schreibens von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> an den Bundestagspräsidenten hab’ ich erhalten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN030" type="comment"><p>Zur Antwort von Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> vom 17. September 1971 auf die Kleine Anfrage betr. »Rechts- und Linksradikalismus; ›Aktion Widerstand‹ und ›Deutsche Kommunistische Partei‹ (DKP)« vgl. BT Drs. 06/2576.</p></note></seg> Ich habe davon hier Photokopien für die Beteiligten machen lassen. Da sagt der Bundesminister des Innern zu dieser Frage – ich sag’ nur einen Satz: »Aus Gründen der Staatssicherheit sieht die Bundesregierung daher von einer Beantwortung der Frage ab«.</p>
				<p>Das, meine Damen und Herren, heißt, das Parlament soll es nicht hören und soll es nicht diskutieren. Aber das Ganze wird erst rund, wenn Sie die »Süddeutsche Zeitung« – Hans Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempskiHansUlrich">Kempski</name>– von gestern lesen. Darf ich dazu vorlesen, meine Damen und Herren: »Als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> später im Flugzeug nach seinem ersten Resümee die Reporter verläßt, um sich gedanklich für seinen Auftritt nach der Landung in Bonn zu präparieren, kehrt er noch einmal um. Ihm ist grade etwas eingefallen, das er nicht verschweigen will. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> habe von ihm wissen wollen, ob es stimme, daß die Partei von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachmannKurt">Bachmann</name> in der Bundesrepublik legal sei. Die Partei von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachmannKurt">Bachmann</name> heißt Deutsche Kommunistische Partei. Ja, so, berichtet der Bundeskanzler, sei seine das Thema erschöpfende Antwort an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> gewesen«.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN031" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Rückblick beim Rückflug von der Krim«; »Süddeutsche Zeitung«, 20. September 1971, S. 3.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> darf fragen, wir nicht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> hört ja, wir wissen, daß nein. Damit, meine Damen und Herren, glaub’ ich, sind wir eingestimmt auf die Herbstlandschaft, in der wir hier Politik werden zu machen haben.</p>
				<p>Meine Freunde, ich möchte Sie aber jetzt herzlich einladen, trotz all dessen, was uns bewegt, und ich werd’ dazu noch was sagen – wir sagen heut auch öffentlich das Notwendige –, nicht zu vergessen, daß es vom ersten Augenblick an die Absicht dieser Regierung war, uns nur mit dieser Frage zu beschäftigen, uns hierzu zu einer, wie Sie bekanntlich wissen, Enthaltung zu veranlassen, um in den andern Fragen dann unsere Glaubwürdigkeit zu erschüttern. Deshalb möchte ich nach dieser Einleitung noch einmal versuchen, mit einem Blick auf die 2. Halbzeit sagen: Der Hauptakzent muß sein, daß wir der solidere, bessere, behutsamere, verläßlichere, glaubwürdigere Part der deutschen Politik sind. Deshalb können wir gar nicht oft genug in den verschiedenen Bereichen der Politik dartun, daß hier Leute regieren, die ihr Wort nicht halten. Ich will das im einzelnen heute nicht dartun. Wir dürfen uns nicht abbringen lassen, unsere eigenen Akzente und Alternativen zu setzen und zu sprechen von unsern Initiativen – ich nenne jetzt zufällig den Beteiligungslohn<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN032" type="comment"><p>Vgl. den Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 14. April 1970 über die Beteiligung der Arbeitnehmer am Produktivvermögen und zur Verbesserung der Kapitalstruktur der Wirtschaft, insbesondere des Mittelstandes (Beteiligungslohngesetz – BLG); BT Drs. 06/616. – Die erste Beratung des Gesetzentwurfs fand statt in der Plenarsitzung am 15. April 1970. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/42.</p></note></seg>, die Öffnung der Rentenversicherung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN033" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 16.</p></note></seg>, die Bildungspolitik, die Anträge, die wir heute gestellt haben.</p>
				<p>Das zweite, meine Freunde, muß sein, daß wir Wirtschafts- und Finanzpolitik einschließlich der Unmöglichkeit der Reformen und der Rückschritte auf gesellschaftspolitischem Gebiet natürlich weiter kritisch begleiten. Aber, bitte, keiner von uns, wenn ich das sagen darf, mit dem hämischen Ton: Seht her, ihr habt den Mund voll genommen und könnt nichts bezahlen, sondern alle: Ihr ruiniert Reformen, die wir geschaffen haben – denken wir an das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> eben über Renten sagte, denken Sie an das, was bei der Eigentumsbildung und bei den Bauern ist –, und wir wollen Reformen, nur freilich das, was solide ist. Ich kann deshalb an dieser Stelle gleich zur aktuellen Politik – ich hoffe, wir stimmen darin überein –, nachdem der Vorstand das erörtert hat, sagen: Konzertierte Aktion – kein Ergebnis. Kein Einfluß auf die Lohnbindung. Wir sind, so hoffe ich, alle einmütig gegen die Steuererhöhungspläne der Regierung, weil jedwede Kondition, die wir früher an eine solche Möglichkeit gebunden haben, nicht erfüllt ist. Was die Haushaltspolitik betrifft: Wir werden sie im einzelnen zu erörtern haben. Ich denke, es genügt für heute, zu sagen, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> – er hat einen hervorragenden Aufsatz geschrieben, worin er nachweist, daß erneut die Regierung die Unwahrheit sagt –, nicht 8, soundsoviel Prozent, sondern 12,8 Prozent Steigerungsrate<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN034" type="comment"><p>Vgl. Albert <hi rendition="#smcap">Leicht</hi>: Der Griff in die Trickkiste. Zum Bundeshaushaltsentwurf 1972, in: Franz Josef Strauß / Albert Leicht / Wolfgang Pohle: Der Weg in die Finanzkrise. Die Alternativen, Warnungen und Analysen der CDU/CSU zur Finanzpolitik der Regierung Brandt–Scheel in Dokumenten, Bonn [1972], S. 69–75 (zuerst erschienen in: DUD vom 15. September 1971).</p></note></seg>, und der Vorstand empfiehlt, die Große Anfrage 2. Teil, die wir versprochen hatten, für den Oktober vorzulegen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN035" type="comment"><p>Vgl. die Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 27. September 1971 betr. »Arbeitsprogramm der Bundesregierung zu den inneren Reformen in der 6. Legislaturperiode«, die an eine entsprechende Große Anfrage vom 16. Dezember 1970 anknüpfte; BT Drs. 06/1620 bzw. 06/2604.</p></note></seg> Denn wir haben gesagt, es muß im Oktober wieder gelesen werden, nachdem es vorher nicht beantwortet worden ist.</p>
				<p>Der 3. Punkt, meine Freunde, muß sein die Bildungspolitik. Und hier möchte ich aus gegebenem Anlaß, weil es ein paar Meinungsverschiedenheiten in den letzten Monaten gab, folgendes ganz deutlich machen: Inzwischen hat es viele Gespräche gegeben. Wir bleiben natürlich bereit, uns mit andern hier in vernünftigen Kompromissen zu finden. Was aber nicht gelungen ist, können wir hier auch nicht bewirken, und deshalb, glaub’ ich, ist es richtig, daß unsere Kultusminister, soweit wir sie stellen in den Ländern, Sondervoten, vor allen Dingen auch ein Sondervotum zur Finanzierungsfrage abgegeben haben. Ich möchte aber für uns hoffen, daß wir in einem Punkt hier im Bundestag alle klar sind, und das muß jetzt gesagt werden: Wir stehen vor dem Fortgang der Beratung des Hochschulrechtsrahmengesetzes.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN036" type="comment"><p>Die von Seiten der CDU/CSU-Fraktion und der Bundesregierung vorgelegten Gesetzentwürfe zur Entwicklung eines Hochschulrahmenrechts standen zur weiteren Beratung in den Bundestagsausschüssen an. Der federführende Ausschuss für Bildung und Wissenschaft legte dazu aber erst am 15. Juni 1972 einen Bericht vor. Vgl. dazu BT Drs. 06/1784, 06/1873 und 06/3506.</p></note></seg> Ich glaube, für uns alle kommen hier Kompromisse überhaupt nicht in Frage, es sei denn, andere treten auf den Boden unserer Vorschriften der rechtsstaatlichen Sicherung von Freiheit der Forschung, der Lehre und des Lernens. Das scheint zwingend, und in dieser Frage sollten wir uns finden. Und es gehört zu unseren politischen Linien, die wir heute beziehen müssen.</p>
				<p>Der nächste Punkt muß die Rechtspolitik sein. Übrigens bei besonderer Berücksichtigung des politischen Radikalismus, der Kriminalität – wir haben hier uns bevollmächtigt gefühlt, während der Ferien in einer Sitzung des Elferrates einen Gesetzentwurf, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> zur Verschärfung des Haftrechts begründen konnte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN037" type="comment"><p>Vgl. den Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 7. September 1971 zur Änderung der Strafprozeßordnung; BT Drs. 06/2558.</p></note></seg>, wenn nötig hier vorzutragen, und es kommt dann natürlich, meine Freunde, weiter die Außenpolitik.</p>
				<p>Ich möchte nun, und dies tut mir leid, daß das eine geraume Zeit in Anspruch nehmen wird, noch einmal – ich weiß, es hängt vielen von Ihnen zum Halse raus, es hing auch in den letzten 12 Monaten Ihnen zum Halse raus, wenn fast jede Woche ich zu Berlin irgend etwas sagte, aber Sie fühlten sich dadurch, glaub’ ich, mit informiert –, ich muß nun einen Gesamtbericht dazu geben. Ich nehme nur die wichtigsten Punkte, denn hier ist natürlich auch ein Stück Rechenschaft zu geben, weil wir nicht alles hier haben mitteilen können. Ein Teil dieses Berichts, meine Freunde, wird besonders vertraulich sein. Ich mach’ es kurz.</p>
				<p>Sie erinnern sich, von Anfang an haben wir gesagt, seit es dieses Parlament gibt: erst Berlin festigen. Die Viermächte-Gespräche waren verabredet zur Zeit der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> in einer ganz andern Perspektive, nämlich eine praktikable Lösung zu erreichen. Das alles wurde durch Grundsatzfragen überlastet durch die Ostpolitik der Regierung, DDR als ein zweiter deutscher Staat, und durch die Tatsache, daß damit alle Zugangsprobleme sich komplizierten. Sie erinnern sich an unsern Beschluß vom 26. Mai, in dem wir gesagt haben: Eine vernünftige Berlin-Lösung sei ein Prüfstein für die Entspannung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN038" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 26. Mai 1970. – Zur deutschland- und ostpolitischen Erklärung der CDU/CSU-Fraktion vom 26. Mai 1970 vgl. auch den Artikel »Wir sind der Einheit Deutschlands verpflichtet«; »Union in Deutschland«, Nr. 21 vom 27. Mai 1970, S. 1 f, online.</p></note></seg> Ich will den nicht hier noch einmal vorlesen. Sie erinnern sich an die Kämpfe im Bundestag im April und Mai und Juni des vergangenen Jahres um das Bahr-Papier<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN039" type="comment"><p>Zu den Leitsätzen vom 20. Mai 1970 zu einem Vertrag mit der UdSSR (»Bahr-Papier«) vgl. AAPD 1970, II, Dok. 221.</p></note></seg>. Daraufhin, nach diesen Kämpfen und nachdem die Regierung mit Mühe und Not über die Runden gekommen war – wir erinnern an die Wahlen in Nordrhein-Westfalen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN040" type="comment"><p>Die Landtagswahl in Nordrhein-Westfalen fand am 14. Juni 1970 statt.</p></note></seg> –, die formelle Erklärung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> vor der Paraphe in Moskau, daß ohne eine befriedigende Berlin-Lösung man diesen Vertrag nicht der Ratifizierung zuleiten werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN041" type="comment"><p>Zum Junktim zwischen einer Berlin-Regelung und der Ratifizierung des Moskauer bzw. Warschauer Vertrags vgl. Punkt 2 der Erklärung der Bundesregierung vom 7. Juni 1970; <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 1061.</p></note></seg></p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben dann am 10. August daran erinnert, hier Beschluß gefaßt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN042" type="comment"><p>Zur Stellungnahme der CDU/CSU-Fraktion vom 10. August 1970 vgl. die Fraktionssitzung am 15. September 1970, Anm. 35.</p></note></seg>, und ich möchte, weil immer wieder Mißverständnisse unter uns sind, einfach aus diesem Beschluß vom 10. August zwei Sätze Ihnen noch mal vorlesen. Wir hatten also der Bundesregierung empfohlen, Zitat, die Unterschrift unter einen paraphierten deutsch-sowjetischen Vertrag erst zu leisten, wenn in den andern Bereichen, vor allem hinsichtlich Berlins und der innerdeutschen Probleme, befriedigende Lösungen vorliegen. Und so kommt dasselbe, beides an verschiedenen Stellen wieder. Wir hatten der Bundesregierung angeboten vertrauliches Zusammenwirken aller, um eine möglichst gute Berlin-Lösung zu erreichen, und wissen, daß der Bundeskanzler dies angenommen hatte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN043" type="comment"><p>Zur zeitweiligen Kooperation von Regierung und Opposition in der Berlinfrage vgl. <hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1969–1972, Dok. 30, bes. Anm. 17; <hi rendition="#smcap">Grau</hi>, Strom, S. 123–132.</p></note></seg> Sie erinnern sich, daß der Fraktionsvorsitzende dann Ende August des vergangenen Jahres eine Rundreise durch die 3 westlichen Hauptstädte machte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN044" type="comment"><p>Der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hielt sich am 31. August/1. September 1970 in Paris, am 2. September 1970 in London und vom 3. bis 5. September 1970 in Washington zu Gesprächen auf. Vgl. dazu AdG 1970, S. 15995; <hi rendition="#smcap">Barzel</hi>, Drahtseil, S. 111–114.</p></note></seg>, nach deren Rückkehr er eine grundsätzliche Erklärung über das, was möglich sei für Berlin, abgab.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN045" type="comment"><p>Zur Erklärung des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> am 7. September 1970 vor der Bundespressekonferenz vgl. <hi rendition="#smcap">Barzel</hi>, Drahtseil, S. 115 f. Vgl. ferner den Artikel »Europa nicht vernachlässigen«; »Union in Deutschland«, Nr. 36 vom 10. September 1970, S. 3, online.</p></note></seg> Ich hatte die Zustimmung der 3 Mächte, und dem stimmte der Bundeskanzler im internen Gespräche zu.</p>
				<p>Das, meine Freunde, führte dazu – ich möchte mich an dieser Stelle beim Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, das fällt mir um so leichter, weil er grad nicht da ist, herzlich bedanken für die Zusammenarbeit in diesen Fragen und bei manchem Kollegen, dem ich gelegentlich ein vertrauliches Stück Papier geben konnte, was wir hier alle nicht sehr breit erörtern konnten –, dies führte dazu, und dies bitte ich sorgsam zu beachten, daß wir mit der Regierung in Gespräche eintraten über das, was nun eine gemeinsame Berlin-Position des Westens, also der 3 Mächte, der Bundesregierung, des Berliner Senats und beider Oppositionen sein könnte.</p>
				<p>In dem 1. Gespräch wurde uns übergeben ein bis heute geheimes Papier aus dem Sommer des vergangenen Jahres, das der Entwurf eines Berlin-Arrangements war.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN046" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 43. – Zu dem Gespräch am 24. September 1970 und dem betreffenden Positionspapier der Bundesregierung für eine Berlin-Regelung vgl. auch AAPD 1970, III, Dok. 439.</p></note></seg> Dieses Papier, meine Freunde, das noch geheim ist und wohl auch bleiben wird, was wohl besser ist, war so, daß wir gesagt haben, auf der Basis dieses Papiers ist eine Zusammenarbeit mit uns nicht möglich und viel weniger das Ziel einer Gemeinsamkeit. Daß wir erklärt haben, mit diesem Papier stünde die Erklärung des Kanzlers, er stimme unsern Prinzipien zu – dies hat er ja später ja auch öffentlich erklärt –, dies sei unvereinbar. Ich möchte auch heute aus diesem Papier, meine Freunde, hier noch nichts vorlesen. Unsere Akten sind sehr gut sortiert für den Fall, daß andere etwa unser Berlin-Papier bekanntgeben sollten, nicht wahr? Ich möchte mich bei der Fraktion bedanken. Unser Papier vom 11. September habe ich vergangenes Jahr, als wir uns wiedersahen in der vergleichbaren Sitzung, Wort für Wort vorgelesen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN047" type="comment"><p>Zur Stellungnahme des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vom 11. September 1970 zur Berlinfrage vgl. die Fraktionssitzung am 15. September 1970, S. 15–17.</p></note></seg> Es ist 5 Seiten lang und es ist bis heut das einzig geheime Berlin-Papier von allen. Ich glaube, es sollte auch so bleiben. Es sei denn, andere fangen hier an, mit Papieren zu spielen, dann sind wir in einer hervorragenden Lage, denn nach unserem Papier gab es dann – dies ist nun – ein gemeinsames Papier des Westens, in dem zu sehen ist, was man vorschlägt und was die Opposition angeregt hat. Dies ist ein sehr wichtiges Dokument eines Tages, und das ist in der Tat ein sehr viel besseres Papier als das vom 10. Mai<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN048" type="comment"><p>Vermutlich Aufzeichnung des Auswärtigen Amts vom 10. Mai 1971 zum Stand der Vier-Mächte-Gespräche über Berlin. Vgl. AAPD 1971, II, Dok. 159.</p></note></seg>. All diese Dinge sind in der Arbeitsgruppe von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> ad verbum behandelt worden, und hier ist alles, was faul ist, geblieben, woran Sie auch sehen, daß wir wirklich der solidere Teil sind.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, es gab dann eine Schwierigkeit während der Berlin-Verhandlungen. Es wurde nämlich deutlich, daß ein Teil dessen durch innerdeutsche Regelungen werde auszufüllen sein. Damals gab es einen Kampf, ob nicht die Alliierten nun sagen: Wir wollen Berlin regeln und den Rest den Deutschen überweisen, oder ob nicht möglichst viel von den Alliierten gemacht werden sollte. Die deutschen Stellen also nicht die Rechte der Alliierten ersetzen sollen, sondern also nur in deren Auftrag und zur Durchführung tätig werden dürften. Sie waren damals so freundlich, ohne viel Debatte einen Beschluß einstimmig zu fassen am 5. November über eine Erklärung von uns, wo das alles deutlich drinstand.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN049" type="comment"><p>Gemeint ist die Presseerklärung des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vom 3. November 1970 zur Berlinfrage, die von der Fraktion am selben Tag abgesegnet wurde. Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 3. November 1970, SVP A und B; <hi rendition="#smcap">Grau</hi>, Strom, S. 143 f.</p></note></seg> Diese Erklärung war hilfreich für die Verhandler. Die Bundesregierung war kein Verhandler, wie Sie wissen, und man hat sich daran gehalten.</p>
				<p>Ich erwähne dies aus zwei Gründen: Einmal, der eine oder andere von uns hat Kritik geübt, als wir am 9. Juni eine Aktuelle Stunde beantragt hatten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN050" type="comment"><p>Zur Aktuellen Stunde in der Plenarsitzung am 9. Juni 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/126, S. 7248–7250.</p></note></seg>, um die Position zu betonen, und diese Aktuelle Stunde dann ziemlich bald beendet haben. Wir haben sie beendet, nachdem der Bundeskanzler gesagt hat, das Papier der Opposition vom 11. November wird voll erfüllt. Es gab da keinen Anlaß mehr, weiter zu streiten. Der zweite Grund, und das ist nun ein wichtiger Punkt, meine Freunde, ist der, daß bis zum Februar die Westmächte davon ausgingen mit Recht, daß das, was Ihnen von der deutschen Seite vorgetragen werde, vorher mit der deutschen Opposition konsultiert worden ist, so daß sie eine einmütige Auffassung der deutschen Seite hatten. Das gab es seit dem Februar nicht mehr. Der westliche Vertragsentwurf – das sind vertrauliche Mitteilungen –, der am 5. Februar übergeben worden ist<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN051" type="comment"><p>Zu dem Entwurf der Drei Mächte vom 5. Februar 1971 für eine Berlin-Regelung vgl. AAPD 1971, I, Dok. 52.</p></note></seg>, ist vorher – kein Vorwurf gegen die Alliierten, sondern gegen die Bundesregierung – mit uns nicht konsultiert worden. Dies wiegt um so schwerer, als er abging vom gemeinsamen Papier vom 23. September des vergangenen Jahres<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN052" type="comment"><p>Zu dem Positionspapier vom September 1970 betr. eine Berlin-Regelung vgl. Anm. 46.</p></note></seg>. Dies war für uns eine schwierige Lage hier vorne, ob wir laut Krach schlagen sollten – wir waren mitten im Berliner Wahlkampf<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN053" type="comment"><p>Die Wahl zum Abgeordnetenhaus von Berlin fand am 14. März 1971 statt.</p></note></seg> – oder ob wir einen andern Weg gehen sollten. Wir haben uns für das letztere entschieden. Wir haben mit aller Deutlichkeit den 3 Mächten, und in der Notwendigkeit ergab sich dann die</p>
				<p>2. Rundreise des Fraktionsvorsitzenden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN054" type="comment"><p>Im Frühjahr/Sommer 1971 hielt sich der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erneut in den USA, Großbritannien und Frankreich zu politischen Gesprächen auf. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Barzel</hi>, Drahtseil, S. 119 f., 140.</p></note></seg>, an die Sie sich erinnern, die allein dieser Frage galt, unsere Auffassung gesagt und wir haben das auch der Bundesregierung dargetan.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, damals gab es dann so Situationen, die wir nicht vergessen dürfen, und Sie haben so freundlich immer mir hier zugehört und haben das gebilligt, wenn ich etwa gesagt hab’: Wohlverhaltensklausel kommt gar nicht in Frage. Das war ein östlicher Vorschlag, und die Bundesregierung hat ihre Gegnerschaft dagegen nicht so stark, wie sie heute tut – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat [sich] immerhin nur noch mit der Meinungsfreiheit begnügt, wenn Sie sich erinnern, oder der Bundeskanzler sprach nur noch von der administrativen Verzahnung, und wir erklärten immer wieder: ohne parlamentarische Tätigkeit in Berlin gibt es eben keine glaubhafte politische Bindung. Oder wenn die Formulierung gebraucht werden sollte zur Beschreibung des Status von Berlin, es gebe besondere Bindungen. Dies wäre der besonderen Einheit noch näher gekommen. Meine Damen und Herren, ich will dann die österlichen Dinge, da ich darüber berichtet habe – Besuch also noch mal in Washington<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN055" type="comment"><p>Zu dem Besuch des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> am 14. April 1971 in Washington vgl. <hi rendition="#smcap">Barzel</hi>, Drahtseil, S. 119 f.</p></note></seg> usw. –, mir schenken. Als dann im August während der Ferien es so aussah, als werde es zu einem Berlin-Arrangement kommen, haben wir es für richtig gehalten, unter dem 9. August – es gab sowieso diese drei Augustgedenktage<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN056" type="comment"><p>Gemeint sind vermutlich Gedenktage im Zusammenhang mit dem 10. Jahrestag des Mauerbaus in Berlin.</p></note></seg> – unsere Position noch einmal unmißverständlich deutlich zu machen in einem Aufsatz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN057" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »CDU fordert Garantien für Berlin«; »Union in Deutschland«, Nr. 31/32 vom 12. August 1971, S. 1 f, online.</p></note></seg>, den wir auch den 3 Mächten zugestellt haben, daß niemand vorher glauben konnte: Jetzt machen wir das mit Berlin und dann werden die in den Verträgen schon sich anders verhalten. Ich brauche hier auch nichts vorzulesen, dieser Aufsatz ist mit einem entsprechenden Anschreiben Ihnen zugegangen. Meine Damen und Herren, als dann die Sache zu Ende ging, fing die Regierung zunächst an, zu sagen, die Opposition habe hervorragend mitgewirkt. Sie hat das dann eingestellt. Aber unser Hauptverbündeter, die USA, haben es – auch dies ist vertraulich – für richtig gehalten, in besonderer Weise unsere Mitwirkung zu würdigen, und zwar nicht nur anläßlich des Essens, das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> den 3 Botschaftern im Zusammenhang mit den Spitzen der 3 Fraktionen gab nach der Bekanntgabe des Textes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN058" type="comment"><p>Am 23. August 1971 einigten sich die Verhandlungsführer der Vier Mächte auf den Textentwurf eines Abkommens über Berlin, welches sie ihren Regierungen zur Prüfung vorlegten. Am 3. September 1971 unterzeichneten sie das Abkommen über Berlin und paraphierten ein Schlussprotokoll. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, D 441 f. – Für den Wortlaut des Vier-Mächte-Abkommens über Berlin vom 3. September 1971 vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, D 443–453. – Für den Wortlaut des undatierten Schlussprotokolls vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv 1971,</hi> D 453 f.</p></note></seg>, sondern auch in einer besonderen Weise bei einem Essen, das der amerikanische Botschafter für die Führung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion gab, in einer persönlichen Botschaft des Präsidenten und in einem förmlichen Brief. Ich möchte aus diesem Brief hier – Sie verstehen, daß ich ihn hier nicht vorlesen kann – einen einzigen Satz vorlesen: daß man also dankt zunächst mal für unsere Unterstützung und Zusammenarbeit, für die konstruktive Art unserer Vorschläge usw. »Die Tatsache, daß es sich trotz der Kritik am deutsch-sowjetischen Vertrag in Ihrer Partei als möglich erwies, eine spezifizierte Haltung zu diesem Vertrag zu vermeiden, war ebenfalls hilfreich für die Berlin-Verhandlungen«.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN059" type="comment"><p>Zu dem Empfang in der amerikanischen Botschaft, der »Message« von Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> sowie dem Schreiben von Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RushKenneth">Rush</name> vgl. CDU-<hi rendition="#smcap">Bundesvorstand</hi> 1969–1973, Dok. 17, S. 471; <hi rendition="#smcap">Barzel</hi>, Im Streit, S. 174 f.</p></note></seg> Das ist ein ganz wichtiger Satz, auf den wir eines Tages werden zurückkommen können.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben dann hier, anders als der Eindruck in der Öffentlichkeit war, was ich bedauere, mit der engeren Fraktionsführung und dem Fraktionsvorstand getagt. Sie kennen die Voten vom 25. August, vom 3. September.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN060" type="comment"><p>Zu den Stellungnahmen des Vorstands der CDU/CSU-Fraktion vom 25. August 1971 bzw. 3. September 1971 zur Berlin-Regelung vgl. die Artikel »Die Union wird sorgfältig prüfen« bzw. »Abschließendes Urteil ist noch nicht möglich«; »Union in Deutschland«, Nr. 33 vom 26. August 1971, S. 1 f., bzw. Nr. 35 vom 9. September 1971, S. 5 f. Vgl. ferner AdG 1971, S. 16504.</p></note></seg> Sie kennen die übereinstimmende Auffassung unserer Berliner Freunde und ich darf auch hier noch mal sagen: Alles, was hier geschehen ist, jeder Millimeter, ob die Berliner Freunde [mit] ihren Alliierten oder wir hier [mit]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN061" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p></note></seg> ihrem Senat oder wir hier [mit] der Regierung was machten, das war völlig abgestimmt. Die Berliner Freunde sind also auch völlig auf unserer Linie, weil wir uns auf ihrer von Anfang an befanden. Das muß man einmal dankbar anerkennen. Es gibt einen gleichlautenden Beschluß des Parteivorstandes der CDU, und ich glaube, die abweichenden Sondervoten sind inzwischen erledigt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN062" type="comment"><p>Nach der Veröffentlichung des Texts des Berlin-Abkommens gaben eine Reihe von Politikern der CDU und CSU zum Teil divergierende Stellungnahmen dazu ab. Präsidium bzw. Bundesvorstand der CDU versuchten am 3. September 1971 durch eine Entschließung eine gemeinsame Sprachregelung in Bezug auf das Berlin-Abkommen zu finden. Vgl. dazu CDU-<hi rendition="#smcap">Bundesvorstand</hi> 1969–1973, Dok. 17, S. 458 f.</p></note></seg> Diesollten hier, glaub’ ich, keine besondere Rolle mehr spielen.</p>
				<p>Meine Freunde, ich möchte aus gegebenem Anlaß, bevor ich jetzt zum gegenwärtigen Stand komme, und das alles muß erst dargetan werden, nur noch sagen: Was Berlin betrifft – ich komme nachher auf eine Würdigung –, sollten wir aus sehr gut erwogenen Gründen Abstand davon nehmen, die Alliierten zu schelten. Was hier zu schelten ist, ausweislich unserer Akten und ausweislich der heilsamen Indiskretion der Sommerpause über das Telegramm von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaulsRolfFriedemann">Pauls</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahrs</name> Gespräche<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN063" type="comment"><p>Der »Spiegel« berichtete Ende August 1971 über einen Drahtbericht des Botschafters der Bundesrepublik in Washington, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaulsRolfFriedemann">Pauls</name>, an das Auswärtige Amt, in dem dieser sich konsterniert über Äußerungen von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> zur möglichen Einrichtung eines sowjetischen Generalkonsulats in Berlin (West) gezeigt habe. Vgl. den Artikel »Wir hätten den Russen die Füße geküßt«; »Der Spiegel«, Nr. 36 vom 30. August 1971, S. 22–30, hier S. 26.</p></note></seg>, was hier zu schelten ist, was die Punkte sind, die uns besonders beschweren, die Formel: Berlin kein Bestandteil<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN064" type="comment"><p>In Teil II Absatz B des Berlin-Abkommens vom 3. September 1971 legten die Vier Mächte fest, »daß die Bindungen zwischen den Westsektoren Berlins und der Bundesrepublik Deutschland aufrechterhalten und entwickelt werden, wobei sie berücksichtigen, daß diese Sektoren so wie bisher kein Bestandteil (konstitutiver Teil) der Bundesrepublik Deutschland sind und auch weiterhin nicht von ihr regiert werden.« Vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, D 444.</p></note></seg> und ist das sowjetrussische Generalkonsulat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN065" type="comment"><p>Im Schreiben der Regierungen der Drei Mächte vom 3. September 1971 an die sowjetische Regierung, welches dem Vier-Mächte-Abkommen über Berlin als Anlage IV beigefügt war, wurde in Abschnitt B Absatz 3 ausgeführt: »Die drei Regierungen genehmigen die Errichtung eines Generalkonsulates der Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken in den Westsektoren Berlins, das gemäß den üblichen in diesen Sektoren geltenden Verfahren bei den entsprechenden Behörden der drei Regierungen zum Zwecke der Ausübung konsularischer Betreuung nach Maßgabe der in einem gesonderten Dokument vom heutigen Tage niedergelegten Bestimmungen akkreditiert wird.« Vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, D 451.</p></note></seg>. Diese beiden Punkte, neben anderen, sind nachweislich auf das Drängen der Bundesregierung zurückzuführen. Also ist Adressat von Kritik die Regierung, nicht die Alliierten. Inwieweit hier irgendwer zu loben ist, ist eine Frage, die nicht gestellt ist.</p>
				<p>Ich möchte zur Überleitung auf das, was jetzt zu sagen ist, erwähnen, daß die Bundesregierung nicht nur im Wort steht, ohne daß alle Deutschen etwas davon haben, gebe es keine Entspannung, das Ganze sei eine Einheit, sondern ich möchte Sie alle einladen, das Bulletin des vergangenen Jahres [vom] 23. Mai sich wieder herauszusuchen mit den Kasseler 20 Punkten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN066" type="comment"><p>Bei dem Treffen mit dem Vorsitzenden des Ministerrats der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>, in Kassel am 21. Mai 1970 überreichte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ein 20-Punkte-Memorandum der Bundesregierung über Grundsätze und Vertragselemente für die Regelung gleichberechtigter Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und der DDR. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 670 f.; <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1970, D 332 f.</p></note></seg>, denn die brauchen für die öffentliche Debatte jetzt Punkt 20, der, wie die Regierung immer gesagt hat, bewußt am Schluß steht, nämlich die Aufnahme der beiden deutschen Staaten in die UNO, gewissermaßen als ein Preis für innerdeutsche Entspannung. In den Punkten vorher stehen immerhin so Dinge wie Freizügigkeit. Das, meine Freunde, sollten Sie wissen. Es gab dann hier in der Zeit, als die Regierung besonders cocky war wegen des Berlin-Abkommens, und in der wir in einer mühsamen Operation – ich bedanke mich bei vielen Kollegen, die sich daran beteiligt haben – die Skepsis in unser Volk hineingetragen haben und heute, glaube ich, mit der Skepsis obsiegt haben – das, glaub’ ich, war eine schwierige Sache –, die Regierung war trotzdem erst ein bißchen cocky und hat dann doch mit uns, nachdem wir gar nicht mehr wollten, gesprochen. Dies war aus folgendem Grunde wichtig, meine Freunde, heute abend gibt’s wieder ein Gespräch.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN067" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> informierte den Vorsitzenden der CDU/CSU-Fraktion, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, und den Vorsitzenden der CSU-Landesgruppe, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, am 21. September 1971 über seinen Besuch in der UdSSR. Vgl. dazu den Artikel »Barzel: Gewichte zum Nachteil des Westens verschoben«; »FAZ«, 22. September 1971, S. 1.</p></note></seg> Ich werd’ dazu schon noch was sagen. Ich weiß schon, meine Damen und Herren, wir haben in dem Gespräch – dies muß hier vorgetragen werden – zu unsern Beschlüssen zunächst Stellung genommen, 5. September war dies.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN068" type="comment"><p>Zu dem Gespräch des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> am 5. September 1971 vgl. <hi rendition="#smcap">Grau</hi>, Strom, S. 200f.</p></note></seg> Wir haben dann dargetan, daß die innerdeutsche Abrede sich strengstens an die Aufträge halten muß, daß sie nichts aushöhlen dürfe, was hier auszufüllen ist. Wir haben gesagt: Dies ist weder der Anlaß, noch gibt’s überhaupt einen Grund für einen Generalvertrag mit der DDR, noch für die Vorwegnahme wesentlicher Elemente davon, noch dürfen die Abreden dazu führen, den Punkt 20 der Kasseler Punkte vorzuziehen. Wir haben dargetan, daß ohne tatsächliche Beseitigung des Schießbefehls man mit unserem andauernden lautstarken Verzicht zu dem Ganzen rechnen muß. Wir haben gesagt: Es stellt sich die Frage – dies will ich wörtlich vorlesen –, ob ein Visum der DDR überhaupt noch im Einklang mit dem Vertrag steht. Sollten die Materialien hierzu ergeben, daß das offen oder gar zulässig ist, so darf nichts verabredet werden, was auf dem Weg über die Visa erneut Erschwerungen bedeuten könnte. Das ist ein Punkt, der in der Debatte der nächsten Wochen eine große Rolle spielen wird.</p>
				<p>Der nächste Punkt, meine Freunde, von schlechthin entscheidender Bedeutung. Die Zusammengehörigkeit Bundesrepublik Deutschland und Westberlin ist durch die Viermächteabrede bestätigt und muß deshalb durch die Verhandlungsführung ebenso wie durch Form und Inhalt der Abreden zum Ausdruck kommen. Nur so wird die DDR nicht später behaupten können, ihr Anspruch, Westberlin liege auf ihrem Territorium, sei durch die Berlin-Regelung unberührt.</p>
				<p>Über weitere praktische Vorschläge möchte ich Sie nicht aufhalten, denn es kommt nun folgendes, und das ist der Stand bis heute. Wir hörten an diesem Abend, daß über den deutschen Text der Übersetzung der Alliierten-Verabredung eine Vereinbarung mit der DDR erzielt sei vor der Unterzeichnung durch die Mächte. Gleichwohl habe die DDR absprachewidrig einen andern Text veröffentlicht. Hierüber sei eine fernschriftliche Bemühung im Gange. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> werde morgen – 5. September, 6. September gingen die Gespräche bei uns – nicht verhandeln, wenn nicht die Abrede über den Text wiederhergestellt werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN069" type="comment"><p>Zur Kontroverse zwischen der Bundesregierung und der DDR-Regierung um die deutsche Übersetzung des Berlin-Abkommens und ein diesbezügliches Gespräch von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, Bundeskanzleramt, mit dem Staatssekretär beim Ministerrat der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohl</name>, am 22. September 1971 vgl. AAPD 1971, II, Dok. 308 und 319.</p></note></seg> Es habe keinen Sinn, Gespräche zu führen, wenn zu Beginn die Abmachungen der letzten Woche gebrochen würden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich gehe davon aus, daß der Konsensus über den Text noch nicht wieder erreicht ist. Und das ist nicht nur ein Streit um Semantik, sondern hier geht es um etwas ganz Fundamentales. Die DDR möchte gerne die Reisemöglichkeiten meiner Schwester in Berlin in die übrige Bundesrepublik, also via Helmstedt regeln durch Vertrag mit dem Senat von Westberlin. Die deutsche Seite wünscht entsprechend dem alliierten Abkommen, diese Frage zu regeln zwischen Bonn und Ostberlin. Nur beim letzteren ist die Zusammengehörigkeit gewahrt, beim ersteren wird sie praktisch aufgelöst. Wenn Sie in die beiden uns übergebenen, vertraulich übergebenen Abkommensentwürfe der DDR zum allgemeinen Verkehrsvertrag und zur Ausfüllung des Berlin-Abkommens hereinsehen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN070" type="comment"><p>Zu den vom Staatssekretär beim Ministerrat der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohl</name>, am 6. September 1971 an Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> übergebenen Entwürfen für Verträge zwischen der Bundesrepublik und der DDR über Fragen des Verkehrs bzw. über den zivilen Transitverkehr von Bürgern der Bundesrepublik und Gütern aus der Bundesrepublik nach und von Berlin (West) vgl. AAPD 1971, II, Dok. 293.</p></note></seg>, werden Sie alle diese Pferdefüße wiederfinden. Wir haben deshalb der Bundesregierung in aller Form erklärt, nachdem wir diese Texte 24 Stunden hatten und sie hier mit den Kollegen – und ich darf hier Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> auch hier einmal herzlich danken, meine Damen und Herren –</p>
				<p>(Beifall)</p>
				<p>durchgesehen hatten – das ist alles immer sehr schwierig wirklich in der Praxis herzustellen und dann so schnell da alles nur zu sagen –, wir haben ihr mitgeteilt, beide Texte seien für uns völlig unannehmbar. Der Durchführungsvertrag zur alliierten Verabredung ist weder konkret noch vertragskonform. Er höhlt die Botschafterregelung aus und schafft neue Mißbrauchslücken. Die Zusammengehörigkeit Westberlins – Bundesrepublik Deutschland wird entscheidend untergraben. Der allgemeine Verkehrsvertrag – der der Zustimmung beider, des Bundestages und der Volkskammer soll bedürfen, was für das Berlin-Abkommen nicht der Fall ist, darauf komm’ ich gleich –, der allgemeine Verkehrsvertrag sichert keinen freien Verkehr, doch allein die Anerkennung der DDR. Ich gehe von der Zusage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> aus, daß nicht verhandelt wird ohne Rückkehr der DDR zum verabredeten Text.</p>
				<p>Ich vergaß, meine Damen und Herren, ich bitte um Entschuldigung, die Möglichkeiten der Behandlung des Berlin-Abkommens im Bundestag hier darzutun. Wir haben dazu im März einmal hier in der Fraktion und dann später auch in der Arbeitsgruppe gesprochen und uns dann sehr schnell verständigt, daß wir kein Interesse haben, die Berlin betreffenden innerdeutschen Abreden, Teil eines Gesamtarrangements der vier Mächte, in den Bundestag zu bringen, weil dies natürlich doch ein Anerkennungsschritt wäre. Die 3 Mächte haben aus andern Motiven auch gewarnt, es in den Bundestag zu bringen, nämlich, weil sie sagen, das sind unsere originären Rechte, die können nicht Gegenstand – was wir damit machen – der Zustimmung des Hauses sein, so daß ich nicht damit rechne, daß dieser Berlin-Vertrag hier im Hause zur Abstimmung gestellt wird. Das ist eine insofern wichtige Tatsache, als wir etwa im Mai ja einmal die Befürchtung des Gegenjunktims<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN071" type="comment"><p>Zum sowjetischen Junktim zwischen der Ratifizierung der Ostverträge und dem Inkrafttreten des Vier-Mächte-Abkommens über Berlin vgl. <hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1969–1972, Dok. 50, S. 1019 f.</p></note></seg> besprochen hatten: Berlin-Regelung nur, wenn wir deutsch-sowjetischen Vertrag machen. Diese Gefahr ist, soweit Diplomaten und Formulierungen sie ausschließen können – sie können nicht Politik ersetzen –, erledigt. Da ist eine große Sorge von uns genommen und dies war ein schweres Stück Arbeit. Die Alliierten haben ein Schlußprotokoll schon jetzt unterzeichnet<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN072" type="comment"><p>Zum Schlussprotokoll zum Berlin-Abkommen vgl. Anm. 58.</p></note></seg>, in dem steht, die Sache tritt in Kraft mit der Unterschrift unter das Schlußprotokoll, so daß wir auch aus dieser formalen Sicht natürlich von Zugzwängen befreit sind. Sie haben ja unseren Papieren entnommen, ich sag’ das nachher noch einmal deutlich, daß nichts in diesem Berlin-Abkommen etwa einen Anlaß gibt, unsere Position vis-à-vis dieser Ost-Politik oder vis-à-vis diesen Verträgen zu ändern. Dies, glaube ich, ist klar.</p>
				<p>Es gibt dann einen Kontaktausschuß, in dem die Regierung die 3 Fraktionen unterrichtet.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN073" type="comment"><p>Am 3. September 1971 teilte Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> mit, dass er dem CDU/CSU-Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vorgeschlagen habe, einen parlamentarischen Kontaktausschuss zu bilden, dem je ein Mitglied oder mehrere Mitglieder der drei Bundestagsfrak-tionen angehören sollten. Der Ausschuss solle über den Verlauf der beginnenden Verhandlungen mit der DDR ständig informiert werden und seinerseits Anregungen der drei Fraktionen für die Verhandlungsführung übermitteln. Vgl. dazu den Artikel »Der Bundeskanzler erwartet keine Berlin-Krise mehr«; <hi rendition="#smcap">Die Welt</hi>, 4./5. September 1971, S. 1 f., hier S. 2. – Der Kontaktausschuss kam am 13. September 1971 zu seiner ersten Sitzung zusammen. Vgl. dazu DzD VI/2, Dok. 91.</p></note></seg> Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN074" type="comment"><p>Gemeint ist der Abgeordnete Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p></note></seg> gehören ihm an.</p>
				<p>Wir werden dort – na, wie soll ich sagen, vielleicht kann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> es selbst bezeichnen – sicherlich nicht aufs Subtilste bedient. Sicherlich wird dort nicht soviel gesagt, wie sie hier, wo auch Informationen aus anderen Quellen zusammentreffen, zu hören sind. Meine Freunde, es bleibt dann ein Wort zu sagen über die Ereignisse auf der Krim<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN075" type="comment"><p>Vgl. dazu oben Anm. 23.</p></note></seg>, und damit schließt sich eigentlich auch der Kreis der Gedanken, die ich vorher vorgetragen hatte.</p>
				<p>Ich glaube, daß man die Sache mit der Krim überhaupt nicht hart und deutlich genug sehen kann.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und wenn Sie sich erinnern an das, was ich gesagt hab’ über die Bemühungen von Kommunisten um die Sozialdemokraten, dann, meine Damen und Herren, könnte dies – wir wollen hier vorsichtig sein, wir müssen ja auch nicht an einem Tag all unser Pulver verschießen – doch zu den allerernstesten Bedenken Anlaß geben. Wir werden diese Fragen im Bundestag zur Sprache bringen, und zwar aus den Gründen, die ich eingangs sagte, um die westpolitische Ecke herum. Weil das das ist, was uns zur Zeit im Ausland, und darauf kommt es an, Resonanz verschafft. Wir müssen aber sehen, daß diese Ostpolitik und vor allen Dingen das Kommuniqué von Oreanda<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN076" type="comment"><p>Zum Kommuniqué der Gespräche zwischen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und dem Ersten Sekretär des ZK der KPdSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, vom 16. bis 18. September 1971 in Oreanda vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, D 471–473.</p></note></seg> nun endgültig die Gleichgewichte in Europa verschoben hat. Wer jetzt eine europäische Sicherheitskonferenz abhält, muß natürlich wissen, daß [sich] die NATO-Staaten prinzipiell damit bereits einverstanden erklärt haben. Wer sie jetzt abhält, sieht einen nicht nur durch die Währungspolitik geschwächten Westen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN077" type="comment"><p>Am 15. August 1971 verkündete der amerikanische Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> ein Programm, durch das die internationalen Spekulationen zu Lasten des Dollars und die Ungleichgewichte in der amerikanischen Zahlungsbilanz eingedämmt werden sollten. Entscheidend war, dass die Goldkonvertibilität des Dollars suspendiert wurde und der Dollar durch verschiedene Maßnahmen praktisch erheblich abgewertet wurde. Damit wurde das Ende des Bretton-Woods-Systems fester Wechselkursparitäten eingeleitet. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, D 425–435.</p></note></seg> und sieht eine östliche Seite, die, wenn wir es richtig sehen, dadurch gekennzeichnet ist, daß die gegenwärtige Führung in Polen, in Ostberlin und in Prag abhängiger von Moskau ist, als es ihre jeweiligen Vorgänger vor geraumer Zeit waren. Sie sehen, und ich habe dies vor einem Jahr Ihnen gesagt, damals hat mancher mir hinterher gesagt, dies sei zu hart, ich wiederhole es deshalb, daß der Kampf um die außenpolitische Zuordnung der Bundesrepublik Deutschland im Gange ist, daß hier diese Regierung ein anderes Ziel und eine andere Vorstellung hat als wir, daß dieser Kampf zugleich geführt wird mit einem Kampf um die innenpolitische Ordnung in der Bundesrepublik Deutschland und daß jeder, der nicht im Gesellschaftspolitischen [den] Ausgangspunkt beider Politiken – der Innen- wie der Außenpolitik der Bundesregierung – sieht, offenkundig blind ist, meine Damen und meine Herren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich glaube, heute braucht man sich wegen solcher Sätze nicht mehr zu entschuldigen. Ich möchte deshalb jetzt zum Schluß versuchen, ein paar Sätze zusammenzufassen, die ich dann auch öffentlich zu sagen die Absicht habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN078" type="comment"><p>Zur Veröffentlichung der folgenden zusammenfassenden Stellungnahme des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vgl. »Union in Deutschland«, Nr. 37 vom 23. September 1971, S. 5 f. – Vgl. dazu auch die Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> in der Fragestunde bzw. Aktuellen Stunde des Bundestages am 23. September 1971; BT Plenarprotokoll 06/135, S. 7916 f., 7922 f. und 7930.</p></note></seg> Ich glaube das, was ich zur Wirtschaft und zur Innenpolitik gesagt habe, waren Sie so freundlich, hier durch Beifall zuzustimmen, das brauche ich nicht vorzutragen. Ich bitte doch, in aller Ruhe, weil wir uns hier ja nicht aneinander aufzuregen brauchen zu diesem Zeitpunkt, bevor wir heute abend Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sehen und bevor wir im Bundestag die Sache zur Sprache bringen werden, und in der Absicht, nicht an einem Tag alles Pulver zu verschießen, folgendes sagen [zu dürfen] zur Außenpolitik:</p>
				<p>1. Alsbald nach der Entscheidung Großbritanniens über den Beitritt zur Europäischen Gemeinschaft<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN079" type="comment"><p>Das britische Parlament stimmte am 28. Oktober 1971 dem Beitritt Großbritanniens zur EG zu. Vgl. dazu AAPD 1971, III, Dok. 379.</p></note></seg> sind eine Bundestagsdebatte, die wir notfalls durch eine Große Anfrage herbeiführen werden, und eine westliche Gipfelkonferenz erforderlich.</p>
				<p>2. Die Berlin-Regelung vermag uns, so, wie sie jetzt vorliegt, nicht zu befriedigen. Die innerdeutschen Berlin-Gespräche, zu denen wir vertrauliche Vorschläge unterbreitet haben, müssen auf der Basis des verabredeten deutschen Textes erfolgen und der Zusammengehörigkeit Westberlins zu der Bundesrepublik Deutschland entsprechen. Sie müssen ausfüllen, was die 4 Mächte verabredet haben. Nichts davon darf ausgehöhlt werden.</p>
				<p>3. Die Ostpolitik der Bundesregierung hat nicht den Frieden sicherer gemacht, sondern die Vorherrschaft der Sowjetunion über einen Teil Europas. Die Gewichte sind zuungunsten des Westens verändert. Diese Politik zementiert die Grenzen, statt sie zu überwinden. Sie orientiert sich nicht an den Menschenrechten, sondern der Macht. Sie lockert die westliche Einordnung der Bundesrepublik Deutschland zugunsten gesamteuropäischer Hoffnungen.</p>
				<p>Sie stellt die selbstgestellten Erwartungen auf Verbesserungen und Selbstbestimmung in Deutschland zurück. Diese Politik bestätigt die deutsche Spaltung, obwohl niemand dazu berechtigt ist oder ein solches Mandat der Wähler hat. Diese Politik ist falsch und gefährlich.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das, meine Damen und Herren, halte ich für notwendig, heute zu sagen, und das findet, so hoffe ich, nicht nur jetzt Ihren Beifall, sondern, wenn [möglich,]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN080" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »nötig«.</p></note></seg> auch Ihre Zustimmung. Meine Damen und Herren, ich kann nur sagen, wir vorne hier –und dies ist mein letzter Satz – sind froh, daß wir uns hier endlich alle wiedersehen. Eine Fraktionssitzung zwischendurch war aufgrund unserer Anfrage nur von 4 Kollegen erbeten, und die hatten nicht die Meinung, einen andern Kurs einzuschlagen. Nun sind wir wieder zusammen, und ich denke, es wird notwendig sein, daß wir dem Ernst der Stunde entsprechend gegen diese Regierung kämpfen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> geht aufs Ganze. Tun wir’s auch, meine Freunde!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Sie sind heute ganz offensichtlich von einer Übung abgewichen, die wir bislang noch nicht hatten. Sie haben nämlich zum ersten Mal konkret Informationen gegeben, die bislang unter dem Siegel der Vertraulichkeit gelaufen waren und die Ihnen und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> in seiner Eigenschaft als Landesgruppenvorsitzenden von der Bundesregierung gegeben worden waren. Ich begrüße dies und habe dennoch, Herr Vorsitzender, bei diesem Verfahren ein verhältnismäßig ungutes Gefühl. Warum ich dieses ungute Gefühl habe, werde ich gleich begründen. Ich möchte nur eines vorausschicken: Vor über 14 Tagen hat der Parlamentarische Geschäftsführer der SPD-Bundestagsfraktion, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, in einer Presseerklärung der SPD-Bundestagsfraktion erklärt, Sie, der Vorsitzende der Bundestagsfraktion der CDU/CSU, räumen sich selbst ein Informationsmonopol dergestalt ein, daß [Sie]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN081" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »er«.</p></note></seg> die Mitglieder der Bundestagsfraktion nicht informieren.</p>
				<p>Es sei Ihre Pflicht und Ihre Aufgabe, die Abgeordneten der CDU/CSU im Deutschen Bundestag so umfassend wie möglich zu informieren. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, das war das Interessante für mich, hat keine Punkte ausgeklammert, die unter dem Siegel der Vertraulichkeit laufen sollten. Wir haben nun heute von Ihnen – und, Herr Vorsitzender, ich betone nochmals, daß ich diese Initiative von Ihrer Seite aus begrüße –, von Ihnen zum Teil unvollständige Informationen bekommen, zum Teil Informationen, die mündlich vorgetragen wurden, wobei ich an ein Wort von Ihnen erinnere, wo Sie sich selbst darüber beklagt haben, daß der Bundeskanzler Ihnen vieles mündlich sagt und Sie nur Einsicht in Aktenstücke bekommen haben, die Sie nur durchlesen konnten, die man aber nicht schriftlich übergeben hat. Und vor allen Dingen haben wir heute Informationen bekommen, die für meine Person – und ich nehme an, auch für die anderen Kollegen – […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN082" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »um«.</p></note></seg> teilweise um Monate zu spät kamen. Herr Vorsitzender, wenn dies alles so ist, was Sie uns hier gesagt haben, dann fühle ich mich im Augenblick außerstande, dafür die Verantwortung zu tragen und die Verantwortung zu übernehmen, und ich halte es für richtig und im Grunde genommen für unsere verdammte Pflicht und Schuldigkeit, wenn wir die Öffentlichkeit davon informieren würden. Eine Öffentlichkeit, die durch die Informationsabsprachen zwischen der Fraktionsspitze der CDU/CSU und der Regierung ohnehin den Eindruck hat – und es geht doch den Kollegen genausogut wie mir, draußen in den Versammlungen hören wir das doch –, als ob vieles von dem, was in Moskau, in Warschau, in Berlin oder sonstwo passiert ist, mit uns abgesprochen ist, und wir stehen wieder vor einer Information, vor einem Informationsproblem, das ist die Information über das Gespräch des Bundeskanzlers mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>. Herr Vorsitzender, ich sehe nicht ein, warum wir über diese Gespräche nicht umfassend informiert werden sollen und warum wir, wenn es so beabsichtigt sein sollte, ich unterstelle das einmal, über Gespräche des Parteivorsitzenden der KPdSU und des Parteivorsitzenden der SPD Vertraulichkeit wahren sollten. Ich hätte von Ihnen – und nehmen Sie meine Worte so, wie ich sie gemeint habe, nämlich im Interesse dessen, was Sie zum Schluß gesagt haben: die Regierung zu stürzen und um uns wieder in die Regierungsverantwortung zu bringen –, geben Sie uns, bitte, im Hinblick auf das, was Sie heute neu begonnen haben, klare Direktiven und Richtlinien, weil ich nicht in der Lage bin, politische Verantwortung für das zu übernehmen, was ich heute gehört habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>, ich bin dankbar für jedes offene Wort. Drum will ich gleich dazu das Wort nehmen. Ich erinnere mich an diese 12 Monate, daß, wann immer ich zu Berlin hier das Wort nahm und freilich in einer nicht ganz formal offenen Weise die Informationen gab, daß viele Kollegen sagten: Warum schon wieder Berlin? Das ist Ihr Hauptthema. Warum kümmern Sie sich eigentlich dauernd darum. Meine Damen und Herren, was Sie heute neu gehört haben, sind ganz wenige Mitteilungen über eine Geheimsache und über die Intensität des Kontaktes mit den 3 Mächten. Zu allen andern Fragen der Einschaltung der DDR, der Probleme, die ich genannt habe, ist diese Fraktion […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN083" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> – und ich bin gerne bereit, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>, ohne daß ich das jetzt gemacht habe, mit Ihnen die stenographischen Berichte, die ja angefertigt werden, über meine Berichte zur Lage durchzugehen. Ich kann diesen Vorwurf des Informationsmonopols um so weniger – den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> erhoben hat aus gutem Grund, was der hier unter uns wollte, ist ja wohl klar –, das kann ich um so weniger gelten lassen, als nicht nur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich dies zusammen gemacht haben, sondern die Arbeitsgruppe unter dem Vorsitz des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, die bekanntlich offen war für viele, im einzelnen viel weiter unterrichtet worden ist. Und eins, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>, wird so bleiben: Es wird in diesem Lande Dinge geben, die nicht – das tut mir leid, ich sag’ das aber ganz offen und Sie wissen dies von früher, da Sie ein gelernter Beamter sind, aus Ihrer eigenen Tätigkeit –, Sie wissen ganz genau, daß es einige Dinge gibt, die Stempel tragen, die, wenn ich sie hier in aller Form mitteile, wir niemals mehr erfahren werden. Und ich glaube, wenn ich das am Schluß noch sagen darf, daß hier nicht nur informiert worden ist, sondern von hier aus ist eingewirkt worden auf den Gang der Verhandlungen. Ich weiß von vielen Kollegen, daß Sie gesagt haben, wer hier sorgsam zuhört, weiß auch genau, um was es hier eigentlich geht. Wenn ich heute nach Abschluß der ersten Phase einen Schritt weiter gehe, ist dies völlig klar. Und, wenn ich dann hinzugefügt habe die Marschroute, die wir für die jetzigen Dinge für richtig halten, ist dies auch klar. Wenn ich diese harte Stellungnahme, die ich eben am Schluß gab, die ich ja auch veröffentliche unter meinem Namen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN084" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 78.</p></note></seg>, abgebe, bevor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich aus Gründen der guten Ordnung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, weil man das gar nicht vermeiden kann, zum Bundeskanzler gehen, dann, glaub’ ich, ist dies vernünftig. Meine Damen und Herren, ich bitte Sie alle sehr herzlich, auch jetzt – wenn ich dies sagen darf – den kühlen Kopf zu bewahren. Manch einer von uns war nach den Unterschriften von Moskau<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN085" type="comment"><p>Zum Vertrag vom 12. August 1970 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der UdSSR (Moskauer Vertrag) vgl. BT Drs. 06/3156, S. 3–6.</p></note></seg> oder Berlin der Meinung, »Und jetzt können wir gar nicht anders. Das müssen wir mitmachen«. Und nachher hat der Fraktionsvorsitzende kühlen Kopf bewahrt. Und jetzt ist es so, daß im Augenblick in der öffentlichen Meinung eine Erregung ist über diese ganze Politik. Meine Freunde, der Fraktionsvorsitzende wird auch jetzt den kühlen Kopf bewahren und ausweislich der Daten ist uns das ja bisher ganz gut bekommen.</p>
				<p>Ich wollte dies doch sagen, Herr Kollege, und muß Ihnen gleich hinzufügen, wenn die Fraktion verlangen sollte, daß, wenn wir gleich zusammen zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gehen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN086" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 67.</p></note></seg> und dort irgendwas hören über das Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, daß wir das hier alles mitteilen, dann, meine Damen und Herren, brauchen wir nicht zu gehen. Und wenn wir gar nicht gehen, kommen wir zunächst in der Öffentlichkeit in einen schlechten Eindruck. Ich möchte eigentlich heute dorthin gehen können und – wenn ich das höre, was ich erwarte offensichtlich – sagen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN087" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> können, was ich hier vertraulich hörte, ist eine verhängnisvolle Politik für Deutschland.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Meine Damen und Herren, die Begegnung im 2. Jalta<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN088" type="comment"><p>Gemeint ist das Treffen in Oreanda auf der Krim – in Anlehnung an die Konferenz von Jalta auf der Krim im Februar 1945. Oreanda liegt in unmittelbarer Nähe von Jalta.</p></note></seg> hat nicht nurfür das Ausland, sondern auch für uns ein Signal gegeben, auf das die Öffentlichkeit nicht nur mit dem kühlen Kopf, sondern sehr wohl mit sehr starken Gefühlen reagiert. Ich sage das hier nicht, um gegen Sie, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, zu polemisieren, sondern im Gegenteil, ich sage es deshalb, weil ich meine, daß die heutige Diskussion – und wann sollten wir diskutieren, wenn nicht heute – auch uns zu einer Überprüfung und zu einem gemeinsamen Neubeginn unserer Stellungnahme zur Bundesregierung verhelfen sollte. Und ich möchte ausdrücklich betonen, daß ich Ihnen, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und allen, die in der Sommerzeit, wie ich weiß, hier eifrigst gearbeitet haben, danke für ihren Einsatz nicht nur hier, sondern auch in der Öffentlichkeit.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich möchte aus Ihren Ausführungen zwei Punkte aufgreifen, die mir sehr wesentlich erscheinen. Zum ersten der Hinweis auf das Argument, die CDU/CSU sei in ihrer außenpolitischen Philosophie isoliert. Ich glaube, dieses Argument hat eine große Rolle gespielt in der öffentlichen Meinung. Es wurde von unseren Gegnern, weiß Gott, lautstark herausgestellt, und wir sollten es ernst nehmen. Und ich habe insgeheim das Gespür, daß das Jein der Reaktion der CDU/CSU auf das, was um Berlin herum und um Jalta herum geschah, ein wenig mit aus der Furcht bedingt ist, dieses Isolierungsargument könnte eine breite Masse der Wählerschaft von uns hinwegtreiben in die Reihen der SPD. Und ich meine, daß es falsch ist, wenn wir so verführen, weil ich glaube, daß wir die Tatsache ernst nehmen sollten, daß einer der Hauptverantwortlichen für die Volksfrontpolitik, die Sie ansprachen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, nicht nur durch seine Internbeziehungen nach dem Osten, sondern, Gott sei es geklagt, auch durch seine Internbeziehungen nach dem Westen das Unheil mit hervorgerufen hat, was durch die Berlin-Verträge hervorgerufen wurde. Ob wir’s wollen oder nicht: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> ist jedenfalls zu Leuten nach Washington gefahren und hat dort die These vom Generalkonsulat in Westberlin gegen uns durchgesetzt. Und ich sagte es heute schon im Arbeitskreis: Wir stehen heute vor der miserablen Situation, daß unsere gegebenen Partner im Westen, die konservativen Regierungen in Washington, in England, in Frankreich, uns den Dolch in den Rücken stoßen und daß wir nicht nur vom Osten bedroht sind durch eine Finnlandisierung der Bundesrepublik, sondern vom Westen durch eine Taiwanisierung der Bundesrepublik. Und da würde ich sagen, das sollten wir ernst nehmen und uns zumindest die Aufgabe stellen, unsere westlichen Partner mehr und intensiver aufzuklären als das bisher der Fall gewesen ist. Ich glaube, es wäre gut gewesen, als die Meldung von der Reise des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> auf die Krim kam<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN089" type="comment"><p>Die Bundesregierung gab am 7. September 1971 bekannt, Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> habe eine Einladung in die Sowjetunion angenommen. Vgl. dazu den Artikel »Brandt noch im September in die Sowjetunion – Spekulationen über den Zweck der Reise«;»FAZ«, 8. September 1971, S. 1.</p></note></seg> und als die sowjetische Botschaft sich beeilte, mit der Meldung von einer angeblichen Einladung unseres Fraktionsvorsitzenden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN090" type="comment"><p>Die Einladung an den Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zu einem Besuch in der UdSSR wurde am 27. Juli 1971 ausgesprochen und am 30. August 1971 von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> angenommen. Vgl. dazu unten S. 40.</p></note></seg> das zu entschärfen, sofort zu erklären: Wir werden jetzt nach Washington, nach London und nach Paris fahren, und zwar die gesamte Führungsmannschaft der CDU/CSU, und dann werden wir dem Westen erklären, welche Gefahr hier auf uns zukommt. Ich würde mal sagen: eine Aktivierung unserer außenpolitischen Arbeit nach dem Westen der CDU/CSU-Fraktion, mit all den politischen und finanziellen Mitteln, die dafür zur Verfügung gestellt werden müssen. Und, wenn Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, der eine aufopferungsvolle Arbeit leistet […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN091" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>. Das, glaube ich, ist Punkt 1 dessen, was wir daraus entnehmen sollten.</p>
				<p>Und dann möchte ich aufgreifen Ihren Hinweis auf die Volksfronttaktik, auf das Volksfrontkonzept, wie [es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN092" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sie«.</p></note></seg> nicht nur erst aus der Tiflis-Erklärung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN093" type="comment"><p>Zu der Erklärung von Tiflis vgl. Anm. 27.</p></note></seg> ersichtlich wird, lesen wir immer wieder wie eine Bibel das Programm der kommunistischen Parteien aus dem Kongreß von Karlsbad im Jahre 1967<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN094" type="comment"><p>Vom 24. bis 26. April 1967 tagte in Karlsbad eine Konferenz der kommunistischen und Arbeiterparteien Europas. Am 26. April wurde dort eine Erklärung »Für den Frieden und die Sicherheit in Europa« (Karlsbader Erklärung) verabschiedet. Vgl. DzD V/1, S. 1047–1054.</p></note></seg>. Da wird doch die Zusammenarbeit zwischen der Kommunistischen Partei und der SPD und all den entsprechenden Gruppen der Bundesrepublik aufgegriffen. Es wird dafür plädiert – und die Einladungen der SPD-Politiker vor der Bundestagswahl nach Moskau, die lagen doch schon auf dem Tisch; ich meine, wir sollten uns doch darüber klar sein, daraus erklärt sich doch die Härte dessen, was jetzt geschieht –, daß der gigantische Wandel in der Außenpolitik und in der Deutschlandpolitik jenseits der Verfassung, außerhalb der Verfassung, gegen die Verfassung durchgeführt wird, und daß das, was sich hier abspielt, in Wirklichkeit ein kalter Staatsstreich ist, der bereits zu 2/3 durchgeführt wurde. Und das müssen wir, die CDU/CSU, der Öffentlichkeit klarmachen. Die Tatsache dieses Staatsstreiches. Deshalb würde ich sagen: Statt uns zu Konsultationsgehilfen zu machen, indem wir immer hingehen und uns einseitig und falsch informieren lassen und dann das erfahren, was schon zehnmal im Rundfunk, im Fernsehen und in sämtlichen Zeitungen gesagt wurde, sollten wir die restlose Entlarvung dieses Komplottes uns zur Aufgabe machen. Das, was jetzt vor sich geht. Ich würde sagen, wenn das wahr ist, was wir von dem Besuch des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in Jugoslawien<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN095" type="comment"><p>Der SPD-Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hielt sich am 7./8. September 1971 in Zagreb auf und traf dort am 8. September 1971 mit Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> zusammen. Vgl. dazu die Meldung »Wehner bei Tito«; FAZ, 9. September 1971, S. 3.</p></note></seg> vernommen haben, daß dieser Herr Vorsitzende der SPD nach Jugoslawien gefahren ist, um dort sozusagen gegenüber der jugoslawischen Außenpolitik, die – lesen Sie die Dokumente, die wir gestern bekommen haben – in hervorragender Weise Sprecher Berlins und der deutschen, der gesamtdeutschen Sache gewesen ist, um sich dort zum Vorreiter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnews</name> und der sowjetischen Außenpolitik zu machen. Wenn das wahr ist, dann würde ich sagen, dann hilft [es] uns nichts mehr, hier Mitarbeit anzubieten und zu sagen: wir könnten das und wir könnten dies oder das. Dann ist es unsere Aufgabe in der Öffentlichkeit, ob es uns gefällt oder nicht, klarzumachen, daß an der Spitze der anderen Fraktion ein Mann steht, der offenbar jetzt zu der Politik zurückkehrt, wo er ausgegangen ist, zu seiner Zusammenarbeit mit dem Kommunismus, mit dem Kreml. Und daß wir also, ich würde sagen, nicht mehr 5 Minuten vor 12, sondern schon 5 Minuten vielleicht nach 12 sind, wenn wir aus dieser Sicht der Sache heraus unsere kommende Arbeit sehen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich sage das nicht, um da irgendwie demagogisch zu werden oder aufzuputschen. Ich bin felsenfest davon überzeugt, es geht um unser aller Freiheit. Wenn wir das uns vor Augen halten, was vor 3 Jahren noch erklärt wurde aus den Reihen der Regierungsmitglieder der SPD, und wenn wir die Rasanz des Prozesses vor Augen sehen, der nun bis zu dem neuen Jalta geführt hat, und den Aufrüttelungsprozeß in der Bundesrepublik, dann glaube ich, werden wir wahrscheinlich nicht mehr länger als 4 oder 5 Jahre hier in Freiheit zusammensitzen. Das meine ich ganz ernst. Und deshalb ist es unsere verdammte Pflicht, jetzt wirklich das zu tun, was eine Opposition in einer solchen historischen Situation tun muß: nicht mehr herumzufackeln mit den Herren, sondern die Polarisation und die Konfrontation aufzunehmen und nach allen Seiten hin zu erklären, daß nicht nur unsere Freiheit, sondern auch die Freiheit des ganzen Westens gefährdet ist, wenn wir uns an diese Politik anschließen, die jetzt zum letzten Mal in Jalta konzipiert wurde.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte nur ein kurzes Wort sagen zur Haltung unserer Fraktion gegenüber der Ostpolitik dieser Regierung, und das nicht nur im eigenen Namen, sondern auch im Auftrage der niedersächsischen Kollegen dieser Fraktion. Ich glaube, daß der Zeitpunkt in der Tat gekommen ist, wo es nicht mehr darauf ankommt, nur […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN096" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »um«.</p></note></seg> unsere tiefen Bedenken und Sorgen gegenüber dieser Ostpolitik zum Ausdruck zu bringen,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>sondern wo es in der Tat in dieser ersten Fraktionssitzung nach der parlamentarischen Sommerpause und nach dem Besuch des Bundeskanzlers auf der Krim darauf ankommt, eine sehr viel härtere Sprache anzuschlagen gegenüber der Regierung. Und ich weiß auch nicht, meine Damen und Herren, ob es uns sehr viel nützt, wenn wir noch lange warten mit einer endgültigen Stellungnahme, denn ich weiß nicht, was eigentlich an Neuem noch auf uns zukommen soll, um uns klar zu werden über die Zielsetzung und auch über die Konsequenzen dieser Ostpolitik. Es ist doch sehr erschreckend, mit welcher Schnelligkeit die Entwertung und die Aufgabe sämtlicher Positionen im deutschlandpolitischen Bereich innerhalb von 2 Jahren gediehen ist.</p>
				<p>Es gilt doch nichts mehr von dem, was 1969 noch Gültigkeit hatte. Und [wenn] ich meine, daß diese Fraktion eine härtere Sprache sprechen sollte, dann meine ich auch: Warum sagen wir nicht einmal von dieser Fraktion aus, daß der Bundeskanzler die Öffentlichkeit und die Bevölkerung in unserem Lande bewußt täuscht, wenn er immer noch davon spricht, daß der Bundeskanzler die Ostpolitik der Großen Koalition kontinuierlich fortsetzt, und warum sagen wir nicht, daß der Bundeskanzler die Öffentlichkeit immer noch bewußt täuscht, wenn er verbal die völkerrechtliche Anerkennung der DDR ablehnt. Wir haben Verträge, die sich immer mehr als das herausstellen, was sie wirklich sind, nämlich Grenzverträge, die die endgültige Fixierung dieser Grenzen bedeuten. Wir haben ein Abkommen über Berlin, das neben anderen Gesichtspunkten sicherlich auch eines beinhaltet, nämlich Schwächung des Status’ von Westberlin, eine Schwächung der Bindungen dieser Stadt an die Bundesrepublik.</p>
				<p>Wir stehen unmittelbar vor der völkerrechtlichen Anerkennung der DDR, denn wenn man schon davon spricht, daß im nächsten Jahr die Aufnahme der DDR in die UNO erfolgen soll, dann frage ich mich: Wo liegt eigentlich der Unterschied zwischen der Aufnahme der DDR in diesen Kreis der Völkerrechtssubjekte und der völkerrechtlichen Anerkennung? Da können wir noch so oft etwas anderes behaupten. Wenn man dann an die Situation der Bundesrepublik im westlichen Bündnis denkt und wenn man heute liest, was etwa heute auf der 1. Seite der »Süddeutschen Zeitung« steht, daß alle französischen Zeitungen mit Ausnahme der »L’Humanité«, daß alle Kommentare im Fernsehen und im Rundfunk das Mißtrauen wieder wachrufen in der französischen Öffentlichkeit gegenüber dieser Großmachtrolle<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN097" type="comment"><p>Die französischen Kommentare zum Besuch von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der UdSSR sind auch wiedergegeben in dem Artikel »Paris hält Änderung der Kräfteverhältnisse für möglich«; »FAZ«, 21. September 1971, S. 1.</p></note></seg>, die sich offensichtlich die Bundesregierung wieder anmaßt, dann frage ich mich: Haben wir eigentlich noch viel Zeit zu verlieren?</p>
				<p>Ich habe das dringende Anliegen, auch im Namen meiner niedersächsischen Fraktionskollegen, daß wir auch von dieser Fraktionssitzung aus eine Erklärung abgeben, daß wir diese Politik nicht mehr weiter zu schützen bereit sind bzw.daß wir noch viel härter argumentieren und sagen, wohin diese Politik in Wirklichkeit führt. Ich glaube, dringliche mündliche Anfragen im Parlament mit einer Aktuellen Stunde sind gut. Aber diese Fraktion soll jetzt auch mal in dieser politischen Situation, in der 1. Sitzung nach der parlamentarischen Sommerpause deutlich machen, welche Positionen wir beschlossen [haben] und einmütig einnehmen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Herr Vorsitzender, Sie haben vorhin mit Recht gesagt: Kampf gegen die Regierung! Das ist das gute Recht der Opposition. Ich habe zwar den Eindruck, daß seit Wochen wir selber dazu beitragen, die Waffen, die wir benutzen können gegen die Regierung, zu entschärfen, ich meine hier unsere Fragestunde. Ich bin froh, daß der Präsident des Hauses<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN098" type="comment"><p>Kai-Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p></note></seg> hier ist. Herr Präsident, wenn ich jetzt gerade etwas sagen darf: Sie haben in der letzten Woche eine gute Rede in Koblenz gehalten und haben dort die Jugend begeistert und an die Jugend appelliert, sie solle politische Verantwortung übernehmen. Nachher war eine interessante Diskussion, wo auf das gleiche hingewiesen wurde, was ich vorhin hier erwähnte, nämlich daß wir als Parlament gegenüber der Regierung von dem Recht der Fragestunde nicht mehr in dem Ausmaße Gebrauch machen, wie es sicherlich ehemals gedacht war. Herr Präsident, ich darf vielleicht fertig zunächst darlegen, warum. Heute morgen hörte ich von unserm Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, daß auch wieder diese Woche z. B. die Fragestunde am Freitag an den Schluß kommt. Ich glaube, das ist langsam Taktik und nicht mehr eine dringende Notwendigkeit.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Fragestunden waren jeder Regierung unangenehm. Ich zweifle nicht daran, daß die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sicherlich die Fragestunde am liebsten verbieten würde. Aber wir als Parlament, und insofern bitte ich Sie, Herr Präsident, müssen darauf Wert legen, daß die Fragestunde das bleibt, was sie ursprünglich war, daß die Opposition und natürlich auch die Mitglieder der Regierungsparteien tatsächlich die Möglichkeit haben, ihre Fragen zu stellen und unmittelbar von der Regierung und den Staatssekretären beantwortet zu bekommen. Wenn wir das etwas geschickter machen und meines Erachtens nach in den Arbeitskreisen gegebenenfalls sogar vorbesprechen, dann spielt das auch für freitags keine Rolle, wenn wir das Opfer bringen müssen. Ich bin der Meinung jedenfalls, wir sollten in den jetzt kommenden 2 Jahren die Fragestunde mehr benutzen zum Kampf gegen die Regierung, um Klarstellung und Antwort zu bekommen, die wir weder durch den Rundfunk, noch durchs Fernsehen, noch durch die Presse erfahren können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Zur Frage der Arbeitseinteilung des Deutschen Bundestages [möchte ich] sagen, und hier gerade auch den neuen Kollegen: In der Parlamentsreform des Jahres 1969<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN099" type="comment"><p>Zu den einzelnen Beschlüssen des Deutschen Bundestages im Rahmen der Parlamentsreform 1969 vgl. <hi rendition="#smcap">Datenhandbuch</hi> 1949–1999, Bd. II, S. 2859–2862.</p></note></seg> [sind]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN100" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »hat sich«.</p></note></seg> sowohl die Reformkommission wie später dann der Geschäftsordnungsausschuß, der diese Aufgaben in Gesetzesform zu kleiden hat, wie auch der Ältestenrat der Meinung gewesen, daß wir zu einer neuen Einteilung unserer Arbeitszeit kommen müssen, daß wir wegrücken von den nächtlichen Sitzungen des Deutschen Bundestages, daß wir vernünftige Zeiten finden für das Plenum, damit die Sitzungen des Plenums auch ihren Niederschlag in den Zeitungen finden können. Daß man sich daher ganz einheitlich dahin verständigt hat, jeweils am Vormittag des Mittwochs, Donnerstags und Freitags das Plenum zu nehmen, am Nachmittag des Mittwochs und am Nachmittag des Donnerstags dann die Ausschüsse tagen zu lassen, und daß man bei dieser Gelegenheit außerdem mit der vollen Arbeit des Plenums morgens um 9 Uhr beginnt, mittags um 13 Uhr die Fragestunde macht von 13 bis 14 Uhr, um 15 Uhr mittwochs und donnerstags die Ausschüsse ansetzt mit der Möglichkeit, 1. eine Stunde für die Mittagspause zu haben, und 2., Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, für den Fall, daß sich aus der Fragestunde von 13 bis 14 Uhr eine Aktuelle Stunde entwickelt, diese dann in der Zeit von 14 bis 15 Uhr, die beste parlamentarische Zeit im Grunde genommen für die Publizistik, abgehalten werden kann.</p>
				<p>So, lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, im Ältestenrat einmütig so beschlossen, und so beginnt es in dieser Woche. Die Fragen in der Fragestunde, die Abwicklung der Fragestunde durch die CDU/CSU-Fraktion ist nicht eine Frage, wann sie stattfindet. Denn morgens um 9 sitzen wir mit 5 Mann oder 10 Mann, und mittags um 13 Uhr werden wir vielleicht auch nur mit 5 oder 10 Mann sitzen.</p>
				<p>Das ist eine Frage der Vorbereitung. Und meine Kollegen mögen es mir nicht übelnehmen, daß ich manchmal darüber sehr erbittert bin, daß Kollegen Fragen einbringen und nachher, wenn sie aufgerufen werden, nicht da sind und es heißt: Der Abgeordnete ist nicht im Saale.</p>
				<p>Zweitens – bitte sehr, ich bin bereit, die Namen dem Fraktionsvorsitzenden jeweils mitzuteilen. Außerdem können Sie das Wortprotokoll nachlesen. Da steht drin, der Fragesteller ist nicht anwesend, wird schriftlich beantwortet. Und zweitens, was mir persönlich – jetzt sag’ ich’s mal ein bißchen parteiisch, ein bißchen parteiisch – mitunter nicht ganz klar wird, was sich die eigenen Freunde bei gewissen Fragen und Zusatzfragen eigentlich gedacht haben. Insofern, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, werden wir sehr viel mehr erreichen können, wenn wir alle gemeinsam etwas sorgfältiger über die Abwicklung der Fragestunde nachdenken und die Vorbereitung dazu.</p>
				<p>Und drittens: Als der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> ausschied hier und hinüberging nach Nordrhein-Westfalen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN101" type="comment"><p>Nach der Landtagswahl in Nordrhein-Westfalen am 14. Juni 1970, bei der der Parlamentarische Geschäftsführer der CDU/CSU-Fraktion, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>, als Spitzenkandidat angetreten war, legte dieser sein Bundestagsmandat am 8. August 1970 nieder, um fortan die CDU-Fraktion im Landtag zu führen.</p></note></seg>, habe ich persönlich vorgeschlagen, man möge einen unserer Fraktionsgeschäftsführer oder ein anderes Mitglied des Fraktionsvorstandes mit der besonderen Betreuung der Fragestunde beauftragen. Das ist in der Zwischenzeit geschehen, und mein Eindruck ist, daß es in Zukunft besser laufen könnte. Die Frage aber, wann Fragestunde ist, ist ausdrücklich durch den Ältestenrat, und zwar schon in einer Zeit, wo wir in der Regierung waren, festgelegt worden. In Zukunft: 13 bis 14 Uhr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Fraktionsvorsitzender, meine Damen und Herren! Ich glaube, wir können Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> für seine Bemerkung, auch die nächsten Wochen und Monate mit einem kühlen Kopf zu durchstehen, recht dankbar sein, und obwohl wir wissen, daß die Diskussion im ostpolitischen Teil härter wird, sollte sich jeder von uns überlegen, ob er öffentlich – ich darf es einmal so ausdrücken – einen Stahlhelm aufsetzt, denn darunter wird der Kopf bestimmt nicht kühl bleiben, sondern wahrscheinlich etwas wärmer werden. Ich will damit sagen, wir sollten auch in unserer Diktion bei unseren Stellungnahmen eine ganz bestimmte Linie haben, die den anderen keinen Anlaß gibt, nur aus der Diktion heraus wieder unterschiedliche Auffassungen zur Ostpolitik und – ich darf das gleich hier sagen, und damit komme ich zu meinem eigenen Anliegen – auch zur Wirtschaftspolitik zu konstruieren.</p>
				<p>Ich darf, meine sehr verehrten Damen und Herren, hier meinen persönlichen Unmut, aber auch den Unmut vieler Kollegen aber bis runter in die einzelnen Kreisparteien darüber zum Ausdruck bringen, daß offensichtlich in der Ferienzeit unsere Stellungnahmen zu aktuellen Fragen der Wirtschafts- und Konjunkturpolitik in der Öffentlichkeit mißverständlich interpretiert werden konnten. Wir haben heute morgen im Arbeitskreis darüber gesprochen, und ich glaube es gab keinen, der nicht zur Kenntnis genommen hat, daß dies in der Tat in den letzten Wochen und Monaten geschehen ist. Wir haben es ebenso wie bei der Ostpolitik in diesem Gebiet oder in diesem Bereich nötig, mit einer einzigen Zunge zu sprechen, unsere Auffassungen kurzfristig, mittelfristig und langfristig so zu koordinieren, daß es keine unterschiedlichen Äußerungen aus der Fraktion, aber auch keine unterschiedlichen Äußerungen zwischen der Fraktion und der Partei in diesem Bereich gibt. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hat vorhin darauf hingewiesen. So wichtig, wie die Ostpolitik ist, so klar und hart, wie unsere Stellungnahme sein muß, können wir davon ausgehen, daß der nächste Wahlkampf im wesentlichen im Bereich der Gesellschafts-, der Wirtschaftspolitik, d. h.der Innenpolitik, bestritten wird und daß hier auch die vitalen Interessen vieler Bürger am ehesten angesprochen sind. Eben weil dies so wichtig ist, möchte ich hier die Bitte wiederholen, die ich heute morgen schon im Arbeitskreis vorgetragen habe, obwohl sie nicht auf sonderlich guten Wiederhall gestoßen ist, daß die Fraktion beschließt, daß umgehend die Arbeitskreise, die sich mit Innenpolitik befassen, zu einer Klausurtagung zusammentreten, um hier eine Konzeption für die offenen Fragen – angefangen von der Währungspolitik bis hin zur Strafrechtsreform – zu finden, die dann von der ganzen Fraktion getragen und auch mit einer einzigen Stimme vertreten werden kann.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen, meine Herren! Als einer derer, die in den letzten Monaten dauernd in Fragen der Ost- und Deutschlandpolitik durchs Land gereist sind, möchte ich heute die Anregung geben, in absehbarer Zeit in Klausurtagungen der Fraktion abschließende Urteile über die Ostpolitik, soweit sie jetzt schon möglich sind, zu treffen. Ich will Ihnen den Grund sagen. Es war monatelang sehr leicht, der Bevölkerung und vor allem den Versammlungsteilnehmern klarzumachen, daß wir uns in der augenblicklichen Situation noch nicht für ein Ja oder Nein entscheiden konnten, da das Paket, das in den Moskauer Vereinbarungen zusätzlich noch auf uns zukam, dieses Paket nicht fertig war. Wir sehen jetzt aber langsam, daß nur noch der Paketteil Tschechoslowakei auf uns zukommt, während im Grunde genommen die wichtigsten Fragen, nämlich die einer Art Generalvertrag Ostberlin und vor allem auch die Berlin-Situation nun einer Klärung näher gekommen sind, auch wenn diese Klärung für uns eindeutig negativ ist. Wir können, und das hab’ ich in den letzten Monaten deutlich gespürt, nun nicht mehr sagen: Wir werden aber erst entscheiden, wenn nun auch der letzte Vertrag, wenn das letzte Abkommen vorliegt. Man nimmt es uns offenkundig in [den] eigenen Kreisen nicht mehr ab. Man glaubt uns nicht mehr staatsmännisches Abwägen, sondern man behauptet einfach – und zwar unsere besten Leute, sag’ ich ganz offen –, man behauptet einfach, wir seien nicht in der Lage, eine Entscheidung herbeizuführen, weil möglicherweise ein Teil unserer Fraktion dann aus der Gemeinsamkeit herausbricht.</p>
				<p>Ich habe oft genug dem widersprochen, aber selbst der lauteste und vielleicht auch der geschickteste Widerspruch überzeugt langsam nicht mehr, und deswegen möchte ich die Anregung geben, die vielleicht heute schon zum Beschluß erhoben werden könnte, daß diese Fraktion unmittelbar nach dem Inkrafttreten des Berlin-Abkommens in mehreren Klausurtagungen zur Ostpolitik und zu den Verträgen entsprechende klare Voten fällt, damit wir in der Diskussion dann eindeutiger auftreten können.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, darf ich wegen der letzten Anregung eben ein Wort zwischendurch sagen. Wir haben damit zu rechnen, daß die Bundesregierung, wenn das Berlin-Paket fertig ist, die Ratifikation einleitet.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN102" type="comment"><p>Die Bundesregierung leitete die Ratifizierungsgesetze zum Moskauer Vertrag vom 12. August 1970 und zum Warschauer Vertrag vom 7. Dezember 1970 am 13. Dezember 1971 dem Bundesrat und nach dessen Stellungnahme am 16. Februar 1972 dem Bundestag zu. Vgl. BT Drs. 06/3156 und 06/3157.</p></note></seg> Dies ist ohnehin der Zeitpunkt für unser endgültiges Votum, und ich würde sehr herzlich bitten, doch wirklich zu würdigen – die Kollegen, die hier also gesprochen haben –, wie diese Ferien verlaufen sind. Von mir haben Sie keine Erklärung in der Nähe des Ja zu den Berlin-Dingen gehört. Die kamen ganz wo anders her.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN103" type="comment"><p>Vgl. dazu bereits Anm. 62.</p></note></seg> Und was wir hier gearbeitet haben, um die Skepsis zu erzeugen, nach Berlin zu gehen, sich dort einzupflanzen, daß der Kanzler hinterherreisen mußte, ohne Erfolg, wie Sie wissen; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> ohne Erfolg; dies alles war nicht leicht. Und wenn trotz dieser Dinge wir heute nach allen Demoskopien weit vorne liegen gegenüber den andern, spricht das dafür, daß die andern anfangen, uns zu hören und uns zu verstehen. Und wir haben hier einmal gesagt, wir müssen versuchen, entweder mit einer Majorität hier im Hause die Dinge noch zu ändern, spätestens mit einer Majorität bei den Wahlen. Ich hoffe, es hat niemand überhört aus unserm Beschluß vom 3.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN104" type="comment"><p>Zum Beschluss des Fraktionsvorstands vom 3. September 1971 vgl. oben Anm. 60.</p></note></seg>, den Sie alle haben und wo keiner eine Sitzung beantragt hat, das Wort, daß das uns nicht zu befriedigen vermag, und [der] das alles sehr konkret aufführt. Und ich hoffe, Sie haben nicht überhört, was ich am Schluß hier zur Ostpolitik insgesamt gesagt habe. Es ist die Verdeutlichung, die Verschärfung und Verhärtung, die heute aus meiner Sicht erforderlich, aber auch notwendig ist. Da wäre ich in der Tat schon dankbar, wenn es besonders in dieser Passage die Billigung dieser Fraktion finden könnte. Alles andere kann ja erst später erfolgen. Vergessen Sie nicht den Kampf, der nötig war, uns bis hier zu bringen, meine Freunde. Und denken Sie an diese Sitzung zurück, wenn morgen aus Moskau oder Ostberlin irgendwelche Bonbons und Geschenke wieder auf die flexible öffentliche Meinung andersherum wirken. Ich glaube, das sollten wir nicht übersehen, und deshalb sollten wir jetzt die notwendige Verhärtung, die heute möglich ist, vornehmen, die westpolitischen Dinge, auch die ostpolitischen, aber mit dem westpolitischen Vorrang, zur Sprache bringen, wie wir dies vorschlagen. Denn hier ist ein Prozeß, der uns nichts nutzt, wenn wir ihn heute bei uns emotional gewinnen. Wir müssen, dies habe ich Ihnen vor einem Jahr gesagt, diese Politik sobald wie möglich verhindern. Und wenn der Fraktionsvorsitzende heute sagt, niemand habe ein Mandat, die Spaltung Deutschlands zu bestätigen, dann ist dies der härteste Satz, den wir bisher hierzu gesagt haben. Und das wird sicherlich in den Debatten des Bundestages in geeigneter Weise noch auszuführen sein.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN105" type="comment"><p>Der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> betonte entsprechend am 23. September 1971 im Bundestag: »Deshalb sagen wir, niemand hier hat das Recht und keiner hat das politische Mandat, endgültig die Spaltung Deutschlands zu bestätigen.« Vgl. BT Plenarprotokoll 06/135, S. 7923.</p></note></seg></p>
				<p>Ich darf einige erinnern daran, daß am 19. Juli, als ich es für notwendig hielt, wegen Berlin noch einmal eine Kontroverse im Bundestag zu eröffnen, ein Großteil dieser Fraktion sagte: Na, muß das denn sein? Ist das nicht zu hart? Und ein Stück zuviel?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN106" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 19. Juli 1971, SVP A. – Zur Rede des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Plenarsitzung am 19. Juli 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/133, S. 7759–7763.</p></note></seg> Ich hab’ dies getan und bin auch heute hier in den andern Fragen ein Stück weiter gegangen, weil nach meiner Kenntnis der Zusammenhänge dies heute richtig und erforderlich ist. Ich wollte dies zwischendurch sagen auf die Anmerkungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> und des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>.</p>
				<p>Die Wortmeldungen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> und – entschuldigen Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>! <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte noch einmal den Beitrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> aufgreifen. Ich habe gerade die beklagten falschen Zungenschläge, insbesondere die ersten Reaktionen nach dem Berlin-Abkommen haben doch gezeigt, Herr Vorsitzender, daß sie wohl darauf zurückzuführen sind, daß es eben in der Fraktion welche gibt, die eben ein Informationsmonopol haben, und solche, die nur ahnen dürfen, was vor sich geht. Ich glaube, es wäre sicherlich besser gewesen, wir hätten vorher schon mehr davon gehört, was auf uns zukommt. Aber ich möchte ganz generell eigentlich den Vorschlag machen, was ich bedauere und was ich, glaub’ ich, als den Kern des Übels bezeichnen möchte, [das] ist, daß Sie bei dieser Regierung auf die Dauer nicht werden hinnehmen können, daß wir 3 Monate in Ferien gehen, während die Politik machen. Ich möchte deswegen, meine sehr verehrten Damen und Herren, ohne unsere Ferien zu verkürzen, aber doch den Vorschlag machen heute schon, es hat sich im letzten Jahr gezeigt: Abkommen mit Moskau, hat sich in diesem Jahr gezeigt: Berlin-Abkommen, Währungsschwierigkeiten, daß wir ernsthaft überlegen sollten, ob wir nicht während der Ferien öfters mal zusammenkommen sollten, mindestens zweimal, und nicht nur eine sicherlich wichtige und wertvolle Stallwache hier haben, aber uns dann zu aktuellen politischen Ereignissen äußern, weil ich das einfach für notwendig halte, um den andern nicht 3 Monate die Presse zu überlassen. Dies möchte ich doch nachdrücklich vorschlagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Auf den Beitrag von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> meinten Sie, Herr Vorsitzender, abschließend, daß, wenn Sie all das berichten müßten, was Sie heute abend beim Kanzler erfahren würden, Sie ja eigentlich gar nicht hinzugehen brauchten, und das würde die Öffentlichkeit übelnehmen. Ich glaube eher, die Folge wäre, daß Sie erst gar nicht mehr eingeladen würden. Ob das die Öffentlichkeit übelnehmen würde, das wage ich doch etwas zu bezweifeln. Wir sind doch jetzt in einer Situation, Sie selbst drückten es aus,<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> geht aufs Ganze, wo wir sehr überlegen sollten, ob wir uns zur Konsultation nicht wirklich zu schade sein müssen. Und ich bin mir auch im klaren darüber, daß Sie diese Überlegungen ja laufend anstellen. Aber, wenn das so ist, wenn auch allen aus unserer Mitte heraus – auch ich gehöre dazu – heute klargeworden ist, wohin dieser außenpolitische Kurs geht, daß wir unsere Verankerung im westlichen Bündnis am aufgeben sind, daß wir auf die Finnlandisierung hintreiben, daß wir sogar zur Speerspitze der östlichen Westpolitik werden könnten, ja, dann fragt sich die Öffentlichkeit, ob es etwas geben darf, was Sie wissen und wir nicht wissen können. Dafür könnte die Situation heute zu ernst geworden sein. Es mag taktisch richtig sein, abzuwägen, ob die Möglichkeit, Zusätzliches zu erfahren, um vielleicht doch was zu verhindern – aber, wenn er aufs Ganze geht, wird nichts mehr zu verhindern sein –, ob das höher einzuschätzen ist wie die andere Frage, inwieweit wir zumindest in unsere Parteikreise hinein Unsicherheit dadurch bringen, daß Sie etwas wissen könnten, was wir nicht wissen. Denn auch unsere Leute draußen sagen sich: Ja, dann kann’s ja wohl doch nicht so ernst sein, wenn das da abgesprochen zu sein scheint. Und das ist, meine ich, die Sorge, die ich bei Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> herausgehört habe. Daraus stellt sich die Frage: Dürfen wir, dürfen wir diesen Brief, von dem Sie uns einen Satz vorgelesen haben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN107" type="comment"><p>Zu dem Schreiben des amerikanischen Botschafters <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RushKenneth">Rush</name> vgl. oben Anm. 59.</p></note></seg>, dürfen wir nach draußen davon Gebrauch machen? Oder nicht? Ich hab’s vorhin aufgefaßt, wir dürfen noch nicht davon Gebrauch machen. Aber dann vielleicht sollte das ausgesprochen werden. Dann drückt uns die Verantwortung um so mehr, da etwas zu wissen und nicht richtig gegen das, was da auf uns zukommt, angehen zu können. Und zumindest dieses Jalta II<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN108" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 88.</p></note></seg> hat da eine bahnbrechende Wende in weiten Reihen unserer Bevölkerung doch bewirkt. Ich war gestern und vorgestern, zweimal hintereinander, sehr bestürzt, daß einfache Leute zweimal hintereinander meinten, daß ’73 die Wahl doch zu spät sein könnte. Da säße diese Regierung so im Sattel, daß entweder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoneckerErich">Honecker</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> einmarschieren würde und wir auch eine gewonnene Wahl erst gar nicht nutzen könnten. Nun, diese Angst haben wir nicht. Ich meine: zurück zur Familie und aufhören, denn es wird gefährlich! Aber die Angst ist da, und deshalb sollte [man] hier keinem Veranlassung geben, zu meinen, daß irgend etwas zwischen uns wäre. Daß wir den Ernst der Stunde nicht genug erkannt hätten und die Gefahr dieser Konsultationen, die Gefahr des Mißbrauchs von Konsultationen, sollten wir hoch genug einschätzen. So hab’ ich jedenfalls <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> verstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ja, meine Damen und Herren, nur ganz wenige Bemerkungen zwischendurch: Seit Februar hab’ ich der Fraktion gesagt und auch in der Öffentlichkeit gesagt, man müsse sich darauf einrichten, daß in Berlin etwas herauskomme, obwohl die Presse anders unterrichtet ist. Zweitens, meine Freunde, was hab’ ich eigentlich in diesem Jahr im Parlament und außerhalb zu diesen Fragen für Reden gehalten? Wer eigentlich hat auf den Tisch gelegt und deutlich gemacht, daß diese Regierung auch uns betrügt, z. B. mit dem Drängen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahrs</name>, denken Sie an die letzte Sache am 19. Juli.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN109" type="comment"><p>Zur Plenarrede des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> am 19. Juli 1971 vgl. Anm. 106.</p></note></seg> Und vielleicht ist Ihnen nicht entgangen in der Beobachtung der Dinge, daß Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich vor der Reise des Kanzlers in die Krim keine Zeit für eine Konsultation hatten. Daß wir uns heute nicht weigern können, eine Information entgegenzunehmen, das, glaube ich, ist eine ziemliche Selbstverständlichkeit, solange wir – und da stimme ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> zu – im Grunde vor einer fundamentalen Entscheidung stehen. Und die hab’ ich durch meine ersten Sätze deutlicher auf den Tisch gelegt als die andern Diskussionsredner, nämlich vor der Entscheidung zu prüfen – und ich sag’ es jetzt ganz ernst –, ist dies in Deutschland nach der Besorgnis, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> geschildert hat, die ich genau von draußen höre, ist dies noch möglich, ein normales, demokratisches Verhältnis zwischen Regierung und Opposition? Oder ist diese Regierung auf dem Wege das zu tun, was ein namhafter Publizist am Sonntag vor acht Tagen die Errichtung eines Regimes in der Bundesrepublik Deutschland genannt hat? Meine Freunde, wenn das letztere unsere Meinung sein sollte, werden wir dies der Öffentlichkeit klar zu machen haben. Warum eigentlich habe ich meine Einleitung mit der Mißachtung des Parlaments, mit den Dingen der Kommunisten hier begonnen? Doch nicht, um das für mich zu behalten, sondern[, um] in diesen Kampf zu gehen. In diesen Kampf so zu gehen, daß wir draußen verstanden werden. Das ist wenigstens unsere Absicht hier an diesem Vorstandstisch, der ja diese Dinge alle einmütig zu tragen hat.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich komme zwar aus einem Lande, da, bei dem die Uhren etwas anders gehen nach den Ausführung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, aber gestatten Sie mir auch ein Wort zu dem, was [sich] in diesem Jahr und vor allem in diesen Ferienwochen ereignet hat. Ich glaube, daß gerade in der Sauren-Gurken-Zeit die Zeitungsspalten überwiegend nicht so sehr mit unseren Bedenken und Angriffen gegenüber dieser Regierung gefüllt gewesen sind, sondern damit, daß die CDU als Partei – gestatten Sie mir, daß ich das sagen muß – nichts anderes anscheinend zu tun hat, als zu überlegen: Wie werden die Personalprobleme dieser Partei laufen? Das ist seit Monaten der Fall gewesen. Ich bitte um Entschuldigung, daß ich das sagen muß. Aber ich nehme mir die Freiheit, weil ich den Auftrag von draußen habe, zu sagen: Hier soll endlich aufgehört werden, Personalprobleme in der Öffentlichkeit zu diskutieren und damit der Presse den Raum zu füllen, der an sich gefüllt werden müßte mit unseren Bedenken, mit unseren Angriffen gegen diese Art einer unfähigen Bundesregierung.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das als erstes.</p>
				<p>Ein Weiteres, das ist die Frage der Optik, meine Damen und Herren. Es hilft gar nichts, wenn wir lange akademische Auseinandersetzungen zu Papier bringen, wenn dann in der Presse nach diesen Geheiminformationen, von denen wir als Fraktionsmitglieder nichts erfahren dürfen, wenn dann in der Presse – ich hätte gerne, daß der Fraktionsvorsitzende auch zuhört – dann Fotos kommen mit lächelnden Gesichtern, mit einem harmonischen Übereinstimmen, dann sagen die Leute im Lande draußen: Seht, was ham denn die? Die wollen’s bloß nicht zugeben, daß dieser <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und diese Regierung ein Stück voraus sind. Die gönnen’s ihnen nicht. Die hängen nach. Aber da im kleinen Kreis, da sind sie einig. Schaut das Foto an.</p>
				<p>Ein Weiteres: Es ist unmöglich von der Optik her, daß im Plenum große, gute und auch harte distanzierende Reden von dieser Regierung gehalten werden und daß dann unsere Redner nachher, etwas früher oder später, zu den Regierungsmitgliedern zur Regierungsbank hingehen und dort Privatgespräche führen, was sofort vom Fernsehen übernommen wird, in den Zeitungen als Fotos kommt, meine Damen und Herren. Ich bitte Verständnis zu haben, daß ich das einmal hier sagen muß. Hier muß auch eine gewisse persönliche Distanz im Haus des Parlaments das unterstreichen, was uns sachlich von dieser Regierung trennt.</p>
				<p>Ein Weiteres: Ich habe das Büro von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name> angerufen. Als ich den Informationsdienst des früheren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MissbachArtur_1961-10-17">Missbach</name>, der immerhin eine Auflage von 35 000 Stück hat und der sehr gut gestreut ist in der Bundesrepublik<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN110" type="comment"><p>Vgl. den Informationsdienst »Vertrauliche Mitteilungen aus Politik und Wirtschaft«, Hannover (Herausgeber: Artur Missbach); Bestand im Bundesarchiv: B 145/6906.</p></note></seg>, als ich kürzlich vor 10 Tagen dort eine Meldung gelesen habe, die mich interessiert hat, ich habe kein Dementi irgendwie von der Fraktion mitgeteilt bekommen, wonach der Fraktionsvorsitzende angeblich dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> bereits zugesagt habe, daß er die Berliner Verträge mit den Moskauer Verträgen zustimmend beantworten wird. Ich bitte, daß solche Dinge, wenn sie kommen, daß diese sofort, wenigstens den Fraktionskollegen, klar gegenübergestellt werden als eine ganz falsche und unrichtige Meldung. Meine Damen und Herren, wir müssen sehen, daß wir schleunigst bei einer Regierung, die bereits auf dem Wege ist, das Grundgesetz verlassen zu haben, es steht doch fest, die lügt uns doch an. Die täuscht uns doch. Das Volk draußen merkt’s nämlich. Bloß wir haben’s noch nicht den Schneid gehabt, das draußen auch zu sagen. Daß im Augenblick eine Folge dieser zum Teil, von einigen Leuten von uns, weichen Haltung dazu führt, daß die »National-Zeitung« gegenwärtig steigende Auflagen hat. Das ist eine Tatsache, die sollte uns auch zu denken geben, daß hier gewisse Wanderungen stattfinden. Das können wir durchaus nicht brauchen.</p>
				<p>Weshalb hat niemand, niemand den Mut gefunden in den letzten Tagen, nachdem der Außenminister doch kaltgestellt wird, öffentlich zu erklären, diese Regierung kann eigentlich ihren Außenminister abschaffen. Schad’ um das Gehalt, das er noch kriegt, der ist ja gar nicht informiert. Der Bundeskanzler nimmt ja laufend seinen Sekretär mit, den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN111" type="comment"><p>Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> begleitete Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> bei dessen Besuch in Oreanda.</p></note></seg> Meine Damen und Herren, mit solchen Dingen, daß wir sagen – bitte, die Regierung funktioniert nicht mehr. Die Koalition ist gar keine Koalition mehr. Die Regierung ist bereits eine SPD-Alleinregierung, bei der der Außenminister des Koalitionspartners überhaupt nichts mehr zu sagen hat, infolgedessen: weg mit diesem Außenminister! Und noch eine Bitte, eine Bitte an die Fraktionsleitung: Wir hatten vor langer Zeit hier in diesem Raum einmal eine Information des Verfassungsschutzes über die NPD.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN112" type="comment"><p>Eine entsprechende Sitzung ist nicht bekannt.</p></note></seg> Ich würde dringend bitten, daß [wir] im gegenwärtigen Zeitpunkt vom Verfassungsschutz eine Information darüber bekommen, wie die DKP als Nachfolgeorganisation der KPD sich darbietet, denn der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat ja auf der Krim bestätigt, daß diese Partei im Gegensatz zu einem verfassungsmäßigen Organ eine verfassungsmäßig legale Partei ist. Meine Damen und Herren, ist die Frage des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> nicht eine Einmischung in innere Angelegenheiten? Das müssen wir uns doch fragen. Das geht doch den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> gar nichts an, wie unsere inneren Verhältnisse sind. Das lassen wir uns gefallen! Wir haben uns auch gefallen lassen, daß der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name>, als er bei uns zulande sich installiert hat, sofort zum Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachmannKurt">Bachmann</name> von der DKP gegangen ist.</p>
				<p>In einem andern demokratischen Lande hätte man wahrscheinlich in der Öffentlichkeit ganz anders reagiert. Nun ist ein großer Teil unserer öffentlichen Meinung sowieso nicht mehr wert als das Papier, das bedruckt wird. Aber von uns aus hätte wesentlich härter darauf reagiert werden müssen, damit […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN113" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p></note></seg> die Kommunistische Partei der Sowjetunion nicht bereits glaubt, sich bei uns so einmischen zu können, wie es in der Tschechoslowakei, in Polen, in Ungarn der Fall ist. Das wollt’ ich einmal gesagt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, die Falschmeldung in dem Dienst des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MissbachArtur_1961-10-17">Missbach</name> ist natürlich dementiert. 2., in den 3 westlichen Hauptstädten gibt es keinen Zweifel über die Haltung dieser Fraktion vis-à-vis den Verträgen. Dasselbe ist im NATO-Hauptquartier der Fall. [Hat] der Fraktionsvorsitzende selbst erledigt. 3., die Tatsache, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> zuerst bei der DKP war, ist von uns entsprechend gerügt worden, wie Sie sich möglicherweise erinnern können. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrte Kollegen. Herr Fraktionsvorsitzender hat uns zwar in sanftem Ton, aber sicher nicht weniger entschieden am Schluß gesagt: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> geht aufs Ganze, gehen wir es auch! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat draußen ein Image, das ja von den Zeitungen sehr gefördert wird, er sei der ehrliche, aufrichtige Mann. Ich bin der Meinung, er ist es nicht. Ich meine vielmehr, daß er einer der beiden Großmeister der Täuschung ist, die hier auf der politischen Ebene operieren. Der zweite ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, und wir, meine verehrten Kollegen, sind nämlich, wenn ich so den Vorstandstisch da vorne anschaue, in großen Maßen auf die Großtäuschungsmanöver des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bei der Großen Koalition hineingefallen. Ich brauche nur die große Wurst an der Angel mit dem Wahlrecht zu nennen, wo Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> im Ernst das nicht geglaubt hat, was er uns erzählte, es gehe ihm hier um die Stabilisierung. Denn was man so dann unter der Hand gehört hat, was die Herren der SPD der FDP erzählt haben, das liegt doch genau auf dieser Ebene. Aber ich meine, das müssen wir auch mal sagen, mit wem wir es hier zu tun haben. Wenn wir das als normale Abgeordnete draußen sagen, da kommt das sicherlich bei unsern Wählern schon an. Aber es wäre doch erfreulich, wenn auch einige unserer besonders hervorgehobenen Freunde das doch mal in aller Nüchternheit sagen würden, ohne die Sorge, man könne sich vielleicht die Hände bei dieser Sache zu sehr schmutzig machen. Ich weiß, daß alle unsere Kollegen die Ärmel aufkrempeln, um das zu tun. Aber ich meine, hier müssen wir es klarstellen, denn das ist alte Taktik, und auch drüben im Mitteldeutschland im Jahre ’45 und ’46 wurden die Dinge leider nicht immer so beim Namen genannt, wie man sie bei näherer Betrachtung ansehen konnte.</p>
				<p>Nun, meine sehr verehrten Kollegen, wir sollten natürlich diesen Täuschungsmanövern, die ganz eindeutig belegbar sind – der Herr Vorsitzende hat das hier ja auch dargelegt –, denen sollten wir natürlich nicht Vorschub leisten, daß draußen Eindrücke entstehen, als würde man durch zu oftmalige Konsultation doch irgendwie im Gleichklang sein, denn der normale Bürger differenziert eben leider nicht so genau, wie wir das von Amtes wegen tun müssen. Der sieht das eben viel pauschaler und in einigen großen Schlagzeilen. Deswegen möchte ich das, was hier schon einige Kollegen angesprochen haben, nochmals unterstreichen.</p>
				<p>Nun, es wird aber auch gesagt: Wir hätten nicht so wie jein uns ergehen sollen, wir hätten gleich klar sagen sollen, Moskauer und Warschauer Vertrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN114" type="comment"><p>Zum Vertrag vom 7. Dezember 1970 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Volksrepublik Polen über die Grundlagen der Normalisierung ihrer gegenseitigen Beziehungen (Warschauer Vertrag) vgl. BT Drs. 06/3157, S. 3 f.</p></note></seg>, nein. Aber, meine verehrten Kollegen, wir sollten uns alle daran erinnern, welchen Weg wir gegangen sind, daß nämlich hier das eindeutige Nein aller Mitglieder dieser Fraktion leider nicht gegeben war. Und daß es eben darauf ankommt bei der Abstimmung, daß auch der letzte Mann mitmacht. Diese Sache sollen wir nicht unserm Fraktionsvorsitzenden anlasten, sondern</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>ich möchte die Kollegen bitten, die ihre starken Bedenken ja auch vorgetragen haben, ihren Standpunkt eben doch jetzt unter den Aspekten der jetzigen Entwicklung, die wir sehen, nun zu einem endgültigen Nein auch zu fixieren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich höre dies alles mit großem Vergnügen an. Weil mich das natürlich ermuntert, nun mit Geschlossenheit ein Stück weiter zu gehen, wie es ja bisher nicht in allen Bereichen so möglich war. Ich habe eine Reihe Wortmeldungen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> bitte, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Ich glaube, der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> hat am Schluß ein sehr ehrliches Wort gesprochen, und ich wäre sehr dankbar, wenn wir uns aus dieser Ehrlichkeit jetzt gemeinsam zu einer ehrlichen Geschlossenheit finden könnten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ist nach Jalta gefahren und zurückgekehrt in der Hoffnung, einen großen Triumph heimzubringen. Ich glaube aber, es ist etwas hier geschehen in der Fraktion und in der Bevölkerung vor allem, daß er sehr viel mehr Klarheit über die Gefährlichkeit und die Täuschung seiner Politik mitgebracht hat. Der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> hat hier eine sehr gute Rede gehalten. Er hat gesagt, wir sollen hier namens der ganzen Fraktion die Täuschung und die Gefahr dieser sogenannten neuen Ostpolitik einmal als Fraktion bestätigen. Ich glaube drittens, daß – und dies ist, glaub’ ich, überhört worden – der Herr Fraktionsvorsitzende am Schluß seiner Ausführungen eine sehr präzise, eine sehr klare Zusammenfassung gerade dieser Gefahren und der Täuschung gegeben hat. Ich würde mir den Vorschlag gestatten, daß der Herr Fraktionsvorsitzende – ich wollte ihn jetzt ansprechen –, daß der Herr Fraktionsvorsitzende diese Zusammenfassung noch langsam, knapp und klar verliest und wir uns einig werden, ob dies nach kritischer Auseinandersetzung untereinander das ist oder geändert werden muß, was nötig ist.</p>
				<p>Und in einer solchen Situation, wo sich ja Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und nicht die CDU/CSU dekuvriert hat, zu versuchen, einen Eindruck zu machen, als wären wir nicht ein aufgescheuchter Hühnerhaufen, sondern als wären wir eine Fraktion, die nach kritischer Auseinandersetzung unter sich zu einer geschlossenen Sprache findet. Und ich wäre dankbar, wenn wir diese geschlossene Sprache nicht nur in dem ganz klaren Ja zur Westpolitik, sondern auch zu einer ganz klaren Distanzierung von dieser täuschenden und gefährlichen Ostpolitik in diesen Worten, die Sie am Schluß gesagt haben, zusammenfassen würden. Wenn ich mir dazu noch eine Bitte erlauben dürfte: Ich glaube, in Ihrer Zusammenfassung ist auch von den Menschenrechten die Rede. Ich glaube, die Sozialdemokratie hat nie so stark sich selbst getroffen, wie in der Aussage des Krim-Kommuniqués, des Jalta-Kommuniqués<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN115" type="comment"><p>Zum Kommuniqué über die Gespräche in Oreanda vgl. Anm. 76.</p></note></seg>, in dem vor dem Götzen der absoluten Staatssouveränität, wie sie der Ostblock seit 20 Jahren baut und die DDR, jede Fürsprache für die Menschenrechte der Deutschen als ein Scheiterhaufen angezündet wird. Dieser Scheiterhaufen glimmt schon. Wir müssen uns versagen, hier diesem barbarischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>-Opfer nicht widersprochen zu haben. Ich möchte bitten, daß wir dieses auch mit Entschiedenheit tun. Und ein Letztes: Einer der Kollegen hat darauf hingewiesen, wie sehr es auf die Geschlossenheit bei den Verträgen ankommt. Ich glaube, man muß aber noch etwas anderes bei diesem Kommuniqué sehen. In dem Kommuniqué steht, daß die entscheidende Wende in der europäischen Politik und in der langfristigen Zusammenarbeit zwischen der Bundesrepublik und der Sowjetunion das Inkrafttreten der ratifizierten Verträge bedeuten würde. Ich bin der Meinung, daß wir nun alle Kraft zusammenfassen müssen, um die parlamentarischen Wege vorzuklären, die es uns ermöglichen könnten, nicht nur eine geschlossene Fraktion gegen die Verträge zu haben, sondern mit parlamentarischen und verfassungsmäßigen Mitteln das Inkrafttreten der Verträge hinauszuzögern oder zu verhindern. Ich danke Ihnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, nur ganz kurz zwischendurch. Aufgrund der Anregung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> hab’ ich eben, damit wir das nicht mündlich machen, die Schlußfeststellung von mir hier in die Maschine gegeben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN116" type="comment"><p>Zu der später veröffentlichten Stellungnahme des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vgl. Anm. 78.</p></note></seg></p>
				<p>Sie wird gleich abgezogen, Ihnen allen auf den Tisch gelegt, damit wir, wie ich hoffe, dem nachher einstimmig zustimmen können.</p>
				<p>Zweitens: sollten wir heute abend etwas hören, was eine neue Situation schafft, werden wir morgen eine Fraktionssitzung haben</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>selbstverständlich.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN117" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 22. September 1971.</p></note></seg> Das ist immer so gewesen hier.</p>
				<p>Das dritte, meine Damen und Herren, ich habe eins vergessen, vorher darzutun. Ich habe in der ersten Einlassung zur Krim dem Kanzler vorgeworfen die Zustimmung zu dieser großen Kommission.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN118" type="comment"><p>In dem Kommuniqué von Oreanda vom 18. September 1971 wurde festgehalten: »Für den Ausbau der wirtschaftlichen Zusammenarbeit soll eine gemischte Kommission geschaffen werden.« Vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, D 473.</p></note></seg> Er hat gestern vor den sozialdemokratischen Gremien gesagt, der Vorwurf sei unberechtigt, denn dies sei sein Vorschlag.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN119" type="comment"><p>Vgl. dazu auch die entsprechende Aussage des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vor der SPD-Fraktion am 21. September 1971; <hi rendition="#smcap">Spd-Bundestagsfraktion 1969–1972</hi>, Dok. 69 A, SVP A.</p></note></seg> Ich möchte uns allen in Erinnerung rufen, das wird heute abend eine Rolle spielen, daß im vergangenen Jahr der Bundeskanzler sagte, er habe den sowjetrussischen Vorschlag, eine solche Kommission zu bilden, abgelehnt, weil dies im Westen falsche Eindrücke erwecken könne. Er sei für einen pragmatischen Weg in dieser Frage und habe nicht die Absicht, solchergestalt besondere Beziehungen mit der Sowjetunion zu gründen, denn die Normalisierung in Deutschland stünde ja noch aus. Davon will er heut nichts mehr wissen. Das alles kommt hier neben vielen andern Dingen dann auf den Tisch, wenn es soweit ist. Es ist die Reihe Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte die Stellungnahmen unserer Kollegen unterstützen, die sagen, daß wir jetzt eine klarere Stellung noch beziehen müssen. Ich finde, daß wir das am besten können und uns hier am besten abgrenzen können von der SPD und den Regierungsparteien, indem wir eine außenpolitische Debatte erzwingen. Das können wir durch eine Große Anfrage. Wir stehen in der Tat an einem Kreuzpunkt unserer Politik. Ich habe in den letzten Wochen, besonders am letzten Wochenende eine Konferenz mit ausländischen Parlamentariern gehabt, in der zwei Dinge klar zum Vorschein kamen. Unsere ausländischen Freunde sagen: Mit dem Berliner Vertrag und dem Treffen von Jalta ist die Spaltung Deutschlands endgültig von dieser Regierung festgeschrieben worden, und zweitens, durch die Vorgänge um Jalta ist das Vertrauen in die Europafreudigkeit Deutschlands zutiefst erschüttert. Frankreich bietet dafür ein ganz deutliches Zeichen, ich glaube, die französische Regierung hat gestern bekanntgegeben, daß sie die deutsche Stellungnahme respektiert, daß sie daraus aber den Schluß zieht, ihrerseits die notwendigen Schritte gegenüber Ostdeutschland zu unternehmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN120" type="comment"><p>Zur Reaktion der französischen Regierung auf den Besuch von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der UdSSR vgl. den Artikel »Paris ist nach Oreanda voller Sorgen«; »FAZ«, 20. September 1971, S. 2. Vgl. dazu auch <hi rendition="#smcap">Brandt</hi>, Erinnerungen, S. 208 f.</p></note></seg> Ich glaube, wir sollten nicht nur das Grundgesetz bei unserer Beurteilung heranziehen, sondern auch den Deutschlandvertrag.</p>
				<p>In diesem Vertrag haben wir uns mit den Alliierten ganz eindeutig verpflichtet, die Wiederherstellung Deutschlands anzustreben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN121" type="comment"><p>Artikel 7 Abs. 2 des Deutschlandvertrags vom 23. Oktober 1954: »2) Bis zum Abschluß der friedensvertraglichen Regelung werden die Unterzeichnerstaaten zusammenwirken, um mit friedlichen Mitteln ihr gemeinsames Ziel zu verwirklichen: Ein wiedervereinigtes Deutschland, das eine freiheitlich-demokratische Verfassung, ähnlich wie die Bundesrepublik, besitzt und das in die Europäische Gemeinschaft integriert ist.« Vgl. BGBl. 1955, II, Nr. 8, S. 309.</p></note></seg> Und ich weiß nicht, ob wir nicht ganz klar machen müssen, daß mit dieser Politik, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> heute durchführt, dieser Deutschlandvertrag verletzt wird und daß auch unsere Alliierten auf Druck von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vom Deutschlandvertrag abgehen. Ich glaube, das müssen wir auch ganz klar und auch einmal ganz klar sagen. Ich finde also, und ich bitte um Ihre Zustimmung, daß diese Fraktion dem auswärtigen Arbeitskreis den Auftrag erteilt, in einer angemessenen Zeit eine Große Anfrage zur Ost- und zur Europapolitik vorzulegen, und daß wir dann geschlossen und mit einer Schärfe, die wir bisher vermissen ließen, in diese Debatte um unsere Stellung in der Ost- und der Europapolitik hineingehen. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Herr Vorsitzender, meine Kollegen. Ich bitte sehr um Verständnis, wenn ich jetzt noch einige Punkte hinzufügen möchte. Ich war eine von den Vieren, die in großer Sorge gemeint haben, wir könnten nicht so lange Ferien machen und müßten miteinander sprechen wegen der Lage, in der wir uns in unserm Vaterland befinden. Ich sage ausdrücklich wegen der Lage des Vaterlandes und Nation, auch wenn unsere jetzige Regierung beide Worte nicht mehr in den Mund zu nehmen pflegt. Ich bin sehr glücklich, ich hoffe, die Kollegen, die am Anfang gesprochen haben, gehören auch alle zu denen, die selbst die Ferien unterbrechen wollten, um dieses politische Gespräch, das uns zu einer Meinung führen sollte, hier zu führen. Aber ich wollte das Gespräch auch führen, damit die Männer, die mit unserm Fraktionsvorsitzenden hier in diesen schweren Wochen der Sommerpause ihre Meinung oft sehr einsam, sehr hart und in sehr schwierigen Lagen, wie ich meine, sehr mutig vertreten haben, [als] die Fraktion abwesend war, gestärkt wurden durch eine Feststellung: hinter ihnen steht die Fraktion. Ich hab’ dies gut verstanden, und Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> weiß, daß ich nicht zu denen gehöre, die schöne Sprüche machen oder die jemandem Komplimente machen. Und er weiß auch und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN122" type="comment"><p>Gemeint ist der Abg. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>.</p></note></seg> und andere wissen, daß [ich] auch gelegentlich recht rücksichtslos sage, was nach meiner Überzeugung gesagt werden muß. Ich meine, daß alle die, die heute so mutig waren, jetzt hier Gelegenheit haben werden, schon in den nächsten Wochen und Tagen, allen die hierzu sprechen und Verantwortung zu tragen haben, klar zu machen, daß es jetzt tatsächlich nicht mehr darum geht, [mit] kühlen Kopf nur zu überlegen, was dem einen schaden und dem andern nützen könnte, sondern daß es nun in der Tat um Deutschland geht. Die Berliner haben’s begriffen. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat’s auch begriffen. Ich bin in diesen letzten Wochen viele, viele Male in Berlin gewesen. In den letzten 3 Wochen alleine jede Woche zweimal, und ich habe festgestellt, daß die SPD begriffen hat, daß die Berliner ihr mißtrauen, auch wenn sie ihr den Bonbon der vorweihnachtlichen Besuche wahrscheinlich hinhalten werden. In unserm Vaterland haben viele Leute es noch nicht begriffen. Ich meine aber, und gerade weil mich der Vorabend der Großen Koalition allen Ernstes meine Gallenblase gekostet hat, muß ich hier sagen: Diejenigen, die damals mir Beifall gezollt haben, als ich auf Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> warnend gesagt habe, wohin die Reise geht, die sollten sich heute vielleicht an ein paar Stunden erinnern – jetzt appelliere ich an die älteren Kollegen, die jungen können’s ja nicht wissen –, ich appelliere aber auch an die älteren Kollegen und an die ehrenwerten Männer, die sicher das Rechte gewollt haben, die damals <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitlers</name> »Mein Kampf« offenbar genausowenig gelesen haben wie heute das sozialdemokratische Programm, von dem mich eben mein Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Alten-NordheimOdal_1969-10-20">von Alten</name> noch erinnert hat, gelesen haben das Volksfrontmanifest von Paris von ’39, unter dem nicht nur die Namen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieckWilhelm">Pieck</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>, sondern auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> standen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN123" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich der »Aufruf an das deutsche Volk« des Volksfrontausschusses vom 21. Dezember 1936. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> unterzeichnete den Aufruf unter seinem Pseudonym Kurt Funk. Vgl. Ursula <hi rendition="#smcap">Langkau-Alex</hi>: Deutsche Volksfront 1932–1939. Zwischen Berlin, Paris, Prag und Moskau. Bd. 3: Dokumente, Chronik und Verzeichnisse, Berlin 2005, Dok. 34, S. 279–284.</p></note></seg> Und diesen Aufruf sollten wir alle mal wieder angucken.</p>
				<p>Meine Kollegen, ich will nur 3 Sätze sagen: Die Volksfrontpolitik, die die Besten in unsern Reihen immer als Schatten im Hintergrund eines Regierungswechsels gesehen haben, diese Volksfrontpolitik ist auf dem besten Wege, das Programm der Volksfront nicht nur zu beginnen, sondern zu vollenden. Die Gesellschaftspolitik der SPD ist nach dem Sozialprogramm der SPD in anderthalb Jahren so vorbereitet und mit gestellten Weichen aus der Großen Koalition so weit vorangeschritten, daß alle Gruppen unserer Bevölkerung, von den freien Berufen bis zum letzten Arbeitnehmer und Rentner, von Sorge erfüllt sind. Und ich sage das, obwohl – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> ist leider nicht da –, so wichtig Renten und so wichtig Steuerprobleme und so wichtig Vermögensprobleme sind, das alles, meine Freunde, ist nichts, wenn die Sowjetunion uns von den Freiheiten befreien wird. Und auch auf diesem besten Wege ist diese Regierung, der Sowjetunion den Weg für ihre gesellschaftspolitische Umwandlung hier mitten in Europa zu bereiten. Und wer das jetzt nicht sieht, und wer noch nicht erkannt hat, der sollte alle Hoffnung fahren lassen, daß diese Christlich-Demokratische Union noch einmal wieder in Deutschland einen entscheidenden Auftrag bekommen wird. Noch haben wir die Wahlen trotz aller positiven Befragungsergebnisse nicht gewonnen. Und ich gehe mit ganz großer Sorge, ob es schon wieder Leute in unserm Volk gibt, die zu beruhigen pflegen und jene Diskussion – ich weiß nicht, wer’s gesagt hat, ob’s der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> gesagt hat, wir könnten’s alle gesagt haben –, diese Diskussion um die Führungsfragen in der CDU, die wird doch nicht nur von unsern Gegnern geführt, sondern bedauerlicherweise auch von denen, die sich für unsere Freunde halten und unsere Freunde nennen. Darum bitte ich Sie jetzt, uns, die wir leider die leidvolle Erfahrung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> und allen denen, die ihm glaubten und die sagten, ganz so schlimm kann’s ja nicht werden, haben, diese leidvolle Erfahrung nicht zu vergessen und, was Sie nur an Mißtrauen in sich haben, mit kühlem Kopf, aber auch mit heißem Herzen des engagierten Patrioten wirklich in diesen Tagen so zu verwenden, daß Sie ja sagen zu einer mutigen Politik dieser Fraktion, die nun auf der ganzen Front Kampf sein muß.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zwei kleine Vorbemerkungen vorweg: Es ist für mich selbstverständlich, daß, wenn der Bundeskanzler die Führung der Opposition zu einem Gespräch einlädt, diese Einladung angenommen wird. Alles andere macht einen miserablen Eindruck.</p>
				<p>Ich glaube, darüber sind wir uns alle klar. Das steht wohl nicht mehr zur Diskussion. Das Zweite sind die Personalien, reg’ ich mich auch nicht mehr auf, denn ich rege mich niemals über Sachen auf, die in 14 Tagen erledigt sind.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN124" type="comment"><p>Auf dem Bundesparteitag der CDU am 4./5. Oktober 1971 in Saarbrücken wurde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit 344 Stimmen als Nachfolger von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> zum neuen CDU-Parteivorsitzenden gewählt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> Gegenkandidat, der rheinland-pfälzische Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, erhielt 174 Stimmen.</p></note></seg> Ich werde ja sehen, was dann ist. Das hat keinen Zweck.</p>
				<p>Nun aber eine andere Frage! Meine Damen und Herren, es werden vorzügliche, ich betone es zwei- oder dreimal, vorzügliche [Ausarbeitungen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN125" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Ausarbeiten«.</p></note></seg> über die Fragen der Ostpolitik, der Moskauer und Warschauer Verträge usw. usw. gemacht. Ich kann Ihnen nur versichern, daß das, was in die Öffentlichkeit dazu dringt, von 95% der Menschen nicht verstanden wird. Das hat keinen Sinn. Insofern stoßen wir ins Leere hinein. Wahrscheinlich geht es Ihnen ähnlich wie mir. Ich pflege abends immer, meistens, gerade immer, wenn die Nachrichten laufen, was ich so gern habe, Anrufe von Leuten, die intelligent sind, sich für Politik interessieren, aber einen anderen Beruf haben, aber Wähler sind, die sagen: Können Sie mir eigentlich erklären, was das heißt? Sie verstehen es nicht. [Wir]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN126" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Sie«.</p></note></seg> haben in früheren Zeiten – es ist lange zurück – bei Wahlen, vor Wahlen, ein halbes Jahr vor den Wahlen uns zusammengesetzt in kleinen Kreisen und haben ganz einfache verständliche Aussagen formuliert. Das ist ungeheuer schwer, denn die sollen ja, wenn’s geht, auch noch stimmen. Und darum ist es sehr schwierig, aber, meine Damen und Herren, machen wir uns doch nichts vor! Ich bin immer ein Gegner langer Wahlkämpfe gewesen. In diesem jetzigen Zustand, in dem wir uns befinden, liegt die Sache anders.</p>
				<p>Wir sind mitten drin. Wir sind mitten drin im Wahlkampf. Und wenn wir 1973 die Wahlen nicht gewinnen, dann ist Feierabend auf lange, lange Zeit! Dann wird die jetzige Regierungskoalition oder die SPD alleine, das weiß ich ja alles nicht vorher zwei Jahre, wird Zeit haben, sich so zu etablieren, daß wir die nicht mehr aus dem Sattel werfen.</p>
				<p>Wir sind in den Wahlen, das geht daraus hervor, es geht aus der Bemerkung des Herrn Vorsitzenden hervor, der einen namhaften Journalisten zitiert hat, daß es sich hier nicht um einen Regierungswechsel, wie es natürlich in allen Völkern, parlamentarisch regierten Völkern geschieht, handelt, sondern um einen Regimewechsel. Das ist richtig. Wenn das richtig ist, dann stehen wir im Wahlkampf. Und das müssen wir uns heute jeden Tag vor Augen halten. Wir müssen also, so wichtig, ich möchte das nicht abwerten, so wichtig die klaren und schwierigen Ausarbeitungen der Kollegen sind und die wir auch brauchen für andere Gremien, müssen wir uns darauf konzentrieren, und da ist ein kleiner Kreis, der nicht unbedingt nur aus Fraktionsmitgliedern bestehen muß, schlagkräftige, klare, einfache Aussagen zu formulieren – ich betone noch einmal: es ist außerordentlich schwierig. Damit Sie etwas zu Ihrem Vergnügen haben, werde ich Ihnen dafür ein Beispiel geben. Mich hat neulich jemand angerufen und hat gesagt, er könne die ganze Diskussion über Berlin nicht verstehen. Daraufhin hab’ ich ihm gesagt, die Sache ist etwa so: Wenn in einer Stadt ein Schulmädchen – ich bitte jetzt die Damen um Entschuldigung – geschändet wird, dann muß die Diskussion über diese Schandtat vor sich gehen, aber nicht über die Qualität der Bonbons, mit denen er das Mädchen geködert hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>, darf ich dann mit einer andern Anekdote antworten, die mir ein neutraler Diplomat zu seinem Urteil über den Berlin-Vertrag gesagt hat, und ich stimme dem völlig zu. Es ist ganz kurz. Ein Mann habe eine Wohnung, beklage sich dauernd darüber, sie sei schlecht, sie sei miserabel gelüftet, sie habe keinen modernen Komfort, sie sei überhaupt schrecklich. Daraufhin setzt ihm die Obrigkeit einen Esel in die Wohnung, der schrecklich stinkt. Nach 8 Tagen stinkt alles. Der Mann bittet: Nehmt den Esel weg. Man tut dies. Jetzt lobt er die Wohnung. Das war die Meinung über das Berlin-Abkommen. Ich hab’ dem Herrn zugestimmt, meine Damen und Herren –</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte gerne auf die Bemerkung zurückkommen, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> vorhin hier gemacht hat. Ich bin ihm sehr dankbar dafür und wünschte, sie würde heute nachmittag nicht untergehen. Aber ich wollte zwei Konsequenzen eigentlich daraus ziehen, weil dies vielleicht wichtig ist für die Arbeit der einzelnen Arbeitskreise der Fraktion. Seit einiger Zeit sind einige Kolleginnen und Kollegen in den Arbeitskreisen in Übereinstimmung mit den Arbeitskreisvorsitzenden besonders dafür beauftragt, sie haben sich dafür bereit erklärt, die Fragestunden aus den Arbeitskreisen mit heraus vorzubereiten, und ich würde wünschen, daß der Diskussionsbeitrag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> heute auch dazu führt, daß intensiver als bisher in den einzelnen Arbeitskreisen wirklich die Fragestunden mit vorbereitet werden, daß die Fragestunde wirklich auch tatsächlich normalerweise ein Tagesordnungspunkt der Arbeitskreise wird.</p>
				<p>Ich darf eine zweite Bemerkung machen. Es ist gerade im Frühsommer und Sommer dieses Jahres verschiedentlich der Versuch unternommen worden, in der Fragestunde komplexe Themen aufzugreifen und eine kleine Debatte zu inszenieren. Viele Versuche, ich sage, viele Versuche, die vorbereitet waren in den einzelnen Arbeitskreisen, sind deshalb gescheitert, weil wir zeitlich mit den 3 Stunden nicht zu Rande gekommen sind. Wollen wir in der Zukunft dieses Instrument dann wirklich nutzen und die Arbeit in den Arbeitskreisen fruchtbar werden lassen, dann hat das zur Konsequenz, ich möchte darauf hinweisen, daß sich auch die Kollegen und Kolleginnen, die örtlich interessierende Fragen ansprechen und die [sie]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN127" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sich«.</p></note></seg> auch im Ort in ihrem Bereich auswerten können, notfalls bereit erklären, diese Fragen zurückzuziehen, damit wir für diese komplexen Themen in der Fragestunde wirklich Raum bekommen.</p>
				<p>Ich möchte auf einen weiteren Punkt zurückkommen, der in der Diskussion eine Rolle gespielt hat, den ich doch noch einmal ansprechen möchte. Es ist der Vorschlag gemacht worden, daß die Arbeitskreise, die sich mit innenpolitischen Fragen, gesellschaftspolitischen Fragen beschäftigen, zu einer Klausurtagung zusammenkommen. Die Begründung dafür ist abgegeben worden. Ich kann sie nur unterstreichen. Bei der Fülle der Themen, die offen sind, vor denen wir in der nächsten Zeit Entscheidungen zu treffen haben, scheint es mir unerläßlich zu sein, solch eine Klausurtagung möglichst bald durchzuführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke sehr! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin), dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe mich während der sehr interessanten Debatte, insbesondere wo die Diskussionsredner sich darüber beklagten, was die Fraktion eigentlich tut, daß die Öffentlichkeit eine eindeutige Aussage der Fraktion erhält, gefragt, was wir noch tun können, um das zu verwirklichen. Meine Damen und Herren, das Berlin-Abkommen läßt es zu, daß die Fraktionen noch nach Berlin gehen. Es macht allein die Bedingung – ich darf den Satz mal zitieren aus dem Brief der 3 westlichen Alliierten an den Bundeskanzler –, »im Falle der Fraktionen werden Sitzungen nicht gleichzeitig abgehalten werden«.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN128" type="comment"><p>Zu dem Schreiben der Botschafter der drei Westmächte vom 3. September 1971 an Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, D 455 f.</p></note></seg> Herr Fraktionsvorsitzender, darf ich hier mal offiziell vor der Fraktion fragen: Hat sich der Fraktionsvorstand mal mit der Frage befaßt, erstens Mal, ob wir als erste nach Berlin gehen und ob wir noch in diesem Jahr nach Berlin gehen? Denn dann, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>, das würden die Leute allerdings verstehen draußen. Das wäre eine eindeutige Sprache in unserer Haltung zu Berlin und zu der ganzen Angelegenheit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, darf ich zu der Frage gleich etwas sagen. Es gab während des Mai, glaub’ ich, eine Überlegung bei uns, nach Berlin zu gehen. Wir wurden gebeten, mit der Fraktion dies nicht zu tun.</p>
				<p>Ich habe daraufhin eine sehr nachdrückliche Intervention bei denen, die es angeht, nicht bei der deutschen Seite, vorgenommen, und zwar kurz vor den Problemen, die Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> hatte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN129" type="comment"><p>Der Vorsitzende des Ausschusses für innerdeutsche Beziehungen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, musste im Juni 1971 eine Sitzung des Gremiums in Berlin (West) absagen. Vgl. dazu AAPD 1971, II, Dok. 202, S. 930, bes. Anm. 4.</p></note></seg>, die Sie besser kennen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>, und ich habe damals die Zusage bekommen, eine Zusage, die viele als sensationell empfanden, daß trotz des Neins der Sowjetunion zur Tätigkeit der Fraktionen in Berlin es kein Abkommen geben werde, wenn das nicht drin sei. Ich habe vorher darauf hingewiesen, daß die Regierung sich bereits mit administrativer Verzahnung allein begnügt hat. Sie erinnern sich, warum und was ich im Bundestag des öftern dazu gesagt habe.</p>
				<p>Ich hab’, meine Damen und Herren –wenn ich wieder das etwas scherzhaft sagen darf –, in der Diskussion mit den drei Botschaftern, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> eingeladen hatte, als man uns bat, Fragen zu stellen zur Interpretation, gesagt, ich wollte jetzt die Fragen – es war eine sehr aufgeräumte Stimmung, und deshalb bitte ich, mir das so zu gestatten – wie folgt formulieren: Wir hätten also die Absicht, 1. nach Berlin zu gehen mit dem Fraktionsvorsitzenden, um eine offizielle Pressekonferenz in seinem Büro im Reichstag zu machen, 2. die Absicht, noch im September mit der Gesamtfraktion nach Berlin zu gehen, um dort ein Gesetzgebungsprogramm zu erörtern – nach dem Vertrag sind wir als Fraktion in den Themen nicht begrenzt –, 3. mit Hilfe der andern Fraktionen im Oktober mit möglichst vielen Ausschüssen nach Berlin zu gehen, um dort also auch dann einmal zwei Ausschüsse zugleich zusammen tagen zu lassen, z. B. Wirtschafts- und Finanzausschuß zur Entgegennahme der Ergebnisse der Konzertierten Aktion. Und ich habe scherzhafterweise hinzugefügt, mir würde dann – und ich dachte an Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> – ein gemeinsamer Parteitag der CDU/CSU zur Wahl des Kanzlerkandidaten im November in Berlin besonders sympathisch sein.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, an dieser Stelle haben mir die 3 Botschafter gesagt, dies alles sei vertragskonform interpretiert, aber es sei sicher besser, diesen Fahrplan dann zu beginnen, wenn das Abkommen fertig sei. Ich habe daraufhin gesagt: Wir stünden im Wort, im Jahre ’71 mit der Fraktion nach Berlin zu gehen. Dies sei spätestens eben im Dezember notwendig. Wir würden deshalb für November eine solche Sitzung ins Auge fassen. Dem ist nicht mehr widersprochen worden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>: In der ganzen Einladungsgeschichte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> [– Krim]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN130" type="comment"><p>Korrigiert aus »-Grimm«.</p></note></seg> hat ein Moment eine Rolle gespielt, das einige Verwirrung unter Parteifreunden angestellt hat, nämlich, Herr Vorsitzender, Ihre Einladung nach Moskau. Nun hab’ ich gehört, daß der Termin durch eine Indiskretion der Botschaft in Rolandseck durchgesickert ist. Es wäre vielleicht – entschuldigen Sie, ich will Sie nicht irgendwie zu einer Indiskretion zwingen –, es wäre vielleicht für uns alle nicht ganz unwichtig, zu wissen, welche Zusammenhänge in diesem Falle dazu geführt haben, in unserem Parteifreundeskreis etwas Verwirrung zu veranstalten?</p>
				<p>Herr Vorsitzender, wenn ich Sie im Namen von Parteifreunden darum bitten dürfte?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich will dies gern tun, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>. Ich habe am 27. Juli, ich war nicht hier, eine Einladung zu einer Reise in die Sowjetunion bekommen. Sie erinnern sich, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> hat darauf mit Recht hingewiesen, daß die sowjetische Führung über Jahre an uns vorbeigegangen ist. Sie hat die andern beiden Fraktionen aus Volksfrontgesichtspunkten vor der Bundestagswahl nach Berlin eingeladen und den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN131" type="comment"><p>Zu dem Besuch des Vorsitzenden des Auswärtigen Ausschusses, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, vom 12. bis 20. Januar 1971 in der UdSSR vgl. <hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1969–1972, Dok. 31, SVP G und H; AAPD 1971, I, Dok. 22.</p></note></seg> dann, als sie sah, daß sie so doch nicht durchkommt mit der Einteilung in gute Deutsche und schlechte Deutsche, also Vertragsgegner und Vertragsfreunde, dies durchbrochen. Am 27. Juli bekam ich diese Einladung.</p>
				<p>Ich habe dann am 30. August, also ich glaube, mit einem Zeitraum, der sonst nicht üblich ist, wenn man eine Einladung nach Moskau bekommt, diese Einladung bei einem Gespräch bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> akzeptiert und ihm gesagt, die Reise könne natürlich nur erfolgen, wenn die selben Protokollbedingungen, die ich im Westen hätte, erfüllt seien, d. h., daß ich natürlich die Gesprächspartner habe, der allerhöchsten Rangstufe, wie das auch sei, wenn die Opposition in Washington, London oder in Paris sei.</p>
				<p>Dies alles ist mir selbstverständlich zugesagt worden. Eine Verabredung über den Termin war überhaupt noch gar nicht möglich, und wir hatten nur verabredet, daß für den Fall, weil ich das im Elferrat natürlich zur Sprache gebracht habe, für den Fall, daß es irgendwo, nachdem auch in der Botschaft drüben mehrere davon wissen, eine Indiskretion geben sollte, man lediglich sage: Ja, es gibt eine Einladung, und wir sagen: Ja, wir haben die akzeptiert. Termin und Umstände sind offen. Dies passierte dann, und dies hat ja in allen deutschen Zeitungen auch gestanden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN132" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 90.</p></note></seg> Die haben dafür gesorgt, die Tatsache, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vor der Schülerpressekonferenz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN133" type="comment"><p>Zu der Schülerpressekonferenz mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vgl. den (späteren) Artikel »Wie im Zirkus«; »Die Zeit«, Nr. 40 vom 1. Oktober 1971.</p></note></seg> mitteilte, er würde also demnächst in die Sowjetunion fahren. Ich war, als dies passierte, gerade in Dortmund, einige Kollegen waren bei mir, in einer Redaktion, nämlich bei den »Ruhr Nachrichten«, kriegte ich die Nachricht und habe gesagt: Ja gut, dann muß der Mann fahren. Das ist sehr gut, denn bisher wäre es eigentlich notwendig gewesen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> nach hier käme, wenn man sich gleichberechtigt benähme. Wenige Minuten später kam der Anruf durch einen Bonner Journalisten, der bei der sowjetrussischen Botschaft angerufen habe, ob sie bestätigen könne die Einladung an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und wohin? Die Bestätigung erfolgte. Der Herr fragte: Wer fährt dann noch? Darauf hat die sowjetrussische Botschaft absprachewidrig gesagt: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> auch. Und darauf haben wir um 17 Uhr erklärt: Wir haben dann und dann eine Einladung erhalten und 6 Wochen später akzeptiert.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, daß man so eine Einladung einer Großmacht nicht ablehnt, ist ganz klar. Daß ein Mann wie ich sie mit Würde behandelt und nicht sagt: Wann hättet ihr’s denn gerne? Vielleicht noch übermorgen? Und daß er erst dann Ende August dies macht, glaub’ ich, spricht für sich selbst und bedarf keines Kommentars, Herr Kollege. – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Um nicht mißverstanden zu werden, möchte ich an den Anfang meiner kurzen Ausführungen den Dank an die Fraktionsführung für die Orientierungen und für den Inhalt der Orientierungen während der Sommerpause stellen.</p>
				<p>Ich kann allerdings feststellen, daß wir mit Jalta in einer Kette von einer konsequent geführten Ostpolitik stehen und in einer Kette von einer konsequent geführten West- und Europapolitik. Die konsequent geführte Ostpolitik mit einem für die andere Seite positiven Kennzeichen, die konsequent geführte Europa- und Westpolitik für uns alle mit einem negativen Kennzeichen. Und, meine Damen und Herren, dies hat alles eine Bundesregierung geführt, die sich in der Spitze aus Männern zusammensetzt, denen die Lehren des Marxismus-Leninismus nicht fremd sind. Und das sollte uns einmal sehr bedenklich stimmen, denn ich kann daraus ableiten, daß sie nicht etwa aus Unkenntnis oder aus politisch falscher Einschätzung diesen Weg eingeschlagen haben, sondern daß sie ganz klar diesen Weg gehen, in Kenntnis dessen, was daraus sich entwickeln kann.</p>
				<p>Und, meine Damen und Herren, heute, in der ersten Fraktionssitzung nach der Sommerpause ist diese Fraktion meiner Ansicht nach gerufen, diese Tatsachen festzustellen, und zwar in einer Sprache – und ich bin Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name> sehr dankbar für diese Worte –, die vom Volk verstanden wird. In einer einfachen, klaren Sprache, denn sonst, meine Damen und Herren, machen wir uns mitschuldig an dem, was zur Zeit passiert. Und dazu bin ich nicht bereit.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, hier ein paar Bemerkungen machen zu dürfen. Ich freue mich, daß wir heute die erste Gelegenheit haben nach sehr langer Zeit, eine sehr breite und eingehende Aussprache zu führen. Und es sind da auch einige freundliche Worte und eine Reihe harter Worte gefallen. Ich möchte gerne sagen, daß es eine Zeit gegeben hat in den letzten Wochen, wo nur ganz wenige hier waren, die mitunter den Eindruck hatten, daß sie recht alleine sind, und die von manchem, der heute eine etwas für mein Gefühl überbordende Kritik übt, besonders und betont allein gelassen worden sind, auch aufgrund einer Reihe von Fragen, die jeder von Ihnen zu Hause bekommen hat und auf die es verschwindend wenig – ich sage: entmutigend wenig – Antworten gegeben hat. Ich glaube, daß sich niemand unter Ihnen darüber einer Täuschung hingibt, was meine eigenen Einschätzungen gegenüber dieser Ost- und Deutschlandpolitik betreffen. Aber ich glaube, es war gut, daß wir nicht den Versuch gemacht haben, sozusagen dem Pferd einen heißen Sporn zu geben, sondern daß wir versucht haben, auch dann, wenn man bereit gewesen wäre, emotional zu reagieren, den Versuch zu machen, uns sehr im Zaume zu halten und sehr kontrolliert und sehr klar zu sprechen. Ich weiß, daß viele sagen: Jetzt, nach dem, was auf der Krim passiert ist – und ich gehöre zu denen, die so sagen –, sollten wir den Versuch machen; Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat gesagt, jetzt ist die Chance gegeben, da wir wieder alle zusammen sind, aus der Fraktion heraus eine möglichst eindeutige und nicht vielfältig interpretationsfähige Erklärung abzugeben.</p>
				<p>Aber dies setzt auch voraus, daß in der Fraktion die Bereitschaft größer ist oder größer wird, sich z. B. einen halben Tag oder eine halbe Nacht hinzusetzen und sich minutiös all jene notwendigen Argumente anzuhören, die die Grundlage unserer Überlegungen waren. Wir haben in der Ostkommission auch in der Ferienzeit eine ganze Reihe von Tagungen abgehalten. Aber wissen Sie, was uns am meisten enttäuscht hat, war, daß, als wir das Fraktionsvorstandszimmer hie und da nach Sitzungen verlassen haben und wir dann die eine oder andere Zeitung in die Hand bekamen, daß dann Kollegen von uns oder von draußen, die an den Meinungsbildungen sich nicht eine Minute beteiligt hatten, daß sie dort Urteile abgegeben haben die mit dem, was man gerechterweise verantwortlich sagen kann, nicht in Deckung zu bringen sind.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, ich verstehe sehr gut, daß Sie aus Ihrer Position heraus gesagt haben: Wir wollen das jetzt nicht mehr weiter besprechen. Ich muß Ihnen sagen, daß der Eindruck, der bei vielen in der Öffentlichkeit bis tief in unsere eigenen Parteigliederungen hinein entstanden ist, ein irritierender war, und daß wir jetzt alle unsere Kräfte darauf konzentrieren müssen – wenn es möglich ist, wenn wir dies miteinander sorgfältig geprüft und diskutiert haben und wenn wir dann miteinander eine Meinung formuliert haben –, daß wir diese Meinung auch nach außen klar und deutlich vertreten. Darum müßte es, meiner Überzeugung nach, gehen.</p>
				<p>Zweitens! Ich denke daran, daß es hier auch andere Diskussionen gab, ich denke daran, daß z. B. damals, als Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> von Kassel<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN134" type="comment"><p>Am 21. Mai 1970 trafen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und der Vorsitzende des Ministerrats der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>, nach ihrer ersten Begegnung am 19. März 1970 in Erfurt erneut in Kassel zusammen. Vgl. AAPD 1970, Dok. 226.</p></note></seg> zurückkam, der Fraktionsvorsitzende etwas unternahm, was nicht sehr populär war. Erinnern Sie sich an jene damalige Vormittagssitzung im Plenum, als Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> gegen eine Welle der Euphorie ansprach<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN135" type="comment"><p>Zur Rede des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Plenarsitzung am 27. Mai 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/53, S. 2665–2672.</p></note></seg> und es sich zeigte, daß die Öffentlichkeit darauf hörteund das, was wir damals an Argumenten vorgetragen haben, zu einem großen Teil übernahm. Wenn heute gesagt wird, daß wir, obwohl 3 Monate Ferien waren, obwohl die Bundesregierung jeden Tag in die Öffentlichkeit viele Informationen schütten konnte, daß wir trotzdem in den demoskopischen Umfragen besser dastehen als je vorher und entschieden besser als die Fraktion der SPD und der FDP oder die Regierung, dann ist dies sicher auch die Frucht einer nicht spontan reagierenden, nicht emotional aufgeheizten, sondern einer verantwortbaren, und, wie ich glaube, nur von dem einen oder andern – das allerdings hat mich sehr geärgert – gestörten politischen Linie.</p>
				<p>Meine Freunde, darf ich einige Bemerkungen, bitte, machen jetzt zur Sache. Wenn man die Politik der Bundesregierung, über die wir jetzt diskutieren, beurteilen will, dann kann man unter anderem auch bei zwei entscheidenden Punkten fragen, was unsere politischen Gegner – oder man kann sogar sagen, »unsere politischen Feinde« – sagen. Es gibt zwei Schlüsselbegriffe. Der eine heißt Deutschland und der andere heißt Berlin. Ich lese Ihnen vor ein kurzes Zitat aus der in Warschau erscheinenden Zeitschrift »Kultura«, wie [es die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN136" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sie«.</p></note></seg> Polnisch-Agentur-Press<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN137" type="comment"><p>Gemeint ist die staatliche Presseagentur »Polska Agencja Prasowa« (PAP).</p></note></seg> übernommen hat, und füge hinzu, daß das nicht das einzige Zitat mit einem solchen Inhalt und zu diesem Gegenstand ist. Es heißt dort: »Deutschland als solches existiert nicht mehr. Es ist nunmehr eine ausschließlich historische Bezeichnung. Und obwohl es im herkömmlichen Sinne gebraucht werden kann, kann es nur dies, nämlich historisch und nichts anderes bedeuten.« Und der Deutschland-Experte der Polen, Herr Ryszard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WojnaRyszard">Wojna</name>, der uns ja besucht hat vor einiger Zeit hier, hat in der »¯ycie Warszawy« geschrieben, er lese, daß wir immer noch das Wort Deutschland in den Mund nähmen. Er habe seinen Atlas geholt und er habe gesucht, wo das liegt. Dann schreibt er: »Ich habe es nicht gefunden. Und das gefällt uns Polen gut!«, sagt er, »daß es das nicht mehr gibt«, und er erinnert die »rechts gerichteten Kräfte der CDU/CSU-Bundestagsfraktion daran, daß die Bundesregierung selbst am 12. August und am 7. Dezember des letzten Jahres<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN138" type="comment"><p>12. August 1970: Moskauer Vertrag. – 7. Dezember 1970: Warschauer Vertrag.</p></note></seg>«, und er fügt hinzu »und übrigens auch in der ersten Erklärung des neuen Kanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN139" type="comment"><p>In der Regierungserklärung am 28. Oktober 1969 sprach der neugewählte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zum ersten Mal von zwei Staaten in Deutschland: »Auch wenn zwei Staaten in Deutschland existieren, sind sie doch füreinander nicht Ausland; ihre Beziehungen zueinander können nur von besonderer Art sein.« Vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 21.</p></note></seg> diese Tatsache anerkannt hat. Es gibt nur noch zwei deutsche Staaten.«</p>
				<p>Ich mache weiterhin aufmerksam, daß bei der Krimkonferenz und bei dem Ergebnis, was wir auf dem Tisch liegen haben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN140" type="comment"><p>Zum Kommuniqué über die Gespräche in Oreanda vgl. Anm. 76.</p></note></seg>, der Bundeskanzler nicht mehr die Formel übernimmt, die er selbst geprägt hat, nämlich »zwei Staaten in Deutschland«, sondern daß das Wort Deutschland auch dort eliminiert ist, und er übernimmt die Formel, die wir seit Jahren aus der propagandistischen Entwicklung im Osten kennen, »zwei deutsche Staaten«.</p>
				<p>Nächstes Thema, Berlin! Wir haben den Vertrag vorliegen. Der Vertrag überschreibt sich »Viermächteabkommen«, auf der andern Seite wird übersetzt »Vierseitiges Abkommen«. Alle Welt sagt, »das ist das Berlin-Abkommen«. Aber, meine Damen und Herren, das Wort kommt ja nicht mehr vor. Es heißt »das betreffende Gebiet«. Und Sie können, bitte, in allen Unterlagen – wir haben sie Ihnen zugeschickt – aus dem Osten lesen, daß man überall [von der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN141" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> Existenz von dem, was bisher in den Dokumenten der Alliierten Großberlin hieß, nicht mehr ausgeht, sondern sagt, das existiert nicht. Es existiert Berlin, die Hauptstadt der DDR, und es existieren auf der andern Seite die 3 westlichen Sektoren, die auch durch diesen Vertrag, wie man sagt, bestätigt worden seien als eine selbständige, von der Bundesrepublik Deutschland ganz und gar gelöste dritte staatliche Einheit.</p>
				<p>Eine weitere Bemerkung! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat gesprochen von der Aktionseinheit. Aus der Geschichte der Kommunistischen Internationale wissen wir, daß das immer wiederkehrt. Und auch aus der persönlichen Herrschaftsgeschichte von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StalinJosefWissarionowitsch">Stalin</name> kennen wir es, daß er zuerst mit der Rechten die Linke, dann mit den Rechten der Linken die Rechten ausschaltet. Und so ist es auch international geschehen. Ich erlaube mir, Herr Vorsitzender, zwei Sätze zu zitieren, die Herr Bodo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirschBotho">Kirsch</name> in der »Welt am Sonntag« wiedergegeben hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN142" type="comment"><p>Zu dem von dem Journalisten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirschBotho">Kirsch</name> gezeichneten Artikel mit der Überschrift »Was Breschnjew will, stand in der ›Prawda‹ « vgl. »Welt am Sonntag«, 19. September 1971, S. 4.</p></note></seg> Der erste Satz stammt aus dem 18. August aus der »Prawda«. Es heißt: »Es gibt Möglichkeiten für eine Aktionseinheit zwischen Kommunisten und Sozialdemokraten, und das sowohl im nationalen Rahmen wie auch in regionalem und im Weltmaßstab.« Hier haben sie in der Sprache der Kommunisten, die man kennen muß, um zu begreifen, was dies bedeutet, klar und eindeutig festgelegt, was der Kurs ist, den sie gegenwärtig international ansteuern. Das zweite Zitat ist aus der »Krasnaja Swesda« vom 26. April, es lautet: »In unseren Tagen nehmen die Bruderparteien, gestützt auf die Ideen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeninWladimirIljitsch">Lenins</name>, Kontakte, Verhandlungen und Gespräche mit den verschiedensten politischen Kräften auf. Sie schließen Vereinbarungen, aber stets nur im Namen der revolutionären Vorwärtsbewegung. Sie sind sich immer bewußt, daß die Kommunisten beim Abschluß derartiger Bündnisse nicht zu deren Gefangenen werden.«</p>
				<p>Diese Sätze muß man lesen. Man muß sie auf sich wirken lassen, um zu sehen, daß der Satz, den ich wage zu sagen, daß nämlich auf der Krim am Donnerstag, Freitag und Samstag der letzten Woche unter Führung von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> die Bundesrepublik Deutschland in das Gravitationsfeld sowjetischer Politik eingetreten ist, leider stimmt.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und, meine Damen und Herren, Sie können auch, bitte, da nachlesen, da wird gesagt, die Verträge würden ratifiziert vom Obersten Sowjet und vom Deutschen Bundestag. Der Herr Bundeskanzler hat sich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> gegenüber bereits festgelegt, daß z. B. der Bundesrat gar nicht mehr in Frage kommt, wo jedermann von uns weiß, daß dies ein Streitpunkt ist, der in der nächsten Zeit hier deutlicher aufbrechen wird.</p>
				<p>Ich gehe noch ein Stück weiter und sage: Ich vermute, daß das, was in diesem Kommuniqué steht, die Spitze ist eines Eisberges. Und wenn der Bundeskanzler hier mitteilt, er habe 16 ½ Stunden mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> gesprochen, und man liest dieses Kommuniqué, man erinnert sich an die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>-Gespräche, an die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>-Papiere und an das, was dann Absichtserklärungen wurden, man sieht, wie selbst die für uns ganz unannehmbaren Dinge im Bahr-Papier heute weiter zugunsten der sowjetischen Linie verändert worden sind, dann muß man sagen, daß sich diese Linie durchgesetzt hat und daß es im Grunde genommen zwischen dem, was Sozialdemokraten ostpolitisch wollen und was wir ostpolitisch wollen, eine tiefe Kluft sich entwickelt hat. Die Sozialdemokraten sagen, sie wollten »Versöhnung mit den Völkern in Osteuropa«. Das wollen wir alle. Aber was sie machen, ist, daß sie ein Bündnis machen gegen unsere Interessen mit denjenigen, die den Völkern in Osteuropa die Freiheit genommen haben. Dies ist die Tatsache. Sie sagen, sie wollten Entspannung. Ich wiederhole, man kann ein Seil, das man an beiden Seiten spannt, auch dadurch entspannen, daß man das eine Ende seiner Hand entgleiten läßt. Auch so etwas kann man Entspannung nennen. Entspannung in unserem Verständnis ist nur möglich, wenn tatsächlich beide Seiten dazu bereit sind.</p>
				<p>Ich finde nichts in dem Kommuniqué, nichts Meßbares, Wägbares und politisch Wirksames von der sowjetischen Seite, das man als ein wesentliches und dauerhaftes Element sowjetischer Entspannungspolitik bezeichnen könnte. Und zum Abschluß, meine Damen und Herren, darf ich bitte folgendes sagen: Es ist Kritik geübt worden, auch heute im Arbeitskreis, daß wir uns beteiligten bei sogenannten Informationen, und es ist Kritik geübt worden, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN143" type="comment"><p>Gemeint ist der Abg. Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p></note></seg> und ich das z. B. tun, in den sogenannten Kontaktausschuß gehen. Ich glaube, wir haben eine völlig klare Haltung. Und die möchte ich noch einmal darstellen. Wir benutzen jede Gelegenheit, um alles, was die Regierung anbietet, zu hören. Wir sind nicht so töricht, uns die Ohren zu verstopfen oder etwa einen Lausbubenstil zu pflegen, daß wir sagen: Nein, wir wollen da gar nicht mehr hinhören, damit unsere Argumentation polemisch genug sein kann. Wir hören zu. Wir lassen uns in überhaupt keiner Weise dadurch manipulieren in unserer Entscheidung, deren Freiheit ganz unbeeinflußt davon ist. Aber es ist eine notwendige Aufgabe. Herr Fraktionsvorsitzender, diese Fraktion müßte Sie schelten, wenn Sie nicht bereit wären, Angebote, Informationen entgegenzunehmen, denen zu folgen. Was wir daraus machen, wie wir diese Informationen werten im Gesamtzusammenhang unserer politischen Einschätzung, ist eine völlig andere Sache. Und niemand von uns hat bisher den Eindruck erweckt, und ich bitte Sie, wenn das draußen entstanden sein sollte, dem entgegenzutreten, als ob wir uns damit mit dieser Regierung im gleichen Boot, im gleichen Kessel befänden.</p>
				<p>Und die Schlußbemerkung, und damit, Herr Vorsitzender, erlaube ich mir noch eine Bemerkung aus dem Arbeitskreis V zu machen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name> hat bereits darauf hingewiesen, der Arbeitskreis V hat einen Beschluß gefaßt, und ich wollte dies mitteilen und bitte Sie um Unterstützung, daß wir eine Große Anfrage zur Außenpolitik formulieren. Der Schwerpunkt wird natürlich bei der Ost- und Deutschlandpolitik liegen. Aber ich glaube, wir haben dafür Zeit, um sie sorgfältig bis zu irgendeinem Zeitpunkt, den man dann noch näher fixieren muß, in der nächsten Woche zu machen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN144" type="comment"><p>Zur Großen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 14. Oktober 1971 betr. Deutschland- und Außenpolitik vgl. BT Drs. 06/2700.</p></note></seg> Wenn man hinaussieht und aus den Versammlungen zurückkommt nach Bonn, weiß man, daß die Partei, die CDU/CSU, daß die Öffentlichkeit unseres Landes von uns in dieser Situation klare Meinungen erwartet.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Lesen Sie das, was eben hier herumgereicht worden ist, die Anmerkungen, die unser Fraktionsvorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vorhin gemacht hat. Wir werden nicht stehen bleiben. Wir werden auch die nächsten Tage und die nächsten Wochen unsere Meinungen nach gründlicher gegenseitiger Konsultation vortragen. Um was ich nur bitte, ist das eine, daß wir die einzige Chance, die wir haben, wieder die Regierung zu bilden, uns erhalten, nämlich die Geschlossenheit und Entschlossenheit dieser Fraktion!</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben hier eine Reihe von Beschwörungen der Geschlossenheit gehört bis hin zu dem sehr eindrucksvollen Appell des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Und ich möchte sagen, sowohl das Ergebnis des vergangenen Sommers in der Zerrissenheit, der mannigfachen widersprüchlichen Äußerungen als auch die Notwendigkeit, eine unabänderliche Weichenstellung 1973 zu verhindern, drängen uns zu dieser Einheit und Geschlossenheit. Nur, mit den Beschwörungen, meine Damen und Herren und sehr geehrter Herr Fraktionsvorsitzender, mit den Beschwörungen werden wir sie nicht bekommen. Und es klang beim Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> schon an, daß man dazu sich natürlich auch einmal etwas zusammensetzen müßte.</p>
				<p>Und ich beziehe das nun nicht nur auf das heute diskutierte außenpolitische Gebiet, sondern ganz genauso auf die Fragen der Wirtschafts- und Sozialpolitik. Diese Fraktion hat jetzt die 2. Halbzeit begonnen und noch keine einzige Klausurtagung hinter sich, die diesen Namen verdiente. Und wir können diese Geschlossenheit nicht erreichen, weder von dem materiellen Gewicht der Aufgabe, Herr Vorsitzender, die wir zu bewältigen haben, wenn wir eine tragfähige Grundlage für die 70er Jahre schaffen wollen, noch können wir sie erreichen von dem, was unter uns an Integration vollzogen werden muß. Wir sind immerhin eine Fraktion, die sich aus zwei verschiedenen Parteiorganisationen zusammensetzt und die mit zahlreichen Spannweiten aus den verschiedensten Bereichen bestückt ist. Wir können sie nicht erreichen, wenn wir uns die Zeit nicht dazu nehmen, außerhalb der dienstäglichen Fraktionsroutinesitzungen uns zusammen[zu]setzen. Und deshalb möchte ich die Anregungen, die hier bei Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> ebenso wie bei Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> und Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name> angeklungen sind, als einen formellen Antrag an den Fraktionsvorstand aufgreifen, uns binnen der nächsten 4 Wochen vorzuschlagen, wann in diesem Jahr und in welcher Form die Fraktion zu einer oder mehreren, die ganze außen-, wirtschafts- und sozialpolitische Problematik umfassenden Klausurtagungen zusammentreten wird.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Einverstanden! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich gehöre zu den wenigen, die aus Gründen der Präsenz unsererseits in der Öffentlichkeit eine Fraktionssitzung verlangt haben. Ich hab’ mich gewundert, daß das nur 4 Kollegen schriftlich getan haben. Ich glaube, wir können uns so etwas ganz einfach nicht mehr leisten. Ich habe Verständnis für das Argument des Elferrates, das mir Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> auch freundlicherweise mitgeteilt haben, daß eine Fraktionssitzung mit schlechter Präsenz sicher möglicherweise oder sicher in der Öffentlichkeit schlecht ankomme. Aber, lieber ’ne Fraktionssitzung mit hundertdreißig Kollegen, die dann entsprechende Linien nach außen mit vertritt und dann auch Geschlossenheit eben in höherem Maße gewährleistet, als wie keine und 3 Monate dann eben wegbleiben und dann staut sich eben auch einiges an, was sich dann entlädt so, wie wir’s ja auch heute erlebt haben. Und zum Teil werden dann, wie auch heute, wirklich die Falschen beschuldigt. Das muß in dem Zusammenhang auch gesagt werden.</p>
				<p>Und jetzt noch ’ne ganz kurze Bemerkung zu dem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> vorhin gesagt hat. Ich glaube, er ist in dem, was er sagen wollte, in der Fraktion und auch von dem Herrn Fraktionsvorsitzenden nicht richtig verstanden worden. Meine Damen und Herren, die Vertraulichkeit so mancher Dinge, die wir heute beispielsweise wieder erfahren haben, wie das amerikanische Schreiben, diese Vertraulichkeit hindert uns daran, draußen dann glaubhaft Gebrauch machen zu können, es sei denn, man kann mit diesen Dingen wirklich auch in die öffentliche Auseinandersetzung eintreten. Aber viele von uns haben in den letzten Wochen erlebt, daß es sehr schwierig ist, draußen bei den Diskussionen unseren Anteil an den letzten Wochen entsprechend zu verkaufen. Und das Zweite, und das sehe ich als Hauptgrund seiner Ausführungen an, das Zweite ist, meine Damen und Herren, wir geraten immer mehr in die Gefahr der Mithaftung, auch dann, wenn es den Tatsachen nicht entspricht. Deshalb sollte das Ergebnis der heutigen Fraktionssitzung auch aus meiner Sicht die Entschlossenheit sein, unser endgültiges Votum nicht erst zu dem Zeitpunkt zu fällen, an dem wir im Bundestag dazu aufgefordert sind, sondern unser endgültiges Votum im Laufe der nächsten Wochen zu einem Zeitpunkt, der im Kreise der in erster Linie damit befaßten Kollegen noch einmal sehr genau überlegt werden muß. Ich glaube, heute sich darauf festzulegen, wäre falsch, wäre vielleicht auch übereilt und ein bißchen zu sehr aus mancher Emotion bestimmt. Aber mit Sicherheit im Laufe der nächsten Wochen, und damit nicht in den ganzen Winter hineinzugehen.</p>
				<p>Dann möchte ich das unterstreichen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> gesagt hat. Meine Damen und Herren, wir sind ja etwas einseitig gewichtet. Das ist nun mal das Problem unserer beiden Parteien und unserer Fraktion, daß das sehr stark im Vordergrund des Interesses steht. Aber wir dürfen nicht verkennen, meine Damen und Herren, daß auch manche Uneinheitlichkeit in der Aussage, was die Währungspolitik betrifft, was den Zehnerclub betrifft, was beispielsweise die Frage der außenwirtschaftlichen Absicherung betrifft, daß auch manche Uneinheitlichkeit der Aussage in den letzten Monaten uns hier sehr stark geschadet hat, und das gerade bei Wählerkreisen, auf die wir in sehr hohem Maße angewiesen sind. Wir sind ein bißchen in der Gefahr, das zu vergessen. Und, meine Damen und Herren, auch die Frage, wie wir in Zukunft beispielsweise außenwirtschaftlich absichern wollen, auf diese Frage muß die Fraktion eben auch einmal eine geschlossene, von allen getragene Antwort geben. Und ich finde, daß deshalb eine solche Fraktionssitzung, wie sie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> vorgeschlagen haben, bei der wir wirklich Zeit haben, diesen ganzen wirtschaftspolitischen Themenkreis, insbesondere der über die Bundesrepublik hinausgreift, einmal ausführlich zu erörtern, daß eine solche Fraktionssitzung wirklich im Augenblick mehr als not tut.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich habe eine Wortmeldung nicht mehr. Ich möchte zu einigen Punkten der Diskussion ein paar Worte sagen. Zunächst, sehen Sie die Schwierigkeit, in der ich bin. Hätte ich von der schriftlichen Mitteilung der USA nichts gesagt, gäbe es darüber überhaupt kein Problem. Ich bin aber gehalten, diesen Brief streng vertraulich zu handhaben. Was soll ich denn da eigentlich machen? Ich halte es für richtig und kollegial, Ihnen zu sagen, es gibt einen solchen Brief, und den Kernsatz hier mitzuteilen. Das ist ein sehr weitgehendes Vertrauen. Daß das noch nicht gebraucht werden kann, ist ganz klar. Ich habe Ihnen ja die Konditionen gesagt.</p>
				<p>Zweitens, wir sind in der Frage Berlin, meine Freunde – und das ist nur ’ne Bemerkung an die sehr vielen, die den Text genau kennen, und wir haben ihn ja voriges Jahr hier verlesen und gebilligt –, ist folgende Schwierigkeit, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, wenn Sie dies Papier heute veröffentlichen und dann eine quantitative Analyse machen, wie das die öffentliche Meinung zur Zeit tut, dann werden Sie einen sehr, sehr hohen Prozentsatz erfüllter Punkte abhaken können. Was übrigbleibt, sind qualitative Dinge, die mit einfachen Sätzen überhaupt nicht erklärt werden können, die aber so schwerwiegend sind, daß sie zu dem Urteil führen, was ich hier versucht habe zu sagen.</p>
				<p>Ich möchte Sie außerdem darauf aufmerksam machen, daß wir jetzt nicht in einer Stunde Null sind, sondern in einem Prozeß. Und wie ernst diese Situation im Hinblick auf die Gespräche des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> morgen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN145" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 69.</p></note></seg> ist, mögen Sie aus folgendem, mir eben erst zur Kenntnis gekommenen ungewöhnlichen Vorgang entnehmen: Heute, 21. September, veröffentlicht die amerikanische Botschaft mit Sperrfrist morgen, Mittwoch, 18 Uhr, eine Ansprache, die Herr [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RushKenneth">Rush</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN146" type="comment"><p>Korrigiert aus »Rask«.</p></note></seg> morgen in Berlinhalten wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN147" type="comment"><p>Zur Rede des amerikanischen Botschafters in der Bundesrepublik, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RushKenneth">Rush</name>, am 22. September 1971 vor der Industrie- und Handelskammer in Berlin (West) vgl. den Artikel »Rush: Absprache nicht eingehalten«; »FAZ«, 23. September 1971, S. 1 und 5.</p></note></seg> In dieser Ansprache sagt er ein paar Sätze, die geradezu Mahnungen an die jetzt Verhandelnden sind. Er spricht davon, daß es eine Vereinbarung über einen deutschen Text gegeben habe. Er sagt wörtlich: Es ist ein schlechtes und aussichtsloses Beginnen bei jeder Verhandlung, wenn eine Seite ihr gegebenes Wort nicht anerkennt. Er erklärt zur Sache selbst einige Dinge, die ich hier im einzelnen nicht vorzutragen die Absicht habe. Sie sehen, wir sind hier in einer Entwicklung, und ich möchte deshalb noch mal eben wirklich sehr herzlich bitten, das, was heute richtig ist, zu sagen. Sie sehen, daß auch der amerikanische Botschafter, wenn Sie den ganzen Text lesen, ich bitte Sie, mir das abzunehmen, hier schärfere Töne anschlägt. Er sagt, »ich möchte ohne Einschränkung« – was davon zu halten ist, meine Damen und Herren, ist eine zweite Frage! Diese Regierung hat die Basis gelegt vor zwei Jahren durch ihre Anerkennung der Zweistaatentheorie. – Er sagt: »Ich möchte ohne Einschränkung sagen, daß das Abkommen ganz Berlin, und nicht, wie mancher sagt, nur die westlichen Sektoren betrifft«. Damit eröffnet er eine Polemik, eine öffentliche mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbrassimowPjotrAndrejewitsch">Abrassimow</name>. Das, meine Damen und Herren – das steht im Text, ja –, meine Damen und Herren, über das Abkommen im Detail werden wir im Arbeitskreis zu sprechen haben. Dies ist hier heute überhaupt nicht möglich. Dann hätte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> mindestens eine Stunde vortragen müssen. Dann hätten wir dies auch von hier aus tun müssen. Das ist eine Interpretation, die die Amerikaner auch uns, neben anderen, auch gegeben haben.</p>
				<p>Ich möchte auf andere Fragen innerparteilicher Art heute nicht zu sprechen kommen. Ich hab’ bisher hier dazu nicht gesprochen. Das einzige, was ich mitteilen muß, weil es die Fraktion betrifft: Ich habe aus Gründen der Fairneß und der Chancengleichheit auf dem kommenden Parteitag erklärt, daß mein Bericht über die Arbeit der Fraktion erst nach den Wahlen erfolgt, weil ich keinerlei Platzvorteil zu haben wünschte. Ich habe ein paar andere Angebote gemacht, auch zur Entspannung der Diskussion, die leider nicht akzeptiert worden sind. Das gehört aber nicht hierher.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Sie haben inzwischen den Text meiner Schlußbemerkung gefunden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN148" type="comment"><p>Zu der später veröffentlichten Stellungnahme des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vgl. Anm. 78.</p></note></seg> Ich glaub’, man kann natürlich viel redaktionell dazu sagen; da dies der Teil eines Gesamtpapiers ist, das natürlich auch hier bekannt geworden ist, wäre ich sehr dankbar, wenn man diesem Text jetzt seine Zustimmung geben könnte.</p>
				<p>Zu diesem Text Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>: Herr Vorsitzender, Sie sprechen im 2. Absatz, 2. Satz davon, daß die Politik der Bundesregierung die westliche Einordnung der Bundesrepublik lockert zugunsten gesamteuropäischer Hoffnungen. Ich würde das Wort Hoffnungen streichen, weil es zu positiv aussehen würd, »Illusionen« sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich kann dies alles verstehen, aber es kommt jetzt, glaub’ ich, mehr auf den Duktus an. Keiner kann hier jeden Augenblick alles so formulieren, wie es dann allen auch hier vielleicht paßt. Meine Damen und Herren, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Herr Vorsitzender! Ich würde mit dem Text, so, wie er jetzt vorliegt, einverstanden sein. Ich würde nur noch mal bitten um die Formulierung über Berlin. Wenn ich mich recht erinnere, lautete sie so: Die Berlin-Regelung könne so, wie sie jetzt vorliegt, nicht befriedigen. Das weitere hab’ ich dann nicht mehr ganz mitbekommen. Ich fürchte, daß, wenn das weitere nicht ganz klar ist, daß wir uns an ein neues Junktim in dem Sinne kämpfen, daß wir also sagen, wenn die innerdeutschen Gespräche – was ich unter dem Druck des Kremls für ziemlich wahrscheinlich halte – zu einem positiven Ergebnis kommen, dann können wir die Berlin-Regelung für befriedigend erklären. Ich bin aber der Überzeugung, daß die Berlin-Regelungen der Alliierten – und der harmlose <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RushKenneth">Rush</name> deutet ja morgen wahrscheinlich schon an, was er für einen Fehler gemacht hat – von sich aus unbefriedigend sind. Das dürfen wir durch eine Erklärung jetzt zumindest nicht verbauen, eine solche Feststellung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, der kleine Hinweis ist heute noch notwendig, wenn wir in der Konsequenz unserer Einlassungen bleiben wollen. Wir hatten guten Anlaß – und dies war einer der Punkte des Einflusses auf die öffentliche Meinung –, zumindest zu sagen: wir können hier erst votieren – Sie waren selbst hier, zu sehen, wie schwer das die ersten 10 Tage war –, wir können erst votieren, wenn es einen amtlichen deutschen Text gibt. Da waren wir gut beraten, diese Position einzunehmen. Wir haben immer gesagt: Das Ganze kann erst beurteilt werden, wenn es ganz zu Ende ist. Ich bitte an dieser Stelle, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, noch einmal, und Sie werden mich besonders verstehen, wenn ich das sage, an den Teil meiner Einlassungen zu erinnern, wo ich über die Alliierten und das Schlußprotokoll gesprochen habe, das so ist, daß es diplomatisch und juristisch, nicht machtpolitisch, das Gegenjunktim ausschließt. Wir würden, glaube ich, heute einen Fehler machen, wenn wir diesen kleinen Zusatz wegließen. Ich bin ganz sicher, daß dieser Text [in] der Öffentlichkeit als sehr stark verstanden wird, und sind Sie ganz sicher, wenn wir morgen, nachdem wir was gehört haben, die Sache – so sieht es aus – eskalieren lassen und am Donnerstag eine Aktuelle Stunde […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN149" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> machen, daß die ganze Situation dann sich so entwickelt hat, wie sie sich vernünftig parlamentarisch entwickeln sollte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN150" type="comment"><p>Zur Aktuellen Stunde des Bundestages am 23. September 1971 vgl. Anm. 78.</p></note></seg> Dies ist, meine Damen und Herren, der Vorschlag, den ich machen möchte. Ich bitte auch um Verständnis, nachdem natürlich hier bekannt werden wird, daß wir eine lange und breite Debatte haben, daß dies mein Text ist, der nun hier verteilt ist. Wenn wir also in Gottes Namen mit Punkten und Kommata – das ist ja eine Erklärung von mir, die gebilligt wird, sicher eine sorgsam vorbereitete Geschichte –, da wäre ich schon dankbar aus praktischen Gründen, meine Damen und Herren. Ich will aber deshalb nicht auf die Einstimmigkeit hier abheben, sondern wer dagegen stimmen mag, soll dies tun. Dies ist sein selbstverständliches Recht in einer solchen Fraktion. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir sollten nicht auseinandergehen, als daß ich nicht eine Sache doch sage, die ich bisher noch nicht gehört habe. Wenn Sie den russischen Text des Moskauer Vertrages<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN151" type="comment"><p>Zur russischen Fassung des Moskauer Vertrags vom 12. August 1970 vgl. BT Drs. 06/3156, S. 3 f.</p></note></seg> nehmen, da steht eine andere Übersetzung drin als im deutschen.</p>
				<p>Wir garantieren die territoriale Integrität. Im russischen steht drin »territorialnuju«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN152" type="comment"><p>Korrigiert aus: »territorialitelnot«.</p></note></seg>. Wenn man ein bißchen von der Sprache versteht, da ist das Wort Ziel drin. Damit ist gemeint der politische Inhalt, der dadurch die äußere Form gibt. Wir haben damit die gesamten kommunistischen Staaten anerkannt. Und ich meine, daß das eine ausgesprochen gefährliche Sache ist.</p>
				<p>Das Zweite, was ich sagen wollte, ein kleines Bild nur: In der »Iswestija« ist über dem Begriff, über [dem]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN153" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »das«.</p></note></seg> Bild von Jalta und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> steht fast eine Seite oben ein Riesenartikel über die 100. Gardedivision, die sich an ganz besonderer Stelle in irgendeinem Kessel im letzten Kriege, also die Deutschen fix und fertig gemacht hat. Überlegen Sie einmal, wenn die deutschen Zeitungen es genauso machen würden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>, dieser Punkt ist der Arbeitsgruppe bekannt. Er befindet sich in dem Entwurf, der fertig ist, eines Votums der Fraktion. Da gibt es noch ganz andere Dinge. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Ich bitte um Verständnis, trotz Ihrer Bitte, nicht an Punkten und Kommas zu mäkeln, möchte ich doch einen Rat noch geben. Wenn wir den Text, wie er hier steht, lesen, so nehmen wir an, daß jeder, der das liest und hört, versteht, was Sie mit »gesamteuropäisch« meinen. Aber da würden wir uns täuschen. Wir meinen damit die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandtsche</name> Konzeption gesamteuropäisch im Gegensatz zu dem freien Europa, was wir uns vorstellen. Ich würde also empfehlen, wenn ich mir das erlauben darf, das Wort »gesamteuropäisch« so zu schreiben, daß man das versteht, oder [zu] schreiben das »sogenannte gesamteuropäische«, sonst verwechselt man es mit Sicherheit mit den Hoffnungen auf das freie Europa. Dies ist einfach eine Überforderung des Normalbürgers. Und daher kommt, glaub’ ich, auch die Frage von dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>. Also nur eine Schreibweisenfrage. Sie meinen die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandtsche</name> übergreifende Konzeption sowjetischer Prägung mit dem »gesamteuropäisch«. Das versteht aber, entschuldigen Sie bitte, der Normalbürger so nicht. Er mißversteht es und weiß nicht, was er damit anfangen soll.</p>
				<p>Ich würde also entweder das in Anführungszeichen schreiben oder »sogenannten«. Dann ist die Sache bereinigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich hab’ auf die Schwierigkeit, in der wir jetzt sind, hingewiesen. Ich glaube, wir müssen das dann interpretieren, wie es notwendig ist. Das geschieht ohnehin morgen und übermorgen. Ich verstehe, was Sie jetzt meinen, aber ich bitte doch um Verständnis – nach[dem] ich, um Gottes Willen, ich bin, meine Damen und Herren, der einzige gewesen, der hier seit Jahren gesagt hat: Diese Leute haben die Westpolitik geopfert zugunsten der Ostpolitik. Da hat man das noch bestritten. Ich freue mich, daß wir hier übereinstimmen. Das werden wir deutlicher machen müssen in der Debatte, wenn wir sie haben. Meine Damen und Herren, darf ich dann fragen, wer dagegen ist, daß wir die Zustimmung zu dieser Passage des Fraktionsvorsitzenden jetzt erklären, bitte ich um ein Zeichen – wer dafür ist, entschuldigen Sie, wer dafür ist, den bitte ich um ein Zeichen – ich bitte um die Gegenprobe – Enthaltungen? Ich danke Ihnen sehr herzlich, meine Damen und Herren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Einen Augenblick! Darf ich einen Augenblick um Ihre Geduld bitten?</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben nachher diese, wie wir unter uns sagen, nächste Anfügung. Wir haben vorher noch eine Kleinigkeit zu besprechen.</p>
				<p>Ich bitte deshalb doch einen Kollegen, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> vielleicht, den Vorsitz zu übernehmen. Ich habe nur eine kleine Bitte noch. Ist sonst zu dem Bericht, den ich erstattet habe, irgendein fundamentaler Punkt anzumerken? Bitte? Können sich darauf verlassen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>. Wenn wir auch keine richtigen Ferien hatten, ging dies schon gut, und ich bleibe auch bei meinem Vorsatz, daß ich nicht gegen anderes sage. Verlassen Sie sich darauf. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender! Nur eine kleine Berichtigung, damit keine Mißverständnisse entstehen. Sie haben vorher im Zusammenhang mit der Rede, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RushKenneth">Rush</name> halten wird, von einer Veröffentlichung der amerikanischen Botschaft gesprochen. Das ist in dieser Form nicht richtig.</p>
				<p>Diese Veröffentlichung stammt aus dem Nachrichtenspiegel I des Bundespresseamtes von heute. Ich nehme an, daß man das mit Genehmigung der amerikanischen Botschaft gemacht hat und ich könnte mir vorstellen, daß der Grund, warum man darum ersucht hat, der war – ich könnt’ es mir vorstellen –, daß man Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> in seiner etwas wackligen Position morgen früh gegenüber Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohl</name> etwas Hilfestellung seitens des amerikanischen Botschafters zuteil werden lassen wollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dies verstärkt die Sache in der Tat noch. Meine Damen und Herren, ich danke herzlich und bitte jetzt Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, hier den Vorsitz zu übernehmen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Meine Damen und Herren, gestatten Sie mir einleitend eine Bemerkung. Ich bin mir darüber im klaren, daß wir schon sehr lange über einen sehr wichtigen Punkt reden. Ich möchte Sie nur bitten, nicht allzuschnell aufzubrechen, sondern einigermaßen mit Geduld und Disziplin uns allen zu helfen, daß wir die Tagesordnung, die nicht ganz unwichtig ist, auch in den Restpunkten noch mit einer anständigen Präsenz über die Bühne kriegen. Nach dieser Vorbemerkung rufe ich auf Punkt 2, Berichte aus dem Ältestenrat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Ich kann es kurz machen. Die Tagesordnung soll so ablaufen in ihrer Reihenfolge, wie sie auf der Tagesordnung der Fraktionssitzung unter Ziffer 4, Mittwoch, Donnerstag und Freitag aufgeführt ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN154" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen vom 22. bis 24. September 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/134, 06/135 und 06/136.</p></note></seg> Ich glaube, Herr Vorsitzender, damit ist für mich im Augenblick – über das Kapitel Große und Kleine Anfragen haben wir schon gesprochen – aus dem Ältestenrat alles gesagt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Sind Fragen oder Anregungen dazu?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Ach so, entschuldigen Sie bitte, ich muß vielleicht eine Ergänzung machen.</p>
				<p>1. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> fragt, ob namentliche Abstimmungen sind? Das ist immer eine Frage, die ich nicht gerne beantworte. Wenn ich jetzt sage, guten Gewissens nein, dann weiß ich, was ich damit unter Umständen anrichte. 2. Es werden keine Anträge zur Tagesordnung gestellt. Die Sozialdemokraten haben – sie haben in der Ankündigung etwas anderes mitgeteilt – sich unserm Wunsch gefügt. Unser Entwurf über Kindergeld<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN155" type="comment"><p>Vgl. den Zusatzpunkt der Plenarsitzung am 23. September 1971: Beratung des von der Bundesregierung am 12. Mai 1971 eingebrachten Sozialberichts 1971; BT Drs. 06/2155.</p></note></seg> und der Sozialbericht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN156" type="comment"><p>Vgl. den Zusatzpunkt der Plenarsitzung am 23. September 1971: Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion vom 8. Juni 1971 eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Bundeskindergeldgesetzes; BT Drs. 06/2267.</p></note></seg> werden, ohne daß ein Antrag zur Tagesordnung gestellt werden muß, am Donnerstag mitgelesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Es bleibt also das unkalkulierbare Risiko. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Ich habe eine Frage zur Tagesordnung. Ich vermisse auf der uns zugegangenen Tagesordnung –</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Der Fraktionssitzung hier?)</p>
				<p>Ja, weil ich darüber gerne gesprochen habe. Ich nehme an, daß hier aufgeführt ist das, was eventuell zur Debatte führen kann. Es fehlt, so scheint es mir, der Gesetzentwurf über dieses Abkommen mit Frankreich, das die Bestrafung von Kriegsverbrechern, die in Frankreich abgeurteilt worden sind, wiederaufleben läßt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN157" type="comment"><p>Zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 13. Juli 1971 zu dem Abkommen vom 2. Februar 1971 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Frankreich über die deutsche Gerichtsbarkeit für die Verfolgung bestimmter Verbrechen vgl. BT Drs. 06/2434.</p></note></seg> Ich habe einmal die Frage, warum ein solches Abkommen weder mit England noch mit Amerika abgeschlossen wird? Ich hab’ zweitens die Frage, wer auf ein solches Abkommen gedrungen hat? Ich habe 3. die Frage, warum nicht im Plenum unten debattiert wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, wir haben vorher Arbeitskreis für Arbeitskreis gefragt, wo Debatte gewünscht wird. Ich muß sagen, daß mir also aus dem Arbeitskreis V, der für dieses internationale Abkommen zuständig ist –</p>
				<p>(Zwischenruf: Eins, eins, –)</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Augenblick, jetzt laßt mal den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> aussprechen.)</p>
				<p>Es war ein internationales Abkommen. Und wir haben bei allen Arbeitskreisen gefragt. Denen haben wir alle Materien zugeleitet, also auch dem Arbeitskreis I diesen Vertrag. Wir haben bei allen Arbeitskreisen gefragt, ob etwa eine Debatte gewünscht wird. Und weder aus I noch aus V ist an uns der Wunsch herangekommen, dieses Abkommen zu debattieren. Sollte es noch geschehen, kann man das immer noch regeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich wollte gerade sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, es wird also Debatte darüber gewünscht? Dann nehme ich es wohl im Einverständnis mit Ihnen allen – gut, also, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren! [Ich möchte] aus dem Arbeitskreis I berichten mit der Vorbemerkung, daß der Arbeitskreis I durch die Übersendung der normalen Tagesordnung, die […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN158" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ihm«.</p></note></seg> in voriger Woche oder Anfang dieser Woche erfolgt ist, erst erfuhr, daß dies Thema in dieser Woche da ist. Wir haben darüber intensiv heute vormittag im Arbeitskreis gesprochen. Dieses Abkommen wirft schwierigste rechtliche und außenpolitische Fragen auf. Der Arbeitskreis I ist der Meinung, daß die Problematik, die wir sehr wohl sehen, dieser Geschichte unter rechtlichen und unter außenpolitischen Gesichtspunkten, letzteres natürlich im AK V, besprochen werden muß. Wahrscheinlich werden beide Arbeitskreise, dann die Fraktion gemeinsam darüber sprechen müssen. Wir haben, als Ergebnis einer sehr intensiven Aussprache folgen wir dem Vorschlag, der gemacht worden ist, morgen diese Debatte nicht zu führen, nicht trotz, sondern gerade wegen der Problematik, weil eine sehr differenzierte und sorgfältige Meinungsbildung bei uns erfolgen muß, die in einer sehr knappen Vormittagssitzung mit einem Dutzend anderer Themen gar nicht möglich war. Aber wir haben zweitens den Wunsch – der Ältestenrat sagt federführend Auswärtiger Ausschuß, mitbeteiligt Rechtsausschuß; der Arbeitskreis I ist der Auffassung, dieses [ist] im Gegensatz zu dem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> eben gesagt hat, in erster Linie eine fundamentale Rechtsfrage, daß dieses Gegenstand eines internationalen Abkommens ist, ist unter außenpolitischen Gesichtspunkten wohl zu beachten bei der Würdigung, aber für die Behandlung der Kernfrage eher eine Äußerlichkeit.</p>
				<p>Wir treten daher sehr dringend dafür ein, daß die Federführung in dieser Sache entgegen dem Votum des Ältestenrates nicht dem Auswärtigen, sondern dem Rechtsausschuß übertragen wird und bitten die Fraktion, entsprechend zu beschließen und den andern Fraktionen das zu empfehlen. Über diesen Punkt, Herr Vorsitzender, nur über diesen Punkt muß etwa mit Worten, wie ich sie eben gemacht habe – das werden die Beteiligten dann hinreichend verstehen –, dann notfalls im Plenum debattiert und in Abstimmung entschieden werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN159" type="comment"><p>Das Ratifizierungsgesetz zu dem Abkommen mit Frankreich kam erst am 19. Januar 1972 zur ersten Beratung und wurde federführend an den Rechtsausschuss überwiesen. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/162, S. 9406.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Darf ich fragen, ob Sie damit einverstanden sind? Das ist der Fall, Sie wollten sich – bitte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich verstehe zunächst nicht, warum ein –</p>
				<p>{(Bandwechsel.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN160" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>{...} man darüber gar nicht in der Öffentlichkeit sprechen, ohne rot zu werden. Deshalb habe ich mich heute morgen damit einverstanden erklärt, weil die Meinungsbildung nicht herbeigeführt werden kann, auf Debatte zu verzichten. Das tut mir persönlich weh.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Gut, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, es bleibt Ihnen unbenommen, dann in der 2. oder 3. Lesung, wenn das eine 2. oder 3. Lesung gibt –</p>
				<p>(Lebhafte Zwischenrufe.)</p>
				<p>Augenblick, es geht ja, wenn ich das recht sehe, geht das doch um die 1. Lesung. Und ich entnehme Ihren Meinungsäußerungen – also, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, ich möchte Sie doch bitten, einigermaßen die Ordnung hier zu wahren, zumal Sie Ihren Mißmut hier Leuten gegenüber äußern, die nicht dafür Verantwortung tragen. Ich persönlich meine, es wäre gut, wenn nach den Debatten, die in den Arbeitskreisen stattfinden werden, dann in der folgenden Gesetzesberatung, die es ja dann im Plenum einmal geben wird, unser Standpunkt in angemessener Weise vorgetragen würde. Ich darf damit diesen Punkt, den wir vorgezogen haben – an und für sich gehört er zur Tagesordnung –, abschließen und komme zu Punkt 3 der Tagesordnung – bitte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>. Aber, wenn ich bitten darf, kurz!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender, ich bitte um Entschuldigung, daß ich der Auffassung bin, nicht nur 3 Stunden außenpolitische Debatte, sondern auch das hat mit Politik zu tun, was wir jetzt hier diskutieren. Deshalb erlaub’ ich mir die Frage, ob es nicht möglich ist, diesen Punkt von der Tagesordnung abzusetzen. Ich würde darum bitten, damit wir nämlich in der 1. Lesung in der Lage wären, unter Umständen grundsätzliche Ausführungen zur Problematik zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Gut! Also,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>ich habe mich eben erkundigt. Ich entnehme Ihrem Beifall, daß Sie mit diesem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> einverstanden sind. Der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> wird sich bemühen, im Einverständnis mit den andern Fraktionen diesen Punkt von der Tagesordnung abzusetzen. Sollte das nicht gelingen – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> ist hier optimistisch –, sollte es ihm nicht gelingen, bleibt es bei dem eben besprochenen Verfahren.</p>
				<p>Gut! Damit darf ich diesen Punkt endgültig abschließen – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>, auch noch dazu?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>: Ich hätte gerne zum Tagesordnungspunkt, d. h. zu den Einzelpunkten, die auf der Tagesordnung des Plenums stehen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ja, das wird nachher aufgerufen. Wir sind immer noch bei Punkt 2, den wir jetzt abgeschlossen haben. Das wurde vorgezogen. Jetzt kommt der Punkt 3 der Tagesordnung, Wahl des Vorsitzenden des Arbeitskreises III. Der Vorstand schlägt Ihnen vor als Nachfolger unseres verstorbenen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> unsern Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Ich darf Sie fragen, ob andere Vorschläge gemacht werden? Der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> ist allseits bestens bekannt, so daß sich eine Vorstellung, glaub’ ich, erübrigt. Sind sonst noch Vorschläge da? Das ist nicht der Fall. Nach unserer Geschäftsordnung muß geheim gewählt werden. Ich bitte, die Stimmzettel auszuteilen. – Ich darf vorschlagen als Kommission für die Auszählung der Stimmen – ich nehme jetzt mal so Kollegen, die ich sehe, die sich durch jüngeres Lebensalter auszeichnen. Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>, wie wär’s? Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>. Sind sie mit dieser Dreierkommission einverstanden! Gut, dann ist so beschlossen. – Ich möchte meinen, daß wir uns einverständlich darauf einigen, auf die Stimmzettel entweder den Namen zu schreiben oder aber für den Fall des Nichteinverständnisses dann eben nichts. Wenn Sie Ja drauf schreiben, gilt’s auch. Ach, ist doch egal! Also Ja oder der Name!<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN161" type="comment"><p>Zur Wahl des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> zum Vorsitzenden des Fraktionsarbeitskreises III (Haushalt, Steuern und Finanzen) vgl. unten S. 55.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p>Ich rufe auf Punkt 4 der Tagesordnung, Plenum dieser Woche.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN162" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 154.</p></note></seg> Ich rufe auf die einzelnen Gesprächsgegenstände – Mittwoch, a), ich darf um Bericht der jeweiligen Arbeitskreisvorsitzenden dazu bitten. Klein a) – gut, also es sprichtFrau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN163" type="comment"><p>Gemeint ist die Erste Beratung des Gesetzentwurfs der CDU/CSU-Fraktion vom 12. Juli 1971 über Hilfe für Opfer von Straftaten in der Plenarsitzung am 22. September 1971; BT Drs. 06/2420.</p></note></seg> Einverstanden? Nächster Punkt, klein b), Änderung der Gewerbeordnung – wird von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name> begründet. Keine Probleme, so beschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Zu dieser Vorlage kommt noch eine SPD-Vorlage, die heute eingebracht worden ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN164" type="comment"><p>Vgl. TOP 3 der Plenarsitzung am 22. September 1971: Erste Beratung der Gesetzentwürfe der CDU/CSU-Fraktion vom 17. Juni 1971 bzw. der SPD- und FDP-Fraktion vom 21. September 1971 zur Änderung der Gewerbeordnung; BT Drs. 06/2327 bzw. BT Drs. 06/ 2588.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Klein c), Änderung des Adoptionsrechtes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN165" type="comment"><p>Vgl. TOP 22 der Plenarsitzung am 22. September 1971: Beratung der Anträge der Fraktionen der SPD und FDP vom 23. Juni 1971 betr. Änderung des Adoptionsrechts bzw. der CDU/CSU-Fraktion vom 21. September 1971 betr. Neuregelung des Adoptionsrechts; BT Drs. 06/2367 bzw. BT Drs. 06/2591.</p></note></seg>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Zur Änderung des Adoptionsrechtes wird es eine Debatte geben. Wir haben im Arbeitskreis I über einen Antrag der Fraktion beraten, haben Übereinstimmung über den Text bekommen. Der Antrag liegt inzwischen fertig vor, hat wirklich mehr Fleisch als dieser Antrag der Koalition, der inhaltlich sehr dürftig ist. Es wird unser Antrag begründet werden vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>. Wir müßten nur formell darüber beschließen, daß dieser Antrag eingebracht werden kann. Der müßte dann schnellstens eingebracht werden, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Sind dazu Wortmeldungen? Das ist nicht der Fall. Dann darf ich Ihr Einverständnis hier feststellen. Kein Widerspruch. Nächster Punkt: Erhöhung des Grundkapitals der VEBA AG.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN166" type="comment"><p>Vgl. TOP 10 der Plenarsitzung am 22. September 1971: Beratung des Antrags des Bundesministers für Wirtschaft und Finanzen vom 24. August 1971 betr. Übertragung der dem Bund bei Erhöhung des Grundkapitals der VEBA-AG zustehenden Bezugsrechte auf die Kreditanstalt für Wiederaufbau und ein Bankenkonsortium; BT Drs. 06/2535 und BT Drs. 06/2535zu.</p></note></seg> Wer wünscht dazu das Wort?</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.)</p>
				<p>Ist das so beschlossen im Arbeitskreis? Wo ist der Arbeitskreisvorsitzende?</p>
				<p>(Zwischenrufe.)</p>
				<p>Gut, einverstanden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name> gibt die Erklärung ab.</p>
				<p>Ich darf inzwischen feststellen – nebenher –, daß der Wahlakt geschlossen ist. Die Auszählung hat schon begonnen.</p>
				<p>Klein e), bitte schön!<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN167" type="comment"><p>Gemeint ist TOP 4 der Plenarsitzung am 22. September 1971: Zweite und Dritte Beratung des Entwurfs der Bundesregierung vom 1. Februar 1971 eines Gesetzes über die befristete Fortgeltung der Mitbestimmung in bisher den Mitbestimmungsgesetzen unterliegenden Unternehmen; BT Drs. 06/1785 und BT Drs. 06/2566 (Schriftlicher Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Hier muß ich ein kurzes Wort dazu sagen. Ich darf mit einem Satz den Inhalt dieses Gesetzentwurfs in Ihre Erinnerung zurückrufen. Der Gesetzentwurf sieht vor, daß bei den Betrieben, ich nenne zunächst mal nur einen, Rheinstahl z. B., bei denen die Veränderung der Produktionsstruktur, die Voraussetzung für die Mitbestimmung, paritätische Mitbestimmung nach dem Montan-Modell, in Fortfall gekommen sind, trotzdem die paritätische Mitbestimmung weiterbestehen soll, um einen ständigen Wechsel der Mitbestimmungsformen zu verhindern. Wir hatten keine 1. Lesung, d. h., wir hatten eine 1. Lesung, aber ohne Diskussion. Im Ausschuß gab es auf unserer Seite keine einheitliche Meinung. Einige waren dagegen, einige waren dafür, einige haben sich der Stimme enthalten. Der Vorsitzende, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, hat bei der 1. Lesung, bei der Beratung hier im Ausschuß, in der Fraktion erklärt, daß bei der Schlußabstimmung in dieser Frage die Abstimmung freigegeben werden soll. Wir haben heute morgen uns noch einmal darüber unterhalten, ob darüber diskutiert werden soll in der Fraktion im Plenum. Es sind zwei Beschlüsse herbeizuführen, Herr Vorsitzender. 1., soll es morgen bei der 2. und 3. Lesung eine Diskussion geben oder nur – wie ich hörte von Seiten der CSU – eine kurze Erklärung? Und 2.ist über dieses Gesetz eine einheitliche Meinung der Fraktion herbeizuführen oder soll die Abstimmung auch für die Fraktion, wie schon einmal erklärt, freigegeben werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich brauche wohl nicht zu sagen, daß das uns alle in höchstem Maße interessieren muß. Ich bitte daher um die gebührende Aufmerksamkeit. Es hat sich zu Wort gemeldet Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Kley</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Kley</name>: Herr Vorsitzender, die CSU hat sich heute mit der Frage befaßt und hat einstimmig beschlossen, dem Gesetz unsere Zustimmung nicht zu geben, es abzulehnen. Wir wollten, da ja hier diese Gegensätze vorhanden sind – es war kein imponierendes Bild, die Abstimmung im Ausschuß –, wir wollten aber nicht dem Vorschlag widersprechen, eine Debatte nicht stattfinden zu lassen, aber für die CSU wird eine Erklärung abgegeben werden durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>. Diese Erklärung wird wie folgt lauten:</p>
				<p>»Das Gesetz verlängert die Fortdauer der Montanmitbestimmung, auch wenn sie nach geltendem Recht fortfallen würde. Außerdem ändert das Gesetz das geltende Recht auch materiell und greift damit in den Bereich der verarbeitenden Industrie über. Schließlich bestehen auch schwerwiegende verfassungsrechtliche Bedenken. Insbesondere greift das Gesetz gezielt in schwebende Verfahren ein.«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN168" type="comment"><p>Zu der Erklärung der CSU-Abgeordneten vom 22. September 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/134, S. 7831 f.</p></note></seg></p>
				<p>In diesem Zusammenhang möchte ich bemerken, daß die Eile, mit der die Regierungskoalition dies Gesetz jetzt betreibt, daraus zu erklären ist, daß das Urteil in dem Prozeß Rheinstahl unmittelbar bevorsteht. Daher die Eile. Wir wollten uns aber, wie gesagt, auf diese kurze Erklärung beschränken, um unsere geschlossene Ablehnung des Gesetzes zu motivieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Frage: Ist einer der Kollegen hier, der meint, es sollte in unserer Fraktion hier eine Diskussion entfacht werden, abseits dieser Erklärung der CSU? Ich stelle fest, das ist nicht der Fall, so daß wir also zum 1. von Ihnen vorgeschlagenen Punkt Einverständnis darüber haben, es bleibt bei der Erklärung. Es kommt nicht, jedenfalls von uns aus nicht zur Diskussion.</p>
				<p>Der 2. Punkt, den Sie angeschnitten haben, über den wir jetzt entscheiden müssen, ist der: Sollen wir den Versuch machen, hier in dieser Fraktion zu einer einheitlichen Abstimmung zu kommen oder soll es bei der Feststellung des Vorsitzenden bleiben, daß die Abstimmung freigegeben wird? Ich will Ihnen ganz offen sagen – ohne das jetzt präjudizieren zu wollen –, daß bei der Sachlage – die CSU ist gebunden; einige der Kollegen verfechten dieses Anliegen mit Nachdruck – der Versuch, hier zu einem Einverständnis zu kommen, wahrscheinlich zum Scheitern verdammt wäre oder aber sehr lange in Anspruch nehmen würde. Beides ist nicht sehr wahrscheinlich. Wären Sie mit meiner Feststellung einverstanden, wenn ich sage: Ich schlage vor, wir bleiben bei der Freigabe der Abstimmung in diesem Punkt? Es widerspricht keiner. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Was ist? Ich hab’ das nicht mitgekriegt – Freigabe jetzt – Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, ich hab’ ’ne Frage, weil ich mit ausgezählt habe. Ist die Freigabe für den jetzigen Zeitpunkt gemeint oder grundsätzlich auf weiteres, d. h. für die Beratungen in den Ausschüssen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Es ist die Freigabe gemeint für die Abstimmung morgen, da es sich um die 2. und 3. Lesung handelt, ist die Sache geritzt. Gut. Ich darf damit den Punkt e) abschließen und Ihnen zunächst mitteilen, daß der eine Punkt, Frankreichvertrag, auf die Bemühungen des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> von der Tagesordnung abgesetzt worden ist,<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN169" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 159.</p></note></seg></p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und dann darf ich Ihnen das Ergebnis der Wahl des Vorsitzenden des Arbeitskreises III bekanntgeben.</p>
				<p>Es haben 103 Kollegen ihre Stimme abgegeben. Davon haben gestimmt mit Ja 93, mit Nein 3, Enthaltungen 5 und ungültig 2. Damit stelle ich fest, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> mit überwältigender Mehrheit zum Vorsitzenden des Arbeitskreises III gewählt wurde. Ich darf ihn zunächst fragen, ob er diese Wahl annimmt? – Ich darf Ihnen dazu Glück wünschen und ich bin der Überzeugung, daß Sie die Geschäftsführung dieses Arbeitskreises mit der Ihnen eigenen Tatkraft und gleichzeitig mit Ihrem eigenen Humor reibungslos und mit Erfolg für die Fraktion führen werden.</p>
				<p>Und nun darf ich aufrufen Punkt f), Abfallbeseitigung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>, bitte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN170" type="comment"><p>Vgl. TOP 5 der Plenarsitzung am 22. September 1971: a) Erste Beratung des Gesetzentwurfs der Bundesregierung vom 3. Juni 1971 zur Änderung des Grundgesetzes (Artikel 74 GG – Abfallbeseitigung); BT Drs. 06/2249; b) Erste Beratung des Gesetzentwurfs der Bundesregierung vom 5. Juli 1971 über die Beseitigung von Abfallstoffen (Abfallbeseitigungsgesetz); BT Drs. 06/2401.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>: Es besteht gar kein Zweifel, daß die andern entschlossen sind, eine Debatte zu führen. Von unserer Seite stehen für diese Debatte bereit außer mir Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name> und Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>. Wir werden zu dem Gesetzesvorhaben positiv Stellung nehmen und unsere Mitarbeit in diesen Problemen anbieten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schönen Dank! Keine Wortmeldung! Dann komm ich zur Tagesordnung Donnerstag: Beratung Sozialbericht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN171" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 155.</p></note></seg> Das Wort hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Kolleginnen und Kollegen! Es wird eine Debatte über diesen Sozialbericht stattfinden. Es ist sicherlich bemerkenswert und für Sie interessant zu hören, daß die SPD zunächst sich an einer Diskussion über den Sozialbericht desinteressiert zeigte. Die Gründe, die sie dafür hat, sind sicherlich leicht zu erraten. Ich glaube, sie weiß sehr wohl, daß sie bei einer Diskussion über diesen Sozialbericht nicht viel gewinnen kann. Und daß sich also bei ihrer ursprünglichen Weigerung, darüber zu diskutieren, dahinter eine gewisse Unsicherheit, auch eine gewisse Verlegenheit verbirgt.</p>
				<p>Ich möchte wenige Bemerkungen machen zu dem Sozialbericht, Herr Vorsitzender, weil der Arbeitskreis mich als ersten Sprecher auch bestimmt hat. Dieser Sozialbericht hat im Gegensatz zu dem Sozialbericht des Vorjahres<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN172" type="comment"><p>Zu dem von der Bundesregierung am 20. April 1970 vorgelegten Sozialbericht 1970 vgl. BT Drs. 06/643.</p></note></seg> und dem 1. Sozialbudget, das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> vorgelegt hat, diesmal in der Öffentlichkeit ein sehr geringes Echo gefunden. Das sollte man herausstellen. Soweit er überhaupt ein Echo gefunden hat, war dies Echo eine Ernüchterung und eine Enttäuschung über das, was der Arbeitsminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN173" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>.</p></note></seg> hier vorgelegt hat. Daß er ein so geringes Echo gefunden hat, ist natürlich darauf zurückzuführen, daß natürlich die Leute, die die Sozialpolitik besonders interessiert und die davon betroffen sind, heute von der Preissteigerungswelle und [der] damit verbundenen Geldentwertung mehr betroffen sind und damit mehr beschäftigt als mit diesem Sozialbericht.</p>
				<p>Er hat zwei Teile. Teil A gibt einen Leistungsbericht für die vergangenen zwei Jahre, B das Sozialbudget. Ein kurzes Wort zum Teil A! Der Teil A enthält zunächst einmal eine manipulierte und frisierte Leistungsbilanz. Und hier muß einiges zurechtgerückt werden. Hier muß einmal in die Erinnerung gerufen werden, daß das, was in den letzten zwei Jahren geschehen ist, man a) nicht als Reformen bezeichnen kann, und zum zweiten, der Anstoß von uns kam. Und zweitens das, was also als Vorausschau zu bezeichnen ist für die Zukunft, Skepsis in der Öffentlichkeit begegnet, aufgrund der Erfahrungen, die die Öffentlichkeit mit den vielen Versprechungen der Regierung in den vergangenen 2 Jahren gemacht hat.</p>
				<p>Das Sozialbudget ist aber inzwischen durch die Veränderung in der wirtschaftlichen Zielprojektion, volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung usw. nicht mehr aktuell. Das sollten wir deutlich sagen, denn damit ist es keine Orientierungs- und Entscheidungshilfe mehr. Und wir sollten von der Regierung verlangen, daß sie einen Nachtrag liefert zu diesem Sozialbudget. Und unser Arbeitskreis III hat dazu einen Entschließungsantrag vorbereitet.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN174" type="comment"><p>Zum Entschließungsantrag der CDU/CSU-Fraktion vom 22. September 1971 zur Beratung des von der Bundesregierung am 12. Mai 1971 eingebrachten Sozialberichtes 1971 (BT Drs. 06/2155) vgl. BT Plenarprotokoll 06/135, S. 7940, Umdruck 225.</p></note></seg> Dieses Sozialbudget, wie der gesamte Sozialbericht, ist eigentlich in seiner Gesamtanlage und dadurch, daß es nicht mehr aktuell ist, nur mehr ein statistisches Handbuch für Sozialpolitiker und für Sozialwissenschaftler.</p>
				<p>Es sollte 2. im Zusammenhang mit dem Sozialbericht etwas gesagt werden zu dem 5-Punkte-Programm, das ja ganz offensichtlich ein Produkt des schlechten Gewissens der Bundesregierung ist im Zusammenhang mit dem 14. Rentenanpassungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN175" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 8.</p></note></seg> und ihrer negativen Haltung zu unserm Vorschlag, die Renten nicht um 6,3, sondern um 11,3% anzuheben. Und dieses 5-Punkte-Programm soll natürlich der Wahlschlager werden. Aber auch hier wird herauszustellen sein, daß es bis jetzt im Kabinett keine Beratung darüber gegeben hat, keine Billigung gefunden hat und daß es finanziell nicht abgesichert ist.</p>
				<p>Es wird zum letzten etwas gesagt werden müssen zu der Reform-Euphorie und zu dem Reformismus, mit dem die Regierung dauernd hausieren geht und damit Erwartungen und Hoffnungen erweckt, die sich nicht erfüllen lassen.</p>
				<p>Das wollt’ ich nur in kurzen Worten zu diesem Sozialbericht sagen. Das wird also etwas noch vertieft werden müssen bei der Debatte am Donnerstag. Es werden außer mir dazu noch sprechen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorstmeierMartin_1965-10-19">Horstmeier</name> – nicht zu dem, zur Frage Krankenversicherung der Landwirte, denn hier sind die Auffassungen vor allem im Bauernverband noch etwas kontrovers, wohl aber zu dem allgemeinen Thema Sozialpolitik auf dem Lande und den Versäumnissen der Regierung auf diesem Gebiet. Es halten sich weiterhin bereit Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> und, wenn es notwendig ist, auch noch einige andere Kollegen. Insgesamt wird es wohl eine Debatte von etwa 2 Stunden geben. Soviel dazu, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herzlichen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>! Ehe ich weiterfahre, möchte ich die Kollegen doch herzlich bitten, ein bißchen Zurückhaltung zu üben mit Privatgesprächen. Es stelle sich doch jeder einmal vor, er müsse an Stelle des Betreffenden hier reden und einen Bericht geben. Nächster Punkt, i), Öffnung der Rentenversicherung für Selbständige.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN176" type="comment"><p>Die Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion vom 6. Mai 1971 über die Öffnung der Rentenversicherung für Selbständige (BT Drs. 06/2153) wurde nach einem interfraktionellen Beschluss von der Tagesordnung der Plenarsitzung am 23. September 1971 abgesetzt und auf die Plenarsitzung am 1. Oktober 1971 (BT Plenarprotokoll 06/139) verschoben.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ja, ganz kurz zur Öffnung der Rentenversicherung. Dazu werden sprechen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> in seiner Eigenschaft als Sozialpolitiker und von den Mittelständlern der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PingerWinfried_1969-10-20">Pinger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Gut, nächstes, Punkt – ich darf übrigens davon ausgehen, wenn irgendeiner etwas zu bemerken hat, daß er sich zu Wort meldet. Ich verzichte dann darauf, das umständlicher zu machen, das jeweils aufzurufen. Punkt j), Bundeskindergeldgesetz –Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> wird dazu reden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN177" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 156.</p></note></seg> Nächstes, Freitag: Universität Bremen, Bundesmittel – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN178" type="comment"><p>Vgl. TOP 25 a der Plenarsitzung am 24. September 1971: Beratung des Antrags der CDU/CSU-Fraktion vom 2. Juli 1971 betr. Bundesmittel für die Universität Bremen; BT Drs. 06/2396.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Der Antrag ist Ihnen bekannt. In Bremen wird exemplarisch eine sozialistische Universität aufgebaut. Und wir wollen mit dem Antrag erreichen, daß die Mittel gesperrt werden. Wenn wir das nicht erreichen, daß die SPD die volle Verantwortung für die Vorgänge auf sich nimmt – es paßt gut in den Wahlkampf in Bremen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN179" type="comment"><p>Die Bürgerschaftswahl in Bremen fand am 10. Oktober 1971 statt.</p></note></seg>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> wird die Begründung liefern und wir werden dann debattieren. Ich glaube, das wird eine ziemlich harte und heiße Geschichte werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Keine Wortmeldungen? Klein bb) Hochschulbauförderungsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN180" type="comment"><p>Vgl. TOP 25 b der Plenarsitzung am 24. September 1971: Erste Beratung des Entwurfs der CDU/CSU-Fraktion vom 26. Juli 1971 eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Hochschulbauförderungsgesetzes; BT Drs. 06/2465.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Hochschulbauförderungsgesetz, wir wollen die Studentenwohnheime einbeziehen in die Gemeinschaftsaufgaben. Es zeigt sich, daß natürlich bei den wachsenden Studienplätzen die Wohnheimplätze fehlen. Das ist in den Ausschüssen gewesen. Neue Mittel sind dazu nicht notwendig, falls die Studentenwohnheime einbezogen werden in die vorhandenen Mittel. Es wird von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name> aus München, von dem der Antrag stammt, am Freitag begründet werden. Ich glaube wohl nicht, daß das Probleme aufwirft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Gut! Dann komm’ ich zu Punkt 5, Initiativen der Fraktion. Ich rufe auf Arbeitskreis I – oh, Entschuldigung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>, ich hatte übersehen, Sie hatten sich gemeldet. Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>: Soweit ich weiß, ist auch das Mühlengesetz für diese Woche zur 1. Lesung vorgesehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN181" type="comment"><p>Vgl. TOP 9 der Plenarsitzung am 22. September 1971: Erste Beratung des Gesetzentwurfs der Bundesregierung vom 2. September 1971 zur Schaffung einer leistungsfähigen Struktur des Mühlengewerbes (Mühlenstrukturgesetz); BT Drs. 06/2554.</p></note></seg> Das ist hier nicht aufgeführt. Ich darf es aber jetzt am Schluß bringen. Nach meinen Informationen steckt eine erhebliche verfassungsrechtliche Problematik in diesem Entwurf, und ich wäre dankbar – Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> als Vorsitzender des Rechtsausschusses ist einverstanden –, wenn mitberatend der Rechtsausschuß aufgeführt würde. Ich werde dann im Plenum diesen Antrag stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Kein Widerspruch, einverstanden. Wann werden Sie den Antrag stellen? Jetzt Punkt 5, Initiativen der Fraktion, Arbeitskreis I, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_div_SVP-6">
				<head>[F.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Der Punkt [b)]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN182" type="comment"><p>Dazu Fragezeichen in der Vorlage. Gemeint ist der Tagesordnungspunkt 5, Arbeitskreis I, b) Antrag auf Änderung des Adoptivrechts.</p></note></seg> ist bereits vorhin beschlossen worden und ist damit erledigt. Punkt a) betrifft einen Antrag auf Änderung der Geschäftsordnung, bezieht sich auf die frühzeitige Zustellung der Tagesordnung und auch der Unterlagen für die jeweils nächste Woche. Der Arbeitskreis I bittet, daß wir diesem Antrag zustimmen. Was daraus wird, wird sich dann hinterher zeigen. Das ist Punkt a), und ich darf vielleicht Punkt c) mitansprechen. Das ist eine Kleine Anfrage, die den gesetzlichen Jugendschutz betrifft, die Zukunft des gesetzlichen Jugendschutzes; hier geht’s insbesondere um die Zukunft des GjS<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN183" type="comment"><p>Gesetz über die Verbreitung jugendgefährdender Schriften.</p></note></seg>. Auch hier ist der Arbeitskreis der Auffassung, daß die Fraktion diese Kleine Anfrage einbringen soll.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN184" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 21. September 1971 betr. Zukunft des gesetzlichen Jugendschutzes vgl. BT Drs. 06/2592.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schönen Dank! Keine Bemerkung? Ich rufe auf Arbeitskreis II. Da sind keine Initiativen, kurzer Bericht – noch zu Arbeitskreis I? Zu II, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis II hat heute morgen grundsätzlich der Einbringung einer Kleinen Anfrage mit dem Titel»Neue Gefahren für den Wohnungsbau« zugestimmt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN185" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 24. September 1971 betr. neue Gefahren für den Wohnungsbau vgl. BT Drs. 06/2602.</p></note></seg> Allerdings ist hier ein Formfehler, daß diese Kleine Anfrage gestern noch nicht im Vorstand war. Aber die Entwicklung der letzten Tage und die Äußerungen aus dem Bundesministerium und die Auseinandersetzungen gerade in diesen Fragen der Koalition erzwingen eigentlich von uns ein sehr schnelles Agieren und auch entsprechendes Handeln. Ich würde darum bitten, daß bei Absehen von diesem Formfehler, daß gestern die Anfrage noch nicht im Vorstand war, die Fraktion wie der Arbeitskreis II dieser Kleinen Anfrage grünes Licht gibt. Sorgfältige Vorbereitung ist gesichert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>, selbstverständlich verzichten wir, aber auf eines können wir nicht verzichten, sie liegt uns immer noch nicht vor. Also, da würde ich gerne wenigstens mal sie sehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Also, obwohl ich es auf die Dauer nicht für einen guten Stil halte, daß wir immer so im Handumdrehen Anfragen auch als Fraktionsinitiativen einbringen – wir müssen unter allen Umständen hier einen andern Weg finden –, meine ich, wir sollten das jetzt passieren lassen, weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> wirklich durch die Lande geht und bei seiner falschen Wohnungsbaupolitik und völlig falschen Zahlenangaben durch die Lande reist. Aber, ich wiederhole es, das sollte ein Ausnahmefall sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Das kann ich nur unterstreichen, denn die ist so lang, daß es völlig unmöglich ist, sie überhaupt vorzulesen oder auch nur durchzusehen jetzt. Wir vertrauen auf Ihre Weisheit und ausnahmsweise Plazet! Kein Widerspruch? Dann bitte, nächstes, noch mal Arbeitskreis II.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Herrmann</name>: Wir haben heute in den Arbeitskreisen II und III gemeinsam vor allem über die währungspolitische Situation gesprochen in Gegenwart des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, und ich habe das Ergebnis heute in einer Erklärung zusammengefaßt, die wir auch der Presse übergeben haben und die morgen in den Fächern liegt. Ich will das nicht in diesem Kreis in der Breite wiederholen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN186" type="comment"><p>Zur Presseerklärung des Vorsitzenden des Arbeitskreises II der CDU/CSU-Fraktion, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, vom 21. September 1971 zur währungspolitischen Situation vgl. ACDP, 08-001-839/3.</p></note></seg> Das zweite ist die Vorbereitung einer Großen Anfrage zum Thema innere Reformen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN187" type="comment"><p>Zu der Großen Anfrage vgl. Anm. 35.</p></note></seg> Wir haben eine kleine Kommission eingesetzt, die morgen unter Federführung von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> zusammenkommen wird, und ich bitte, daß die Fraktion dieser Großen Anfrage grünes Licht gibt. Wir hatten eigentlich vor, es auch auf die nächste Woche zu verschieben, aber die Große Anfrage ist jetzt in 300 Exemplaren in der Fraktion verteilt worden, so daß also mit Sicherheit nicht alle Wasser angehalten werden können. Deshalb würde ich schon empfehlen, wir formulieren die Fragen endgültig in diesem kleinen Gremium. Es ist eine sehr gute Vorarbeit durch den Planungsstab geleistet worden, und die Fraktion gibt die Genehmigung, daß die Große Anfrage in den Geschäftsgang eingebracht wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Zu diesem Punkt, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Der Beschluß der Fraktion müßte lauten, Herr Vorsitzender: Einbringung Anfang nächster Woche. Dann kann’s in der Woche schon verkauft werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Gut! Das bedeutet, absehen von einem neuerlichen Fraktionsbeschluß in der nächsten Woche. Wir sind mit der Anfrage als solcher thematisch vertraut. Sie wird neu formuliert, haben wir ja jetzt eben gehört. Keine Einwendungen gegen diesen Beschluß? Ich stelle Zustimmung fest. Sonst noch etwas aus Arbeitskreis II. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, Sie haben sich vorher gemeldet? Das war das? Gut, ich bedanke mich. Nächstes, Arbeitskreis III, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Das meiste ist erledigt. Das wurde heute morgen, das ist vielleicht wichtig für die Kollegen, die Frage, die unsere Landwirte insbesondere interessiert, behandelt, was morgen zu geschehen hat im Finanzausschuß in der Frage Mehrwertsteuer. Man hatte eine Einigung erzielt, also das Verfahren ist festgelegt, daß man versuchen sollte, es zur Abstimmung zu bringen, gleichgültig, ob man unterliegt oder nicht. Zweitens, eine Kleine Anfrage soll eingereicht werden. Die wurde gestern übrigens im Vorstand angekündigt, auch der Inhalt bekanntgegeben, um Material zu bekommen für die Haushaltsberatungen. D. h., wir leben ja in einer Informationslücke, wir haben bis heute überhaupt noch nichts über den Haushalt, noch nicht mal das, was die Presse bekommen hat. Jetzt mußten wir alles aus der Presse entnehmen. Wir müssen also jetzt uns das Material durch Fragen herbeiholen. Ich wäre dankbar, wenn Sie dem zustimmen könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, bevor Sie sich hinsetzen, ich sehe hier noch a) Antrag Haushaltsvollzug.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN188" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 21. September 1971 betr. Haushaltsvollzug 1971 vgl. BT Drs. 06/2594.</p></note></seg> Ist das das?</p>
				<p>([<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>]: Das ist das.)</p>
				<p>Und dann sehe ich noch Entschließungsantrag Sozialbericht. Ist das das, was wirvorher mitverabschiedet haben? Gut! Dann ist Arbeitskreis III erledigt. Arbeitskreis IV, läßt mir Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> sagen, daß er nichts darüber hinaus zu berichten hätte. Arbeitskreis V, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, bitte!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender! Nur eine zusätzliche Bemerkung zu dem, was schon gesagt worden ist. Ich erinnere noch einmal an die Große Anfrage. Es ist durchaus möglich, daß wir bis Dienstag nächster Woche sie nicht komplett haben, so daß wir die Fraktion noch einmal zu einer kurzen Sitzung wahrscheinlich am Donnerstag bitten müßten, weil wir dann ja eine Woche frei haben. Wir müssen die nächste Woche damit kommen.</p>
				<p>Zweite Bemerkung! Es gab heute in den einleitenden Sätzen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> einen Hinweis auf die Kontroverse zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> in der Sache Nichtbeantwortung oder schlechte Beantwortung von Anfragen unserer Fraktion. Wir haben uns damit im Arbeitskreis ebenfalls eingehend beschäftigt im Zusammenhang mit der vollständig unmöglichen Antwort, die der in dieser Weise wieder einmal aufgetauchte Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> uns gegeben hat im Zusammenhang mit unserer Anfrage über Richtlinien und Landkartenmitteilungen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN189" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 27. Juli 1971 betr. Aufhebung der Richtlinien über amtliche Bezeichnungen für Deutschland, die Demarkationslinien und die Orte innerhalb Deutschlands vgl. BT Drs. 06/2466. – Zur Antwort des Bundesministeriums für innerdeutsche Beziehungen vom 9. August 1971 vgl. BT Drs. 06/2500.</p></note></seg> Also, sagt man DDR oder Deutschland usw., usw. Es sind überhaupt keine Antworten gegeben worden. Wir haben mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> vereinbart – ich wäre dankbar, wenn die Kollegen in andern Arbeitskreisen hier mithelfen –, daß wir recht bald der Geschäftsführung die Möglichkeit geben, eine Dokumentation zu dieser Art und Weise des Umgangs mit dem Parlament und mit der Opposition vorlegen zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Also, ich glaube, da stimmen wir alle lauthals zu. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Der Brief des Fraktionsvorsitzenden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-09-21-t1500_WZ_FN190" type="comment"><p>Vgl. dazu oben S. 6f.</p></note></seg> wird den ganzen Bereich derKontrollfunktion des Parlaments umfassen, d. h. er wird von ’ner Großen Anfrage sprechen, von ’ner Kleinen Anfrage sprechen und beispielsweise von der Art und Weise, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> in der Fragestunde antwortet.</p>
				<p>(Zwischenreden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, in diesem speziellen Brief, von dem wir sprechen, an den Bundeskanzler, werden wir die 3 Dinge der Kontrollfunktion nehmen. Das andere kommt in einer andern Liste.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Gut! Ja, ich würde auch bitten, daß das, was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> jetzt gerade angeschnitten hat, doch auch seine Berücksichtigung findet. Das ist nicht unwichtig. Arbeitskreis V – Arbeitskreis VI – glänzt durch Abwesenheit – ich bitte um Entschuldigung, wenn ich jemanden verletzen sollte. Augenblick, ist ja richtig, Arbeitskreis V. Schön, damit haben wir Punkt 5 erledigt. Punkt 6, Verschiedenes! Ist irgend etwas mitzuteilen? Von unserer Seite aus nicht. Das ist nicht der Fall! Ich bedanke mich bei den Kollegen, die ausgeharrt haben, und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
