<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1970-09-24-t1007_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1023/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Sondersitzung vom 24. Sept. 1970</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll einer Sondersitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 24. September 1970 (1. Sitzung)</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1970-09-24"><time type="start" when="10:07:00"/><time type="end" when="10:21:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[40.]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1023/1. Überschrift: »Fraktionsprotokoll zur Sondersitzung vom 24. Sept. 1970«. Zeit: 10.07–10.21 Uhr. Vorsitz: Barzel. Protokollform: Transkription der Tonbandaufnahme in bearbeiteter Fassung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-24-t1007_WZ_FN001" type="comment"><p>Zusätzlich liegt eine weitere, ebenfalls überarbeitete Fassung vor.<?oxy_comment_start author="histo" timestamp="20220126T195535+0100" comment="Wohin mit dieser FN?"?><?oxy_comment_end?>– Zur textkritischen Aufbereitung dieses Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (CDU/CSU, 6. WP).</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-09-24-t1007_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1970-09-24-t1007_WZ_div_SVP-1">A. Weitere Reaktion der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> auf Äußerungen des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> im Plenum des Bundestages über die angebliche Verantwortung früherer konservativer Politiker für Weltkriege und Inflationen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-09-24-t1007_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich nehme an, die Fraktion ist einverstanden, daß wir diese Unterbrechung der Plenarsitzung beantragt haben. Das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> zu dem Eklat gesagt hat, ist auf gar keinen Fall ausreichend und genügend, um den gestrigen Vorfall aus der Welt zu schaffen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-24-t1007_WZ_FN002" type="comment"><p>Im Rahmen seiner Rede im Deutschen Bundestag am 23. September 1970 zur Einbringung des Bundeshaushalts 1971 (BT Drs. 06/1100) warf Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vor, mit unfairen Mitteln die Inflationsangst der Deutschen zu schüren. »Erinnern Sie sich an die beiden Inflationen, die wir wirklich durchgemacht haben, nämlich die beiden Inflationen nach den zwei großen Weltkriegen«, so <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>. Auf den darauffolgenden Zwischenruf des CDU-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>: »Und Sie machen die dritte!«, erwiderte Möller: »Die, die diese Weltkriege und die darauffolgenden Inflationen zu verantworten haben, stehen Ihnen geistig näher als der SPD.« Die Forderung des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, diese Äußerung zurückzunehmen, wies <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> zurück. Die Abgeordneten der Union verließen daraufhin den Plenarsaal. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/67, S. 3684f.</p></note></seg> Das ist um soschlimmer, als das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> eben versucht hat – ich will keine falschen Vokabeln gebrauchen –, doch in der Nähe von einem sehr bösen Buben liegt, denn einen ähnlichen Satz, wie er ihn eben gesagt hat, hat er gestern im Zweiten Deutschen Fernsehen gesagt, um dann hinterher abzuschließen, er würde die Behauptung aufrecht erhalten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-24-t1007_WZ_FN003" type="comment"><p>Zu den Ausführungen des Bundesfinanzministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> im »ZDF-Magazin« am 23. September 1970 vgl. Kommentarübersicht (Rundfunk und Fernsehdienst) des Presse- und Informationsamtes der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, Nr. 157 vom 24. September 1970, S. 1–3.</p></note></seg> Der Text von gestern abend lautet – und das war, falls er sich in der Debatte dem anschließen sollte, hier, liebe Freunde aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>, im Fernsehen nach Eurer Sitzung, und ich habe ja gestern abend nach diesem Fernsehen noch einen Satz in die Presse gegeben, den können Sie noch in der »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>« finden, daß, nachdem der Bundesfinanzminister das aufrecht erhält, der Kanzler das Wort hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-24-t1007_WZ_FN004" type="comment"><p>Vgl. dazu den Artikel »Möller vertieft die Kluft zwischen Regierung und Opposition«; »<name type="Organisation" ref="#Welt">»Die Welt«</name>« vom 24. September 1970, S. 1.</p></note></seg> Darauf müssen wir, glaube ich, auch hinaus, nicht wahr?</p>
				<p>Was hat nun gestern Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> gesagt in dem Interview mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WollerRudolf">Woller</name>. »Ich habe nun natürlich – so ist das Zitat bei dieser Auseinandersetzung – nicht im entferntesten gedacht, Kolleginnen oder Kollegen der CDU/CSU-Bundestagsfraktion in die Nähe des Nationalsozialismus zu bringen. Das hat damit überhaupt nichts zu tun. Sondern es war einfach eine Auseinandersetzung, die Inflation als solche, was man mit Inflation bezeichnen kann und welche Ursachen die Inflationen hatten, unter denen das deutsche Volk ja wohl bitter genug gelitten hat.«</p>
				<p>Frage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WollerRudolf">Woller</name>: »Herr Minister, würden Sie, wenn Sie die Reaktionen jetzt kennengelernt haben, diese Formulierung noch einmal wählen?« – Antwort: »Ja!« Das heißt doch, meine Damen und Herren, daß der Satz, den er uns heute anbietet, vor dem Hintergrund dieser Sache gesehen werden muß. Das heißt, er hält das aufrecht und erweckt hier den Eindruck, als versuche er dadurch, daß er die Güte hat zu sagen, er wolle uns nicht in die Nähe oder unsere Parteien [nicht] in die Nähe des Nationalsozialismus […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-24-t1007_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> stellen, sich aus der Verantwortung wegzuschleichen.</p>
				<p>Das, meine Damen und Herren, kann uns nicht genügen. Ich habe hier inzwischen den Satz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> mit eben: »Mit der letzten Feststellung habe ich selbstverständlich niemanden aus der CDU/CSU-Bundestagsfraktion oder aus den Parteien der CDU und <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> in die Nähe des Nationalsozialismus rücken wollen. Ein solcher Eindruck, der von mir nicht beabsichtigt war, kann auch aus dem Protokoll nicht hergeleitet werden«.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das ist also die Lage. Bei dieser Lage würde ich empfehlen – wir haben das natürlich nicht hier im einzelnen vorbesprechen können –, daß wir jetzt um 11 Uhr mit einer Erklärung von uns beginnen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-24-t1007_WZ_FN006" type="comment"><p>Zu der Erklärung des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der fortgesetzten Plenarsitzung am 24. September 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/68, S. 3722.</p></note></seg>, die ruhig und sachlich sein sollte, aber an Deutlichkeit nichts zu wünschen übrig läßt, nicht eine Beleidigung mit einer Beleidigung zurückgibt, sondern daß ich sage dem Sinne nach, der Bundesfinanzminister – vielleicht kann mal jemand versuchen, dann mitzuschreiben, damit wir uns einig sind. »Die Erklärung, die Sie eben abgegeben haben, genügt nicht nur nicht, sondern unterstreicht im Grunde das, was Sie gestern gesagt haben. Diese Erklärung ist um so bemerkenswerter, als Sie gestern im Fernsehen erklärt haben« – und dann würde ich diese Erklärung vorlesen – »Alle Ihre Erklärungen, Herr Bundesfinanzminister, sind durch Tatsachen nicht gedeckt. Sie erhärten deshalb das Urteil, das wir gestern über Sie abgegeben haben, und wir schlagen vor, daß jetzt der Bundeskanzler sich überlegt, ob er nicht das Wort ergreifen sollte.«</p>
				<p>Tut er dies nicht, was dann? Das ist die Frage. Eine Sekunde, Moment mal, Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, wir müssen das natürlich erst mal noch dahin bringen. Wenn er dann nichts redet, würde ich empfehlen, daß Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> das Wort nimmt und sagt, dem Sinne nach sagt, da es uns um die Stabilität des Geldes und die sachliche Arbeit geht, werden wir bei Vorbehalt aller Konsequenzen aus diesem Vorgang nun zunächst mal zu dem sprechen, was hier auf der Tagesordnung steht, und dann hält er seine Haushaltsrede.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Ich stimme dieser Prozedur und der vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vorgeschlagenen Formulierung zu. Wir würden uns angesichts des auswärtigen günstigen Zeitungsechos, das aus zwei Gründen entstanden ist, einmal wegen dieser unerhörten Entgleisung eines Mannes, dem man eigentlich mehr Lebenserfahrung und Weisheit und Selbstbeherrschung usw. zutrauen sollte, der nach dem Image, das man ihm auch in unseren Reihen zum Teil umgehängt hat, und zweitens, wegen der – und ich sage jetzt nicht aus polemischen Gründen, das hab’ ich im Kreise der Freunde doch wohl nicht nötig –, wegen der ihn als Fachmann und Fachminister sachlich disqualifizierenden Rede vom Inhalt her gesehen. Was in dieser Rede an Ungereimtheiten, Sinnlosigkeiten, Widersprüchlichkeiten und Ahnungslosigkeiten drinsteckt, ist in der Geschichte der Finanzminister der Bundesrepublik Deutschland einmalig. Aber für die Andersgläubigen bei uns darf ich zur Beruhigung sagen, daß ich diesen Ausdruck unten nicht gebrauchen werde, damit von unserer und von meiner Seite aus [für die SPD] kein Anlaß geboten wird, etwa einen Türken zu bauen und nun ihrerseits den Beleidigten um jeden Preis zu spielen. Ich stelle nur eins zur Erwägung, ob man überhaupt den Bundeskanzler auffordern soll, etwas zu sagen, was dann unter Umständen für uns dann die Situation gar nicht erleichtert, weder so noch so, sondern ihn auffordern soll, und das schließt [dann an]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-24-t1007_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »daran«.</p></note></seg> das an, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit als »Konsequenzen« empfohlen hat, Konsequenzen daraus zu ziehen, nicht jetzt zu reden. Dann wird der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> – um mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerFriedrich">Schiller</name> zu sprechen – mit seiner salbungsvollen Art alles wieder zureden. Das Fernsehen hat er dann auch noch für sich – das brauchen wir dann doch gar nicht erst zusätzlich verschaffen, und dann kommt er als der in der ganzen Welt bekannte große Kämpfer gegen das Dritte Reich, sozusagen der erste und einzige also von den Figuren der deutschen Politik gewissermaßen, die eine weiße Weste aus der Vergangenheit haben. Die spielt er ja bei jeder Gelegenheit aus. Im Ausland trifft man auf Schritt und Tritt auf diesen Blödsinn, wie Sie wissen. Und dann können wir uns überlegen, ob wir in einer nochmaligen Würdigung des Vorgangs dann den Antrag stellen: »Der Bundestag wolle beschließen, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aufzufordern, dem Bundesfinanzminister das Mißfallen oder die Mißbilligung gegen diese Äußerung auszusprechen oder sich von dieser Äußerung zu distanzieren.« Noch weiter ginge es, »und den Bundeskanzler aufzufordern, diesen Bundesminister dem Herrn Bundespräsidenten zur Entlassung vorzuschlagen«. Dann kommen die in eine ganz unmögliche Situation: erstens können sie sich nicht trennen von ihm, zweitens können sie ihm nicht zustimmen. [Trennen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-24-t1007_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Drängeln«.</p></note></seg> sie sich von ihm, haben sie einen Saustall, stimmen sie ihm zu, haben sie den Schaden. Also haben wir sie in der Ecke, und aus der Ecke sollten wir sie lange nicht mehr herauslassen, mindestens bis zum 22. November<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-24-t1007_WZ_FN009" type="comment"><p>Am 22. November 1970 fand in Bayern die Landtagswahl statt, in Hessen am 8. November 1970.</p></note></seg> .</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich freue mich, daß Du heute in Form bist, Franz Josef [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>]. Ich fände es, glaub’ ich, einen vernünftigen Vorschlag, die Sache mit den Konsequenzen, die wir uns vorbehalten, wo wir aber dem Kanzler nicht vorgreifen wollen – ja! Dann kann er, wenn er will, was erklären. Wenn er nichts erklärt oder nichts tut, um so besser, nicht auffordern. Also, wir behalten uns die Konsequenzen vor, wollen aber dem Kanzler nicht vorgreifen. Das ist ganz gut – bitte? – Gut! Sinnlos? –</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Wenn [nicht] noch dringend das Wort gewünscht wird, würde ich mich gerne zurückziehen.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>]:<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-24-t1007_WZ_FN010" type="comment"><p>Die Sprecherin ergibt sich aufgrund der weiteren vorliegenden überarbeiteten Fassung der Vorlage.</p></note></seg> Ich bedanke mich zunächst, daß seit, solange ich mich erinnern kann zum ersten Mal gefragt wurde, wie hätten Sie es denn gern? Also, meine Damen und Herren, ich hätte es gerne ganz ruhig, solange diese Sache läuft, und hoffe, daß dann heute der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> donnernden Beifall kriegt, und zwar gerade an den sachlichen Stellen, denn wir müssen dem Publikum heute deutlich machen, daß gestern jemand gesprochen hat, der seines Amtes nicht fähig war und nicht würdig ist; und daß dann heute ein Mann spricht, der eigentlich die Rede hält, die gestern nicht gehalten worden ist. Das, glaube ich, ist das, worauf es ankommt, nicht?</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]:<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-09-24-t1007_WZ_FN011" type="comment"><p>Der Sprecher ergibt sich aufgrund der weiteren vorliegenden überarbeiteten Fassung der Vorlage.</p></note></seg> Wir haben uns hervorragend verstanden, er war ganz hervorragend. Ich bedanke mich auch, gnädige Frau.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Dann bis 11 Uhr, wir wollen das eben noch sorgfältig korrigieren.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
