<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1020/1</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 23.10.1969</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Sitzung einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 23. Oktober 1969</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>23 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1969-10-23"><time type="start" when="10:10:00"/><time type="end" when="12:27:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_div_SVP-1">A. Hinweise des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Termine; Ablauf der Sitzung; Verfahren betr. die Wahl der stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_div_SVP-2">B. Antrag betr. Einrichtung der Position eines siebten stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden mit dem Aufgabengebiet Jugend, Jugendverbände und Sport.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_div_SVP-3">C. Einbringung von Personalvorschlägen für die Stellen der stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden und Diskussion über das Wahlverfahren.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_div_SVP-4">D. Einbringung von Personalvorschlägen für die Stellen der Parlamentarischen Geschäftsführer und Wahl der Parlamentarischen Geschäftsführer.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_div_SVP-5">E. Fortsetzung der Diskussion über das Verfahren für die Wahlder stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_SVP-6" corresp="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_div_SVP-6">F. Wahl der stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_SVP-7" corresp="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_div_SVP-7">G. Einbringung von Personalvorschlägen für die Stellen der Vorsitzenden der Arbeitskreise und Wahl der Arbeitskreisvorsitzenden; Wahl des Vorsitzenden des Haushaltsausschusses.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_SVP-8" corresp="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_div_SVP-8">H. Hinweise zu Terminen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>{(Das Band ist aus Versehen bis zur Äußerung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> auf Seite 6 leider gelöscht. Dann geht es weiter.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN002" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband. – Das Protokoll wurde bis zum Redebeitrag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> (hier S. 4) vermutlich auf der Grundlage der beigefügten stenographischen Mitschrift erstellt.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Diese Fraktionssitzung, die also heute morgen sich nur mit den Wahlen beschäftigt; dann heute nachmittag, so wie das gestern besprochen worden ist, [wird] in den Arbeitskreisen bereits die Debatte vorbereitet. Die Arbeitskreise tagen weiter, wie ich höre am Montag! Ich möchte für Montag 16.30 Uhr ins Vorstandszimmer einladen den nachher gewählten Elferrat plus die von den Arbeitskreisen vorgeschlagenen Redner zur Vorbereitung der Debatte. Montag 16.30 [Uhr].</p>
				<p>Zweitens muß ich darauf hinweisen, daß ich selbst um 10.50 Uhr Sie werde verlassen müssen. Der Herr Bundespräsident ist so freundlich, mich um ein Gespräch, das erste übrigens nach so langer Zeit, zu bitten, und dem kann man sich ja nicht entziehen. [Das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Es«.</p></note></seg> werde ich mit großem Vergnügen tun.</p>
				<p>Und Sie sehen ich bin heute in grau,</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>nicht. Gut.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dann wollen wir ohne Aussprachen, d.h. ohne Aussprache zur Person [vorgehen] – es ist natürlich für jedermann möglich, Anträge zu stellen, zusätzliche Personen vorzuschlagen, Ausweitungen oder Verengungen der Zahl der Mandate vorzuschlagen, das ist natürlich möglich. Darf ich mal als erstes, und ich hoffe, das geht ganz einmütig, die Stimmzähler feststellen. Da haben wir hier, wie ich höre, Freunde, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PingerWinfried_1969-10-20">Pinger</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name>, das ist ein {…} Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermansHubert">Hermans</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>. Sind Sie einverstanden? Einschließlich {…} vorgeschlagen. Ich danke herzlichst.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, erster Wahlgang für stellvertretende Fraktionsvorsitzende. Wir haben Ihnen gestern sieben Namen genannt, und es sind sechs Plätze. Zweiter Wahlgang sind dannalso Arbeitskreisvorsitzende. Zwischendurch würde ich empfehlen, während die einen Stimmen ausgezählt werden, einfach in der üblichen Weise, wir haben das bisher am Block und [in] offene[r] Abstimmung [ge]macht, die parlamentarischen Geschäftsführer zu wählen, falls Sie nicht etwas anderes hier vorhaben. Und auch gleich den Vorsitz des Haushaltsauschusses zu bestätigen, der ja, wie wir verabredet haben, zu dieser Fraktionsführung gehören soll. Als letztes darf ich einführend sagen:Ich bitte, weil dieser Mittag ungewiß ist bei mir, für 18.00 Uhr, also nach Ende der Arbeitskreissitzungen, den neugewählten Elferrat – wollen wir mal den Namen beibehalten – in mein Büro, für 18.00 Uhr zu einer ersten Sitzung. So, erster Punkt, der Tagesordnung: Wahl von sechs stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden. Das Wort hat Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe gestern an dieser Fraktionssitzung nicht teilnehmen können, weil ich an einer sehr</p>
				<p>(Lachen. Klopfen.)</p>
				<p>an einer sehr wichtigen kulturellen Veranstaltung,</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>eine[r] Mischung zwischen Symphoniekonzert und Boxkampf, in Hamburg teilnehmen konnte. Ich mußte mich leider den angekündigten Fernsehinterviews entziehen, weil ich ja heute morgen frisch und munter hier sein wollte, und ich glaubte, daß man zwar die Hauptveranstaltung noch verantworten kann, mit einer Entschuldigung, aber nicht mehr eine so wichtige Sitzung, wie heute morgen hier. Nun, das, was ich sagen möchte zur Sache, ist, daß ich einen Vorschlag habe, der sich aus Erfahrung im Parlament und im parlamentarischen Leben insgesamt, als nicht unwichtig erwiesen hat. Wenn es sich um Sachfragen handelt, dann ist sehr häufig, wenn man sich nicht sofort einigen kann, der Vorschlag, man bildet eine Kommission. Und manche sagen nun, das ist so ein bißchen die Methode des Ausklammerns; in Wirklichkeit aber wissen wir, daß dann in diesen Kommissionen, dann doch ein Ergebnis erarbeitet wird. Das hat heute nichts zu tun damit.</p>
				<p>Das zweite, was ich sage, ist, wenn man mehr Personen hat, zu wählen, als Positionen, dann erweitert man die Position[en]. Das ist auch kein unbedingt bequemer und zu empfehlender Weg. Ich begründe aber, warum ich meinen Vorschlag mache, statt sechs Stellvertreter sieben Stellvertreter zu wählen. Ich begründe ihn deshalb, weil ich aus der Aufgabenstellung, die mir vom Herrn Vorsitzenden der Fraktion bekannt ist, erkennen konnte, daß ein ganz wichtiger Bereich [existiert], der von uns nicht ausreichend betreut, bisher nicht ausreichend betreut werden konnte und nicht betreut wurde; und wenn wir daran denken, daß 1973 sieben Millionen neue Jungwähler durch die Verlegungdes Wahlalters von 21 auf 18 Jahre hinzukommen, so glaube ich, daß in der Repräsentanz der Fraktion – und wir haben über dieser Fraktion außer unseren Parteispitzengremien nichts mehr; hier im Parlament endet die gesamte Verantwortung dieser Fraktion. Und ich glaube auch, daß wir dann in der Opposition die Repräsentanz, die nach innen und nach außen zu wirken hat, noch verstärken sollten. Und man sollte nicht sagen, ob ein Mann drüben im Vorstandszimmer mehr oder weniger oder im Elferrat sitzt, das ist in der Tat kein Problem, das nicht zu lösen wäre. Oder Frau … »Mann« ist hier geschlechtslos zu verstehen. Ohne</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Oh, jetzt kommt der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> wieder, komm.</p>
				<p>Meine sehr verehrtenDamen und Herren, ich sage, welcher Bereich uns besonders am Herzen liegen muß, und das ist der Bereich Jugend, Jugendverbände und Sport. Es genügt nicht, wenn ich da bin bei einem Fußballspiel und [sie] sagen:Ach, unser <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> ist wieder da, das wissen wir, der gehört zu uns. Wir müssen in die Breite hinein, in die Jugend, in die Jugendverbände und in die Sportverbände. Auch im Hinblick auf die Olympiade 1972 in München. Und deshalb schlage ich vor, daß wir statt sechs Stellvertreter sieben wählen und einem der Stellvertreter den Aufgabenbereich geben Jugend, Jugendverbände und Sport.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, Sie haben den Antrag von Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und dessen Begründung gehört, der Antrag ist zulässig. Ich habe eins in meinem Vortrag vergessen. Ich habe vergessen vorzutragen, daß natürlich – und ich bin das gefragt worden und möchte deshalb, daß es hier noch einmal in aller Form gesagt wird – daß natürlich an den Sitzungen der Fraktionsführung Teilnahmerecht habender Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, der Vorsitzende der CSU <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, der Generalsekretär der CDU <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> und natürlich der Schatzmeister der CDU Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>. Wie sollen wir sonst die Apparate verzahnen. Das ist so selbstverständlich, daß ich das gestern nicht vorgetragen habe, aber ich wollte es heute noch einmal sagen. Meine Damen und Herren, wird zu dem Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> das Wort gewünscht? Es ist nicht der Fall. Dann bitte ich die Damen und Herren, die für diesen Vorschlag sind, um ein Zeichen,... bitte um die Gegenprobe. Die Sache ist, nein mit ist sie, ist sie euch?</p>
				<p>(Klare Mehrheit für das erste.)</p>
				<p>Seid ihr einig, ihr alle? Du auch?</p>
				<p>(Ja.)</p>
				<p>Können wir das sicherheitshalber, damit [es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir«.</p></note></seg> jetzt keinen Ärger gibt, durch Aufstehen noch mal machen. Wer für den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> ist,[den] bitte ich, vom Platz sich zu erheben; … bitte um die Gegenprobe. Das erstere war die Mehrheit. Ich danke herzlichst. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> hatte wieder Recht.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dann haben wir eben beschlossen, die Zahl auf sieben zu erweitern.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p>Es sind gesternfolgende sieben Vorschläge hier vorgetragen worden.</p>
				<p>(Glocke.)</p>
				<p>In alphabetischer Reihenfolge:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>. Wird ein weiterer Vorschlag gemacht? Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name> meldet sich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Die Frauengruppe dieser Fraktion hat einstimmig beschlossen, für das Frauenreferat unsere bisherige Familienministerin Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name> vorzuschlagen. Ich bitte Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name> in den Vorschlag aufzunehmen und meinen Namen zu streichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>: Herr Vorsitzender, ist der Vorschlagder sieben gestern schon im Hinblick auf diesen Ergänzungsvorschlag von heute gemacht oder muß er nicht überdacht werden? In {...} der jetzt eine neue Aufgabe, für eine Vorstandsmitglied geschaffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>, wir sind jetzt an der Grenze dessen, was vorher überdacht [worden] ist, sondern das geht jetzt hier, ja? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>: Ich schlage noch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, dann würde ich empfehl[en] {…} Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, ich danke, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> diesen Vorschlag gemacht hat, der meinen ursprünglichen Intentionen auch durchaus entsprochen hätte, aber hier in der Fraktion regieren ja sehr stark die landsmannschaftlichen Gruppen und da hat Bremen nichts zu vermelden. Der Herr Fraktionsvorsitzende hat mir ein anderes Aufgabengebiet angetragen, den Arbeitskreis II zu übernehmen; ich füge mich der Disziplin, gerade in dieser Situation, in der wir uns heute befinden. Ich bitte auf den Vorschlag zu verzichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Also haben wir jetzt, meine Damen und Herren, wie soll ich das verstehen, nun auf sieben Posten acht Namen? Ich versteh[e] das nicht so schnell. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN005" type="comment"><p>Es könnte sowohl Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> (Pirmasens) als auch Curt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> (Mönchengladbach) gemeint sein.</p></note></seg> : Ich wollte keinen Vorschlag machen, aber ich möchte dochbitten, daß man das die Niedersachsen sagen, welche Vorschläge sie für die Arbeitskreise haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das kann ich jetzt noch nicht aufrufen, wir sind in der Tagesordnung Wahl von stellvertretenden Vorsitzenden. Herr Beck, ich bitte um Entschuldigung. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Ich wollte dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> noch sagen, daß er nicht davon ausgehen kann, daß er der alleinige Kandidat nachher um das Amt eines Arbeitskreises sein wird. Sondern, daß er da auch Konkurrenz bekommen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Gut, nun ist also deutlich genug gesprochen worden. Dann darf ich feststellen, daß nach dem Verzicht von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name> … Ja, meineDamenundHerren, ich habe jadeshalb eben eine Frage gestellt, auf die ich keine Antwort bekommen habe. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>. Wünschen Sie das Wort Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, nicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> [Wuppertal]: Meine Damen und Herren, ich habe […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die,«.</p></note></seg> den Eindruck, daß wir hier wieder versuchen, in Gruppen zu kanalisieren, anstatt der Persönlichkeit und der Wahl zwischen Persönlichkeiten eine Chance zu geben.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Wenn die Äußerungen von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name> seitens des Präsidiums als Verzicht auf die Nominierung, vorgeschlagene [Nominierung], ausgelegt werden, möchte ich Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name> ausdrücklich vorschlagen, nochmals, damit sicher steht, daß diese Kandidatur auch läuft.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, dann haben wir also acht Kandidaten, versteh’ ich jetzt richtig, auf sieben Plätzen? ... Eine Sekunde, meine Damen und Herren, es geht hier mit der Ruhe alles sehr viel besserund vor allen Dingen schneller. Das Wort hat Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>, außerdem kommt hier nochmal ein Zuruf, auf jeden Fall Herr[n]<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> darauf zu schreiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Ich glaube, wennwireine Frau suchen, dann hat es keinen Sinn, wenn zwei kandidieren, und darum bitte ich noch einmal dringend, meinen Wunsch zu respektieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Diesem Einwand zu begegnen, würde ich zur Geschäftsordnung vorschlagen, Einzelabstimmung über den Frauenplatz.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, darf ich folgendes sagen: Sie waren so freundlich nach der gestrigen Debatte, dem Papier, was ich vorgestern vorgelegt habe, zuzustimmen. Da stand also drin, daß wir hier unsere Führung nicht nach Gesichtspunkten des Proporzes zusammenstellen. Dem würde nun in der Tat entsprechen, wenn ich hier manchen Zuruf verstehe, daß wir ganz ruhig auf die gestrige Liste zwei weitere Namen schreiben, nämlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Das scheint mir doch hier das zu sein, was sicher [ist]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »gibt«.</p></note></seg> . Aber bitte, ich bin hier nur {…} Wird das gewünscht, oder wird etwas anderes gewünscht?</p>
				<p>(Gewünscht.)</p>
				<p>Bitte schön Herr Kollege.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_männlich">N.N.</name>]: Ich möchte doch die Frage stellen, ob jetzt Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name> {…}</p>
				<p>(Durcheinanderreden.)</p>
				<p>Ich wollte die Frage stellen, ob denn Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name> jetzt verzichtet hat oder nicht. Diese Frage muß doch geklärt werden. Sie hat ausdrücklich gesagt, daß man ihren Wunsch respektieren soll. Und man kann sie jetzt nicht einfach auf die Liste setzen, wenn sie sagt, sie will nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ja, ich war ja verehrter Herr Kollege, keineswegs fertig mit meinen Ausführungen. Ich versuchte ja zunächst einmal mehr durch Reden als durch Aussagen, hier wieder eine etwas ruhigere Atmosphäre zu erzeugen. Meine Damen und Herren, wir haben die Möglichkeiten, entweder zu verfahren, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> gesagt hat, zu sagen, wir haben siebenPlätze, für jeden Platz wählen wir einen. Eine Sekunde, oder die Möglichkeit, eine Liste zu haben, auf der sieben, acht, neun oder wieviel Namen stehen. Natürlich kann auf die Liste keiner [gegen] seinen Willen kommen. Dies ist völlig klar. Und deshalb kommt, wenn wir uns über das Verfahren geeinigt habenwerden, immer noch die Fragean die Betreffenden, die sich hier erklärt haben, wie ihre Erklärung am Schluß definitiv zu werten sei. Ja? … bitte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Im Anschluß an das, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) gesagt hat, glaube ich, sollten wir feststellen, daß wir jetzt hinsichtlich des Stiles und der Art und Weise, wie wir Opposition treiben wollen, an einem entscheidenden Punkte angekommen sind. Wir haben beschlossen, den bequemsten Weg zu gehen und haben auf sieben ausgeweitet. Wenn wir jetzt eine Liste haben sollten von sieben Vorschlägen, so möchte ich bitten, von einer Wahl abzusehen, weil es in Wirklichkeit keine Wahl wäre, und</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p>statt dessen Bestätigung durch Handaufheben hier vorzunehmen.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich verstehe Ihre Intervention. Sie [ist]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sind«.</p></note></seg> mir sympathisch, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, nur die Satzung schreibt etwas anderes vor. Und ich muß hier für die Satzung kämpfen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Ich möchte nur meinen Antrag noch mal präzisieren, er lautet dahingehend, daß unabhängig [davon], wie über die anderen Stellvertreter entschieden wird, ich bitte, für die Frau als Stellvertreterin Einzelabstimmung zu beschließen, und bitte das als Geschäftsordnungsantrag aufzufassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>: Ich möchte [zu] der Intervention von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> eine weitereFrage anschließen. Nachdem wir nun für sieben Plätze auf der Liste offenbar acht oder neun Vorschläge bekommen, frage ich mich, ob es nicht den Gesetzen der Logik entspricht, dann entweder die Zahl der Stellvertreter auf acht oder neun zu erhöhen,</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>oder wieder auf sechs zurückzugehen.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, bevor nun also die Sache nicht mehr durchsichtig ist, darf ich folgendes sagen:Die Beschlüsse der Fraktion gelten. Wir haben beschlossen sieben. Wir sind jetzt vor [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> Frage gestellt, wer hier zu kandidieren bereit ist, und kommen dann auf die Frage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, ob man das aufteilt. Also machen wir die sicherste Methode und fragen alle hintereinander, ob sie bereit sind zu kandidieren. Da ich mit den Damen zu Beginn die Absicht habe, frage ich Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name>, ob Sie bereit ist zu kandidieren? Sie kandidiert. Darf ich dann Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name> fragen.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Nein, wenn wir zu zwei Frauen kandidieren, ist es schwierig, wir haben uns …</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> :Liebe Gnädige Frau, daß alles schwierig ist, wissen wir alle.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Entschuldigen Sie, die Frage heißt – ich muß sie so stellen, nach der Lage, die entstanden ist –: Sind Sie bereit hier zu kandidieren? Und die Frage ist nur mit ja oder nein zu beantworten …</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>]: Nein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich dann zunächst Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> fragen? Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>?</p>
				<p>(Ja.)</p>
				<p>Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>?</p>
				<p>(Ja.)</p>
				<p>Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>?</p>
				<p>(Ja.)</p>
				<p>Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>?</p>
				<p>(Ja.)</p>
				<p>Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>?</p>
				<p>(Ja.)</p>
				<p>So. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> entschuldigen {...}</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, Sie machen es mir gar nicht leicht. Aber,</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>aber ich kenne das Geschäft dieser Fraktion und weiß, daß gestern und heute die landsmannschaftlichen Gruppen ihre Absprachen getroffen haben. Deshalb ist eshoffnungslos hier zu kandidieren.</p>
				<p>(Unruhe. Zwischenruf, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> wahrscheinlich: »Manipulation!«)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Nach dieser Erklärung von [Herrn] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, steht fest, daß weitgehende Absprachen getroffen sind, die diese Wahl zur Farce machen, ich beteilige mich heute an dieser Wahl nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Also meine Damen und Herren, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> gestern gab es hier eine Situation, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> ich versuche, mit Ihnen zu sprechen. Gestern gab es hier eine Situation in der ein Kollege ein Wort gebrauchte, das Sie mit Recht zurückgewiesen haben. Ich glaube dieses Wort, was Sie jetzt gebraucht haben, verdient dasselbe Attribut, und Sie sollten es eigentlich auch zurücknehmen.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich kann nur sagen, daß der Vorsitzende der Fraktion sich gestern nach Verlesen dieser Liste für niemanden erreichbar zurückgezogen hat. Ja. Und es ist ganz klar, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, es ist doch möglich, daß heute morgen die CSU getagt hat. Das ist doch legitim, und es [ist] völlig klar, daß möglicherweise ein paar Niedersachsen sich unterhalten haben. Möglicherweise haben sich sogar ein [paar] Mittelständler getroffen. Oder ein paar Arbeitnehmer. Und ich könnte mir denken, daß auch Bauern zusammen waren. Dies alles ist legitim in dieser Fraktion.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p>Und eins weiß ich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, daß alle die, die da große Absprachen treffen, und ich bin ja nicht erst seit heute in der Geschichte tätig, das ist nie identisch mit dem, was nachher in geheimer Zettelwahl wirklich passiert.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p>Und dann krieg ich den Zuruf, Gott sei Dank, den unterstütze ich heftig. Und deshalb würde ich sagen, sagen wir solche Worte nicht. Sondern versuchen wir, uns hier nicht die Sache schwieriger zu machen, als [sonst.] Sonst hat es eben lange gedauert, dann haben wir das im Januar gemacht, und dann hatten wir für alle dieseVorkonferenzen und Unterkonferenzen und Zwischenbesprechungen, hatten [wir] alle sehr viel mehr Zeit. Jetzt ging das mit einer geballten Ladung in 48 Stunden; bringen wir es schnell zu Ende, es dauert ein Jahr zunächst, meine Damen und Herren. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>, ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Meine Kolleginnen und Kollegen, ich möchte also diese Unterstellung meines Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> hier ausdrücklich zurückweisen. Es ist selbstverständlich, daß Vorbesprechungen geführt werden, und der Vorsitzende hat das schon gesagt. Ich glaube aber, es ist wichtig, jetzt für den Beginn unserer Opposition, daß wir hier ganz klarstellen, heute früh kann jedes Mitglied dieser Fraktion Vorschläge machen. Und wenn Vorschläge gemacht werden, dann wird über diese Vorschläge auch abgestimmt. Es liegt also nicht daran, daß etwa hier manipuliert würde, sondern es liegt daran, ob jetzt Vorschläge gemacht werden. Wenn jetzt Vorschläge gemacht werden, haben wir Alternativabstimmungen. Wenn Vorschläge nicht gemacht werden, meine ich, kann sich hinterher niemand beklagen, daß solche Alternativen nicht gegeben [wären]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »werden«.</p></note></seg> .</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen, wenn ich die ganze Sache richtig verstanden habe, was nicht ganz sicher ist, dann hat doch unser Kollege Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> vorgeschlagen, einen siebten zu wählen oder eine siebte Frau zu wählen, wegen Jugend-, Jugendverbände und Sport. Wenn man also diese Liste erweitert, muß man doch das Sachgebiet auch [ein] bißchen in Betracht ziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wer war das? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>,...</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Herr Vorsitzender, ich bin neu hier, ich möchte gerne wissen, wenn jetzt abgestimmt wird, so muß doch wohl nach Satzung jeder, der gewählt sein will, die Mehrheit der abgegebenen Stimmen erreichen?</p>
				<p>(Ja.)</p>
				<p>Frage an Sie, Herr Vorsitzender, wenn nun ein Teil der jetzt nominierten Kandidaten – damitwürde auch die Frage, ist [es] eine echte Wahl oder nicht fortfallen – nicht die Majorität der abgegebenen Stimmen bekommt, besteht dann die Möglichkeit, erneut zusätzliche Vorschläge zu machen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Moment. Nach meiner Kenntnis – und ich bin also kein Geschäftsordnungsfanatiker, da müßte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> mich gleich berichtigen – ist es so, daß hier Mandate für alles nur mit absoluter Mehrheit der Fraktion zustande kommen. Es wird so lange absolut gewählt, bis durch Stichwahlen einer die absolute Mehrheit hat. Das heißt aber nur durch die Leute, die von Anfang [an] ins Rennen gegangen sind. So habe ich das bisher so gelernt. Ist das richtig?</p>
				<p>(Ja, richtig.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Vorsitzender, bisher ist es immer so gewesen, es muß nach den Gesetzen der Mathematik nicht unbedingt so sein. Wenn wir sieben, wenn wir beschlossen haben sieben stellvertretende Vorsitzende zu haben, und wenn sieben kandidieren, davon aber – sagen wir mal – fünf die absolute Mehrheit kriegen und zwei nicht, dann sind die fünf gewählt und jetzt sind zwei über, die sind nicht gewählt. Wenn die in den zweiten Wahlgang kommen und kriegen wieder keine absolute Mehrheit […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN011" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> Wir müssen [auf] sieben kommen.[Dann] müssen neue Vorschläge möglich sein. Das kann nicht anders sein; es sieht anders aus und war bisher anders, wenn man zwölf Vorschläge hat, und sieben müssen gewählt werden; dann kommen im ersten Wahlgang vielleicht fünf heraus, im zweiten [der] sechs[te] und im dritten der siebte. Haben wir gehabt. Aber wenn sieben da sind, kann es sein, daß davon fünf oder vier oder drei die absolute Mehrheit kriegen und andere nicht. Das ist theoretisch möglich, es ist eine neue Situation.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Wagner.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, daß bei dieser Abstimmung von entscheidender Bedeutung der Wahlmodus sein wird. Und ich könnte mir denken, daß das vielleicht auch die Stellungnahme deseinzelnen Vorgeschlagenen beeinflussen [wird]. In unserer Geschäftsordnung steht an sich, daß Einzelabstimmungen erfolgen müßte[n]. Und ich würde vorschlagen, daß wir daran auch festhalten, also in jedem Fall eine Einzelabstimmung durchzuführen, und ich könnte mir vorstellen, daß das für die Vorgeschlagenen eine andere Lage ergäbe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen {…} Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich möchte mich gegen den Vorschlag der Einzelabstimmung wenden. Wir haben das in dieser Fraktion – jedenfalls so lange ich die Ehre habe, es war relativ kurz, ihr anzugehören – immer so gemacht, daß wir am Block gewählt haben; obwohl das stimmt, [daß] die betreffende Bestimmung der Arbeitsordnung […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN012" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »(anders lautet.)«</p></note></seg> der Fraktion anders lautet. Warum haben wir das gemacht? Weil wir immer nur soviele Kandidaten hatten, als Plätze zu besetzen waren. {…} Doch, doch; es sei denn, wir haben einen nachgewählt. Das ist eine andere Sache. Aber wenn wir die Frage für uns […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN013" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> ist auch diese […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN014" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> In allen unseren Parteigremien [und] vergleichbaren Gremien, in unseren Satzungen, ist vorgeschrieben, wie in einem Fall, wo mehrere Gleichberechtigte zu bestellen sind, verfahren werden soll. Wenn wir von dieser Praxis, ich bitte nur die Fraktion, einmal darüber nachzudenken, wenn wir von dieser Praxis abgehen würden jetzt, so treffen wir auch eine Vorentscheidung und werden dann immer vor der Frage stehen, daß wir einen Teil unserer Einwirkungsmöglichkeiten – und zwar gerade diejenigen, die als bloße Mitglieder hier mitwirken – preisgeben, weil wir in den Möglichkeiten unserer Vorschläge ja beeinträchtigt werden dadurch, daß wir immer gegen jemanden den Vorschlag machen müssen und nicht die Möglichkeit haben, worum es uns eigentlich gehen sollte: aus einer Gruppe von sehr Guten die unserer Meinung nach Besten auszuwählen. Und das kann man nicht nach irgendwelchen Kategorien tun, das wurde vorhin schon sehr richtig gesagt, sondern wir treten in die Opposition ein doch mit dem Ziel, eine so schlagkräftige Führungsgruppe wie nur möglich zu bestimmen und nicht eine nach Proporzgesichtspunkten aufgegliederte. Wollen wir diesen Gesichtspunkt zu Grunde legen, dann müssen wir daran festhalten, daß wir das an Blockverfahren hier üben, durchaus nach den Bestimmungen, diein unserer Geschäftsordnung undin unserer Parteisatzung verankert sind, daß man eben eine bestimmte Anzahl wählen muß, von den Vorgeschlagenen.</p>
				<p>(Das sowieso.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich weiß Sie werden ungeduldig, Demokratie ist schwierig und heißt also auch, in Geschäftsordnungsdebatten einander an[zu]hören und [zu] ertragen. Ich muß nur leider bald weg, ich weiß nicht, ob Sie mir erlauben, für eine Sekunde was anderes hier zu machen, daß wir vielleicht erst die Parlamentarischen Geschäftsführer wählen, denn da hab ich eine besondere Funktion dabei. Oder ob Sie erst diese Diskussion zu Ende führen wollen. {…}</p>
				<p>{([Band] zuEnde)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN015" type="comment"><p>Technischer Hinweise in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>das führtdann [ein] bißchen glaube ich auch dazu. Meine Damen und Herren, Sie kennen unseren Vorschlag, nein, in diesem Fall muß ichsagen meinen Vorschlag, der natürlich mit meinen Freunden hier vorne besprochen ist. Sie waren so freundlich zuzustimmen, daß die Parlamentarische Geschäftsführung insgesamt um zwei [Personen], und die Funktionen sind ja bekannt, erweitert wird. An dieser Stelle gibt es die Möglichkeit, wie wir das bisher gemacht haben, die Geschäftsführer am Block und auch in offener Wahl zu wählen, wenn dies gewünscht wird. Wenn ein Kollege widerspricht, gibt es auch hier Zettelwahl; das ist selbstverständlich. Darf ich deshalb – Vorschläge können hier aus der Fraktion nicht gemacht werden, es kann nur abgelehnt werden – darf ich hier fragen, ob dieser Wahlmodus akzeptiert wird oder ob ein Kollege schriftliche Wahl hier beantragt. ... Das ist nicht der Fall, dann kön[nen] {…} Darf ich zweitens fragen, wünschen Sie, über die einzelnen Kollegen offen abzustimmenoder die fünf zusammen.</p>
				<p>(Block.)</p>
				<p>Gibt es einen Widerspruch gegen die Am-Block-Wahl? Das ist nicht der Fall; dann bitte ich alle die, die ihre Stimme für Herrn – die alphabetische Reihenfolge, die Funktionen sind benannt – für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> abgeben wollen, um ihr Zeichen. Bitte um die Gegenprobe, keine; ich bitte um Enthaltungen, fünf, sechs, nein, sechs, sechs Enthaltungen. Meine Damen und Herren, dann frage ich die Freunde, ob Sie die Wahl annehmen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>, nehmen Sie die Wahl an?</p>
				<p>(Nehme die Wahl an.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>?</p>
				<p>(Nehme die Wahl an.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>?</p>
				<p>(Nehme die Wahl an.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>?</p>
				<p>(Nehme die Wahl an.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>?</p>
				<p>(Nehme dieWahl an.)</p>
				<p>Dann darf ich Ihnen herzliche Glückwünsche sagen,</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p>und hoffe auf gute Zusammenarbeit. Das einzige, was sicher ist, daß Sie schwere Arbeit kriegen. So meine Damen und Herren, jetzt haben wir eine Sache schon mal erledigt. Das gibt eine andere Luft, nicht wahr.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p>Jetztkommen wir zu der Frage der stellvertretenden Vorsitzenden. Dazu geht die Debatte weiter, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>. Zunächst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte lediglich darauf aufmerksam machen, daß nach § 7 unserer Geschäftsordnung nicht die absolute Mehrheit der Fraktion notwendig ist für die Wahl, sondern die Mehrheit der abgegebenen Stimmen. Das könnte sonst sehr mißverständlich sein in der Auszählung; und zum zweiten bin ich der Meinung, wir sollten so wie in der Vergangenheit auch nach einer Liste wählen. Das vereinfacht das Verfahren und macht es möglich, daß wir wirklich zur klaren Mehrheit kommen. {…}</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name> bittet um das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name>: Meine Damen und Herren, nach Rücksprache mit Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name> und den dazugehörigen, wo Sie sich in Bindung gefunden hat, trete ich zurück und bitte, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name> als Frau zu wählen.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren {…} Meine Damen undHerren, indiesem Augenblick sind damit sieben Vorschläge da, für sieben Positionen. Es ist hier notwendig, eine geheime Zettelwahl durchzuführen, es ist</p>
				<p>(Nein.)</p>
				<p>ja, das ist hier erforderlich, nach der Satzung. Und der Wahlcharakter äußert sich dann, wenn weitere Vorschläge nicht gemacht werden, in den Stimmenzahlen. Das ist wohl die Lage. Sollte, … bitte … Moment mal. Die Frage, ob hier sieben Stimmen abgegeben werden müssen, muß ich also unsere Schriftgelehrten zu beantworten [bitten]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wissen«.</p></note></seg> . Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Vorsitzender, ich höre gerade, daß weitere Vorschläge gemacht werden, ich glaube wir sollten über diese Frage erst sprechen, wenn wir endgültig die Zahl der Vorgeschlagenen kennen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Gut. Richard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>] darf ich dann überhaupt [gehen], ich muß. Meine Damen und Herren, ich kann den Bundespräsidenten, wenn er zum ersten Mal um uns bittet, nicht warten lassen, [ich] bitte um Verständnis. Richard, darf ich Dir das bewährte Kommando übertragen? Sie sind nicht böse, daß er es leiten muß. Er wird selbst zu wählen sein. Sie wissen, was Sie der CSU und unserem Freund Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> schuldig sind. Nicht,</p>
				<p>(Gut.)</p>
				<p>Das Beste … von unsallen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, ich habe diesenSachvorschlag, darf ich noch eine persönliche Bemerkung machen, ich habe diesen Sachvorschlag nicht gemacht im Hinblick darauf, daß dann vielleicht keiner übrigbleibt, der nicht gewählt ist. Ich habe diesen Vorschlag gemacht, weil ich der Meinung bin, daß das für uns für die Zukunft, auf die Zukunft projektiert, wichtig ist. Das war rein sachbezogen. (Klopfen.)</p>
				<p>Das zweite, was ich sagen will, ich bin etwas überrascht, daß man nicht mehr den Mut hat, auch gegeneinander zu kandidieren und die Mehrheit der Fraktion entscheiden zu lassen.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p>Es ist doch keine Schande, meine Damen und Herren, ich weiß, daß ich das in einer besonderen Lage sage, weil einfach in der Fraktionsabmachung zwischen CDU/CSU die Abmachung getroffen ist, daß der Vorsitz der Landesgruppe der Stellvertreter sein soll in der Fraktion. Deshalb könnte [man] sagen, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> redet leicht. Auch darum ging’s mir garnicht. Aber ich meine doch, wir müßten doch eine Auswahl haben. Wir haben doch mehrals sieben, die als Stellvertreter in dieser Fraktion in Frage kämen.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, entschuldigen Sie diese persönlichen Bemerkungen, ich bemühe mich ab jetzt nur Verhandlungsführer zu sein. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich glaube, die Erklärung von unserem Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> war Zweifel, ich habe kein »Nein« gehört; ich möchte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> noch einmal vorschlagen, sich zur Wahl zu stellen.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p>(Also <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, ja?) (Ja.) (Gut.) (Sicher, was heißt Übung Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte an das anknüpfen, was eben hier von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> gesagt worden ist. Ich habe durchaus Verständnis dafür, daß man die Blockwahl, guter Übung dieses Gremiums folgend, hier vorzieht. Auch derjenige, der nicht Formalist ist, wird auf das korrekte Verfahren bedacht sein. Nach der noch geltenden Arbeitsordnung sieht §7 Absatz 2 eine andere Regelung vor. Nun ist diese Fraktion Herr ihrer Arbeitsordnung. Ich möchte also darum, wenn wir am Block wählen – darüber werden wir sicherlich gleich abstimmen, ganz kurz, wahrscheinlich wird es so kommen –, dann diesen Beschluß gleichzeitig als Abänderung vom §7 Absatz 2 dahingehend verstanden wissen, daß wir künftig dann auch die stellvertretenden Vorsitzenden wie die Leiter der Arbeitskreise am Block wählen können. Eine Fraktion steht und fällt in ihrer Arbeitsweise damit, daß sie sich die Gesetze, die [sie] sich gegeben hat, befolgt. Und ich darf ein zweites hinzufügen. Wir können tatsächlich – und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> zu dem Zeitpunkt, als Sie eben sprachen, und da muß ich Ihnen durchaus Recht geben – [es] könnte der Eindruck entstehen, als ob es hier keine Wahl sei, sondern lediglich ein notarieller Bestätigungsakt. Ob eine Fraktion wählt oder ob eine Fraktion sich nur gewissermaßen als Notar betätigt, hängt davon ab, ob kandidiert wird und ob in der Tat mehrere Gegenkandidaturen in Kauf genommen werden. Eine Fraktion, die das nichttut, die das nicht vornehmen will, kann nicht hinterher sagen: Wir haben nicht echt wählen können. Das hängt von dieser Fraktion selber ab.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>. Gnädige Frau, ich werde Sie gern auf die Rednerliste mit aufsetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren, als jemand, der eineWeile mit der Verwaltung zu tun hatte, möchte ich dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> doch sagen, weder das Argument, das haben wir immer so gemacht, noch das Argument, das haben wir noch nie gemacht, würde mich insich überzeugen, wenn nicht die Arbeitsordnung der Fraktion ausweist, daß dieses Verfahren das für uns geltende Verfahren ist. Insofern halte ich das für zutreffend, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> eben gesagt hat. Nun sind wir möglicherweise in der Lage dadurch, daß wir im Augenblick einen Kandidaten mehr zu haben scheinen, als Positionen da sind. Ich bin vorsichtig, daß wir dann also – und das ist erfreulich, finde ich – die Möglickeit haben, eine Wahl vorzunehmen. Zum Verfahren möchte ich nur sagen, Herr Vorsitzender, für mein Empfinden entscheidet sich die Frage, ob die Mehrheit – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>, nein Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> war es, hat mit Recht gesagt: Die Mehrheit der anwesenden und der abgegebenen Stimmen entscheidet sich dann, wenn wir das Ergebnis haben. Wir haben nämlich in der Vergangenheit gelegentlich den Brauch gehabt, der in der Arbeitsordnung der Fraktion, wenn ich sie richtig im Gedächtnis habe, glaube ich, nicht so ohne weiteres gedeckt ist, und deshalb erwähne ich ihn, weil es vorgekommen ist: Da bleibt also in einem hypothetischen Fall ein Kandidat oder zwei oder drei unter der Mehrheit, die nach der Arbeitsordnung vorgeschrieben ist. Dann haben wir immer gefragt, was machen wir nun, und dann haben wir ganz schnell einen Beschluß der Fraktion herbeigeführt, indem wir die fehlende Stimmenzahl so per Akklamation ergänzt haben, in dem wir also gesagt haben, wir alle sind der Meinung. Meine Damen und Herren,</p>
				<p>(Nein, nein, das stimmt nicht.)</p>
				<p>das ist also das Verfahren, vor dem ich warnen würde. Man kann ohne weiteres in einer Wahl auf einer Liste, die übrigens keine Blockwahl ist, und man solltees tun nach meinem Empfinden, den Mitgliedern der Fraktion die . Möglichkeit geben, Zustimmung oder Ablehnung oder Stimmenthaltung zu den Kandidaten zu äußern. Das kann mangetrennt machen oder aus Gründen der Rationalisierung, wofür ich plädieren würde, an Hand einer Liste, bei der man anstreichen kann. Die Regelung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, ich weiß nicht, ob ich Sie richtig verstanden habe, die den einzelnen zwingen würde, sieben anzustreichen, {…}, diehalte ich für fragwürdig. Ich muß darauf hinweisen, daß die Berliner SPD in dieser Sache einen Prozeß verloren hat, vor den Berliner Gerichten. Die haben es nämlich gemacht. Das kann man für mein Empfinden unter rechtlichen Gesichtspunkten nicht machen, sondern der einzelne muß die Möglichkeit haben zu sagen, er hat hier sieben Positionen zu besetzen, er findet abernur fünf, sechs oder ich weiß nicht wieviel Kandidaten, [die er] hier für die Geeigneten hält. Das ist vielleicht alles theoretisch und ich plädiere keineswegs dafür, sondern ich stimme in der Sache ganz dem zu, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hier gesagt hat. Und ich werde mich bei der Wahl entsprechend verhalten. Aber wenn jemand anderer Meinung ist, muß er die Möglichkeit haben. Wenn dann das Wahlergebnis erweist, daß ein Kollege oder mehrere Kollegen unter der Mehrheit bleiben, dann entsteht eine neue Lage, und das war der Punkt, auf den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> mit Recht hingewiesen hat. Dann muß die Fraktion die Möglichkeit haben, entweder die bisherigen Kanditdaten erneut oder neue Kandidaten zu nominieren, und dann wird das in dem gleichen demokratischen Verfahren entschieden, wer die Mehrheit hat. Dies hielte ich für das richtige und demokratische Verfahren, für das ich mich einsetzen möchte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, darfich um Aufmerksamkeit bitten. Ich wurde vor zwei Tagen vom Fernsehen interviewt und gefragt, ob nun die CDU und die CSU mit einer Stimmesprechen. Sage ich ja, mit einer Stimme, aber nicht alle gleichzeitig. Ich würde bitten darum, wir müssen diese Wahl doch führen, ich würde um große Aufmerksamkeit bitten, was hier auch zu {…} gesagt wird. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, ich muß Sie ineinem Punkt korrigieren. Es[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN017" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ist,«.</p></note></seg> hat niemals, niemals durchAkklamation eine Wahl, solange wir die neue Ordnung haben, hier in der Fraktion stattgefunden. Wer in den stellvertretenden Vorsitz hinein, wer nicht, wer in den {…} in den Vorstand [kommt,] darf ich auch noch korrigieren: Da waren nun einer oder zwei, die mit zwei oder drei Stimmen unter der absoluten Mehrheit lagen. Nun werden im Vorstand ja so und soviele Mitglieder kooptiert; und da ging man davon aus, daß die, die so knapp an der absoluten Mehrheit waren – so, Moment Kollege, nein –, die so nahe an der absoluten Mehrheit waren, [bei denen] ging man davon aus, daß [es] der Wille der Fraktion ist, daßdann diese Mitglieder kooptiert werden. Aber anders ist nicht verfahren worden.</p>
				<p>(Darf ich das ergänzen?)</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Darf ich das ergänzen? Es ist so gewesen, wie Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> gesagt hat, aber auch genau umgekehrt. Bei der letzten Fraktionsvorstandswahl z.B. – Augenblick –, bei der letzten Wahl zum Fraktions[vorstand] waren 16 zu wählen. Es hatten 18 mehr als die Mehrheit der abgegebenen Stimmenerreicht. Da nur 16 zu wählen waren, sind nur 16 gewählt worden. Ging ja garnicht anders. Die Frage der Kooptation ist eine ganz andere Geschichte.</p>
				<p>Wenn ich gleich noch etwas zum Wahlverfahren sagen darf, dann sehe ich die Situation gegenwärtig so: Erstens, wir haben den Beschluß sieben zu wählen; zweitens, wir haben gegenwärtig acht Kandidaten; drittens, zur Wahl steht die Methode des Gewohnheitsrechts gegen die Methode des geschriebenen Rechts. Die Methode des Gewohnheitsrechtes heißt jetzt: diese acht Namen, sieben müssen gewählt werden. Wer nicht die absolute Mehrheit hat, ist in jedem Fall nicht gewählt. Mathematisch ist es in diesem Fall nicht möglich, daß alle acht die absolute Mehrheit kriegen, darüber gibt es keinen Streit. Die Alternative wäre, Herr Müller wird vorgeschlagen; Frage: irgendein Gegenkandidat? Annahme, nein, trotzdem geheime Zettelwahl. Herr Schulze wird vorgeschlagen, Frage: Gegenkandidat ABC dagegen. Geheime Zettelwahl unter vieren. Ich empfehle der Fraktion, da wir jetzt mehr Kandidaten haben als Vorschläge – nein, wir haben acht gegenwärtig, da wir beschlossen [haben] sieben [Stellvertreter] und acht Kandidaten haben –, das Verfahren qua Gewohnheitsrecht durchzuführen. Es ist also eine echte Wahl. Die einzige mehodische Frage, die sich jetzt noch stellt in diesem Zusammenhang, ist die Frage, ob als Stimmzettel nur gültig ist der, auf dem sieben Stimmen</p>
				<p>(Nein.)</p>
				<p>auf dem sieben – ich sage ja, nur es ist die Frage [zu] stelle[n] –, auf dem sieben Stimmen abgegeben sind, wie wir das bei den Wahlen für die 16 immer praktiziert haben. Nach dem Verlauf der Diskussion, die Fraktion muß jetzt darüber entscheiden, nach dem Verlauf der Diskussion würde ich sagen, daß bisher von denjenigen, die gesprochen haben, die Mehrheit dem Sinne nach dafür votiert hat, kein Zwang zu sieben. Aber,</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p>aber diese Frage sieben oder Freiheit in der Frage wieviel, scheint mir, wenndie Blockwahl akzeptiert wird, methodisch jetzt nur noch die einzige Frage zu sein. Das war die Geschäftsordnungsbemerkung.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich habe drei Wortmeldungen noch. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Ich wollte nur noch darauf hinweisen, wenn wir etwa zu einer Einzelabstimmung kommen, daß dann das Tableau nicht gelten kann, sondern daß das in jedem Fall dann bedeutet, daß zu jedem Vorschlag neue Vorschläge gemacht werden können. Zweitens, wenn es [richtig ist] – wie Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> gesagt hat, und ich meine, er hat Recht –, daß der §7(2) einer Handlung entgegensteht, wie wir es im Augenblick vorhaben, was hindert uns daran, das zu ändern. Schreiben wir doch hinein in unsere Satzung, daß Vorsitzende und Stellvertreter gemeinsam gewählt werden können.</p>
				<p>(Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> da bin ich also jetzt nicht ganz mitgekommen. Was heißt Vorsitzender? Stellvertretende Vorsitzende und Arbeits[kreisvorsitzende?])</p>
				<p>Ach so. Nein, ich glaube man sollte nicht die Wahl der Stellvertreter mit der Wahl der Arbeitskreisvorsitzenden verkoppeln.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>]: Zur Geschäftsordnung? Zur Geschä[ftsordnung] Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ich meine, wir haben jetzt lange genug darüber lamentiert und wir sollten uns nicht darin ergehen, was früher falsch gemacht worden ist und was jetzt richtig gemacht werden muß. Hier liegt eine Geschäftsordnung vor, die vorsieht, wie gewählt werden muß. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> hat dazu einen klaren Abänderungsantrag gestellt. Ich bitte über diesen Abänderungsantrag abstimmen zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke, zur Geschäftsordnung Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Mein Antrag ist ja eben falsch wiedergegeben worden. Ich habe gesagt, daß wir in dem Moment, wo wir darüber abstimmen, welche Methode wir nun wählen, beim Verfahren, daß wir das dann gleichzeitig, wenn wir uns für die Blockwahl oder die Zettelwahl, also Gesamtzettelwahl, entscheiden, daß das gleichzeitig als Abänderung unserer Arbeitsordnung von § 7 Absatz 2 gilt. Das hat nichts, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, mit einer Verquickung der Wahlweise der Arbeiskreisleiter zu tun, denn die wären ohnehin bereit nach dem Motto, sie können anders gewählt, sie müssen nicht, aber sie können. So war dieser Abänderungsantrag zu verstehen. Es ist ein Abänderungsantrag zur Geschäftsordnung, der als Konklusivantrag genommen werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke, ich hab ihn auch nicht anders verstanden, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>. Moment, zur Geschäftsordnung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> und dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>, gut danke, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>: Ja, aber ich stelle den zusätzlichen Antrag, daß man nicht sieben Stimmen abgeben muß, sondern in der Stimmabgabe frei ist, also beides auf einer Liste und ein Stimmzettel ist gültig, [auch] wenn nur eine Stimme abgegeben ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: {…} Moment, meine Damen und Herren, Moment, Moment bitte. Zur Geschäftsordnung der oberste Hüter der Geschäftsordnung, Herr Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Ich wollte an sich nicht zur Geschäftsordnung, sondern zu dieser Sache folgendes sagen: Wir haben bei der Fest... {…} und [d]er Satzung für die gesamte Bundes-CDU aus gutem Grund Wahlverfahren eingeführt, die in der Praxis der bisherigen Fraktion, der Wahl in den Fraktionsvorstand entsprechen mit einer Einschränkung; es müssenoder es dürfen nicht mehr, nicht mehr Stimmen abgeben werden, als die Gesamtzahl der zu Wählenden. Es müssen aber mindestens 73% abgegeben werden. Ich möchte aber sagen, wenn wir der alten Lösung folgen, folgen wir praktisch in etwa dem Statut der Bundes-CDU, und das sollten wir bei den vielen Diskussionen, die damals gewesen sind, doch beachten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich darf sagen, daß auch die CSU in ihren Parteigremien nach dieser Methode wählt. Moment, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte den Vorschlag von Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">Hassel</name> dahingehend unterstützen. Ich glaube, daß man auch zur Wahl kommen kann, dahin, daß man die Liste wählt und aller {…} anwendet, 75% der Stimmen also von sieben, die gewählt werden sollen, dann fünf, die muß jeder ankreuzen, wenn der Stimmzettel gültig sein soll, und daß wir nun schließlich auch zur Wahl übergehen, denn ich meine, es ist genug geredet worden.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>]: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>: {…} <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> soverstehenkann, wie das immerHerr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> interpretiert hat, würde ich dem sofort zustimmen. Ich würde allerdings sagen, es [ist] eben ein Unterschied, ob man verpflichtet ist, dreiviertel der Stimmen abzugeben, oder ob man alle Stimmen abgeben muß, wie nach dem bisher hier üblichem Verfahren. Deswegen mein Votum jetzt für das Verfahren der Partei: dreiviertel der Stimmen, fünf von sieben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Diskussion um das Wahlsystem, was gleich angewandt werden muß, hat ja ganz bestimmte taktische Hintergründe; ich glaube, darüber ist sich hier jeder im klaren, ich spreche das nur einmal ganz offen aus. Für mich taucht nur die Frage auf, wenn wir etwas Neues wollen, ob wir dann die taktischen Gründe, die ja angeführt werden, zum Zuge bringen sollen. Oder aber, ob wir das machen, was uns von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> gesagt [worden] ist, nämlich überlegen, ob nicht diese Vorschrift auch in der Parteisatzung rechtlich äußerst fragwürdig ist, und das wir uns an die Vorschriften halten, die sich die Fraktion bisher gegeben hat, und nach der Maßgabe der Fraktionsvorschriften [wählen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wenden«.</p></note></seg> . Ich halte das Verfahren auf jeden Fall von meinem Demokratieverständnis her für sauberer, als das Verfahren des Zwangs, etwa 75% der Leute ankreuzen zu müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, wo ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>? Na, Entschuldigung, [Herr] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>, ich kann nicht alle aufrufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte nur darauf hinweisen, daß 75% von sieben nicht fünf, sondern 5,25, 5 ¼, sind. Wenn wir also dann sagen, fünf müssen angekreuzt werden, widerspricht das dann auch dieser Vereinbarung, dann müßten sechs angekreuzt werden, um die Wahl gültig zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>, meine Damen und Herren,</p>
				<p>(Glocke.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>, diese Fraktion ist in ihrer Vollversammlung souverän und kann also die Satzung, d.h. dieArbeitsordnung, ändern, wenn wir uns darauf einigen könnten. Ich mach doch den Vorschlag noch nicht, weil wir noch Wortmeldungen haben. Das wir von den sieben fünf, nicht, da brauchen wir die75%. Danke schön. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN019" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Gradl«. – Die Änderung des Sprechers ergibt sich aus dem weiteren Kontext des Protokolls.</p></note></seg> :Meine Freunde, die Auswahl der richtigen Vorstandsmitglieder ist schwierig genug; ich würde dringend raten, sie nicht noch weiter zu erschweren durch den Vorschlag, unsere Arbeitsordnung jetzt zu ändern. Sie nämlich richtig zu ändern, erfordert eine lange Diskussion, und [ich] sage Ihnen jetzt schon, darüber erreichen wir nicht auf der Stelle und vor der Wahl der Personen Einigkeit. Aber ich möchte beitragen dazu, dennoch sehr schnell zu einem Ergebnis zu kommen. Es werden hier zwei Dinge ständig verwechselt, die Blockwahl wird genannt: ein Wahlverfahren, das überhaupt keine Blockwahl ist. Nein, es ist nicht geklärt bisher, und [es] hat auch noch keiner gesagt. Blockwahl heißt doch, alle ablehnen oder alle annehmen, die auf einem Zettel steh’n. Das ist nicht gemeint. Zweitens, wenn wir hier einen Zettel ausgeben mit sieben Positionen und acht Namen haben, und dazu die Bedingung der Arbeitsordnung setzen, das gewählt ist, wer die absolute Mehrheit erreicht, dann haben wir nichts anderes getan, als [das,] was die Arbeitsordnung wortwörtlich vorschreibt. [So] haben [wir] aber mehrere Einzelwahlen in einenGesamtwahlvorgang technischer Art vereinigt. Um nichts anderes handelt es sich. Ich bin also der Meinung, Zettel ausgeben mit sieben Positionen, dazu die Namen nennen, dann abstimmen, und wer die absolute Mehrheit hat, ist in einer Einzelwahl, die zu mehreren zusammen gezogen ist, gewählt, und danach sprechen wir weiter. Ich würde dringend davorwarnen, jetzt eine Satzungsdebatte zu entfachen; die haben wir monatelang in unserem Landesverband ohne letzte Einigung geführt und würden sie auch [nun][führen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN020" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »finden«.</p></note></seg> .</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>. Können wir dann allmählich mit der Geschäftsordnungsdebatte zu Ende kommen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Ich wollte nur den Antrag ergänzen, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> hier gemacht hat. Nämlich, daß wir, um allen Streitereien aus dem Weg zu gehen, uns auf die Ziffer fünf einigen, da brauchen wiruns Bruchteile</p>
				<p>(Ja, das haben wir schon.)</p>
				<p>dann {…} machen wir doch so, wir sind doch vernünftige Menschen hier, ... ein Satz noch bitte, damit es gar keine Mißverständnisse zu meinem Vorschlag gibt; es kann nach dem Verfahren, das ich für richtig halte, und das das einfachste ist, jeder sich so oft und solange enthaltenwie er will; er braucht überhaupt keinen Namen aufzuschreiben. Bedingung ist dennoch, daß einer die absolute Mehrheit erhält. [Es ist] die volle Freiheit der Wahl, die Einzelwahl und die Sicherung gegeben, daß eben nach unserer Arbeitsordnung ohne Satzungsdiskussion entschieden wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name>, dann sind wir aber [durch]. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte nur zwei Bemerkungen machen, zu den Dingen, die eben gesagt worden sind. Wenn hier die Meinung vertreten wird, daß taktische Spielereien oder Interessen eine Rolle spielen bei der Anwendung der Regel, alle sieben oder vielleicht fünf müssen auf jeden Fall genannt werden, dann möchte ich dazu klarstellen: Bei der Änderung des Parteistatuts damals, in dem Sinne, daß dreiviertel benannt werden müssen, war gerade die Überlegung entscheidend – und ich kann es sagen, weil ich es damals auf dem Parteitag formuliert und durchgesetzt habe in [einer] Kampfwahl –war die Überlegung entscheidend, daß verhindert werden muß, daß bei Wahlen ein taktisches Spiel in der Weise vorgenommen wird, das einzelne Gruppen ihre Stimmen beschränken auf einen oder zwei Lieblingskandidaten und damit</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p>die Wahl manipulieren. Dies ist die Überlegung gewesen. Und ich glaube, das ist eine saubere Überlegung, an der wir im Prinzip festhalten sollten.</p>
				<p>(Danke, Entschuldigung.)</p>
				<p>Das zweite, was ich sagen möchte ist, Herr Vorsitzender, wir haben jetzt ganz schlicht zu entscheiden – und darüber sollte die Fraktion befinden –, entweder den Vorschlag [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN021" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »anreden«.</p></note></seg> oder denVorschlag P[arteistatut], Anwendung des Parteistatuts. Und dieseFrage, dürfte ich empfehlen, sollte jetzt gestellt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Moment bitte, [ich] muß den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> noch lassen, nicht. [Herr] Baron, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Freiherr zu Guttenberg</name>: Diese Fraktion ist frei in der Auswahl des Verfahrens. Das ist gesagt worden. Ich bin der Überzeugung, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> Recht hat, es bei der Auslegung dessen [zu lassen], was wir tun können, ohne dieSatzung zu verändern. Mit einer einzigen Einschränkung. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, ich bin nicht der Meinung, daß es richtig ist, es frei zu lassen, ob jemand sieben oder keine angibt. Dies öffnet das Tor zu Manipulationen. Und wenn ein Freund hier gesagt hat, das [es] seine[m] Demokratieverständnis nicht entspräche, hier eine Pflicht zu statuieren, sieben oder fünf Stimmen abzugeben, so muß ich Ihnen sagen, nach meiner Erfahrung entspricht es dem Demokratieverständnis sehr viel mehr, dem Einzelnen die Pflicht aufzuerlegen, die Stimmenzahl auszuschöpfen, weil nämlich nur so echte Mehrheiten entstehen, und die Demokratie lebt von einer echten und nicht von einer manipulierten Mehrheit. Mein Antrag wäre daher, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> zu folgen, aber mit der Einschränkung, daß man mindestens fünf Stimmen abgeben muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Das würde bedeuten – also jetzt komme ich –, ich glaube, wir brauchen nicht mehr weiter zu interpretieren. Wir wissen alle, was darunter zu verstehen ist, analog der Satzungen der CDU-Partei und ich füge hinzu auch der CSU als Partei. So wählen wir. Von sieben müssen mindestens fünf angekreuzt werden. Es können sieben gewählt werden, es müssen aber mindestens fünf angekreuzt werden. Und wer keinen ankreuzt oder nur zwei, diese Stimme ist ungültig. Alles klar! Darf ich hier die Abstimmung vornehmen, ob nach diesem Modus heute verfahren wird? Wer dafür ist, [den] bitte ich um ein Handzeichen. Danke schön. Gegenprobe. Danke. Stimmenthaltungen, danke schön. Gegen einige Stimmen mit Mehrheit angenommen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_div_SVP-6">
				<head>[F.]</head>
				<p>Und nun darf ich, wenn keine weiteren Vorschläge zu den Positionen kommen, in die Wahl eintreten. Wünscht zur Nominierung noch jemand das Wort? Und nun darf ich vorlesen, wer endgültig nominiert, vorgeschlagen worden ist: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>,</p>
				<p>(Entschuldigung.)</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, Entschuldigung, das steht schon drauf. Das geht so schnell bei uns in der Fraktion, wissen Sie. Ich wiederhole nocheinmal: Es können sieben Stimmen abgegeben werden; für eine gültige Stimmabgabesind aber mindestens fünf Ankreuzungen erforderlich. Ich trete in die Abstimmung ein, ich bitte den Wahlakt zu eröffnen, und [bitte] die Herren Stimmzähler, in Funktion zu treten.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, haben Sie alle die Stimmzettel abgegeben? Wer wünscht noch abzustimmen? Die Abstimmung ist geschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Und ich bitte Platz zu nehmen. Schneller konnte ich wirklich nicht zurück sein. Wir haben bei der Wahl zu stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden folgendes Ergebnis: abgegebene Stimmen 205; gültige Stimmen 203; ungültige Stimmen 2. Das Quorum nach unserer Satzung, das heißt die Mehrheit der Anwesenden, beträgt danach 102. Es entfielen in der Reihenfolge der Stimmen</p>
				<p>1. auf Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: 192</p>
				<p>2. auf Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: 172</p>
				<p>3. auf Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: 154</p>
				<p>4. auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: 148</p>
				<p>5. auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: 141</p>
				<p>6. auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: 139</p>
				<p>7. auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: 116</p>
				<p>8. auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: 115.</p>
				<p>Eine Sekunde, damit haben alle das Quorum erreicht. Aber wir haben sieben Stellen vorher geschaffen. Ich fange jetzt auch wieder wie in der Reihenfolge, wie die Stimm[en]zahl war, die Kollegen [an] zu fragen, ob Sie die Wahl annehmen.</p>
				<p>Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, darf ich dich fragen, ob du die Wahl annimmst.</p>
				<p>(Ich bedanke mich, ich nehme die Wahl an.)(Klopfen.)</p>
				<p>Herzliche Glückwünsche.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p>Lieber Richard, und wir machen weiter wie Castor und Pollux. Genau. Danke schön. Zum zweiten, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, ich frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen.</p>
				<p>(Ich bedanke mich und nehme die Wahl an.)</p>
				<p>Vielen Dank, auf gute Zusammenarbeit, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>.</p>
				<p>Drittens, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>, ich frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen.</p>
				<p>(Ich bedanke mich und nehme die Wahl [an] und – Klopfen – danke herzlich.)</p>
				<p>Auf gute Zusammenarbeit und herzliche Glückwünsche. [Herr] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>?</p>
				<p>(Ich nehme die Wahl an.)</p>
				<p>[Ich] danke herzlich und alles Gute Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>?</p>
				<p>(Ich bedanke mich und nehme die Wahl an.)</p>
				<p>Auf guteZusammenarbeit und alles Gute.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>?</p>
				<p>(Ich bedanke mich und nehme die Wahl an.)</p>
				<p>Alles Gute lieber Heinz.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>?</p>
				<p>(Ich verzichte und stelle mich für den Arbeitskreis II zur Ver[fügung.]) (Bravo. Klopfen.)</p>
				<p>Dann frage ich damit automatisch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, ob er die Wahl annimmt?</p>
				<p>(Ja, ich nehme die Wahl an und danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.) (Kopfen.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_div_SVP-7">
				<head>[G.]</head>
				<p>Ich brauche nicht viele Worte zu machen; wir machen es wie bisher. Alles Gute und herzlichen Glückwunsch! Meine Damen und Herren, damit sind die stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden gewählt im ersten Wahlgang. Die Parlamentarischen Geschäftsführer sind gewählt. [Ich]bitte Sie, nicht alle wegzulaufen, weil es schlechten Eindruck macht. Denn die Zahlen werden ja bekannt. Wir treten ein in die Wahl – habt ihr die Zettel hier, Jupp, wo bist du, komm mal her, ich brauche die Zettel und so was alles –, meine Damen und Herren, erleichtern wir uns das Leben, durch Zuhören.</p>
				<p>(Glocke.)</p>
				<p>Die Vorschläge sind bekannt.</p>
				<p>Arbeitskreis I:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name></p>
				<p>[Arbeitskreis] II:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name></p>
				<p>[Arbeitskreis] III:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name></p>
				<p>– ich lass’ hier immer die Zettel weg; ich hoffe, keinerist böse darüber –</p>
				<p>[Arbeitskreis] IV: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name></p>
				<p>[Arbeitskreis] V:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name></p>
				<p>[Arbeitskreis] VI:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name></p>
				<p>Darf ich fragen, ob weitere Vorschläge gemacht werden zu I; das ist nicht der Fall, zu II – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren, Sie wissen, daß ich sechs Jahre hindurch den Arbeitskreis II mich bemüht habe, einiger Maßen zu verwalten. Ich bin mir klar darüber, daß das in der Vergangenheit mit unseren Ministern im Rücken verhältnismäßig einfach war [und] daß das in der heutigen Zeit, in der wir uns in Opposition befinden, eine andere Situation ist, und ich war mir deshalb klar darüber, daß für die neue Fraktion dieser Arbeitskreisin andere Hände gelegt werden muß, die in der Lage sind, diese Aufgabe so zu meistern, wie sie gemeistert werden muß.</p>
				<p>Dieser Arbeitskreis muß, wenn er richtig arbeitet, sowohl das Ressort des Wirtschaftsministers wie das Ressort des Verkehrsministers, wie das Ressort des Ernährungsministers und auch noch das Ressort des Wohnungsbauministers vertreten. Das erfordert an sich einen Supermannn, und deswegen bin ich der Meinung, weil ein solcher Supermann nicht, wahrscheinlich nicht gefunden werden kann, muß zumindestens jemand gefunden werden, der in seiner Person doch die Gewähr dafür bietet, daß dieser Arbeitskreis gut verwaltet werden kann. Ich war aber der Meinung, als ich mich Freitag bereit erklärte, von mir aus aus diesem Amt zu scheiden, daß dann möglichst als Nachfolger jemand [da] wäre, der auch aus meinem engeren Bereich kommt und der auch landsmannschaftlich gesehen Wünsche erfüllt, die wir in Niedersachsen haben. So wie das Tableau jetzt aussieht, ergibt sich die Situation</p>
				<p>(Meine Damen und Herren, geben Sie bitte keine Beifalls- oder Mißfallskundgebungen bei Personaldebatten. Wenn Sie zischen wollen, dann bitte gegen den Vorsitzenden.)</p>
				<p>ergibt sich,</p>
				<p>(Ein Vorschlag Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>.)</p>
				<p>ja, ich will Ihnen einen Vorschlag machen; ich w[ollte] nur darauf hinweisen, daß wir an sich Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> hätten vorschlagen wollen; das ging aus manchen Erwägungen nicht; wir schlagen deswegen jetzt vor, einen Mann, von dem wir meinen, daß er –</p>
				<p>(Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, ein[en] Vorschlag, sonst gibt’s eine Debatte.)</p>
				<p>Wir schlagen vor als Nachfolger in diesem Arbeitskreis Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: {…} den Vorschlag gemacht für den Arbeitskreis III, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, II, verzeihen Sie,[Arbeitskreis] II: Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>; weitere Vorschläge nicht zu II?Arbeitskreis III? Sie haben sich gemeldet, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>; Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: {…} dasHausmit mir einig ist, daß es nicht klug ist, jemand, der die ersten Tage imParlament in Bonn verbringt, mitdieser von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> richtig ge[kennzeichneten] Aufgabe zu betrauen; ich bin selbstverständlich bereit, im Rahmen dieserAufgabe meine Arbeit zu leisten, i2ch möchte daher nicht kandidieren, sondern Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> für diese Aufgabe vorschlagen.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Es bleibt also nur bei der Kandidatur von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Arbeitskreis III:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>? Das Wort gewünscht, Vorschlag gemacht? Das ist nicht der Fall. Arbeitskreis IV:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>? Kein anderer Vorschlag. Arbeitskreis V:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>? Werden weitere Vorschläge gemacht? Nicht der Fall. Arbeitskreis VI:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>. Weitere Vorschläge? Das ist nicht der Fall, dann bitte ich die Stimmzettel – ach so, eine Sekunde, meine Damen und Herren, da ist jetzt die Frage, wir haben zwei Namen allein beim Arbeitskreis V. Die Frage ist, wie wir das hier ausfüllen. Ich glaube, man muß alle ankreuzen oder nicht? Richard, mach du einen Vorschlag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich würde den Vorschag machen – Sie haben den Zettel vielleicht noch nicht, aber wenn Sie ihn haben, dann würde ich Sie bitten, ihn in die Hand zu nehmen; da steht also <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> und dann kommen zwei Namen, und da findet die Wahl zwischen zwei Personen statt, da würde ich sagen, den einen Namen streichen und der der übrigbleibt, ist der Gewählte. Und dann nicht ankreuzen; wer nicht gestrichenist, ist gewählt. Nicht weil Sie ja nicht kreuzen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ja gut, was machen wir da, wo nur ein Name ist, für den jemand nicht ist.</p>
				<p>(Ausstreichen.)</p>
				<p>Wollen wir uns dahin verständigen, daß also von dem einzelnen Kollegen die Stimme gegeben ist für den Namen, der undurchstrichen stehenbleibt. Ist das klar? Ja, gewiß für jeden einzelnen Punkt. Dann bitte ich, die Zettel zu verteilen. Meine Damen und Herren. Meine Damen, es ist nochmal nicht klar der Abstimmungsmodus. Darf ich noch</p>
				<p>mal wiederholen, worauf wir uns ja eben verständigt hatten. Wer einen der hier genannten nicht will, muß ihn durchstreichen. An der Stelle des ArbeitskreisesV muß einer durchgestrichen werden, denn mit zwei Vorsitzenden können wir diesen Arbeitskreis nicht leiten. Ist das klar? Die Möglichkeit der Enthaltung ist etwas beschnitten. Dies gebe ich zu, aber […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN022" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg></p>
				<p>(Glocke.)</p>
				<p>Bei der Wahl der Arbeitskreisvorsitzenden sind abgegeben: 193 Stimmen, gültig sind 193 Stimmen, also keine ungültigen Stimmen. Danach macht das Quorum 98.</p>
				<p>Arbeitskreis I:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> 164</p>
				<p>ArbeitskreisII:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> 180</p>
				<p>Arbeitskreis III:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> 180</p>
				<p>ArbeitskreisIV:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> 189</p>
				<p>ArbeitskreisV: 116 für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>;77 für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name></p>
				<p>ArbeitskreisVI:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> 177.</p>
				<p>Darf ich auch hier zunächst in der Reihenfolge fragen: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, nehmen Sie die Wahl an?</p>
				<p>(Nehme die Wahl an.)</p>
				<p>Alles Gute und wie bisher Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, darf ich fragen.</p>
				<p>(Ja.)</p>
				<p>Alles Gute und vielen Dank.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>?</p>
				<p>(Nehme die Wahl an.)(Klopfen.)</p>
				<p>Ein ungewohntes Gefühl, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> von rechts außen; das gibt es gar nicht; […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN023" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wieder«.</p></note></seg> kommen Sie mal gleich wieder hier her. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>?</p>
				<p>(Nehme die Wahl an.) (Klopfen.)</p>
				<p>Alles Gute. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>?</p>
				<p>(Danke, ich nehme die Wahl an.)</p>
				<p>Alles Gute und gute Zusammenarbeit. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>?</p>
				<p>(Nehme die Wahl an.) (Klopfen.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich bin zuversichtlich, daß wir [eine] gute Zusammenarbeit haben werden. Ich möchte mich an dieser Stelle bei unserem Freunde Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> bedanken für seine Arbeit in der Vergangenheit, und ich bin sicher, daß er in dieser Fraktion in der Oppositionszeit eine wichtige Position und Funktion bekommen wird.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren die letzte Wahl, die wir zu treffen haben nach unseren Vorhaben, kann durch Zustimmung in offener Wahl geschehen, nämlich wie das bei den Vorsitzenden bei Ausschüssen hier ist, den Vorsitzenden des Haushaltsauschusses, wofür wir Ihnen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> vorschlagen, und der soll ja in der Zeit der Opposition zur Fraktionsführung gehören.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> verläßt das Lokal. Nun können Sie vorher fragen; wir hatten über ihn etwas zu schimpfen. Werwünscht das Wort? Niemand. Dann darf ich um offene Wahl bitten. Wer dafür ist, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> Vorsitzender des Haushaltsausschusses wird, bitte ich um ein Zeichen. Bitte um die Gegenprobe. Enthaltungen. Ich stelle einstimmige Wahl in</p>
				<p>(Eine Gegenstimme.)</p>
				<p>Entschuldigung, gegen eine Stimme in Abwesenheit von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> fest.</p>
				<p>(Dann holt doch den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> wieder rein.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, es ist eine Wahl gegen eine Stimme ohne eine Enthaltung in ihrer Abwesenheit erfolgt. Auf meine Frage, ob jemand über Sie schimpfen wollte, hat sich niemand gemeldet. Ich frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen.</p>
				<p>{…}</p>
				<p>Alles Gute und vielen Dank.</p>
				<p>(Klopfen.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_div_SVP-8">
				<head>[H.]</head>
				<p>Meine Damen und Herren bevor ich – wir sind gleich fertig – fortfahre indem, was noch mitzuteilen ist, möchte ich sagen, daß beide Fernsehanstalten ihr Interesse weiter auf die Opposition richten. Sie möchten gerne sofort im Anschluß hier, die jetzt ganze gewählte Mannschaft zusammen filmen, während ich die Gewählten bekanntgebe. Das wollen wir bitte auch dann gleich tun. Das heißt, ich bitte sofort nach Schluß und das in wenigen Minuten alle eben Gewählten in das Vorstandszimmer.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die Atomwaffensperrvertragsache muß dann halt fünf Minuten später sein, das dauert ja nicht lange.</p>
				<p>Darf ich weitere Termine bekanntgeben? Heute nachmittag, 15.00 Uhr, tagen die Arbeitskreise zur Vorbereitung der Debatte und der Herausschälung der Redner. Arbeitskreis I– wir können es nicht schriftlich mitteilen–: 206 Süd. Entschuldigen Sie, ich hab mit den Vorsitzenden nicht sprechen können. Es ist die letzte autoritäre Handlung dieses Vorsitzenden insoweit. Arbeitskreis I: 206 Süd; [Arbeitskreis] II: hier im Saal der CDU/CSU; [Arbeitskreis] III: 15.00 Uhr, Vorstandszimmer; [Arbeitskreis] IV: 214 Süd; [Arbeitskreis] V: 210 Süd; [Arbeitskreis] VI: 325 Altbau.</p>
				<p>Tagesordnung: Vorbereitung der Aussprache der Regierungserklärung. 18.00 Uhr bitte ich den neuen Elferrat zu mir, in mein Zimmer, für längstens eine Stunde. Die Termine, zu denen die Arbeitskreise am Montag weitertagen, bitte ich, [in] den Arbeitskreisen festzulegen. Montag, 16.30 Uhr, neuer Elferrat plus die von den Arbeitskreisenvorgesehenen Redner im Fraktionsvorstandszimmer {…} – 22er-Rat, aber der Elferrat hört sich so gut an. Sehen Sie, so entwickeln wir auch die Kontinuität der Politik.</p>
				<p>Dienstag, 15.00 Uhr, Fraktion: Aussprache über die Regierungserklärung; dabei</p>
				<p>(Eine Sekunde.)</p>
				<p>[die] herzliche Bitte für diese 15.00-Uhr-Sitzung alles, was in den Arbeitskreisen erledigt werden kann, dort zu erledigen. Vor allen Dingen alles Wichtige. Denn der Vorsitzende der Fraktion hat dann nur Dienstag nacht Gelegenheit, sich [für] 9.00 Uhr auf diese wichtige Rede wirklich zu präparieren.</p>
				<p>Das ist das, was im Augenblick zu sagen ist. Im übrigen habe ich den Eindruck, daß in dieser neuen Fraktion, in der Sitzung heute ein beachtliches Ausmaß an [Common sense]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-23-t1010_WZ_FN024" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Kamenzens«.</p></note></seg> sichtbar geworden ist. Und das sollte man auch mal erwähnen, meine Damen und Herren. Ich habe noch eine Bitte, weil ich hier gerade beim Verkünden bin: Ich würde gerne – Will [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>] kannst Du das notieren, weil die Herren nicht mehr da sind – am Freitag um 11 [Uhr] mit unseren Assistenten für eine Stunde zusammen kommen. Ja? Freitag 11 [Uhr] bei mir mit den Assistenten. Das ist eigentlich alles. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Vorsitzender, ich gehe davon aus, daß meine drei Kollegen, die ja noch nicht wissen, in welchem Arbeitskreis sie {…} möchte ich {…} daß man ungefähr {…} heute nachmittag in {…}</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren, Sie haben diese Umreißung der Arbeitskreise alle schriftlich bekommen, aber wir können es der Einfachheit halber natürlich nocheinmal sagen. I ist Recht und Innen, ich drücke mich jetzt ganz pauschal aus. II ist Wirtschaft, III ist Haushalt und Finanzen, IV ist Soziales, V ist Außenpolitik, Verteidigung, Gesamtdeutsch[e Fragen] und VI ist Bildung, Forschung, Kultur.</p>
				<p>(Presse.)</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
