<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1028/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Sitzung vom 17. Dezember 1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagfraktion am 17. Dezember 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>18 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-12-17"><time type="start" when="10:05:00"/><time type="end" when="11:10:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> über seine Gespräche in Moskau mit Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>, Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> und Außenhandelsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PatolitschewNikolaj">Patolitschew</name> über die Beziehungen zur Bundesrepublik und den Moskauer Vertrag.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_div_SVP-2">B. Bewertung der Gespräche in Moskau im Hinblick auf die weitere Strategie und die Beurteilung der Ostverträge durch die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_div_SVP-3">C. Erklärung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zu den Ergebnissen des Besuchs des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in Moskau.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich begrüße vor Eintritt in die Tagesordnung unserer Fraktionssitzung die anwesenden Vertreter der öffentlichen Meinung und unsere Gäste, an ihrer Spitze Herrn Landtagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemkeHelmut">Lemke</name>, unsern alten Freund. Zum Formalen, meine Damen und Herren, darf ich nur sagen, [zu] dieser Sitzung ist in Berlin als einer wichtigen Sitzung zu einem klaren Thema – nämlich nicht nur zur Entgegennahme eines Berichts, sondern darüber hinausgehend zu einer Entscheidung – eingeladen worden. Wir haben gestern abend eine gemeinsame Sitzung des Parteipräsidiums der CDU, des Elferrats der CDU/CSU und der Ostkommission gehabt. Wir haben verzichtet, etwas zu publizieren, weil die Empfehlungen dieser Gremien erst hier in der Fraktion beschlossen werden sollen. Und nun wäre ich dankbar, wenn Sie mich ganz an die Arbeit gehen lassen würden.</p>
				<p>Meine Freunde, ich habe die Absicht, Ihnen einen Bericht zu geben, und möchte dies so nüchtern und so inhaltsreich wie möglich tun. Die Vorgeschichte der Reise in die Sowjetunion und die Position, die ich dort zu beziehen die Absicht hatte, ist Ihnen allen mündlich und schriftlich bekannt und ist durch die »<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeine Zeitung</name>« auch der Sowjetunion vorher bekannt geworden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN002" type="comment"><p>Der Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hielt sich auf Einladung des Obersten Sowjet vom 10. bis 16. Dezember 1971 zu Gesprächen u. a. mit dem sowjetischen Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> und dem sowjetischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> in Moskau auf. Vgl. dazu insbes. AAPD 1971, III, Dok. 444. – Am 18. November 1971 verfasste <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> ein Schreiben an die Fraktion, in dem er im Hinblick auf die Reise nach Moskau die ostpolitischen Grundsätze der Union darlegte. Durch eine gezielte Indiskretion wurde der Brief in der »<name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name>« am 8. Dezember 1971 veröffentlicht. Auch in einem Interview mit der Wochenzeitung »<name type="Organisation" ref="#Zeit">Die Zeit</name>«, das am 10. Dezember 1971 veröffentlicht wurde, erläuterte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> seine Motive und Ziele im Hinblick auf die bevorstehende Reise. Vgl. dazu die entsprechenden Berichte des Vorsitzenden in: <hi rendition="#smcap">Barzel</hi>, Drahtseil, S. 140–152; <hi rendition="#smcap">Barzel</hi>, Im Streit, S. 157–168; <hi rendition="#smcap">Barzel</hi>, Tür, S. 72–77.</p></note></seg> Diese Haltung hatte die Zustimmung aller verantwortlichen Gremien, die Zustimmung brauche ich hier nicht zu wiederholen. Ich möchte, meine Freunde, verzichten auf irgendwelche Rankenwerk-Geschichten. Das machen wir vielleicht nachher unter Punkt Verschiedenes. Die Schwierigkeit mit dem Programm und alles dies, das, meine Damen und Herren, will ich Ihnen und mir ersparen, wie auch die netteren Geschichten, die natürlich selbst so eine Reise herzugeben imstande ist.</p>
				<p>Zunächst ein Überblick über den Ablauf des Programms, das an Ort und Stelle, wie nicht anders zu erwarten, völlig geändert wurde. Mein Wunsch, Sibirien zu sehen, ließ sich aus Gründen des Wetters und aus Gründen, daß man mehr Zeit für die politischen Gespräche haben wolle, nicht realisieren. Ich habe dem natürlich entsprochen. Ich habe dann gesagt, aber so eine Blitzreise nach Leningrad habe auch keinen Zweck. Dann machen wir Politik und das dann ganz gründlich, und Sie werden gleich sehen, daß dies auch geschehen ist.</p>
				<p>Sofort nach der Begrüßung gab es auf dem Flugplatz einen großen Bahnhof, ging es also in den Kreml. Eine Begrüßung durch die Gastgeber, den Präsidenten des Obersten Sowjets<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN003" type="comment"><p>Alexej Pawlowitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchitikowAlexejPawlowitsch">Schitikow</name>.</p></note></seg>, und es wird einige interessieren, die im vergangenen Jahre sich schon um solche Dinge gekümmert haben, daß einer der bedeutenden Abgeordneten, die dort in der Delegation waren, mich zu begrüßen und das erste Gespräch mit mir zu führen als führender Vertreter,<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchukowGeorgijAlexandrowitsch">Schukow</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN004" type="comment"><p>Georgij Alexandrowitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchukowGeorgijAlexandrowitsch">Schukow</name> war Abgeordneter des Obersten Sowjets und Vorsitzender des Auswärtigen Ausschusses. Außerdem fungierte er unter dem Namen Jurij <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchukowGeorgijAlexandrowitsch">Schukow</name> als außenpolitischer Kommentator der »Prawda«.</p></note></seg> uns wieder in Erscheinung trat.</p>
				<p>Als ich dann den Kreml gebührend einschließlich des Parlaments dort besichtigt hatte, habe ich von mir aus, als also das Programm zu Ende war – und dies ist ein wichtiger Punkt –, gesagt, ich möchte jetzt am Grabmal des unbekannten Soldaten vorbeifahren. Das geschah spontan und ohne Theater und ohne vorherige Ankündigung und wurde richtig verstanden – denn das macht man auf diese Weise und nicht mit Theater. Und ich habe dies deshalb so gemacht, weil die sowjetischen Führer darauf verzichtet haben, mir bei der Einfahrt einen Hinweis zu geben: Sehen Sie mal, hier ist diese Panzersperre. Bis dahin standen mal Ihre Panzer. Und sie haben auch darauf verzichtet zu sagen: Gucken Sie mal, in diesem Saal haben wir gerade mit Ihrem Bundeskanzler eine Unterschrift geleistet. Da dieses alles entfiel, hielt ich dies so für richtig.</p>
				<p>Ich war am nächsten Tag in Sagorsk, das sind natürlich alles hervorragende Bilder für [die] Illustrierten. Nur, um sich hat man dauernd Menschen, die natürlich erst mal gucken wollen, »Was ist das eigentlich für einer?«. In Sagorsk bekam ich, glaub’ ich, das wertvollste Geschenk dieser Reise – ich habe sehr viele Geschenke bekommen, die zu erwidern natürlich noch notwendig sein wird –, nämlich eine russische Bibel. Keine alte, sondern eine neue, im Jahr 1968 gedruckt. So groß. Sie wurde mir übergeben von dem Erzbischof: Dies ist unsere Waffe. Das bedeutete aber nichts, denn die kommunistischen Führer saßen bei diesem Essen da herum.</p>
				<p>Ich habe dann am Sonntag, wie sich das, glaube ich, für westliche Politiker, falls sie meiner Konfession angehören, gehört, in Moskau die Kirche, die Ludwigskirche besucht – die einzige, wie ich mir habe sagen lassen in der amerikanischen Botschaft, wo man eine Messe hören kann –, und auch dies haben wir ohne alles Brimborium gemacht, und ich glaube, dies war sehr wichtig und ist auch entsprechend beachtet worden.</p>
				<p>Ich komme nun zu politischen Mitteilungen. Ich bin bereit, ganz offen zu sagen, für den Fall, daß Sie a) die Vertraulichkeit zusagen und die Bleistifte weglegen, sonst hat es keinen Zweck. Ich glaube, wir haben Respekt gewonnen in der Sowjetunion, und den möchte ich nicht dadurch zerstören, daß ich jetzt als ein Mann gelte, der indiskret auf irgendeine Weise ist. Dann ist ein Stück des Gesichtes, wie man das dort nennt, wieder verloren.</p>
				<p>Erstes Gespräch mit Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>. Mir war vorher gesagt worden, daß es in der Sowjetunion bei solchen Gesprächen üblich sei, daß der Gast mit einer Eingangserklärung beginnt. Ich war begleitet von dem Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AllardtHelmut">Allardt</name>. Dazu eine Bemerkung: Ich habe es für richtig gehalten, den schlechten Stil des Bundeskanzlers – mangelnder Information – nicht zu übernehmen, sondern den Botschafter dabei zu haben. Einmal, um deutlich zu machen, daß dies ein wichtiger Besuch ist,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und um zweitens die offizielle Information der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sicherzustellen. Und mein Dolmetscher war Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartmannEggert">Hartmann</name> – von hier mitgenommen. Das ist der Dolmetscher, der den Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> auf seiner Reise in die Krim<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN005" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hielt sich vom 16. bis 18. September 1971 zu Gesprächen mit dem Ersten Sekretär des ZK der <name type="Organisation" ref="#KPdSU">KPdSU</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, in Oreanda auf. Vgl. dazu die Fraktionssitzungen am 21. September 1971, SVP B und C, sowie am 22. September 1971.</p></note></seg> begleitet hat. So, drei waren hier, auf der andern Seite Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BondarenkoAlexanderPawlowitsch">Bondarenko</name>, der Mann, den Sie ja noch aus Bonn kennen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN006" type="comment"><p>Alexander Pawlowitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BondarenkoAlexanderPawlowitsch">Bondarenko</name> war von 1967 bis Mai 1971 Gesandter und Vertreter des Botschafters an der sowjetischen Botschaft in Bonn.</p></note></seg>, und ein Dolmetscher,<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Smirnow_sowjetischerDolmetscher">Smirnow</name>.</p>
				<p>Meine Eingangserklärung hat folgenden Wortlaut – ich kann den Anfang kurz machen: Dank für Einladung und Gastfreundschaft. Das war natürlich länger. Ich habe dann gesagt, es erfülle mich mit Genugtuung, daß an dem Tag, wo dieses Gespräch begänne, die »Prawda« einen Leitartikel dem Thema gewidmet hätte und dort völlig korrekt unter Nennung meines Namens meinen Satz zitiert habe: »Wir wollen Frieden mit der Sowjetunion.« Ich habe gesagt, dies sei unsere Meinung und es sei wichtig, daß dieser Satz zu Beginn der Gespräche den Sowjetbürgern bekanntgegeben worden sei. Wenn auch hinterher ein Kommentar kam, wir seien in einem Dilemma, wir seien in diesem nicht – wie die Gespräche zeigen würden.</p>
				<p>Ich habe dann gesagt, und dies will ich hier wörtlich sagen, weil es wichtig ist, auch den Eingang in den Stil und die Art des Umgangs zu finden: »Ich bitte Sie, Herr Minister, die Tatsache zu würdigen, daß der Vorsitzende der CDU, der Vorsitzende der CDU/CSU-Bundestagsfraktion und Kanzlerkandidat in Moskau ist zu Gesprächen, die wegen ihrer besonderen Verantwortung von der öffentlichen Meinung stark beachtet werden. Ebenso bitte ich Sie zu würdigen unsere differenzierten Einlassungen zu den Problemen, wie die Tatsache, daß bisher Adressat unserer Kritik gegenüber dem Vertragswerk, soweit sie notwendig ist, überwiegend die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist und nicht die Sowjetunion. Und die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu bekämpfen ist meine Pflicht als Opposition. Ich bin bereit, meinen ganzen Einfluß geltend zu machen, um einen dauerhaften Ausgleich mit der Sowjetunion auf der Basis einer soliden Mehrheit herbeizuführen. Ich hoffe, daß alle meine Gesprächspartner mit ebensoviel gutem Willen die Gespräche führen, ebensoviel freie Hand haben wie ich und ebensosehr wissen, welcher besondere Rang diesen Gesprächen und ihren Ergebnissen zukommt – bilateral und für Europa. Ich spüre diese Verantwortung sehr stark. Diese Tage werden Einfluß haben auf die aktuellen Dinge und mehr noch auf die mittel- und langfristigen Perspektiven. Ich komme mit der Bereitschaft zu konstruktiver und vollkommen aufrichtiger Zusammenarbeit. Ich hoffe nicht, daß hier der Geschichte, die so oft die Kette verpaßter Gelegenheiten ist, ein neues Glied zugefügt wird. Die Politik muß von allem befreit werden, was die Gefahr militärischer Konflikte und eine Verschlechterung der Weltlage mit sich bringt. Zwischen Deutschland und der Sowjetunion kann und muß eine dauerhafte, konstruktive Kooperation entstehen. Nutzen wir die Gelegenheit!«</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> hat gesagt, das war alles sehr gut, und vielleicht könnten wir uns jetzt verständigen, in welcher Reihenfolge wir die Probleme erörtern wollten. Ich habe gesagt, das sei mir sehr angenehm. Ich würde gerne etwas mehr hören über das, was er von der Sicherheitskonferenz sich vorstelle. Vielleicht könnten wir mit dem Europathema anfangen. Dann hat er über die Sicherheitskonferenz gesprochen. Ich brauche das hier nicht zu wiederholen. Das kennen wir alle. Ich habe ihm dann gesagt, er wisse ja, daß wir grundsätzlich für eine Konferenz zu haben seien wie alle <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Staaten, sei unsere Haltung.</p>
				<p>Aber ich müsse doch darauf aufmerksam machen, daß hier ein schwerwiegendes Problem sei, nämlich der Verdacht, daß diese Konferenz vielleicht irgendwas gegen die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> oder zu deren Aushöhlung unternehmen könne. Ich müsse dies äußern wegen der Rede von Jurij <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchukowGeorgijAlexandrowitsch">Schukow</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN007" type="comment"><p>Der Vorsitzende der Kommission für auswärtige Angelegenheiten des Unionsrates des Obersten Sowjets, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchukowGeorgijAlexandrowitsch">Schukow</name>, hielt Ende September 1970 einen Vortrag vor der Deutschen Gesellschaft für Auswärtige Politik in Bonn. Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 6. Oktober 1970, SVP A. Vgl. ferner den Artikel »Juri Schukow wirbt für die Kooperation mit den Sowjets«; »<name type="Organisation" ref="#Welt">»Die Welt«</name>«, 24. September 1970, S. 5.</p></note></seg>, und ich müsse dies äußern wegen einer neuen Rede eines kommunistischen Führers in Rom<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN008" type="comment"><p>In der Fraktionssitzung am 6. Dezember 1971 (2) führte der Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> aus: »Ich möchte Sie daran erinnern, daß in der vergangenen Woche zum Wochenende in Rom auf Veranlassung der Kommunistischen Partei Italiens eine internationale Kommunistentagung stattgefunden hat. Dort hat der Delegierte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoslowNikolai">Koslow</name>, Delegierter der Sowjetunion, erklärt, die westeuropäischen Staaten sollten nicht als Träger einer gemeinsamen Politik auftreten. Die europäische Sicherheit sei unteilbar und ertrage keinerlei Blockbildungen. Der Fortgang der Einigung Westeuropas erhalte die Nicht-Sicherheit und störe die Sicherheit.«</p></note></seg>. Das wurde zunächst bestritten, und ich habe dann gesagt: Nun wollen wir uns doch den Realitäten zuwenden, und hier sind wir in einem Punkt, wo die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und die Opposition einer Meinung sind, und hab’ ihm dann vorgelesen aus meinen Handakten die verabredeten Beschlüsse über die gemeinsame Handels- und Wirtschaftspolitik.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN009" type="comment"><p>Der Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> wies Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> vermutlich auf die Tatsache hin, dass die einzelnen <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Mitgliedstaaten ab 1. Januar 1973 in ihrer Handelspolitik nicht mehr frei seien, sondern dann die Gemeinschaft dafür zuständig und mithin auch Ansprechpartner für die Sowjetunion sei. Vgl. dazu die Ausführungen des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Fraktionssitzung am 6. Dezember 1971 (2), SVP C. Vgl. ferner die gleichgelagerten Erläuterungen von Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> am 28. November 1971; AAPD, III, Dok. 416, S. 1831.</p></note></seg> Und er sagte, aber das ist doch alles gar nicht so. Also, es ging eine ganze Weile hin und her. Der langen Rede kurzer Sinn, er hat sich dies überwiegend angehört, und wir sind dann auf Fragen des Friedens und ähnliches zurückgekommen.</p>
				<p>Dies erste Gespräch war ohnehin gekennzeichnet davon, daß er mehr hören wollte und auch mehr sehen wollte, wie das alles ging. Nach anderthalb Stunden hat er das Gespräch für 3 Minuten unterbrochen – offensichtlich, um ein Telephongespräch zu führen –, und dann dauerte es anderthalb Stunden weiter.</p>
				<p>Ich will nicht noch einmal sagen, daß die Gespräche vollkommen frei waren von jeder Polemik oder Drohung. Das ist sehr wichtig. Meine Gesprächspartner haben immer Wert darauf gelegt: »Ich hoffe, durch dieses Argument habe ich Sie nicht bedroht!« Und ich habe dies dann auch sehr deutlich gesagt, weil es in unserm Interesse ist, zu sagen, daß trotz unserer bekannten Haltung es keine Bedrohung gibt. Das ist ein sehr wichtiger Punkt, so scheint mir. Als wir dann immer über den Frieden sprachen, da habe ich ihm – und das möchte ich hier noch vorlesen – folgendes erklärt, weil man das wissen muß, wie die Gespräche weitergehen. Und jetzt zitiere ich aus dem Dolmetscher-Protokoll, deshalb ist das so ein Deutsch, das zurückkommt. Das kennen Sie ja gleich aus dem Gespräch:</p>
				<p>Im Anschluß daran kam R. B.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN010" type="comment"><p>Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>.</p></note></seg> – so heißt es hier –auf die Frage des Friedens zu sprechen. Die Sowjetunion und die Bundesrepublik Deutschland lebten seit der Errichtung der Demokratie seit ’45 in Frieden. Das sei vor dem Vertrag so gewesen und das werde auch ohne Vertrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN011" type="comment"><p>Zum Moskauer Vertrag vom 12. August 1970 vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 1057. – Die Ratifizierung des Vertrags stand zu diesem Zeitpunkt noch aus.</p></note></seg> weiter so sein. Deutsche Politik sei anders als Friedenspolitik nicht denkbar. R. B. wolle hierzu ein Beispiel anführen. Am 5. Oktober ’54 habe die Bundesrepublik Deutschland in feierlicher Form auf Gewaltanwendung verzichtet.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN012" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zitierte in einer Regierungserklärung am 5. Oktober 1954 die in die Schlussakte der Londoner Neun-Mächte-Konferenz aufgenommene Erklärung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>: »Insbesondere verpflichtet sich die Bundesrepublik Deutschland, die Wiedervereinigung Deutschlands oder die Änderung der gegenwärtigen Grenzen der Bundesrepublik Deutschland nicht mit gewaltsamen Mitteln herbeizuführen und alle zwischen der Bundesrepublik und anderen Staaten gegebenenfalls entstehenden Streitfragen mit friedlichen Mitteln zu lösen.« Vgl. BT Plenarprotokoll 02/46, S. 2230. – Zur Schlussakte der Londoner Neun-Mächte-Konferenz vom 3. Oktober 1954 vgl. <hi rendition="#smcap"><name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name></hi> 1954, S. 6978–6987.</p></note></seg> Sie habe in vertraglicher Form gegenüber ihren westlichen Freunden diese Verpflichtung übernommen und sich daran gehalten und verfolge dabei eine Politik der Wiedervereinigung, die R. B. wolle und für die er eintrete, nämlich eine Politik, die mit friedlichen Mitteln die Wiedervereinigung Deutschlands anstrebe. Niemand könne bestreiten, daß dies unsere Politik sei. Anschließend stellte R. B. die Frage, was Entspannung sei? Er könne es nicht als Entspannung betrachten, wenn in Berlin an der Mauer Deutsche auf Deutsche schössen, die sich frei bewegen wollten. Er könne es nicht als Entspannung betrachten, wenn es keine Freizügigkeit für Menschen, Informationen und Meinungen gebe. Dies sei nicht nur sein Maßstab, sondern der Maßstab der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> für die Entspannung.</p>
				<p>Entspannungspolitik und die Politik der Abgrenzung, die die DDR verfolge oder betreibe, widersprächen einander. Im Folgenden kam R. B. konkret auf den Vertrag zu sprechen. Er glaube, daß verantwortliche Politiker in voller Offenheit sprechen müßten. Wenn er beim gegenwärtigen Stand der Information vor seine Kollegen im Bundestag treten müßte und sagen würde, daß nunmehr ein Beschluß über den Vertrag gefaßt werden solle, dann würden alle seine Kollegen, d. h.245 stimmberechtigte Abgeordnete, einstimmig einen negativen Beschluß fassen. Er habe das vor seiner Reise überprüft. Wenn seine Freunde bisher einen solchen Beschluß nicht gefaßt hätten, dann deshalb, weil sie hofften, einen Weg zur Verständigung mit der Sowjetunion auf einer breiteren parlamentarischen Grundlage zu finden. Er wolle über die für ihn wichtigen Punkte in voller Offenheit sprechen, und er erwarte ebenso offenherzige Antworten, wie dies zu einem so verantwortungsvollen Gespräch gehöre.</p>
				<p>Zum Vertrag gehöre z. B. ein Brief der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, dessen Eingang quittiert worden sei – das ist der sogenannte Brief zur deutschen Einheit.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN013" type="comment"><p>In dem »Brief zur deutschen Einheit«, der anlässlich der Unterzeichnung des Vertrags zwischen der Bundesrepublik und der UdSSR am 12. August 1970 im sowjetischen Außenministerium übergeben wurde, brachte die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> der sowjetischen Regierung zur Kenntnis, »daß dieser Vertrag nicht im Widerspruch zu dem politischen Ziel der Bundesrepublik Deutschland steht, auf einen Zustand des Friedens in Europa hinzuwirken, in dem das deutsche Volk in freier Selbstbestimmung seine Einheit wiedererlangt«. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 1058.</p></note></seg> Er betreffe das nationale Ziel der Deutschen, nach dem wir strebten. Es ergebe sich angesichts der Bedeutung dieses Problems die Frage, warum dieser wichtige Punkt nicht im Vertrag stehe? Wenn Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> ein deutscher Politiker wäre, könnte er nicht anders denken als Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>. Er versuche in einem Gespräch mit der Sowjetunion, das sich nicht um Worte, sondern um politische Inhalte drehe, Verständnis zu wecken. Er nehme darum diese Frage mit vollem Ernst und bat um eine offene Antwort.</p>
				<p>Aus der Antwort von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> – das alles war sehr verschwommen, es war ja der Tag, wo man mich kommen lassen wollte –: Der Vertrag behandelt diejenigen Aufgaben und Probleme, die auf dieser Grundlage zur Sicherheit zwischen der Bundesrepublik und der Sowjetunion und auch für Europa zu lösen sind. Wenn die Verhandlungen über den Vertrag nicht davon ausgegangen wären, hätte es keinen Vertrag gegeben. In diesem Gespräch, das sich dann dem Gewaltverzichtsproblem zuwandte, spielte eine Rolle die Behauptung – und hier hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> versucht, so ein bißchen Katz und Maus mit mir zu spielen, was sein gutes Recht ist, erst mal festzustellen: Was weiß der eigentlich? Wie präzise ist der? Kommt der wieder darauf zurück? Und ich habe das also, glaube ich, dieses Examen mindestens pari bestanden. Also, die Politik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> – dies bitte ich, nicht zu veröffentlichen, weil das gegen unsere Interessen wäre; veröffentlichen sowieso nicht, auch nicht zu benutzen, aber Sie müssen’s wissen –, er hat noch einmal die Politik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> als aggressiv bezeichnet. Ich habe das natürlich zurück gewiesen, und ich brauche das, glaube ich, hier nicht im einzelnen noch mal vorzutragen.</p>
				<p>Es gab dann, und dies ist wieder wichtig – das sind Argumente, die drüben nicht interessieren. Das sind Differenzierungen. Ich gehe von der realen Lage aus, von den Verhältnissen, und wir sind ja alle gelernte Marxisten, gnädige Frau, wie Sie noch merken werden im Laufe dieser Darstellung. Er hat dann versucht, so ein bißchen zu unterscheiden zwischen uns, und hat angespielt auf meinen Aufsatz, mein Interview mit der »<name type="Organisation" ref="#Zeit">Zeit</name>« und dem in der »Frankfurter Allgemeinen Zeitung«.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN014" type="comment"><p>Zu den entsprechenden Veröffentlichungen im Vorfeld der Moskau-Reise des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vgl. Anm. 3.</p></note></seg> Ich habe gesagt: Hier ist gar nichts zu unterscheiden. Ich hätte die Politik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> für richtig gehalten. Ich hielte sie heute für richtig, und ich würde als Bundeskanzler für die friedliche Wiederherstellung der deutschen Einheit eintreten. Das war da also nicht möglich, dann sagte er: Sie müssen wissen, wenn der Vertrag nicht ratifiziert wird, gibt das Nachteile. Ich habe ihn dann gefragt: Bitte, welche? Und er hat darauf hingewiesen, es gäbe dann Fragen aus der sowjetischen Bevölkerung über die Friedfertigkeit der Kräfte in der Bundesrepublik Deutschland, die R. B. repräsentiere.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, darf ich an dieser Stelle eine zusammenfassende Sache machen. Es ist sehr schwierig, insgesamt 8 Stunden Gespräch zusammenfassend darzustellen. Zuerst hieß es, die Frage des Vertrages – ich nehme jetzt alle Gespräche zusammen – sei eine Frage der Einstellung für den Frieden oder gegen den Frieden. Das wurde dann fallengelassen. Dann hieß es, eine Einstellung gegen den Vertrag sei gegen unsere Interessen und würde unsere Beziehungen verschlechtern. Ich glaube, dieser Duktus ist ganz wichtig. Ob man sich daran halten wird in der Zukunft, werden wir dann wieder sehen. Ich habe dann noch einmal wieder von der Freizügigkeit, dem Selbstbestimmungsrecht und all diesen Sachen gesprochen. Auch über das, was die Frage der Unverletzlichkeit oder Unverbrüchlichkeit der Grenzen bedeuten solle – natürlich an keiner Stelle etwa mir eine negative Interpretation zu eigen gemacht, die man uns später um die Ohren hauen könnte. Ich habe immer gefragt: »Es wird mir gesagt, daß«, »Verstehe ich so richtig?« oder »Wie meinen Sie dazu?« Also, es ist nicht ein einziger Satz, wo man das versucht hat, der gefallen wäre und imstande wäre, uns später um die Ohren [gehauen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »gehalten«.</p></note></seg> zu werden.</p>
				<p>Wir haben dann noch gesprochen über die Fragen – auf Bitten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> – des Junktims mit dem Berlin-Vertrag.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN016" type="comment"><p>Am 7. Juni 1970 erklärte die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, dass die Ratifizierung des anvisierten Vertrages mit der Sowjetunion nicht ohne eine befriedigende Berlin-Regelung erfolgen könne. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 1061. – Im Zusammenhang mit dem Abschluss des Berlin-Abkommens am 3. September 1971 legte sich die sowjetische Regierung ihrerseits darauf fest, daß der Moskauer Vertrag gleichzeitig mit dem Berlin-Abkommen in Kraft treten müsse. Zum sogenannten sowjetischen Gegen-Junktim vgl. <hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1969–1972, Dok. 50, SVP C; AAPD 1971, Dok. 323.</p></note></seg> Dazu brauche ich Ihnen nichts vorzutragen. Das ist wie in der Zeitung. Unsere Position kennen Sie, und deren Position kennen Sie auch. Das ganze Gespräch war wirklich sachlich und ernsthaft – wie wir das ja auch bezeichnet hatten.</p>
				<p>Bevor ich nun über das nächste Gespräch berichte, darf ich vielleicht zur Charakterisierung der Gesprächspartner doch schildern, wie der Beginn war, solange die Journalisten noch herumstanden. Deshalb kann ich das wohl richtig schildern. Bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>, der fragte mich – einige kennen das –, ob ich ihm sagen könnte, wie der Unterschied zwischen einem Hund und einem Menschen sei. Ich habe gesagt, ich könne dies leider nicht. Ja, ob ich ihm denn die Frage beantworten könnte, warum der Hund keinen Herzinfarkt bekäme? Ich sagte, ich könnte dies leider auch nicht. Sagt er: Es ist ganz einfach, weil er nicht lebt wie ein Mensch. Das war da die Einleitung. Die Einleitung bei dem nächsten Gesprächspartner war ganz anders. Es war sehr kalt geworden über Nacht, und er sagt: Sehen Sie, jede 5 Grad weiter minus kosten uns an Heizung und Produktionskosten zusätzlich soundso viele Millionen Rubel. Damit haben Sie, glaube ich, auch ein bißchen, weil ich auch sonst auf diese Dinge verzichte.</p>
				<p>Jetzt kommt also der Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN017" type="comment"><p>Zu dem Gespräch des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> am 15. Dezember 1971 mit dem sowjetischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> vgl. bes. AAPD 1971, III, Dok. 444.</p></note></seg> Wieder Eingangsstatement, und Sie werden nachher in der Darstellung sehen, es geht eben: einer redet, der andere redet. Dann gibt’s immer Überschneidungen. Der eine hat 5 Punkte, der andere 7. Da muß man immer drauf antworten. Es geht also dann etwas durcheinander.</p>
				<p>Ich danke für das Gespräch, das gestrige Gespräch mit dem Außenminister Ihrer Regierung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN018" type="comment"><p>Andrej <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>.</p></note></seg>, das sehr ernst, sehr sachlich und sehr offen war, war nützlich. Und ich stelle fest, daß auch die »Prawda« es heute im konstruktiven Sinne beurteilt. Wir verstehen uns nun besser. Aber wir sind uns leider in der Sache noch nicht näher gekommen. Ich hoffe, daß dies heute oder, wenn Sie wollen, in einer Fortsetzung geschehen wird. Von diesem Gespräch hier hängt sehr viel ab. Ich habe darauf verzichtet, und einige meiner Freunde aus Bonn hatten mir dies geraten, wegen einer besonderen wichtigen Sitzung des Bundestages nach Bonn zurückzureisen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN019" type="comment"><p>Am 15. Dezember 1971 gaben Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> und Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> im Bundestag Regierungserklärungen ab zum Abschluss der Vereinbarungen zwischen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bzw. dem Berliner Senat und der DDR zur Ausfüllung des Berlin-Abkommens bzw. zu den letzten Beschlüssen der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>- und <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Gremien. Daran anschließend fand eine Aussprache statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/159, S. 9130–9140.</p></note></seg>, weil ich hoffe, daß wir heute oder in der Fortsetzung in Moskau weiterkommen auf das Ziel hin, einen dauerhaften und soliden Ausgleich auf der Basis einer großen Mehrheit zu finden. Dieser Hinweis solle heute nicht überhört werden. Gestern waren europäische Fragen, Fragen des Gewaltverzichts, der Wiedervereinigung Deutschlands und des Vertrages vom 12. August ’70 die Hauptpunkte. Ich möchte heute mit der Aufrichtigkeit, die unsere Gespräche zu meiner Befriedigung kennzeichnet, heute hinzufügen, und dies sind für uns wesentliche Punkte: Im Vertrag fehlt die Verpflichtung beider Seiten, die von Ihnen beabsichtigte Friedens- und Entspannungspolitik auch in eine Beziehung zu setzen zu der uns verfassungsrechtlich und moralisch gebotenen Forderung nach Wiederherstellung der deutschen Einheit auf der Grundlage des Selbstbestimmungsrechtes. Das fehlt. Im übrigen fehlt die bekräftigte und verbindliche Absicht, daß Bedrohung und Behinderung der Freizügigkeit für Menschen, Informationen und Meinungen auf dem Wege von Deutschland nach Deutschland entfallen. Das fehlt. Wir wollen eine Friedensordnung im Interesse der Menschen, nicht etwa die Eingliederung oder das Verschlucken – das waren die Worte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromykos</name> – der DDR. Wir wollen zweifelsfreien und vorbehaltlosen Gewaltverzicht gegenseitig. Gegenseitige Rüstungskontrolle, ausgewogene Abrüstung. Kooperation auf allen Gebieten der Wirtschaft, der Wissenschaft, der Kultur und der unbehinderten menschlichen Kontakte über alle Grenzen hinweg. Und wir wollen 3. die Zusammenarbeit zwischen der europäischen Gemeinschaft und den Staaten Mittel- und Osteuropas. Und ich habe dann die Argumentation –ich kann dies sehr kurz machen – vorgetragen, die Sie aus der Berliner Sitzung vom Schluß der Sitzung kennen: Ich danke Ihnen, Herr Ministerpräsident, daß Sie mir die Gelegenheit gaben usw.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN020" type="comment"><p>Vgl. dazu die Ausführungen des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Fraktionssitzung am 6. Dezember 1971 (2) in Berlin, SVP C.</p></note></seg></p>
				<p>Antwort zusammengefaßt nach einigen Hinweisen auf die Entwicklung der Beziehungen [seit] ’55<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN021" type="comment"><p>Anlässlich des Besuchs von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> in Moskau vom 9. bis 13. September 1955 einigten sich die Bundesrepublik und die Sowjetunion auf die Aufnahme diplomatischer Beziehungen. Vgl. dazu den Briefwechsel vom 13. September 1955 zwischen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und dem sowjetischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BulganinNikolaiAlexandrowitsch">Bulganin</name>; DzD III/1, S. 335–337. Vgl. dazu auch <hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1953–1957, Dok. 50, S. 1013–1023.</p></note></seg> usw. Jetzt sei die Sowjetunion von der realen Lage in Europa ausgegangen, von der Lage, in der sich die europäischen Staaten entwickelt hätten, d. h. also von der Beständigkeit der Grenzen. Das sei ein unerschütterlicher Akt. Realpolitiker verstünden dies sehr gut. Man gehe von der Existenz zweier deutscher Staaten aus. Auch dies sei eine unerschütterliche Tatsache. Diese beiden deutschen Staaten führten ihr politisches und wirtschaftliches Leben. Sie hätten auch untereinander Verbindungen, und zwar in dem Maße, wie sie es für notwendig erachteten. Wir waren der Meinung, daß in Europa die Zeit gekommen sei, eine stabilere Lage zu schaffen. Er hat dann von den militärischen Lasten, die alle drückten, lange gesprochen. Deshalb habe man nach einem Ausweg nicht nur im Interesse der Sowjetunion, sondern auch im Interesse aller europäischen Staaten gesucht. Diesen hätten die sowjetische Regierung und die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gemeinsam gesucht, nicht nur im eigenen Interesse, sondern im Interesse aller europäischen Staaten. – Das kommt immer wieder. – Man habe 1. eine optimale Lösung für die beiden deutschen Staaten und b) eine reale Lösung gesucht. Diese schwierige und langwierige Arbeit habe, wie R. B. wisse, zu der Einigung über den vorliegenden Vertrag geführt, den K.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN022" type="comment"><p>Alexej <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name>.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> unterzeichnet hätten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN023" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 11.</p></note></seg> Man habe dabei die Verbesserung der Beziehungen zwischen diesen beiden Ländern zum Ziele gehabt. Die Kräfte, die damit kämpfen wollten, würden ihre Anstrengungen darauf konzentrieren, die darauf abzielen, den Vertrag nicht in Kraft treten zu lassen. Wir seien der Meinung, daß die Ausarbeitung des Vertrages geführt worden sei, um eine optimale Lösung zu finden. Hierbei sei man von einer realistischen Position ausgegangen, und [es] scheine, man habe damit eine gute Möglichkeit geschaffen für gute Bedingungen und Entspannung in Europa. Die sowjetische Seite werde alles von ihr abhängige tun, damit der Vertrag in Kraft trete. Was die beiden deutschen Staaten anbetreffe, so betrachte sie die sowjetische Seite wie die ganze Welt als zwei selbständige deutsche Staaten. Die sowjetische Seite sei überzeugt, daß sie weiterexistieren würden, sich weiterentwickeln würden und früher oder später als 2 Staaten in die <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> aufgenommen würden. Wenn man mit der DDR Fragen des Verkehrs und humanitäre Fragen lösen könne, so würde dies nach Ansicht der sowjetischen Seite ein gutes Klima schaffen. K.erklärte im weiteren Verlauf des Gesprächs, die Frage unserer Beziehungen, also die zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Sowjetunion, sollte nicht ins parteipolitische Spiel gezogen werden, sonst würden unsere Beziehungen um Jahre zurückgeworfen.</p>
				<p>R. B. führte aus – sollen wir das alles machen? –, daß die Vereinbarung von ’55, auf die hatte er abgehoben, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BulganinNikolaiAlexandrowitsch">Bulganin</name> über die Herstellung diplomatischer Beziehungen, eine gute Grundlage für die Beziehungen zwischen den beiden Ländern sei. In dieser Vereinbarung werde das nationale Ziel der Deutschen als gemeinsame Politik genannt. R. B. erklärte weiter, daß eine militärische Entspannung wünschenswert und möglich sei. Er brachte in Erinnerung die grundsätzliche Haltung der Union zu Fragen der <name type="Organisation" ref="#MBFR">MBFR</name> und der europäischen Sicherheitskonferenz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN024" type="comment"><p>Die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> hatte gegenüber einer europäischen Sicherheitskonferenz Bedenken und kritisierte insbesondere die Formulierung im Kommuniqué über den Besuch des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in Oreanda vom 16. bis 18. September 1971, man wolle die Abhaltung einer solchen Konferenz beschleunigen. Vgl. dazu die Fraktionssitzungen am 22. September 1971, SVP A, am 30. November 1971, SVP F, und am 6. Dezember 1971 (2), SVP B und C.</p></note></seg> Zur realen Lage in Europa gehöre aber auch die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> usw. R. B. glaube, daß eine Politik, wie man sie gegenwärtig verfolge, Weigerung der Anerkennung der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> durch die Sowjetunion, so nicht sein solle. Dies sei eine äußerst wichtige Frage für alle europäischen Staaten. Die Anerkennung der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> durch die Sowjetunion wäre eine Tatsache von positivem und nachhaltigem Eindruck auch für die Union. R. B. hielt dann die wichtige Mitteilung von K. fest, daß für diesen die Existenz zweier deutscher Staaten eine unerschütterliche Tatsache sei. Im Vertrag aber werde, wenn R. B. dies richtig verstehe – und er wolle dies fragen –, das nationale Ziel der Deutschen nicht genannt. Wenn sein Gesprächspartner dies etwa auch als unerschütterlich bezeichne, so sei doch zu fragen, ob man hier etwa nahe an der Beendigung aller Hoffnungen sei, daß die Deutschen in einem demokratischen Staat gemeinsam leben könnten. R. B. führte dies als Frage auf. Hieraus könnten sich schwierige Probleme und wichtige und entscheidende Konsequenzen für seine Freunde ergeben. R. B. kam auf die Aussage von K. zurück, nach der alle, die den Vertrag nicht wollten, auch die Entspannung nicht wollten. R. B. führte weiter aus, daß der Sowjetunion und ihren Führern bekannt sei, daß man in 20 Jahren vor der Unterzeichnung des Vertrages miteinander in Frieden gelebt habe und teilweise, wie K. selbst bestätigt habe, gute Beziehungen gehabt hätte. R. B. wies auch auf die recht gute, aber noch nicht zufriedenstellende Entwicklung der wirtschaftlichen Zusammenarbeit auch ohne Vertrag hin. R. B. könne nicht akzeptieren, daß, wenn man den Vertrag nicht wolle, auch Entspannung nicht wolle. Entspannung zeige sich an vielen Punkten. Es komme auf die Veränderung der Verhältnisse an. Dann gab es eine kurze Anmerkung von mir, daß ich auch meinen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxKarl_1818-05-05">Marx</name> studiert hätte, wie man sicher bemerkt habe, und das wurde ohne Widerspruch zur Kenntnis genommen.</p>
				<p>R. B. kam anschließend auf die Frage der Freizügigkeit zu sprechen. Er wolle in voller Offenheit sprechen und das sagen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> in seiner Lage sicher auch tun würde. R. B. könne keine Freizügigkeit darin sehen, wenn nicht einmal Reisefreiheit von Ost nach West bestehe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> wisse, und das schmerze R. B., dies zu sagen – dies gehöre jedoch zu einem realistischen Gespräch –, daß die Mauer in Berlin undurchdringlich sei, daß an der Mauer und der Grenze durch Deutschland geschossen werde. Dies sei nicht Freizügigkeit, dies sei keine akzeptable reale Lage und sei keine Entspannung. R. B. erklärte in aller Offenheit, daß in einem parlamentarischen System die Regierung mit der ihr zur Verfügung stehenden Mehrheit für ihre Politik einstehen müsse. Wenn die Regierung die Unterstützung der Opposition wünsche, müsse sie nach Gemeinsamkeiten streben. R. B. hoffe, daß K. und seine Mitarbeiter die Fragen von R. B. gehört und auch das Drängen auf die Antworten nicht überhört hätten.</p>
				<p>Wörtlich dann: R. B. führte weiter aus, daß er gestern und heute zweimal erklärt habe, daß er sich bemühe, einen Weg zu einer breiteren Mehrheit zu finden. Dies sei neben der Möglichkeit, sich kennen und verstehen zu lernen, der Sinn der Begegnung. K. wolle nicht übelnehmen, daß R. B. frage, ob man diese deutlichen Erklärungen und Hinweise wirklich überhört habe? Bisher habe ihn niemand gefragt, wie man zu einer solchen breiteren Mehrheit kommen könne. R. B. lege seine Fragen auf den Tisch. Sie seien in der Eingangserklärung schon angedeutet. Sie würden jedoch nicht aufgegriffen. Er wolle jedes Wort so verstanden wissen, er wolle eine Situation erreichen, in der die Politik zu einer breiteren Mehrheit finde.</p>
				<p>Aus der Antwort von K.: Die Grenze sei eine normale Grenze wie alle andern Grenzen auch. – Er fängt also immer wieder vorne an, nicht. – Was für eine Grenze zwischen den beiden deutschen Staaten eines Tages sein werde, würde die Zukunft zeigen. Ob es ein Schlagbaum oder ein Wächterhaus sein wird. Die Frage der Unerschütterlichkeit sei Ergebnis des 2. Weltkrieges, sei aber nicht strittig. Hier gebe es für die sowjetische Seite keine Kompromisse. Wir und alle europäischen Staaten seien dieser Meinung. Wenn Sie die Frage nach der Revision – Revision, das war der schwerste Vorwurf, nicht Aggression –, nach der Revision stellten, würden wir sagen: Das sei keine reale Politik. In diesem Zusammenhang zog <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> auch seine Dokumentation, die Übersetzung dieser Veröffentlichung der »Frankfurter Allgemeinen Zeitung« heraus und sagte, daß er dem nicht zustimmen könne. Die Sowjetunion könne sich nicht vorstellen, daß die Nichtanerkennung der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> eine – ich hätte es zusammennehmen können nach Punkten, aber ich wollte Ihnen die Gespräche schildern, weil das, glaub’ ich […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN025" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> –, die Nichtanerkennung der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> würde nicht eine wirtschaftliche Katastrophe bedeuten. Die Sowjetunion sei grundsätzlich gegen militärische und wirtschaftliche Blockbildungen. Man wolle der Sowjetunion diesen – das geht wie Radio Eriwan im Prinzip –, man wolle der Sowjetunion diesen Block gegenüberstellen. Man wolle, daß die sowjetische Seite es nicht mit einzelnen Ländern, sondern mit der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> zu tun habe. Er glaube, daß die Bundesrepublik, und nicht nur sie, davon zuerst Nachteile hätte. Man wolle der sowjetischen Seite und den sozialistischen Ländern diesen Block gegenüberstellen und ihnen diktieren.</p>
				<p>Die sozialistischen Länder hätten den RGW gebildet, der über ein nicht geringeres wirtschaftliches Potential auch an Bodenschätzen als die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> verfüge, sondern über ein größeres. Er wies auf die Möglichkeit der Sowjetunion hin, auch auf anderen Märkten Handel zu treiben. Der Weltmarkt sei nicht gleich mit Europa. In der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> werde es größere Schwierigkeiten geben. – Und jetzt geht es los. – Wenn das Problem so gestellt werde, werde es eine Gegenreaktion der Sowjetunion geben. Wenn man der Sowjetunion sage, daß sie nicht das Recht habe, mit der Bundesrepublik oder Italien oder Frankreich, sondern mit der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> Handel zu treiben, sollen wir dann sagen, daß der Westen nicht mit der DDR oder Polen oder der Sowjetunion, sondern mit dem RGW handeln müsse? Dann würden wir das logischerweise auch so sagen. Warum wolle man eine chinesische Mauer des Handels gegen uns aufrichten? Wenn gesagt werde, daß wir es in 2 Jahren nur mit Brüssel zu tun haben würden, dann werde dies eine Antwortreaktion hervorrufen, die nicht positiv sein werde. Die Sowjetunion wolle eine gesamteuropäische Gemeinschaft auf dem Gebiet der wirtschaftlichen Zusammenarbeit. Eine solche europäische Gemeinschaft wäre nicht antagonistisch, sondern wäre eine harmonische, auf lange Sicht nützliche Gemeinschaft.</p>
				<p>R. B.: Es sei von den Folgen des 2. Weltkriegs gesprochen [worden] und daß man dieselben nicht brechen könne. Ich kenne keinen deutschen Politiker, weder im Bundestag noch anderswo, der die Grenzen brechen will. Man habe die Absicht, auf friedlichem Wege einen deutschen Staat herbeizuführen. Bis dahin versuche man, das Leben für die Menschen durch Freizügigkeit erträglicher zu machen. R. B. legt großen Wert auf diese Differenzierung. Er wisse, daß man das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> der Welt zugefügt habe und worunter das sowjetische Volk besonders gelitten habe, in Ordnung bringen müsse. – Ich hab’ vorhin vergessen, daß ich dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> an dieser entsprechenden Stelle gesagt hab’, hier brauchen wir nicht mehr darüber zu sprechen, das hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> ein für allemal verbindlich für uns alle erklärt. – Die Spaltung Deutschlands und Berlins sei jedoch nicht geschehen, als die Sowjetunion gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> gekämpft habe und als deutsche Demokraten in Konzentrationslagern gesessen hätten. Dies sei passiert während der russischen Besatzung gegen demokratische Politiker aller Parteien. Diese Differenzierungen seien auch wichtig. Wenn K. nach der Lektüre des Artikels der »<name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name>«, wie er das nannte, von R. B.sagen müsse, daß er dem nicht zustimmen könne, dann habe dies für R. B. wichtige Konsequenzen, denn seine Freunde hätten dem zugestimmt.</p>
				<p>Und dann hab’ ich also darauf hingewiesen, wie das nun mit der Frage des Modus vivendi und der Unerschütterlichkeit sich verhalte. Ich hab’ ihn dann gebeten, hinsichtlich der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> seinen Standpunkt noch einmal zu überprüfen, daß die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> überhaupt nicht imstande und auch nicht willens sei, andern zu diktieren. Die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> sei, und hier stimmte die Opposition mit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> überein, eine Realität. Was dort an gemeinsamem Handeln geplant sei, sei konkret abgesprochen. Man wolle keine Mauer errichten. Das Gegenteil sei der Fall. Die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> strebe nach besseren Beziehungen, Ausweitung des Handels, der Verbesserung der Kreditbedingungen und all diese Dinge. R. B. glaube, daß man RGW und <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> nicht vergleichen könne, da der RGW weder eine gemeinsame Handelskompetenz noch einen gemeinsamen Markt hätte, und dann kommt der Terminplan.</p>
				<p>Dann geht wieder die Entspannung los. R. B. bezog sich auf die Äußerung von K., daß nur der für Entspannung sei, der von der realen Lage ausgehe. R. B. habe sich in seinem Papier geäußert. Er sehe die reale Lage – sehe, seh’ ich auch –, die reale Lage, halte sie aber nicht für akzeptabel und befriedigend. Er suche nach einem Modus vivendi auch mit der DDR. Dem Papier – und dann kommt das wieder noch einmal –, trotz aller Bemühungen haben wir noch keinen gemeinsamen Standpunkt gefunden. R. B. dankte für die wichtige Erklärung von K., daß die Sowjetunion keinen Krieg, sondern Frieden und wirtschaftliche Zusammenarbeit als Hauptaufgabe wolle. – Ich mach’ hier mal einen Zusatz: Hauptaufgabe, sicher kein schönes Wort, aber es ist aus dem Gespräch, aus dem planerischen Denken, und ich habe es in meine Texte übernommen aus Gründen, die Sie gleich sehen und sicherlich billigen werden. – Es sei wichtig, daß Gewaltanwendung in Europa Wahnsinn wäre. R. B. sei der Meinung, daß Gewaltanwendung überall in der Welt Wahnsinn wäre. Er führte dann weiter aus, daß deutsche Politik seit der Gründung der BRD, vor der gegenwärtigen Regierung, vor dem Vertrag, Friedenspolitik gewesen sei, daß deutsche Politik nach der gegenwärtigen Regierung auch ohne Vertrag Friedenspolitik sein werde, weil deutsche Politik anders nicht denkbar sei. R. B. könne dies so sagen, weil die Parteien, für die er spreche, 20 Jahre eine solche Friedenspolitik als Regierung verantwortet hätten.</p>
				<p>K. legte unter anderem Wert auf die Feststellung, daß der Vertrag selbst präzise die Beziehungen regelt. – Daß der Vertrag selbst präzise die Beziehungen regelt. Ich komme darauf zurück, warum ich das so unterstreiche. Es gebe keine zwei Inhalte. Das bestätige er nicht. Und das könne ich auch nicht verwenden. Der Vertrag sei klar. Da sei nichts zweideutig. K. fuhr dann fort, er stimme also mit R. B. überein, daß Frieden und wirtschaftliche Zusammenarbeit Hauptaufgaben seien. Auch R. B. habe dies als Hauptaufgabe bezeichnet. Das wollen wir also beide. Wenn man in dieser Frage einig sei, sei es notwendig, einen Weg zur Lösung der Frage des Vertrages entsprechend dieser Hauptaufgabe zu finden. Anschließend kam K. auf die Notwendigkeit der Ratifikation des Vertrages zu sprechen und wies auf die Interessen künftiger Generationen hin.</p>
				<p>Dann kommt wieder R. B., der also noch einmal sagt, er kenne keine Perioden unfriedlicher Politik in den letzten 25 Jahren – das war wieder mal behauptet worden –, R. B. wolle aber gerne nochmals in aller Form verbindlich bestätigen, daß für ihn und seine Freunde Frieden und Zusammenarbeit eine Hauptaufgabe seien, und er freue sich, daß K. ihm dies bestätigt habe. R. B. kam usw. usw. – und jetzt nähern wir uns einem etwas spannenderen Punkt –, R. B. bat ihn, zu glauben, daß er um die Entscheidung ringe, die er seinen Freunden vorschlagen müsse. R. B. wolle und werde keine Erklärung mißbrauchen. Er wolle und werde keine Propaganda betreiben, sondern er suche nach einer Lösung. Deshalb sei die Antwort auf diese Frage äußerst wichtig. R. B. würde verstehen, wenn K. nicht sofort antworten würde und sich vielleicht seine Antwort überlegen wolle.</p>
				<p>Und ich habe dann aus meinen Handakten, [wie]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN026" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die ich«.</p></note></seg> schon bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> geschehen, das ganz langsam bewußt aufgeschlagen – das war das einzige, was man während der Zeit nicht einsehen konnte, alles andere stand zur freien Verfügung auf dem Schreibtisch –, ich habe das dann aufgeschlagen, und wenn man das so sieht am Tisch, da ist alles handschriftlich klein, da kann keiner was mit anfangen. Es gibt nur einen Zettel, der ist mit Maschine geschrieben. Und dann habe ich gefragt, ob, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> – dabei kannte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> die Fragen schon –, verstehe ich den Geist, den Buchstaben und den Wortlaut und den Sinn des Vertrages richtig, wenn ich sage oder wenn man sagt: eingedenk des unveräußerlichen Rechts des deutschen Volkes, gemeinsam seine Zukunft selbst zu bestimmen und nach der Wiederherstellung seiner nationalen Einheit im Rahmen einer europäischen Friedensordnung zu streben; ist es nach Geist, Buchstaben, Sinn und Wort des Vertrages richtig, wenn man sagt – immer Frage –, in dem Bewußtsein, daß die freie Entscheidung des gesamten deutschen Volkes über die Lösung seines nationalen Hauptproblems, über die Herstellung der Einheit des deutschen demokratischen Staates noch aussteht? Frage. Und ich frage schließlich: Ist es richtig, wenn man der Überzeugung Ausdruck gibt, daß dieser Vertrag einen Modus vivendi herbeiführt, der die deutsche Frage bis zu einer friedensvertraglichen Regelung offen hält? Die Antwort auf diese Fragen sei wichtig und für R. B. und dessen Entscheidung entscheidend.</p>
				<p>K. führte aus, er könne das nicht bestätigen, daß diese Fragen durch den Vertrag beantwortet seien. Außerdem existierten zwei deutsche Staaten. Die Beziehungen zwischen diesen beiden Staaten würden sich auf der Grundlage von Vereinbarungen aufbauen. Diese Fragen würden zwischen diesen beiden Staaten zu diskutieren sein. Etwas anderes könne er heute nicht sagen.</p>
				<p>R. B., gestatten Sie mir, daß ich noch einmal darauf zurückkomme, ich habe gefragt, ob diese Sätze dem Geist, dem Sinn und dem Buchstaben des Vertrages entsprechen? K.habe geantwortet, die Antwort auf diese Frage sei im Vertrag enthalten. R. B. sagte, er könne jetzt wohl eine andere Antwort nicht verlangen, halte sie aber nicht für befriedigend. Und ich habe dann noch mal auf meine Bemühungen um eine breitere Mehrheit hingewiesen. K. erwiderte, er könne eine andere Antwort nicht geben, da er keine Vollmacht habe, für den 2.deutschen Staat Erklärungen abzugeben. Nur die DDR selbst könne das beantworten. Wir haben jetzt einen Vertrag mit der Bundesrepublik Deutschland unterzeichnet. Dieser Vertrag betrifft die Beziehungen zwischen der Sowjetunion und der BRD. R. B. entgegnete sehr ernst und nachdrücklich, daß er das dann wohl so zur Kenntnis nehmen müsse.</p>
				<p>Und an dieser Stelle verzeichnet der Protokollant »Engel«. Das bedeutet folgendes: Es gab eine Minute, wo man sich nicht unterhielt, weil einfach – da was nun? Aber er blieb sitzen und machte keine Anstalten, das Gespräch zu beenden. Deshalb wollt ich’s natürlich auch nicht beenden. Ich habe dann gesagt: Herr Ministerpräsident, wenn meine Frau jetzt hier wär’, die ist aus Köln, würde man sagen: Hier ist gerade ein Engel durchs Zimmer gegangen. – Das sagt man da so. Daraufhin sagte er, wie aus der Pistole geschossen: Herr Vorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, das ist eine religiöse Frage. Für die sind Sie zuständig. Haben Sie den vielleicht gesehen?</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>Und dann ging’s wieder weiter. Das war vielleicht der rettende Engel. Er war’s nicht, nein.</p>
				<p>Also hat denn K. noch mal erklärt, man müsse alles mit der DDR besprechen. Er habe keine Vollmacht. Er könne auch nicht für Belgien sprechen. Das ist ganz wichtig – Ausland! R. B. führte aus, daß die Sowjetunion 1955 bei der Aufnahme diplomatischer Beziehungen sich legitimiert gefühlt habe, eine perspektivische Erklärung bezüglich der Wiederherstellung eines einheitlichen deutschen Staates abzugeben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN027" type="comment"><p>Im Kommuniqué vom 13. September 1955 über die Verhandlungen zwischen der Bundesrepublik und der UdSSR – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BulganinNikolaiAlexandrowitsch">Bulganin</name> – wurde ausgeführt: »Beide Seiten gehen davon aus, daß die Herstellung und Entwicklung normaler Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Sowjetunion zur Lösung der ungeklärten Fragen, die das ganze Deutschland betreffen, beitragen und damit auch zur Lösung des nationalen Hauptproblems des gesamten deutschen Volkes – der Wiederherstellung eines deutschen demokratischen Staates – verhelfen werden.« Vgl. DzD III/1, S. 333.</p></note></seg>, obwohl auch damals es schon eine DDR gegeben habe. R. B. konstatiere heute, daß sich die Sowjetunion dazu nicht legitimiert fühle. Dies sei eine veränderte Politik. Wenn er dies richtig verstanden habe, so sei dies für ihn etwas anderes und wichtig für die Öffentlichkeit. Wenn wir eine gemeinsame Erklärung über eine solche Zielsetzung, ein einheitliches demokratisches Deutschland etwa nach dem Vorbild der Abrede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BulganinNikolaiAlexandrowitsch">Bulganin</name> hätten, so wäre dies sehr wichtig für unsere Entscheidung, weil wir an diesem Ziel festhielten. R. B. versicherte nochmals, daß die Union nicht die Absicht habe, die DDR zu schlucken, sondern an einen Prozeß denke, der im Interesse der Sicherheit aller Nachbarn zum Ziele habe[, daß] das eine deutsche Volk – und auch dies sei eine Realität – in Frieden zusammenleben könne.</p>
				<p>K. erwiderte noch mal, die Sache der Wiedervereinigung sei Sache der beiden deutschen Staaten. Er habe nicht das Recht, im Namen der DDR zu sprechen. Er spreche von den Ergebnissen des 2. Weltkrieges. Die Sowjetunion und die ganze Welt gehen von der Existenz zweier deutscher Staaten aus. R. B. wolle eine andere Erklärung. Dies sei nicht möglich, wenn man ein ernsthaftes Gespräch führe.</p>
				<p>R. B. wies darauf hin, daß die Formulierung der 3 oben genannten Fragen nicht seine eigene, sondern zwei, nämlich die 1. und die letzte, die der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in der Antwort auf unsere Große Anfrage vom 11. November sei<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN028" type="comment"><p>Vgl. dazu die Antwort der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 11. November 1971 auf die Große Anfrage der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 14. Oktober 1971 betr. Deutschland- und Außenpolitik; BT Drs. 06/2700 bzw. BT Drs. 06/2828.</p></note></seg> und in der mittleren die Formulierung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BulganinNikolaiAlexandrowitsch">Bulganin</name>-Abkommens<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN029" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 21 und 27.</p></note></seg>. K. wolle verstehen, daß R. B. um seine Entscheidung ringe und diese Fragen stellen müsse. K. habe klar gefragt, obwohl diese Formulierungen nicht aus der Luft gesaugt seien, sondern diese Qualifikation hätten wie eben beschrieben, und R. B. stelle nun fest, daß er durch die Antwort von K. zu seinem Bedauern keinen gemeinsamen Standpunkt feststellen könne. K. erwiderte – und dies ist klassisch –, ich irrte hier. Nicht wir beide hätten keinen gemeinsamen Standpunkt gefunden, sondern der Standpunkt Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> sei neben der realen Lage.</p>
				<p>Dann haben wir also einander für das Gespräch gedankt. Es sei nützlich gewesen, sich kennen und besser verstehen zu lernen. R. B. fügte hinzu, daß er nun die Position der Sowjetunion klarer sähe, und schloß mit der Bemerkung: Es ist schade, daß ich nichts anderes gehört habe. Das hätte es mir erleichtert, die Position zu überprüfen. So stimmen wir nicht überein. Dienstag mittag.</p>
				<p>Die Gespräche gingen trotzdem weiter, so wie sie beabsichtigt waren, wie sie geplant waren. [Am] nächsten Tag – ich laß diese ganzen Rahmengeschichten weg. Da müssen Sie sich vorstellen, was das für eine Arbeit ist, zwischendurch Notizen zu machen, Texte zu entwerfen usw. Am nächsten Tag also Außenhandelsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PatolitschewNikolaj">Patolitschew</name>, vielen von unsern Freunden aus der Wirtschaft sehr gut bekannt. Der kennt sich hier in manchem besser aus als, glaub’ ich, viele von uns. Es war ganz wichtig, daß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PatolitschewNikolaj">Patolitschew</name> zu Anfang sagte: Der Handel – ich hab’ da so eine Eingangserklärung abgegeben, wie sehr wir den Austausch usw. fördern wollen. Das war nicht formuliert, weil dazu wirklich die Zeit und die Kräfte auch nicht mehr langten. Aber war eine sehr positive Sache. Er hat dann gesagt, ja, das hängt aber alles mit der Politik zusammen, und der Vertrag ist doch sehr wichtig. Nun kam ein entscheidender Punkt für die mittel- und langfristige Beurteilung. Das war der Sinn meiner Einladung, sich den Mann mal anzusehen, ob man mit dem was machen könne. Ich hatte dem also gesagt: Also, diesen Vertrag machen wir nicht, und man sprach mit ihm weiter über Wirtschaft. Das ist ganz wichtig. Da fing der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PatolitschewNikolaj">Patolitschew</name> aber an, »Wir müssen den Vertrag machen, sonst gibt’s im Handel nichts«. Daraufhin hab’ ich gesagt: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PatolitschewNikolaj">Patolitschew</name>, das haben wir nun 2 Tage lang hier behandelt. Wollen wir uns den Sachen zuwenden, für die Sie hier in Ihrem Hause zuständig sind. Und er hat dies getan.</p>
				<p>Wir haben dann, meine Damen und Herren, uns sehr lange unterhalten noch mal über Röhrenembargo<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN030" type="comment"><p>Am 14. Dezember 1962 setzte die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> einen Beschluss des Ständigen <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Rats vom 21. November 1962 um und erließ eine Rechtsverordnung, durch die rückwirkend der Export von Großrohren mit einem Außendurchmesser von mehr als 18 Zoll in die UdSSR und die übrigen Ostblock-Staaten genehmigungspflichtig wurde. Für den Wortlaut vgl. <hi rendition="#smcap">Bundesanzeiger</hi>, Nr. 238 vom 18. Dezember 1962, S. 1. – Vgl. dazu ferner <hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1961–1965, Dok. 27, S. 558–560.</p></note></seg> und all solche Sachen, und ich habe mich dann auf die Position bezogen – ich hätte beinahe da zurückgezogen –, ihm folgendes zu sagen: Wir wollten den Austausch erweitern, und es sei für mich und meine Freunde fundamental wichtig, zu hören, an welchen präzisen und konkreten Punkten die Schwierigkeiten lägen, die der Erweiterung entgegenstünden. Ich würde dies dann überprüfen, und je nachdem, wie die Überprüfung ausgegangen sei, zur Fortsetzung dieses Gespräches einen meiner besonders sachkundigen Kollegen bitten, in die Sowjetunion zu reisen zur Fortsetzung dieses Dialogs. Das ist ein Punkt, den ich als nicht ganz unwichtig, wenn wir an das Frühjahr denken, in die Betrachtung einzubeziehen bitte.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p>Von dem Abschiedsessen will ich hier nicht mehr viel erzählen. Das, glaube ich, führt zu weit. – Bitte? Es war sehr gut. Aber inzwischen war ich mit dem Magen völlig durcheinander und – Wodka war gut. Sehr gut. Ich weiß es nicht. Wahrscheinlich das Klima. Sie haben dann, meine Damen und Herren, gesehen, was ich gestern bei meiner Rückkehr erklärt habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN031" type="comment"><p>Zur Erklärung des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> nach Abschluss seiner Gespräche in Moskau vgl. <hi rendition="#smcap">Meissner</hi>, Moskau Bonn, Dok. 28, S. 1417.</p></note></seg> Ich möchte nun gerne versuchen, eine Würdigung vorzunehmen, meine Damen und Herren. Sie erinnern sich daran, daß ich verschiedentlich hier gesprochen habe von der Druckkulisse, die man aufbaut gegen uns hinsichtlich der Entscheidung in diesen Verträgen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN032" type="comment"><p>Gemeint sind der Moskauer Vertrag vom 12. August 1970 sowie der Warschauer Vertrag vom 7. Dezember 1970.</p></note></seg>. Und Sie erinnern sich, daß ich gesagt habe, wir werden das schon durchstehen müssen. Da wird uns keiner sehr helfen. Aber ich will mich bemühen, die Druckkulisse zu mildern, soweit ich kann. Dem diente unter anderem die Rede nach der Verleihung, der Mitteilung der Verleihung des Friedensnobelpreises an den Bundeskanzler.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN033" type="comment"><p>Vgl. dazu die Ausführungen des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Plenarsitzung am 21. Oktober 1971; BT Plenarprotokoll 06/145, S. 8330–8332.</p></note></seg> Dem dienten die vielen Erklärungen, daß wir auf Druck mit Nein reagieren würden. Deshalb wurde ich immer gefragt bis zum letzten Augenblick: Sie bestätigen doch, daß man auf Sie keinen Druck ausgeübt hat? Das war sehr wichtig. Und ich hoffe, man wird sich daran erinnern. Sie erinnern sich, daß ich immer versucht hab’, mit westlichen Argumenten, vom Westen her diese Politik etwas aufzurollen, und ich leugne nicht, daß Zeitpunkt und Art dieses Besuchs auch dazu dienen sollten, diese Druckkulisse etwas zu mildern, zumindest zeitweilig. Daß es hier eine geben wird, wenn wir vor der Abstimmung stehen, das ist überhaupt gar keine Frage.</p>
				<p>Ich möchte Sie – und die Milderung des Drucks, meine Freunde, ist schon wichtig. Ich habe diese Sätze von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> mit den Hauptaufgaben Frieden und Zusammenarbeit in jeder Tischrede als die gemeinsame Meinung wiederholt. In jeder Pressekonferenz, und es ist nicht widersprochen [worden]. Wer jetzt kommt und sagt: Wer gegen den Vertrag ist, ist nicht für den Frieden, verstößt gegen eine gemeinsame Feststellung des sowjetrussischen Ministerpräsidenten und von Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>. Wie lang das hält, wissen wir alle nicht. Aber es ist heute nichts da, und es ist heute aktenkundig.</p>
				<p>Zweitens möchte ich Sie bitten, die wesentlichen Beiträge, zu gucken nach Worten und Kommata und warum steht dies hier und da, was wir alle, und ich hab’ mich ja selbst daran sehr beteiligt, über lange Zeit betrieben haben, was uns auch hilfreich war wegen dieser langen Zeit, nun mehr oder weniger zu beenden und den Blick auf die Politik zu richten. Auf die Politik, um die es hier geht, und das, glaube ich, ist sehr wichtig. Nicht nur auf einen Vertrag oder mehrere zu gucken, sondern auf eine Gesamtpolitik und deren Zusammenhänge. Und ich bitte alle, nicht gegen unsere Interessen und gegen das, was wir übermorgen, wenn wir auf der andern Seite sitzen werden, machen müssen, zu verstoßen. Also ein Satz wie: dieser Vertrag schließt das Kapitel der deutschen Einheit, ist falsch und nicht zu halten. Der Satz ist richtig: Es fehlt diese Einbeziehung der Lösung der deutschen Frage in die Friedenspolitik. Es fehlt der Verweis auf die Wiederherstellung der Einheit. In dem Vertrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BulganinNikolaiAlexandrowitsch">Adenauer – Bulganin</name> zur Aufnahme der diplomatischen Beziehungen waren diese Bezugnahme und dieses Ziel beider Seiten noch drin. Heute fühlt sich die Sowjetunion nicht berechtigt, so erklärt sie heute, eine solche Erklärung abzugeben. Sie erklärt aber auch nicht, die Wiedervereinigung sei ausgeschlossen, denn sie behält sich natürlich genauso vor, wie sie uns das Recht gibt, darüber Pläne zu haben – und auch Regierungen könnten sie haben. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> hat mir versichert, solche Pläne und deren Diskussion und Vortrag usw. könne man gar nicht verbieten. Dies fehlt also im Vertrag. Das ist die richtige Argumentation. Und da sollte man eben nicht nur auf den Vertrag, sondern auf die Zusammenhänge sehen. Wenn wir das alles würdigen nach allen Informationen, die wir haben, und uns an das halten, was [wir]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN034" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ich«.</p></note></seg> am [2]6. Mai<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN035" type="comment"><p>Zur deutschland- und ostpolitischen Erklärung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 26. Mai 1970 vgl. die Fraktionssitzung am 26. Mai 1970. Vgl. ferner den Artikel »Wir sind der Einheit Deutschlands verpflichtet«; »Union in Deutschland«, Nr. 21 vom 27. Mai 1970, S. 1 f, online.</p></note></seg> und am 10. August<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN036" type="comment"><p>Zur Stellungnahme der Fraktion und zu dem Offenen Brief des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> an Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vom 10. August 1970 vgl. den Artikel »Entscheidende Bedenken bleiben«; »Union in Deutschland«, Nr. 32/33 vom 13. August 1970, S. 1 f, online. – Das Schreiben wurde vom Vorstand der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> und vom sog. Elferrat ausgearbeitet. Vgl. dazu auch die Fraktionssitzung am 15. September 1970, SVP A und B.</p></note></seg> hierzu beschlossen haben, dann, meine Freunde, kommen wir natürlich hier zu einem negativen Gesamtergebnis, das kann gar nicht anders sein.</p>
				<p>Wenn wir aber nun klug sind, dann machen wir zwei Dinge nicht. Und ich bitte Sie jetzt, an die mögliche Druckkulisse West zu denken. Wir sagen nicht: CDU/CSU ablehnt Ostpolitik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name>. Ich spreche bewußt in der Schlagzeile, die es um die Welt machen wird. Sondern wir lehnen ein Vertragswerk aus konkreten Gründen ab. Und der Gegner, [mit] dem wir hier parlamentarisch zu ringen haben, ist diese <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Wir wären schlecht beraten, der Sowjetunion, die eine konzessionsbereite <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu ihrer Überraschung vorfand, vorzuwerfen, daß sie das ausgenutzt hat. Unser Gegner ist diese <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Mit der kämpfen wir. Und deshalb bitte ich auch in der Sprache und in den Einlassungen nun zunächst zu würdigen, daß die drüben gesagt haben: das sei konstruktiv und nützlich. Wenn die jetzt nach dem, was wir heute sagen, mit was anderem kommen, dann ist es deren Sache. Es wäre ganz schlecht, jetzt irgendeine andere Position zu beziehen als die, die Ihr Vorsitzender versucht hat – unter Anwendung von sehr viel Kraft, Energie und gelegentlich auch Zuversicht –, hier versucht hat durchzuhalten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p>Meine Freunde, wir werden heute einen Beschluß fassen müssen. Ich habe gesagt, daß ich selbst Ihnen einen Vorschlag machen werde, und ich möchte diesen Vorschlag – die ersten Sätze sind nicht von mir, die sind von einer Kommission<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN037" type="comment"><p>Am Abend des 16. Dezember 1971 wurde eine gemeinsame Sitzung des CDU-Präsidiums mit dem engeren Fraktionsvorstand und der Ostkommission einberufen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erklärte hier erneut, dass seine Bedenken bestätigt seien und der Moskauer Vertrag nicht annehmbar sei. Nach einer kontroversen Diskussion wurde schließlich eine Kommission, der die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> sowie der Fraktionsmitarbeiter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehlingerLudwig">Rehlinger</name> angehörten, gebildet, um eine gemeinsame Erklärung zu formulieren. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Grau</hi>, Strom, S. 236 f.</p></note></seg> – hier doch eben vorlesen:</p>
				<p>I. Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion hat in ihrer heutigen Sitzung einen Bericht ihres Vorsitzenden Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> über seine Gespräche in Moskau entgegengenommen. Sie billigt diesen Bericht in Form und Inhalt einstimmig und spricht Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> ihren besonderen Dank für seine Haltung aus. Das schließt in vollem Umfang die Billigung der Bemühungen von Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> ein, das Vertragswerk für die CDU/CSU zustimmungsfähig zu machen durch eine positive Einstellung der Sowjetunion zur <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>, die Aufnahme des Selbstbestimmungsrechts des deutschen Volkes in das Vertragswerk sowie die verbindlich vereinbarte Absicht, in Deutschland Freizügigkeit für Menschen, Informationen und Meinungen herzustellen.</p>
				<p>II. Die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> begrüßt besonders,</p>
				<p>– das kommt auch wieder aus einer Kommission, die danach getagt hat, das ist hier ein bißchen zusammengefaßt –</p>
				<p>daß in den Gesprächen, die Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit sowjetischen Staatsmännern führte, gemeinsam und verbindlich festgestellt werden konnte: Frieden und Zusammenarbeit sind Hauptaufgaben unserer Zeit.</p>
				<p>– da fehlt noch etwas, Entschuldigung! –<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-17-t1005_WZ_FN038" type="comment"><p>In der am 17. Dezember 1971 veröffentlichten Version der Fraktionserklärung wurde ergänzt: »Gegenseitiger Gewaltverzicht ist notwendig. Der wirtschaftliche, wissenschaftliche und kulturelle Austausch muß und kann verbessert werden.« Vgl. <hi rendition="#smcap">Meissner</hi>, Moskau Bonn, Dok. 29, S. 1418.</p></note></seg></p>
				<p>III. Mit Sorge stellt die Fraktion fest: Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> legt entgegen ihren eigenen früheren verbindlichen Erklärungen ein Vertragswerk zur parlamentarischen Zustimmung vor, das unvollständig ist, weil es den Kern der Probleme, die Lage der Deutschen in Deutschland, weder regelt noch löst. Wer Grenzfragen beantworten will, muß die Grenzen für die Menschen erträglicher machen. Das geschieht durch dieses Vertragswerk nicht. In den Verträgen fehlt die Verpflichtung beider Seiten, die von ihnen beabsichtigte Friedens- und Entspannungspolitik auch in eine Beziehung zu setzen zu der uns verfassungsrechtlich und moralisch gebotenen Forderung nach Wiederherstellung der deutschen Einheit auf der Grundlage des Selbstbestimmungsrechtes. Das Vertragswerk muß im Zusammenhang mit der Europapolitik und der Weigerung der Sowjetunion, die <name type="Organisation" ref="#EG">Europäischen Gemeinschaften</name> anzuerkennen, gesehen werden. Dieses Vertragswerk und diese fortbestehende Weigerung gefährden die Grundlagen der europäischen Politik und verändern das europäische Gleichgewicht.</p>
				<p>IV. Die entscheidenden Bedenken gegen das von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vorgelegte Vertragswerk sind bestätigt und sogar erhärtet worden.</p>
				<p>Punkt, aus, Ende! Das ist die Empfehlung, die ich Ihnen geben möchte. Meine Damen und Herren, es ist an einer Stelle der Hinweis beim Schreiben, wie ich hier sehe, übersehen worden, der entsprechend meiner gestrigen Presseerklärung die Bereitschaft zur Ausweitung des Wirtschafts[austauschs] und des Gewaltverzichts aufnimmt. Ich glaube, daß das so selbstverständlich ist. Das habt Ihr vergessen, lieber Freund, aber das ist kein Vorwurf. Das, meine Damen und Herren, ist mein Bericht. Das ist der Beschluß, den ich Ihnen vorschlage. Dieser Beschluß ist auf der Linie der Konsequenz, die wir gezogen haben. Wir wären schlecht beraten, jetzt anders zu argumentieren, als Ihr Vorsitzender es nach sorgfältiger Vorbereitung unter Verwendung von Texten aus alten Zeiten, aus neuen Zeiten, von der Ostkommission, von vielen andern getan hat. Es ist nicht möglich, mir den Bericht zu billigen und dann mit anderer Argumentation etwa zu kommen. Ich bedanke mich, daß Sie eben sehr wohl verstanden haben, daß wir hier – so lang dies geht – als Adressaten unserer Kritik diese <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu sehen haben. Wenn andere jetzt anfangen sollten, trotz dieses Besuches und trotz des Respektes, den wir voreinander gewonnen haben, und trotz der Bereitschaft, mittel- und langfristig zu arbeiten und zusammenzuarbeiten, wenn andere anfangen sollten, diese Basis der Gespräche zu verletzen, sollen die das machen. Wir nicht. Ich danke Ihnen sehr herzlich für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Meine verehrten Freunde! Wir alle wissen, wie schwierig die Aufgabe war, die Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in Moskau zu lösen hatte. Ich glaube, wir haben jetzt nicht die Lust, große Worte zu machen, aber eines möchte ich tun, und ich bin sicher, das im Namen der Fraktion tun zu können, ich möchte Ihnen herzlich Dank sagen und unsern Respekt bekunden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Und zwar gilt das nicht nur für die Art und Weise, wie Sie dort aufgetreten sind und wie Sie verhandelt haben, sondern – ich glaube, das kann ich sagen – das gilt auch für das, was Sie gesagt haben. Sie sind mit unserer Zustimmung zu Ihrem Verhandlungskonzept dort hingefahren, und ich glaube, wir können sagen, das, was Sie verhandelt haben, und die Ergebnisse Ihrer Gespräche und Ihr Bericht finden unsere Billigung.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, vielen Dank! Das ist entspannend. Wird das Wort gewünscht? Ich muß nur diese zwei Sätze hinzufügen, das ist sofort fertig. Was ist hier für eine Anregung noch? Entschuldigen Sie – eine Sekunde, meine Damen und Herren. Also hier nach »Frieden und Zusammenarbeit sind Hauptaufgaben unserer Zeit« muß die Bereitschaft zum Gewaltverzicht – wir finden die Formulierung nicht – bekräftigt werden und die zur Vermehrung des wirtschaftlichen Austausches. Und dann wird mir hier noch vorgeschlagen, an den Schluß, wo wir sagen »Bedenken sind bestätigt und sogar erhärtet worden«, noch zu sagen »unserer Haltung« – ein Vorschlag, der mir hier vorgelegt wird vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, der hier sehr wesentlich geholfen hat –, »unserer Haltung entspricht ein klares Ja zum Frieden, zum umfassendem Gewaltverzicht, zur wirtschaftlichen, technologischen und kulturellen Zusammenarbeit mit allen Völkern«, das werden wir redaktionell sicherlich verarbeiten.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, darf ich fragen, da das Wort nicht gewünscht ist, wer bereit ist, diese Beschlußfassung, wie hier vorgetragen, vorzunehmen, den bitte ich um ein Zeichen. Ich bitte um die Gegenprobe. Enthaltungen? Danke für die Einstimmigkeit!</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Darf ich vielleicht zur Auflockerung, bevor wir uns für Weihnachten verabschieden, noch versuchen, einige der wichtigsten Trinksprüche mitzuteilen, weil das natürlich für künftige Reisende zu den Vorübungen gehört.</p>
				<p>Also, bei dem ersten, mit freundlichen Worten, »der kratzt im Hals« oder »der nimmt den Atem weg« oder »ist wie ein Stock im Mund«. Also, das ist immer negativ.</p>
				<p>Der zweite: singt wie eine Nachtigall.</p>
				<p>Der dritte – es ist kein religiös regiertes Land, wie Sie wissen –: Gott liebt die Dreieinigkeit.</p>
				<p>Der vierte: Das Haus hat vier Ecken.</p>
				<p>Der fünfte: nur eine Handvoll.</p>
				<p>Der sechste ist dann etwas Parteichinesisch: Es gibt kein Dutzend ohne die Hälfte.</p>
				<p>Und ungefähr vom siebenten an lacht man dann: Brüderchen, kommt, wir gehen jetzt. Hier wird gezählt.</p>
				<p>Dann entspricht es guter Übung, nicht zu zählen, heimlich mitzuzählen. Beim zwanzigsten kommt dann: der einzige. Wir sind bis zum 24. Parteitag vorgestoßen. Das war eine ganz gute Übung, meine Freunde, und das bitte ich alle, vorher zu üben.</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, haben wir sonst noch irgend etwas? Dann danke ich Ihnen, wünsche uns allen eine gute Weihnachtspause und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
