<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
                  <author>Kathrin Zehender</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2016</date>
                  <idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
                     <idno>08-001-1024/2</idno>
                     <objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 19. Jan. 1971</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 19. Januar 1971</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>33 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-01-19">
               <time type="start" when="15:00:00"/>
               <time type="end" when="17:20:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KatzerHans_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">06</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Nachruf auf den Fraktionskollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name>; Dank des entführten und wieder befreiten Konsuls <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeihlEugen">Beihl</name>; Gedenken an den Reichsgründungstag vor 100 Jahren; bevorstehender Parteitag der CDU; Erklärung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> betr. Steuererhöhungen; Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> in Polen; bevorstehende Plenardebatten im Bundestag: Bericht zur Lage der Nation, Wirtschaftsbericht, Bundeshaushalt; Voraussetzungen für die Ratifikation der Ostverträge; innenpolitische Vorhaben der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>; Rolle der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> in der Opposition. – Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>: Plenum der Woche; Ausblick auf die kommende Sitzungswoche. – Aussprache über den Bericht des Vorsitzenden: Lage der Nation und Haltung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zu den Ostverträgen.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenardebatte im Bundestag über den Bericht des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zur Lage der Nation. – Große Anfrage der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zur inneren Sicherheit. – Vorbereitung der Plenardebatte im Bundestag über die wirtschaftliche Entwicklung.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_div_SVP-3">C. Vorlagen zum Plenum der Woche: Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zum Hochschulrahmengesetz; Gesetzentwurf zur Verbesserung des Mietrechts und zur Begrenzung der Mietpreise; Gesetz über die künstliche Besamung von Tieren; Änderung des Bundessozialhilfegesetzes; Reform der Bundespost; Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> betr. Europäische Hochschulpolitik; Unfallversicherung für Schüler.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_div_SVP-4">D. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK V: Anklage gegen Deutsche in Guinea, Treffen von Mitgliedern der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> mit Abgeordneten des polnischen Parlaments, Beratungen des Arbeitskreises mit Hochschulprofessoren über die Verfassungsmäßigkeit des Warschauer und des Moskauer Vertrags, Umgang mit Einladungen der sowjetischen Botschaft an Fraktionsmitglieder; AK II: Kleine Anfragen betr. kommunale Wohnungsvermittlungsbüros und Investitionszulagengesetz.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_div_SVP-5">E. Verschiedenes: Terminplanung betr. die Erarbeitung einer neuen Fraktionsordnung; Neubauprojekte des Bundestages und der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_div_SVP-1">
            <head>[A.]</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich eröffne die erste Fraktionssitzung in diesem Jahr. Ich habe leider zu Beginn eines traurigen Anlasses zu gedenken. Die Nachricht vom Tode unseres Kollegen und Freundes Franz Xaver <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> traf uns alle überraschend und schmerzlich. Ich brauche hier nicht zu sagen, wer er war und was er bedeutete. Wir kannten ihn alle und wissen nun, um wievieles wir ärmer geworden sind. Hinter seinem Witz wie hinter seinem Humor – er hatte beides – standen ein tiefer Ernst und ein leidenschaftliches politisches Engagement. Er war ein Kämpfer und nichts erregte ihn mehr als Lauheit. Ich habe ihm auch ganz persönlich für manches offene Wort, das er mir freundschaftlich und unter vier Augen sagte, zu danken.</p>
            <p>Seiner Familie haben wir unsere Mittrauer ausgedrückt, und ich denke, wir alle werden diesen liebenswerten, entschiedenen Mann in guter Erinnerung und ihm ein gutes Gedenken bewahren. Ich danke Ihnen.</p>
            <p>Als Nachfolger des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> begrüße ich unseren neuen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name>. Ich heiße Sie herzlich willkommen, Herr Kollege, und wünsche Ihnen gute Zusammenarbeit hier mit uns allen.</p>
            <p>Ich darf Ihnen außerdem Kenntnis geben von einem Brief, der uns in der Pause erreichte von dem befreiten Konsul Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeihlEugen">Beihl</name>, der an mich folgenden Brief geschrieben hat:</p>
            <p>»Sehr verehrter Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>! Nach meiner Befreiung und den ersten Wochen der Entspannung ist es mir ein Bedürfnis, Ihnen, sehr verehrter Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, wie der gesamten Bundestagsfraktion der CDU/CSU im Namen meiner Familie und persönlich meinen allerherzlichsten Dank für alle Bemühungen zur Erlangung meiner Freiheit auszusprechen. Dem selbstlosen Einsatz der hochverehrten Frau Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>– wo ist sie? – als stellvertretende Vorsitzende der CDU/CSU-Bundestagsfraktion im Namen aller Bundestagsabgeordneten Ihrer Fraktion gebührt höchste Anerkennung und mein innigster Dank, auch im Namen der deutschen Vereinigung und des deutschen Schulvereins in San Sebastian. Frau Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name> werde ich noch persönlich meinen herzlichen Dank zusammen mit einer Einladung zu einem privaten Besuch in San Sebastian zur Kenntnis bringen. Mit dem Ausdruck meiner vorzüglichen Hochachtung und meines herzlichen Dankes, Ihr sehr ergebener <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeihlEugen">Beihl</name>«.</p>
            <p>Wir schließen uns dem alle an, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>.</p>
            <p>Meine Damen und Herren! Mein Bericht zur Lage müßte heute wegen der vielen Dinge, die inzwischen passierten, an sich lang sein. Also muß man ihn kurz machen und die Fragen, die ich nicht behandle, der Diskussion überlassen. Ich möchte zunächst, ohne noch mal eine Würdigung des gestrigen Tages, des Jubiläums der hundertjährigen Begründung des Deutschen Reiches, folgendes sagen: Wir haben dies im einzelnen im Vorstand erörtert. Sie werden verstehen, daß ich es hier mit dieser Bemerkung sein Bewenden sein lasse. Ich bin erschrocken über einige amtliche Stellungnahmen zu dem gestrigen Tag. Das Verschweigen des Unrechts, das unseren Landsleuten im andern Teil Deutschlands geschieht, wird nun langsam zum System. An einem solchen Tag muß ein Demokrat im Einklang mit der Geschichte fühlen und er kann unmöglich 1848 beschwören und andere Dinge kritisieren, wenn er dafür keine Worte, andere Dinge kritisieren, wenn er kein Wort dafür findet, daß nicht freiwillig, sondern durch Gewalt dieses Land geteilt ist und ihm die Menschenrechte vorenthalten werden.</p>
            <p>(Großer Beifall.)</p>
            <p>Ich sag’ dies ganz allgemein, ohne sehr präzise zu werden, aber ich denke, wir verstehen uns.</p>
            <p>Das Zweite, was ich eingangs sagen möchte, ist ein Wort, da wir uns nächste Woche ja erst nach dem Parteitag wieder sehen und dann gleich die Debatte zur Lage der Nation haben, wir müssen also auch die nächste Woche gleich mitvorbereiten. Zu dem bevorstehenden Parteitag der CDU: Aus gegebenem Anlaß möchte ich dazu sagen, daß das, was dort an Programm entstehen wird, für uns alle in der Rolle der Opposition wie in künftig andern Rollen von großer Wichtigkeit ist. Man muß aber mit Hinblick auf einzelne Stimmen erklären, daß die praktische Politik hier im Bundestag durch diese Fraktion gemacht wird, die eine Fraktion aus zwei Parteien ist. Und daß deshalb die Politik hier sich ergibt aus gemeinsamer Diskussion zwischen allen hier in diesem Saal. Und das muß noch einmal erwähnt werden, und natürlich ist jedes Parteiprogramm, ob es von der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> oder von der CDU kommt, für uns alle wichtig und eine Leitlinie, aber wir müssen uns hier finden und es wird keinem alles auf einmal gelingen. In diesem Zusammenhang noch ein Wort, damit wir uns hier ganz verstehen, ich persönlich habe mich im Vorstand und auch sonst dagegen ausgesprochen, etwa Tendenzen zu folgen, den zweiten Parteitag der CDU in diesem Jahr vorzuverlegen. Ich bin dafür, man bleibt bei dem, was man einmal beschlossen hat, und was die öffentlichen Personaldebatten betrifft, so hab’ ich sie weder herbeigeführt noch denke ich, mich an deren öffentlichen Führung zu beteiligen, meine Damen und Herren.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Und nun, glaub’ ich, haben wir hier mit dem Fernsehen bald genug. Ich weiß nicht, wofür es ist, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>? Ja, ist doch ganz hervorragend. Da haben Sie ein – wenn Sie jetzt uns richtig an die Arbeit gehenlassen würden, wär’ das besonders nett von Ihnen.</p>
            <p>Meine Damen und Herren! Der dritte Punkt, den ich sagen möchte, betrifft die Erklärung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> über Steuererhöhungen und die Mitteilung der Regierung, daß es in diesem Jahr Steuererhöhungen nicht geben werde. Ich möchte dazu sagen, daß dies alles aus meiner Sicht ein Offenbarungseid ist, daß es zeigt, daß die Regierung sich übernommen hat, worauf wir von Anfang an hingewiesen haben, und daß uns natürlich wohl ansteht, meine Freunde, nicht etwa hier dieses liederliche [Finanzgebaren]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN002" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Finanzgebahrung«.</p>
                  </note>
               </seg> dadurch auch noch zu erleichtern, daß jemand davon ausgehen kann, wir stünden so als Nothelfer für alles automatisch zur Verfügung.</p>
            <p>Ich möchte dann noch ein Wort sagen, meine Damen und Herren, zu der Reise nach Polen, die ich morgen früh antreten werde. Sie kennen zum größeren Teil den Vorgang. Aber ich möchte doch noch einmal in Erinnerung rufen, weil ich dies in der Fraktion, in der Vollversammlung der Fraktion so deutlich noch nicht habe mitteilen können. Ich hatte am 1. Juno amtlichen polnischen Besuch und man fragte, ob man nicht bereit sei, eine Einladung in die Volksrepublik Polen anzunehmen. Ich habe damals erklärt, daß ich eine Einladung nur annehmen würde, wenn ich mich zunächst mit meinen Freunden unterhalten hätte und daß außerdem auf folgendes hinzuweisen sei: Der Zeitpunkt für die Einladung sei sehr spät. Ich sei ein Mann, der die Fragen der persönlichen Ehre sehr genau nähme. Ich führe nie in ein Land, dessen amtliche Leitartikler mich mit Nazigrößen oder mit den Nazis verglich. Ich habe gesagt, ich müßte mich mit meinen Freunden unterhalten und sei gewohnt, [eine] solche Reise selbst zu bezahlen, die Mitreisenden selbst zu bestimmen wie die Reiseroute. Ich hätte keine Zeit für Besuche im Lande, denn ich möchte – im Lande sagte er. Ich hab’ dies begründet damit, daß ich meine ostpreußische Heimat erst dann sehen möchte, wenn meine Landsleute auf ganz normalem Wege ihre Heimat, wie ich auch, besuchen können.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Meine Damen und Herren! Das alles hat sich dann im November – ich hatte gesagt, daß keine Zeit sei bis zu den Landtagswahlen, sie gingen am 22. November in Bayern mit der ersten Serie zu Ende. Da kam die bekannte Einladung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, ihn zu begleiten. Die Herren in Warschau waren sehr interessiert an einer Reise. Sie haben dann den 20. Januar angeboten. Zwischendurch gab es die schrecklichen Ereignisse dort, die den Charakter der Herrschaftsordnung noch einmal völlig deutlich machten, man war trotzdem interessiert, daß die Reise stattfand, und ich fand es für richtig, die einmal gegebene Zusage einzuhalten. Denn, daß ich nicht in die Nähe von Leuten komme, die so was tun, wie es da in Danzig und Stettin passiert ist, ist, glaub’ ich, jedermann klar. Und wir hatten ja die Absicht und so war es besprochen, den Polen eben deutlich zu machen, daß wir zur Aussöhnung bereit sind. Ich habe ein Programm, meine Freunde, das hochinteressant ist, das in einigen Punkten sehr zum Nachdenken veranlaßt. Der Staatspräsident hat den Wunsch, den Fraktionsvorsitzenden zu sehen. In der polnischen Presse wird völlig klargemacht, daß hier ein Mann käme, der gegen diesen Vertrag sei, der aber immerhin die Hälfte des deutschen Volkes im freien Teil Deutschlands parlamentarisch vertritt und für sie spräche, und man bereite ihn und sich selber auf harte Gespräche vor. Ich glaube, daß dies eine richtige Einstimmung ist. Es soll an keiner Form von Liebenswürdigkeit, Bereitschaft und Entgegenkommen fehlen. Ich werde unsere Bundestagsdrucksache mitnehmen und sie in einem Vortrag mit anschließender Aussprache in die Debatte dort einführen. Damit jedermann merkt, wir reden in Bonn nicht anders als in Warschau. Und es wird natürlich Gelegenheit sein, in diesem Programm, wo eben alles drin vorgesehen ist, was man an politischen Gesprächen haben kann, aber eben keine Reise ins Land aus den Gründen, die ich Ihnen sagte, es wird auch möglich sein, auf die humanitären Fragen zu sprechen zu kommen. Ich möchte mich ausdrücklich bedanken. Ich glaube, dies ist ein wichtiger Hinweis für die wichtige Vorarbeit in meinen Unterlagen. Ich muß leider nachher noch einiges zu Ende studieren, weil ich natürlich nicht alles mitnehmen kann. Wir haben ja nicht die Möglichkeiten der andern Seite.</p>
            <p>Ich möchte mich ausdrücklich bedanken bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> und seinen Freunden für die Materialien und auch für die Vorbereitung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> im wirtschaftlichen Gebiet und die fruchtbaren Notizen, die mir alle die Kollegen haben zugeleitet, die bisher vorher in Polen waren. Ich glaube, daß ich mit diesen wenigen Bemerkungen zu dieser Reise es eigentlich hier sein Bewenden lassen kann. Für die Öffentlichkeit werde ich nach vorne stellen unsern Wunsch zum deutschpolnischen Jugendwerk und zu einer Industrie- und Handelskammer. Dies beides wären Zeichen beginnenden Sichverstehens. Ist man bereit, solche Zeichen zu geben, werden wir dies werten. Ist man nicht bereit, selbst solche Zeichen zu geben, dann ist es eben noch sehr früh für solche Dinge. Das, meine Freunde, ist das, was ich dazu sagen möchte, und ich hoffe, Sie begleiten mich mit guten Wünschen zu dieser etwas schwierigeren Etappe meiner politischen Laufbahn.</p>
            <p>Was hier die Bonner Dinge betrifft, so kriegen wir ausreichend Gelegenheit zu heftigen Debatten. Sicherlich wird unser Parteitag auch einiges dazu sagen. Ich nehme an, daß das im Bundestag Nachklänge finden wird. Wir haben Gelegenheit beim Bericht zur Lage der Nation, bei dem Wirtschaftsbericht, bei dem ich vor allen Dingen hoffe, daß auch die verheerende Lage unserer Landwirtschaft sich einmal zur Sprache bringt, und zwar im Gesamtzusammenhang der Wirtschaftspolitik. Wir werden dann 2. und 3. Lesung Bundeshaushalt haben. Kurzum, wir werden in den nächsten vier Wochen Gelegenheit haben, unsere kontroverse Begabung auf hohem Niveau hier erneut unter Beweis zu stellen.</p>
            <p>In der Koalition sind Spannungen und Risse unverkennbar. Und zwar nicht nur innerhalb der Fraktionen, die sie bilden, sondern auch zwischen beiden Fraktionen. Ich kann dies auch aus eigener Einsicht sagen. Es ist zugleich der Wille vorhanden – ich sage, der Wille vorhanden –, dieses Unternehmen über 1973 hinaus fortzusetzen. Das ist die Lage, die wir sehen müssen. In Fragen der Ostpolitik gibt es Nuancen zwischen den beiden Partnern. Es ist immerhin gelungen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> wenigstens offiziell zurückgepfiffen wurde.</p>
            <p>Man hat mir in den Gesprächen, die ich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> hatte, weil ich es für richtig halte, nicht nur Information zu verlangen, sondern auch Informationen zu geben, ich habe dort völlig deutlich gemacht und ich bin sicher, daß Sie dem alle zustimmen, daß für diese Bundestagsfraktion auf dem ostpolitischen Gebiet a) nichts einzeln in Frage kommt und b) im Gesamtzusammenhang überhaupt nichts in Frage kommt, wenn nicht am Schluß die Deutschen in Deutschland davon etwas haben. Daß diese von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ursprünglich selbst genannte Bedingung – Sie haben den Text meiner Pressekonferenz – von der Regierung in Vergessenheit gescharrt wird, darf uns nicht hindern, diesen Punkt ganz nach vorn zu bringen. Wenn wir dies tun, werden wir offensiv und hacken da nicht auf Dingen rum, wo der eine oder andere von uns, weil es Warschau oder weil es Moskau betrifft, vielleicht Hemmungen haben könnte. Dieser Punkt ist keineswegs neu, denn in unserm Beschluß vom 10. August ’70, der die Basis ist dieser ganzen Politik, nach der Unterzeichnung des deutsch-sowjetischen Vertrags, heißt es: »… wird der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> empfohlen, die Unterschrift unter einen paraphierten deutsch-sowjetischen Vertrag erst zu leisten, wenn in den andern Bereichen, vor allem hinsichtlich Berlins und der innerdeutschen Probleme, befriedigende Lösungen vorliegen.« So hieß es damals und über den Zusammenhang brauche ich hier nichts erneut zu sagen. Ich hoffe deshalb, daß Sie wirklich gerade diesen Sätzen der Pressekonferenz zustimmen. Ich habe da gesagt, wir werden dafür sorgen, daß dieser Zusammenhang gewahrt bleibt. Eine Politik, die den Sowjets alles, den Polen alles und den Deutschen nichts bringt, ist im Bundestag wie bei den Wählern ohne Mehrheit. Es geht nicht nur um Berlin. Die Ostpolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat bisher keineswegs den Kernpunkt, die Lage der Deutschen in Deutschland erreicht. Solange es hier keine unwiderruflichen Fortschritte gibt, wird es keine Ratifikationen von Fragmenten geben. Dies habe ich der Regierung deutlich genug gemacht und es ist nicht ganz ohne Einfluß geblieben, denn Sie haben gesehen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> inzwischen selbst erklärt hat, er könne schon deshalb Fragmente nicht vorlegen, weil es keine Mehrheit im Hause gäbe. Daß dies freilich eine abenteuerliche Politik ist, in Kenntnis mangelnder Mehrheiten Unterschriften zu leisten und dann noch davon zu sprechen, durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, wenn man gleichwohl nicht mitmache, gebe es ein Desaster, dies werden wir auf dem Parteitag und beim Bericht zur Lage der Nation, wie ich denke, hinlänglich deutlich hier ausbreiten.</p>
            <p>Meine Damen und Herren. Es hat sich in dieser ganzen Sache – ich bin sehr behutsam in der Betrachtung – der Wind noch nicht ganz gedreht, aber er bläst für uns jetzt günstiger. Seit unserer Sitzung in Berlin, und ich konnte Ihnen in Berlin nicht so klar sprechen, das verstehen Sie alle. Ich hatte sehr große Schwierigkeiten, tagelang, unsern Entschluß, nach Berlin zu gehen, aufrecht zu erhalten. Durch diese Sitzung in Berlin ist die Luft klarer geworden. Es gab hinterher Warschauer Pakt und es gab hinterher <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>. Und ich bitte Sie alle, sich zu stützen auf die Ziffer 7 – ich will sie nicht vorlesen – des <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Kommuniqués. Dem können wir Wort für Wort zustimmen. Und auch dort sind die innerdeutschen Dinge Gegenstand dieses Beschlusses der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>. Wir haben also einen international hervorragenden Boden, und wenn wir den beziehen und nicht verlassen und alle an derselben Linie ziehen, sind wir ostpolitisch in der Initiative. Und nicht mehr in der verkehrten Seite.</p>
            <p>Meine Damen und Herren! Das ist wichtig und ich möchte als Letztes dazu noch sagen: Sie erinnern sich an die interne Rede, die ich hier gehalten hab’, die haben wir dann in Berlin diskutiert, am 25. November, wo ich noch davon sprach, daß die Konfrontation in der Bundesrepublik Deutschland, die Aufteilung in gute und böse Deutsche durch die Kommunisten gewollt sei. Es ist ein Millimeterchen gelungen, das aufzubrechen. Durch die Annahme der Reise von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> und durch die Annahme meines Termins für Warschau. Dies ist ein ganz zarter Beginn, aber das gehört in die Betrachtung der Veränderungen.</p>
            <p>Auf dem innenpolitischen Gebiet ist auch ein Stück Euphorie der Regierung verflogen. Ich habe Anlaß, zu glauben, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> dabei ist, den ganzen Reformkalender wesentlich zusammen zu streichen und im wesentlichen auf drei Punkte ihre Kraft zu konzentrieren: auf das Städtebauförderungsgesetz, auf Steuerreform und auf die flexible Altersgrenze in der Rentenversicherung, neben den vielen Dingen, die das Haus schon erreicht hat. Meine Damen und Herren! Dies wird ein schwieriges Jahr für uns. Es wird an uns, dieser Fraktion liegen, ob es verschenkt wird für die Opposition oder ob es uns weiter nach vorne bringt. ’70 hat uns weiter nach vorne gebracht, das kann ’71 weitergehen, wenn wir alle innerlich nicht dauernd auf die andere Bank jetzt schielen, sondern die Rolle, die wir jetzt haben, annehmen, und die Rolle heißt: Die beste Opposition zu sein, die es in diesem Hause je gab! Und da kommt die andere automatisch dazu – sonst nie! Deshalb bitte ich diese Fraktion, darüber hinaus zu reden, habe ich keine Vollmacht, sich in nichts zu beteiligen, an Redereien über uns und gegen uns, die uns allen am Schluß nur schaden, meine Damen und Herren!</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Soweit der Bericht zur Lage. Er ist kürzer, als er eigentlich wegen der vielen Dinge hätte sein müssen. Ich nehme an, daß Sie die andern Fragen ansprechen wollen, wenn es notwendig ist. Ich höre zu meiner Freude, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> wieder unter uns ist. Er war ja ’ne Weile ziemlich krank. Und ich habe vergessen, Ihnen mitzuteilen, daß unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, über den sich manch einer große Sorgen gemacht [hat] – über dessen Gesundheitszustand –, sich in seinem Urlaub befindet, um sich jetzt voll wiederherzustellen, und er wird in vier oder fünf Wochen vollgesund wieder unter uns sein. Das sind erfreulichere Nachrichten.</p>
            <p>Meine Damen und Herrn, ich würde Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> vielleicht bitten, <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> anzuschließen –nicht nötig.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Wir haben nur eine Plenarsitzung diese Woche, am Mittwoch. Freitag und Donnerstag die Fragestunde zu gewohnter Zeit. Nächste Woche, 28., 10 Uhr beginnt es mit der Debatte. Der Bundeskanzler wird zu dem schriftlichen Bericht, der in diesen Tagen vorgelegt wird, noch mündliche Ausführungen machen. Dann kommt eine 1. Runde, die wir beginnen mit dem Vorsitzenden der Fraktion, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, und in der 2. Runde wird möglicherweise die Große Anfrage, die die Koalitionsfraktionen zur Europapolitik gestellt haben, bereits in die Debatte eingefügt werden. Wir gehen davon aus, daß die Debatte bis Freitag mittag beendet sei. Das hängt aber davon ab, wie viele Redner wir stellen, wie lange unsere Redner sprechen. Nächste Woche, das muß noch entschieden werden (Fraktionssitzung). Wenn wir heute mit den Beratungen fertig werden, zum Punkt der nächsten Woche, braucht für den Bericht der Nation m. E. keine Fraktionssitzung in der nächsten Woche mehr stattzufinden. Es sei denn, wir kommen heute nicht klar und müßten noch letzte Einzelheiten am nächsten Freitag hier erörtern, was ich aber nicht annehme. Aber darüber wird ja der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> ausführlich sprechen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das richtet sich nach dem Vorbereitungsstand des Berichts zur Lage der Nation. Ich würde sagen, wenn nichts Besonderes passiert, ist es gut vorbereitet, dann ist es– bitte? Das könnte sein, dann würden wir Donnerstag, 9 Uhr eine Fraktionssitzung einladen, aber nur, wenn es nötig ist. Damit ist auch die Technik klar. Wird das Wort gewünscht, meine Damen und Herren? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte zum Bericht der Lage drei kurze Bemerkungen machen. Erstens: Angesichts der Tatsache, daß der rasante Verlust des Geschichtsbewußtseins in unserm Lande, der ganz besonders bei der Jugend bemerkbar ist, aber außerdem weite Schichten unserer Bevölkerung erfaßt, daß dieser praktisch die Grundlage erst bildet für die, wenn ich so sagen darf, defätistische Haltung, die ein großer Teil der Bevölkerung zur Ostpolitik einnimmt, finde ich es von absolut entscheidender Bedeutung, daß in der Debatte über die Lage der Nation das Problem der Konsequenz, wo wir heute stehen nach 100 Jahren seit der Reichsgründung, daß das von den führenden Persönlichkeiten unserer Partei ganz besonders und allen deutlich dargelegt wird.</p>
            <p>Zweitens: Wenn man das letzte halbe Jahr überdenkt und insbesondere sich [die]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN003" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p>
                  </note>
               </seg> Situation vergegenwärtigt innerhalb der Bundesrepublik, und zwar innerhalb und außerhalb der Bundesrepublik, dann sieht man, daß nicht aufgrund der Erklärung des Fraktionsvorsitzenden oder Erklärungen der beiden Parteiführer, sondern aufgrund vielfacher Erklärungen der Mitglieder der Fraktion einerseits, aber auch von prominenten Persönlichkeiten der Partei, die dieser Gruppe nicht angehören, Erklärungen abgegeben worden sind, aus denen der Schluß gezogen werden könnte, als wenn eine Regelung der Berlin-Frage praktisch den Moskauer Vertrag ratifikationsfähig machte. Das ist eine ganz überaus ernste Angelegenheit. Der Herr Fraktionsvorsitzende hat das heute sehr klar gemacht. Ich freue mich darüber. Aber ich kann Ihnen nur sagen, ich bin in den vier Hauptstädten der westlichen Welt im Lauf der letzten Monate gewesen, und überall ist immer wieder […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN004" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ist«.</p>
                  </note>
               </seg> mir gesagt worden: Na ja, wenn das Problem Berlin geregelt werden kann, dann ist ja auch wohl für euch der Vertrag akzeptabel. Ich erinnere an die Erklärung, die der Fraktionsvorsitzende unmittelbar nach Abschluß des Vertrages abgegeben hat, wo es hieß damals, wir hätten wesentliche Bedenken gegen den Vertrag. Damals wurde die Berlin-Frage und die deutsche Frage nur als ein Element unserer Bedenken exemplifikativ erwähnt. Aber nicht als das Bedenken allgemein. Und ich glaube, wir müssen sehr aufpassen, daß das in der Zukunft nicht weitergeht und daß da eine gewisse Konformität im Sinne der Erklärung des Fraktionsvorsitzenden heute bei den Stellungnahmen der Mitglieder der Fraktion, aber auch bei wichtigen Persönlichkeiten unserer Partei, daß das beachtet wird. Zweitens.</p>
            <p>Das Dritte ist folgendes. In Warschau hat ein westlicher, westeuropäischer Regierungschef im Laufe der letzten zwei Monate nicht nur erklärt, daß die Oder-Neiße-Linie irreversibel sei und endgültig sei, er hat außerdem erklärt, daß die Grenze zwischen der DDR und der Bundesrepublik ebenso endgültig und definitiv sei. Ein Staatspräsident hat vor wenigen Tagen erklärt, daß das Problem Berlin übertrieben werde, daß dies in Wahrheit nur eine Frage der Atmosphäre, nicht aber Prinzipien sei. Ähnliche Erklärungen könnte ich Ihnen aus andern Ländern und auch aus andern Kontinenten zitieren. Ich will damit sagen: Wenn dieses Land praktisch seine Rechte, die es glaubt zu haben, es sind historische Rechte, nicht ausnützt und sich nicht hinter diese Rechte setzt, dann ist totsicher, daß diese Rechte nicht nur im Osten, sondern auch im Westen verfallen. Das ist eine ganz ernste Angelegenheit. Darum werde ich z. B. die Fraktionsführung bitten, eventuell im einen oder andern Land Besuche im Laufe der nächsten Monate abzustatten und zu sagen, daß, wenn [dies] die Auffassung einer Hälfte dieses Landes wäre, [daß] die mit der [Auffassung] eines gewissen Teils der Bevölkerung in diesem Lande einfach nicht mehr identisch ist. Denn dann müssen wir eben die nationale Tradition, die Identität unserer Geschichte hochhalten, wenn es andere nicht tun. Danke schön.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Ich möchte zum letzten Satz, den Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> dankenswerterweise gesprochen hat, noch hinzufügen. Er sagte, wenn dieses Land die Rechte nicht respektiert, ich möchte hinzufügen: Wenn diese Regierung und ihre Repräsentanten die Rechte und auch die Würde der deutschen Nation nicht mehr zu respektieren in der Lage sind, dann müssen wir das in dieser Debatte als die Aufgabe der Opposition, die ihr niemand absprechen kann, in ganz besonders deutlicher Weise sagen. Und es sollte unserm Volk auch endlich klargemacht werden, und das ist nicht nur eine Sache der Vertriebenen, daß in der CDU darüber nicht gedeutet wird. Wir haben in den letzten Monaten so viel Briefe bekommen und sind so oft in peinlicher Weise berührt gewesen davon, daß […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN005" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p>
                  </note>
               </seg> immer noch der Eindruck gesteuert wird, nicht aus der CDU, sondern von Gegnern der CDU, als gäbe es hier keine klare Antwort. Ich setze große Hoffnungen darauf, daß Sie, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, und daß auch Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> nach seiner Rückkehr hier klare Antworten geben werden, unter welchen Voraussetzungen überhaupt nur ein Ja der CDU zur Außenpolitik dieser Regierung möglich ist, und das muß in der Tat mehr sein als irgendeine befriedigende Lösung, wobei ich mich immer frage, wie soll denn diese befriedigende Lösung aussehen. Von den Sprechern und Verhandlern der SPD hat ja noch keiner gesagt, was ausreichend ist und was für sie befriedigend ist. Es wäre nützlich, wenn in dieser Debatte die Frage aufgeklärt würde. Ich danke schön.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren. Wir haben die Absicht, beides zu tun, sowohl auf dem Parteitag wie hier im Bundestag, und ich hin froh, daß ich keine Wortmeldung habe, weil das bedeutet, daß kein Widerspruch ist zu dem, was ich über die Ostpolitik hier gesagt habe. Meine Damen und Herren, dann ist dieser Punkt beendet. Ich möchte nun – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Ich möchte keine langen Worte hier zu den Dingen sagen. Ich möchte nur eins sagen, daß ich in den letzten 12 Jahren mit großer Aufmerksamkeit politisch sehr viel im Ausland war. Durch das Europäische Parlament – auch in Ländern nicht der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>, und ich habe eine Frau, die Ausländerin ist. Wir beide halten es für völlig unmöglich, daß es ein Volk in Europa gibt, das irgendwie mit uns zusammenlebt, das auch nur Tage, auch nur Stunden duldete, daß ein Staatsoberhaupt eine solche Rede über seine Geschichte hielte.</p>
            <p>(Großer Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>! Ich habe ohne den Namen zu nennen hier eben ein Votum abgegeben. Ich hatte – ich hoffe, dies bleibt unter uns – auf Bitten des Fraktionsvorstandes, freilich, diese Bitte hab’ ich selbst angeregt, heute morgen ein kurzes Gespräch mit dem Bundespräsidenten gehabt, in dem ich das Notwendige gesagt habe. Ich denke, daß wir auch beim Bericht zur Lage der Nation, ohne den Namen zu nennen, wenn es möglich ist bis dahin, ich weiß ja nicht, was noch entsteht, völlig klar machen, was dies bedeutet. Und notfalls mit noch härteren Worten, als dies hier vorher geschehen ist. Wir sollten uns nicht verzanken in Fragen der Geschichtsklitterung. Da gibt’s viele Meinungen. Aber in dem Verschweigen der Lage jetzt liegt System, und dies, glaube ich, ist unmöglich.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, damit haben wir den Punkt beendet. Ich danke! Jetzt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>– ist er da? Da ist eine neue Lage entstanden, wegen der Debatte morgen. Er ist noch bei der Vorbesprechung. Dann möchte’ ich aufrufen auf das – Lage der Nation. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> ist auch noch bei der Vorbesprechung. Ach, da is’ er. Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>–</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_div_SVP-2">
            <head>[B.]</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich kann mich ganz kurz fassen. Was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> schon angedeutet hat, kann ich bestätigen. Es wird so sein, daß wir a) sprechen über die Lage der Nation im gespaltenen Deutschland und daß in diese Debatte mit aufgenommen wird unsere Argumentation zur Großen Anfrage der SPD/FDP zur Außenpolitik. Es liegt im Augenblick die Antwort der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> noch nicht vor. Insoweit ist es nicht möglich, jetzt schon substantielle Aussagen zu machen vor der Fraktion. Aber wir haben heute morgen im Arbeitskreis, und ich darf das dem Berliner Wunsch unserer Fraktion entsprechend als ein wichtiges Thema gleich mit vorziehen, [uns]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN006" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p>
                  </note>
               </seg> über das Thema der ganzen Gestaltung dieser Debatte im Zusammenhang auch mit der dann in der nachfolgenden Woche stattfindenden Debatte anläßlich der Haushaltsberatungen auseinandergesetzt. Wir hatten eine Reihe von Kollegen gebeten, diese Debatte konkret vorzubereiten. Wir treffen uns morgen mittag um 12 Uhr, und vielleicht darf ich – um Papier zu sparen – sagen, wir treffen uns am besten in meinem Arbeitszimmer, weil alle andern Räume benutzt sind.</p>
            <p>Es wird so ablaufen, daß zunächst unser Fraktionsvorsitzender dem Bundeskanzler antwortet. Es wird dann wahrscheinlich der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> als erster Sprecher der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> sprechen. Zur Großen Anfrage werde die erste Rede ich selber halten. Es ist dann weiter daran gedacht, daß der Parteivorsitzende der CDU, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, spricht. Wann, das muß noch konkret morgen mittag verabredet werden. Es werden dann weiterhin oder es haben sich weiterhin vorbereitet, und ich bitte Sie, nicht zu erschrecken, ich sage vorbereitet – ob das dann möglich sein wird, hängt natürlich von der jeweiligen Lage ab –, die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, dann Vertreter unserer heimatvertriebenen Kollegen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">Eckhardt</name>, und es ist der dringende Wunsch ausgesprochen worden, zumindest für die Diskussion des Haushalts des Außenministers in der Haushaltsdebatte den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> zu bitten, dort vorzutragen und das Referat für die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zu halten. Es ist heute morgen im Arbeitskreis, und ich bitte um Verständnis, meine Damen und Herren, auch [ist] Kritik daran geübt worden, daß wir immer noch bereit sind, eine Runde nach der anderen abzuspulen im Zusammenhang mit der Stärke, über die die<name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> verfügt, also etwa ein Redner von uns, ein Redner der SPD und einer der FDP. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> ist gebeten worden, ich weiß, wie schwierig das ist, so etwas durchzusetzen, den Versuch zu machen, daß etwa immer ein Redner der Opposition, ein Redner der Koalition sich gegenseitig ablösen sollen. Wir wollen großen Wert darauf legen, daß wir nicht bei der bevorstehenden Debatte am 28. und 29. und der Haushaltsdebatte sozusagen Argumentationsdoubletten bringen. Wir müssen also sehen, daß das, was bei der Haushaltsdiskussion vorgetragen wird, nicht Wiederholungen sind dessen, was wir bei der vorhergehenden Debatte als unsere politische Auffassung sagen werden.</p>
            <p>Ich glaube, Herr Vorsitzender, ich sollte noch hinzufügen, daß wir versuchen, am Montag, den 1., abends um 18 Uhr uns im Rahmen des Arbeitskreises noch einmal konkret zur Vorbereitung der Haushaltsdebatte zu treffen, wobei wir auch mit dem Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, der diese ganze Debatte koordinierend vorbereiten soll, gerne zusammenarbeiten und dann auch noch einmal an diesem Montag abend uns zu den einzelnen Dingen konkret äußern können.</p>
            <p>Wenn es erlaubt ist, möchte ich noch hinzufügen, auf eine Einladung dabei verweisen, die Sie alle bekommen haben. Wir werden in Kürze, wahrscheinlich Anfang Februar, nun eine Regierungsdelegation der Bundesrepublik in Prag haben zur Aufnahme der von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Alten-NordheimOdal_1969-10-20">von Alten</name> in einem vorbereitenden Gespräch sondierten Möglichkeiten einer vertraglichen Regelung mit der Sozialistischen Tschechoslowakischen Republik. Ich schlage vor, meine Damen und Herren, daß wir uns rechtzeitig die notwendigen Kenntnisse, und zwar sowohl geschichtlicher als auch rechtlicher Art, besorgen und habe aus diesem Grunde für den morgigen Abend die Professoren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BossleLothar">Bosl</name> für den geschichtlichen Teil und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KimminichOtto">Kimminich</name> für den völkerrechtlichen eingeladen. Wir werden uns hier nebenan im Zimmer des Fraktionsvorstandes um 20 Uhr treffen. Ich sage das ausdrücklich deshalb, weil in der Fraktion immer wieder der eine oder der andere, wenn es etwas brenzlig wird, aufsteht und konkretere Berichte über diesen oder jenen Gegenstand verlangt, der aber vorher nicht Kenntnis von der Tatsache genommen hatte, daß ihm bereits konkrete Unterrichtung in diesen gleichen Fragen angeboten worden war. Ich wäre also sehr dankbar, wenn Sie die Gelegenheit nutzten, […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN007" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p>
                  </note>
               </seg> morgen abend zum deutsch-tschechoslowakischen Verhältnis die beiden Vorträge zu hören und anschließend in die Diskussion zu gehen um 20 Uhr. Damit, Herr Vorsitzender, darf ich im Augenblick abschließen, weil ich dies gleich noch anhängen wollte in dem Gesamtzusammenhang unserer ost- und deutschlandpolitischen Überlegungen.</p>
            <p>Ich darf noch eine Bemerkung machen: Wir haben überlegt, und einige der Kollegen haben befürchtet, daß bei dem Bericht über die Lage der Nation im gespaltenen Deutschland auch eine ganze Reihe anderer Elemente etwa wirtschaftspolitischer hineinfließen könnten, vor einem Jahr hat, als der Außenminister in der Diskussion schlecht aussah, der Wirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> eingegriffen, und es gab eine Phase von einigen Stunden, wo wir bei einer wirtschafts- und sozialpolitischen Diskussion waren. Auch darauf, auf solche Möglichkeiten, sollten wir uns vorbereiten und wir sollten vor allen Dingen deutlich und klarmachen, in welchem Raume die Bundesrepublik Deutschland eigentlich in der Zukunft angesiedelt werden soll. Insoweit handelt es sich also nicht nur um ein nach außen [gerichtetes] oder innerdeutsches Problem, sondern es handelt sich um ein politisches Problem, das sehr viele politische Bereiche umfaßt.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, auch für diese Arbeit. Es wird eine muntere Debatte werden, denn die Regierung wird natürlich versuchen, auf den Parteitag zu antworten, und auf dem Parteitag werden ja, so hoffe ich zuversichtlich, nicht nur freundliche Worte für die Koalition gefunden werden, nicht. Gut. Wird dazu noch das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hatte auf die Verbindung zwischen der Aussprache über die Lage der Nation und die in der übernächsten Woche stattfindende Haushaltsdebatte verwiesen. Dazu möchte ich bloß bemerken. Ich bin einverstanden, daß wir am Montag abend die Haushaltsdebatte vorbereiten. Der Arbeitskreis III hatte zur Vorbereitung der Haushaltsdebatte schon auf Mittwoch nächster Woche nach dem Parteitag hier eine Sitzung anberaumt, damit ein gewisser Spielraum besteht. Wir werden uns beide verständigen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, wie wir die Sitzung machen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren! Ich muß etwas vortragen zu einem der Tagesordnungspunkte von morgen. Die Sache ist deswegen eilbedürftig, weil wir, je nachdem wie die Fraktion beschließt, dann mit den anderen Fraktionen noch Verbindung aufnehmen müssen. Wir haben auf der Tagesordnung an sich einverständlich unsere Große Anfrage zum Thema innere Sicherheit. Man muß wissen, daß diese Große Anfrage vom 15. April des vorigen Jahres ist, die ist also [ein] Dreivierteljahr alt. Die Antwort liegt auch bereits vor seit dem 22. Mai. Die Große Anfrage umfaßt fünf Punkte. Vier dieser Punkte beschäftigen sich mit der damals sehr aktuellen Frage radikaler Ausländeraktivitäten in unserem Gebiete, verschiedener Anschläge, Flugzeuggeschichten, die Münchner Vorgänge usw. Ein Punkt beschäftigt sich, ausgehend von einem damals aufgedeckten Spionagefall, mit den Fragen der Zusammenarbeit des Bundes und der Länder in Angelegenheiten des Verfassungsschutzes. Seither ist die Entwicklung natürlich weitergegangen. Eben die Punkte, die wir in zwei dieser fünf Fragen in Frageform angeregt haben, sind mittlerweile Gegenstand von Gesetzentwürfen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, von denen der wichtigste Gesetzentwurf seit der Zeit vor Weihnachten sich im Innenausschuß zur Beratung befindet. Er wird wahrscheinlich im Laufe dieser Woche am Donnerstag abschließend im Innenausschuß behandelt werden und demnächst vom Plenum verabschiedet werden. In der Sache gibt es keinen Streit. Wir sind uns über die Dinge einig, so daß man insoweit sagen kann, daß dem sachlichen Anliegen unserer Großen Anfrage in diesen Punkten im wesentlichen Rechnung getragen ist. Es bleiben natürlich über diesen Bereich hinaus eine Fülle von Fragen des Radikalismus in unserem Lande unter dem Generalthema innere Sicherheit über. Es gibt selbstverständlich auch Verbindungspunkte zwischen der Aktivität radikaler Ausländergruppen und anderer extremer Gruppen in unserm Lande.</p>
            <p>Auf die Tagesordnung ist die Sache einvernehmlich im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> deswegen gekommen, weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> in mehreren Gesprächen, in einem mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, im andern mit einer Information im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>, den Eindruck erweckt hat, er beabsichtige bei der Behandlung dieser Großen Anfrage, eine Reihe von neuen Entwicklungen zu diesem Gesamtthema vorzutragen und damit uns die Möglichkeit zu geben, das Gesamtthema des Radikalismus in unserm Lande zu diskutieren. Auf diese Möglichkeit hat sich heute morgen noch in seinen Beratungen die Arbeitsgruppe Innenausschuß und der Arbeitskreis eingestellt. Die Information durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> heute mittag, die auf Verlangen unserer Kollegen im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> in Aussicht genommen war, ergab, daß dies zum gegenwärtigen Zeitpunkt keineswegs der Fall ist. Offenbar hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zunächst in der Tat diese Absicht gehabt, die er dort angekündigt hat. Aber aufgrund von – wie wir annehmen – mehr taktischen Erwägungen, hat er davon Abstand genommen.</p>
            <p>Nunmehr ist die Linie der Regierung und der Koalitionsfraktionen folgende: Man will sich ganz eng auf das beschränken, was in der Großen Anfrage, die bereits schriftlich beantwortet ist, angesprochen ist. Hier wieder kann es in der Sache kaum eine Kontroverse geben. Zu einem guten Teil deswegen, weil die Diskussion dieser Dinge sich zu einem Teil der öffentlichen Diskussion überhaupt entzieht, zum andern Teil deswegen, weil das, was wir in der Sache damals mit Recht gefordert haben, mittlerweile auch geschehen ist, so daß man nachträglich dieses natürlich nicht kritisieren, sondern nur begrüßen kann.</p>
            <p>Wir haben also den Eindruck, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und die Koalition diesen ganzen Vorgang nur so behandeln will, daß sie Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> Gelegenheit zu einem Auftritt mit den uns mittlerweile allen bekannten markigen Ausführungen gibt, die dann vielleicht zur Sache relativ wenig bringen, aber Aussicht darauf haben, an prominenter Stelle in den Zeitungen zu stehen. Aufgrund dieser Entwicklung haben wir uns in den beteiligten Kreisen überlegt, ob es eigentlich sinnvoll ist, daß wir Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> Gelegenheit zu dieser Schau geben. Das Ergebnis ist: Nein! Wir schlagen folgendes [vor]– um das jetzt abzukürzen: es ist mit dem Herrn Vorsitzenden abgesprochen, eben noch während der Sitzung, wofür ich um Entschuldigung bitte, Gegenstand einer Rücksprache mit den beteiligten Kollegen des Arbeitskreises I – soweit wir sie bekommen konnten – gewesen, weil wir heute vormittag im Arbeitskreis von dieser Lage noch gar nicht ausgehen konnten. Wir schlagen vor, daß wir uns mit den andern Fraktionen jetzt durch unsere Geschäftsführer in Verbindung setzen und ihnen sagen, wir hätten primär den Wunsch, daß man über den Bereich unserer fünf Fragen das Thema soweit erweitert, daß es eine Gesamtbehandlung des Komplexes Innere Sicherheit ermöglicht. Wir gehen davon aus, daß die Antwort negativ sein wird, nach dem, was in diesem Gespräch heute mittag gesagt worden ist. Wenn dieses, wie wir erwarten, die Antwort ist, dann möchten wir vorschlagen, daß dann das ganze Thema morgen von der Tagesordnung abgesetzt wird, verbunden mit der Ankündigung, daß wir im Rahmen unserer eigenen Entscheidung Methoden finden werden, um das Gesamtthema zur Diskussion zu stellen. Wir haben zunächst überlegt, durch eine geeignete Erweiterung der Fragen dann das Thema insgesamt so auszuweiten, daß die Behandlung des Gesamtthemas möglich ist, kommen aber eben in diesem Kreise zu der Überzeugung, daß es besser ist, zunächst die Gelegenheit der Haushaltsberatung, die ja unmittelbar vor uns steht und bei der wir thematisch nicht begrenzt wären, bei der Behandlung des Geschäftsbereiches des Bundesinnenministeriums zu benützen, um das Gesamtthema in einer Weise, wie wir es für richtig halten, anzusprechen. Wenn es danach noch Bedarf für eine Behandlung in Form einer Großen Anfrage geben sollte, dann können wir dies tun. Aber das sollte man zweckmäßigerweise nicht heute entscheiden, sondern dann, wenn wir diese Haushaltsberatung gehabt haben. Wir bitten also um Zustimmung, daß so verfahren wird und werden dann bitten, daß die Geschäftsführer der Fraktion sich alsbald mit den andern Fraktionen in Verbindung setzen. Dies beeinflußt – nebenbei gesagt, Herr Vorsitzender – vermutlich die zeitliche Disposition für morgen vormittag. Mancher der dachte, daß er auf die Art einen freien Vormittag hat, muß vielleicht zu andern Themen dann ins Plenum kommen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich danke. Wird hierzu das Wort gewünscht?Es ist flüssig vorgetragen. Es ist so beschlossen. Danke schön!</p>
            <p>Dann kommen wir zur nächsten Ziffer. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>– Konjunkturlage und Konjunkturentwicklung, Wirtschaftsbericht, soweit es heute erforderlich ist.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich gehe davo naus, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> nachher über die heutigen Beratungen der Arbeitskreise berichten werden, und möchte mich deshalb auf ganz wenige allgemeine Anmerkungen beschränken. Die Diskussion über die Frage der konjunkturellen Aussichten im Jahre 1971 ist in der parlamentsfreien Zeit in den letzten vier Wochen, wie ich glaube, kritischer geworden. Es gibt eine Reihe von Stellungnahmen etwa bei den üblichen Jahresausblicken von Verbänden und Organisationen, in denen die Gefahren der Wirtschaftsentwicklung in diesem Jahr noch schärfer herausgearbeitet werden als voriges Jahr. Und es gibt auch aus der Wissenschaft, etwa mit dem vor kurzem veröffentlichten Gutachten des Instituts für Weltwirtschaft der Universität in Kiel – ich erlaube mir, eine kurze Pause zu machen, damit einige Gespräche zum Abschluß kommen können in der Zeit, meine Damen und Herren. Ich werde es wirklich sehr kurz machen, aber es ist, glaub’ ich, ein wichtiger Sachverhalt. Es gibt auch in der Wissenschaft, etwa mit dem vor kurzem veröffentlichten neuen Gutachten des Instituts für Weltwirtschaft in Kiel, Aussagen, die etwa gegenüber dem Gemeinschaftsgutachten der wissenschaftlichen Institute vom Oktober die Gefahren und Probleme noch schärfer akzentuieren. Der vorherrschende Tenor dieser verschiedenen Aussagen scheint mir zu sein: Wir werden auch im Jahr 1971 eine Periode des stark gestörten wirtschaftlichen Gleichgewichts haben. Die Versäumnisse des Jahres 1970 und vor allem der extrem starke Kostenanstieg im letzten Vierteljahr werden nicht zu der von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> erwarteten Normalisierung im ersten Halbjahr führen, sondern den Preis- und Kostenanstieg weit in das Jahr 1972 wirksam werden lassen. Das scheint mir eine ziemlich einvernehmliche Beurteilung zu sein. Die Fragen allerdings, was dies für Produktionsvolumen, Auftragseingänge und auch Vollbeschäftigung bedeuten, werden in diesen Stellungnahmen nicht eindeutig behandelt. Man kann hier wohl nur sagen, daß die Risiken in diesen neuralgischen Bereichen zugenommen haben. Ich möchte daraus folgende Folgerungen ziehen: In einer unsicheren Zeit des Überganges, in der wir wahrscheinlich erst in zwei, drei Monaten genauer sagen können, wie sich die Auftragslage und damit auch der Beschäftigtenstand entwickelt, sollten wir nicht den Versuch machen, in der reinen Konjunkturdebatte gegenüber einer abwartenden, unsicheren und sich nicht eindeutig äußernden Regierung ein scharfes Kontrastprogramm zu entwickeln. Das wird in der reinen konjunkturpolitischen Debatte schwierig sein, auch wenn wir aus Anlaß der bevorstehenden Beratung des Jahreswirtschaftsberichts uns zu Einzelproblemen der Diskontpolitik, etwa der Mindestreserven, der Haushaltspolitik einzulassen haben. Ich würde demgegenüber empfehlen, daß wir das Schwergewicht unserer kritischen Diskussion stärker auf den Bereich der Gesellschafts- und Steuerpolitik verlagern.</p>
            <p>Das Bewußtsein in der Wirtschaft und in der Presse hat zugenommen, daß die Frage einer Konsolidierung, [die]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN008" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »eine«.</p>
                  </note>
               </seg> Frage der Normalisierung des wirtschaftlichen Geschehens und des Vermeidens einer schweren Krise nicht allein eine Frage der konjunkturpolitischen Steuerungsinstrumente ist, sondern eine Frage, ob es möglich ist, das grundsätzlich erschütterte Vertrauen in diese Regierung und ihre Politik überhaupt wiederzugewinnen. Ich glaube, daß hier der Ansatzpunkt der Diskussion sein muß, die wir bereits in den letzten Monaten geführt haben und die wir zu verstärken haben. Wie unsicher die Regierung geworden ist, zeigen die Vorgänge der letzten Wochen und Tage. Die Tatsache, daß angesichts der sich abzeichnenden großen Finanzierungslücke im Haushalt 1971 und ’72 [und] der Tatsache, daß aufgrund dieses Sachverhalts die inneren Reformen nicht vorankommen, sondern stagnieren, jetzt der Wirtschaftsminister, der Finanzminister und Abgeordnete der Koalitionsfraktionen sich in diesen Fragen völlig unterschiedlich äußern, und die Schaustellung, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> am Wochenende unter mißbräuchlicher Verwendung eines ganz andern Zitates auch von mir geleistet hat mit dem Vorschlag auf Steuererhöhungen, und dem Rückzug, den das Kabinett angetreten hat, ohne daß klar wird, wie die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> diese wachsenden Finanzierungsschwierigkeiten lösen will, diese Schaustellung der Schwäche wird nach meiner Überzeugung die kritische Diskussion in der deutschen Presse und der deutschen Öffentlichkeit noch verstärken.</p>
            <p>Wir sollten also die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> drängen, in den zugrundeliegenden steuer- und gesellschaftspolitischen Fragen, ihrer Einstellung zur sozialen Marktwirtschaft überhaupt als Wettbewerbswirtschaft, der Frage der mittelfristigen oder langfristigen Steuerquote, der Einschätzung ihrer Aufgaben in der Konzertierten Aktion gegenüber Unternehmern und Gewerkschaften in diesem Bereich Farbe zu bekennen und auch klar zu sagen, was an Sachvorstellungen, an Finanzierungsvorstellungen vorliegt. Ich glaube, in der Weiterführung dieser Diskussion liegt unsere eigentliche Chance, in der Innenpolitik an Boden zu gewinnen. Und, wenn wir in der Programmdiskussion unserer Parteien etwa auf dem CDU-Parteitag jetzt in Düsseldorf unsere eigenen grundsätzlichen ordnungspolitischen Vorstellungen im Bereich der sozialen Marktwirtschaft, der Vermögenspolitik, der Gesellschaftspolitik klären, haben wir nach meiner Überzeugung sehr günstige Voraussetzungen für die Auseinandersetzung des Jahres 1971. Ich möchte abschließend dabei die Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> unterstreichen und weiterführen, daß wir unser Augenmerk auf die besonders bedrängten Gruppen zu richten haben. Das sind durch die Kostenentwicklung neben den Rentnern und andern insbesondere auch die Gruppen der Landwirtschaft, und daß wir im Hinblick auf die Lage dieser besonders bedrängten Gruppen zu klaren politischen Aussagen kommen müssen. Ich danke Ihnen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>. Wer wünscht das Wort dazu? Wortmeldungen liegen im Augenblick nicht vor. Bitte schön. Dazu Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, dann Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Wir haben heute vormittag in den drei Arbeitskreisen II, III und IV Herrn Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlotenNorbert">Klothen</name> gehört, den Vorsitzenden des Sachverständigenrates, und zu Ihrer eigenen Entlastung möchte ich Ihnen zunächst mitteilen, daß wir auch im Einvernehmen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> die heutige Abendveranstaltung der Fraktion absagen. Alle Kollegen, die an der Materie interessiert sind, waren – nehme ich an – heute vormittag versammelt, und so sehr viel arg Neues konnte uns auch der Vorsitzende des Sachverständigenrates,<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlotenNorbert">Klothen</name>, nicht erzählen. Wobei ich allerdings hinzufüge, er befindet sich in einer schwierigen Situation, denn sein Auftraggeber ist eben nicht die Opposition, sondern die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Er mußte sich auch sehr vorsichtig ausdrücken. Immerhin, glaube ich, hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlotenNorbert">Klothen</name> mit seiner Analyse der Konjunktursituation unsere eigenen Auffassungen doch im wesentlichen bestätigt und wir werden im Jahre 1971 allesamt die Folgen der nicht in den Griff gekommenen Überkonjunktur des Jahres 1970 zu spüren bekommen, und nach der Inflationskrise des Jahres 1970 droht jetzt für 1971 eine Stabilisierungskrise. Und die Erfahrung hat sich wieder bestätigt, daß je stärker der inflationäre Prozeß zur Entfaltung kommt, desto größer ist nachher in der Abschwungphase die Gefahr für Vollbeschäftigung und Wachstum […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN009" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ist«.</p>
                  </note>
               </seg>. Meine Damen und Herren, wir müssen uns jetzt, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> schon gesagt hat, vorbereiten auf eine Reihe von großen Debatten Anfang Februar, beginnend am Dienstag mit der Debatte zum Sachverständigenbericht und mit der Einlassung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, und darauf anschließend die Debatte über den Haushalt 1971. Und ich möchte auf folgendes in diesem Zusammenhang hinweisen: Was für die Konjunktur des Jahres 1971 zu tun ist, ist zweifellos auch innerhalb der Koalition und innerhalb der Regierung sehr umstritten.</p>
            <p>Ich habe persönlich den Eindruck, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, dem die Koalition zu ihrem eigenen Schaden 1970 nicht gefolgt ist, jetzt bei seinen Überlegungen das Jahr 1973, das Wahljahr 1973 anvisiert. Und sich sagt, lieber nehme ich für 1971 gewisse Unannehmlichkeiten im Zuge eines Normalisierungsprozesses in Kauf, als daß ich durch ein Vor-mir-Herschieben der Inflations- und Preisentwicklung nachher 1972 und 1973 eine sehr unangenehme Situation zu bestehen habe, und zweifellos wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> in dieser taktischen und sachlichen Linie auch von den meisten Wirtschaftsverbänden und den wissenschaftlichen Wirtschaftsinstituten unterstützt. Auf der andern Seite gibt es innerhalb des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, mit Sicherheit aber auch innerhalb der sozialdemokratischen Fraktion, sicherlich sehr starke Kräfte, die schon heute nervös werden und für das möglichst frühe Durchstarten mit öffentlichen Mitteln, Abbau des Konjunkturzuschlages usw. usw. [optieren]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN010" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »opperieren«.</p>
                  </note>
               </seg>. Wir müssen m. E. jetzt sehr wohl differenzieren zwischen den sachlich-richtigen Einlassungen und dem auch für uns taktisch gebotenen, nicht zuletzt im Hinblick auf das Jahr 1973. Mehr möchte ich eigentlich zu diesem Thema im Augenblick nicht sagen. Es mag jeder daraus die eigenen Konsequenzen ziehen.</p>
            <p>Wir sollten daher, und hier decken sich durchaus die Überlegungen von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> und mir, aber sicherlich auch von anderen in der Fraktionsführung, daß wir derzeit uns sehr vorsichtig in unseren Einlassungen für das Jahr 1971 bewegen und große Auseinandersetzungen neben der Tatsache, daß wir die Regierung immer wieder verantwortlich machen, für das jetzt eingetretene Dilemma, daß wir die große politische Auseinandersetzung mehr verlagern auf die Fragen von grundsätzlicher Bedeutung. Wir können das mit guten Argumenten tun und auch mit gutem Grund für die Konjunkturentwicklung, denn zweifellos ist die weitverbreitete Unsicherheit, der große Vertrauensschwund gegenüber der Regierungskoalition, mit ein wesentlicher Faktor für die Beeinflussung der konjunkturellen Entwicklung in diesem Jahre und in der vor uns liegenden Zeit. Es wird gut sein, wenn wir grade auch nach dem Parteitag, wenn wir unsere eigene Meinungsbildung intern abgeschlossen haben, uns um so mehr profilieren, meine Damen und Herren, als Vertreter marktwirtschaftlichen Denkens und einer überzeugenden, auf Stabilität und Solidität ausgerichteten Wettbewerbspolitik. Ich glaube, daß wir das zur Grundschnur auch erheben sollten für die Debatten in der ersten Februarhälfte und daß wir mit dieser Argumentation auch in der Auseinandersetzung mit der Koalition gut bestehen werden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Ehe ich an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> zu dem Thema noch das Wort erteile, gebe ich jetzt zuerst das Wort Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, weil ich mit Besorgnis sehe bei der ersten Sitzung im neuen Jahr, daß die Reihen sich sehr rapide zu einem sehr frühen Zeitpunkt schon lichten. Ich würde also hier Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> bitten, über die Tagesordnung der übernächsten Woche zu berichten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren. Es ist verschiedentlich hier schon angedeutet worden, daß Sie demnächst die 2.und 3. Lesung des Haushalts zu erwarten haben und des Jahreswirtschaftsberichts. Und darüber entscheidet der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> am Donnerstag dieser Woche endgültig. In einer 1. Lesung gewissermaßen haben wir über die beiden ersten Februarwochen auch schon Diskussionen im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> geführt. Danach sieht die Gestaltung der beiden Plenarwochen im Februar wie folgt aus: Sie werden am Dienstag, den 2. Februar, ganztägig den Jahreswirtschaftsbericht beraten. Wir haben im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> aber bereits angekündigt, daß wir möglicherweise auch noch den Mittwoch, den Vormittag, der ersten Februarwoche für diese Debatte in Anspruch nehmen. Dann folgt die 2. Lesung. Wir haben im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> angeregt, daß die 2. Lesung so behandelt wird, wie wir das im vergangenen Jahr auch bereits mit Erfolg praktiziert haben, nämlich indem wir vor gewissen, politisch interessanten Einzeletats Grundsatzdebatten führen. Dann würde die 2. Lesung praktisch die erste und möglicherweise auch die zweite Februarwoche in Anspruch nehmen. Es soll dann die 3. Lesung durchgeführt werden namentlich mit finanzpolitischem Akzent. Die Koalitionsfraktionen, nun kommt ein interessanter Punkt, drängen darauf, in den beiden ersten Februarwochen an einem Tag die 1. Lesung der vorliegenden Vorlage zum Thema Mitbestimmung im Bundestag zu beraten. Das ist der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf-</name> Bericht, die Stellungnahme der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hierzu, und das ist die Regierungsvorlage zur Änderung des Betriebsverfassungsgesetzes. Das ist die Geschäftslage. Sie werden festgestellt haben, daß dann, wenn so verfahren wird, bis zu den beiden Februarwochen für die Fraktion nur wenige Beratungszeit zur Verfügung steht. Wir müssen also diese Woche in Anspruch nehmen, um z. B. die Beratung für den Jahreswirtschaftsbericht in der Fraktion vorwärtszutreiben, damit wir uns darüber nicht mehr in der ersten Februarwoche zu unterhalten brauchen. Ich erwähne das deshalb, weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> den Jahreswirtschaftsbericht angeschnitten hat und angeregt hat, daß heute abend keine Sondersitzung der Fraktion stattfindet. Wir müssen also heut’ nachmittag in dieser Fraktionssitzung möglichst weit mit der Beratung kommen, wie wir uns beim Jahreswirtschaftsbericht am 2. Februar im Bundestag einlassen. Und schließlich noch eine Bemerkung zu morgen, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hatte Sie schriftlich darauf hingewiesen, daß morgen um 10 Uhr der Bundestagspräsident eine kurze Gedenkrede zu 100 Jahre Deutsches Reich halten wird. Es wird, das werden wir gleich durch die Ausführungen von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> hören, möglicherweise eine Geschäftsordnungsdebatte geben, so daß ich jetzt schon an dieser Stelle Sie bitten möchte, morgen früh um 10 Uhr zahlreich im Plenum zu sein.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Schönen Dank. Als nächstes Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Meine Damen und Herren. Nachdem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> sich schon über die Konjunkturlage ausgelassen haben und heute die Arbeitskreissitzung II, III und IV heute morgen im Beisein des Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlotenNorbert">Klothen</name> [stattfand], will ich mich kurz fassen. Der Arbeitskreis III hat sich heute noch einmal mit der Frage der Steuererhöhungen beschäftigt, die hier angeschnitten worden sind. Wir meinen und empfehlen, daß die Fraktion, auch übrigens in Anlehnung an den gestrigen Vorstandsbeschluß, daß die CDU/CSU es vermeiden sollte, irgendwie als Befürworter einer Erhöhung der Steuerlastquote oder einer Steuererhöhung in Erscheinung zu treten.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Wir sollten das getrost der derzeitigen, den derzeitigen Schwierigkeiten in der Regierungskoalition überlassen. Die Schwierigkeiten bestehen einmal darin, daß zur Abdeckung des Bundeshaushalts für 1971 mehrere Milliarden DM fehlen, zum andern sind innerhalb der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> erhebliche Meinungsunterschiede bei der Erhöhung der Steuerlastquote sichtbar. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> hat darauf –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Entschuldigen Sie, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>! Meine Damen und Herrn! So können wir einfach miteinander nicht verfahren. Es ist eine Zumutung, vorzutragen, wenn eine dauernde Geräuschkulisse da ist. Ich darf daher freundlich bitten, dem jeweils Vortragenden und sich selbst das Leben etwas einfacher zu machen. Bitte –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Vielen Dank, Herr Vorsitzender! Sie haben von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> bereits gehört, daß widersprechende Äußerungen aus dem obersten Regierungslager vorliegen. Auch wenn dann ein einheitlicher Kabinettsbeschluß gefaßt worden ist, der heute morgen durch die Zeitungen gegangen ist, daß keine Steuererhöhungen im Jahre 1971 gemacht werden sollen – ein Kommentar, ein Beschluß, den die <name type="Organisation" ref="#Bild">»Bild«-Zeitung</name> mit dem richtigen Kommentar versah: ist dies, […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN011" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p>
                  </note>
               </seg> bedeutet dies den Rücktritt des Bundesfinanzministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hat gerade gestern oder vorgestern das Gegenteil gesagt. Da also offensichtlich Schwierigkeiten im Regierungslager bestehen, wären wir sehr schlecht beraten, wenn wir unsererseits etwa Steuererhöhungen jetzt in die Waagschale werfen würden, noch dazu bei einem sich vielleicht abzeichnenden Konjunkturabschwung. Wir sind deshalb im Arbeitskreis der Meinung, der Fraktion zu empfehlen, das nicht zu tun und alle Pläne, die möglicherweise auch nach der Richtung der Mineralölsteuer in diesem Punkte bestanden haben sollten, z. Zt. zurückzustellen, um die Regierung nicht aus ihrer Verantwortlichkeit zu entlassen. Es kommt dazu, daß im gegenwärtigen Zeitpunkt, daß keine Notwendigkeit besteht, im gegenwärtigen Zeitpunkt, sich über die Steuerlastquote zu unterhalten. Die Steuerlastquote ist nämlich nicht, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> mehrfach erklärt hat, gegenüber dem Jahr 1969 abgesunken. Wir haben heute morgen im Arbeitskreis Herrn Ministerialdirektor a. D. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Vogel</name> gebeten, hierzu Ausführungen zu machen, und werden uns demnächst weiter intern unterhalten, und zwar über die Frage, wie die Steuerlastquote in Wirklichkeit aussieht denn und wie sie – bereinigt – angesehen werden muß. Wir meinen deshalb, daß es richtig ist, diese Frage der Steuererhöhung auf keinen Fall im gegenwärtigen Zeitpunkt seitens dieser Fraktion anzuschneiden. In diesem Zusammenhang darf ich Ihnen auch zwei weitere Bemerkungen machen. Die eine hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> eben angeschnitten, das ist die Frage der Geschäftsordnungsdebatte am Mittwoch. Es wurde berichtet, daß der Antrag der CDU/CSU betreffend der Alternativrechnung zum Haushalt 1971, die meisten von Ihnen werden sich erinnern, daß wir das vor einigen Wochen hier in der Fraktion beschlossen haben. Das sollte zur Vorbereitung einer etwaigen Aufspaltung des Haushalts in Kern- und Eventualhaushalt dienen. Daß das auf Betreiben der Regierungskoalition nicht auf die Tagesordnung dieser Woche gesetzt worden ist. Als Begründung wurde angegeben, daß der Antrag keine rechtliche Grundlage in der Geschäftsordnung habe. Der Antrag geht zurück auf § 50 des Haushaltsgrundsätzegesetzes. Wir sind der Meinung im Arbeitskreis, daß im Rahmen einer Geschäftsordnungsdebatte, wofür Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> als Obmann des Haushaltsausschusses zur Verfügung steht, [wir] darüber zum mindesten eine Geschäftsordnungsdebatte führen sollten, um nicht unsere Ansprüche preiszugeben und um damit auch wieder zu dokumentieren, daß wir nach wie vor an unserm Antrag auf Vorlage einer Alternativrechnung festhalten.</p>
            <p>Wenn ich noch ein Wort sagen kann zur Steuer, aber nur kurz, meine Damen und Herren, zu dem, was ich gefragt worden bin. Der Arbeitskreis III hat sich natürlich auch mit diesen Steueroasen und dem kommenden Steueroasengesetz des Herrn Bundesfinanzministers befaßt. Die Sache ist jetzt nicht zur Behandlung spruchreif. Sie ist auch im Arbeitskreis nicht abschließend behandelt worden. Ich darf darauf verweisen, daß in der Weihnachtszeit zwei Presseverlautbarungen von mir als Sprecher der Fraktion herausgegangen sind, die eine vom 22. Dezember und eine vom 8. Januar oder 7. Januar. Wir werden dafür Sorge tragen, daß alle Fraktionsmitglieder in den Besitz dieser Unterlagen kommen. Es ist in diesen Verlautbarungen darauf hingewiesen, daß wir selbstverständlich uns einer konstruktiven Mitarbeit in dieser Frage nicht entziehen und mit der Regierung einig sind, daß Steuerfluchtfälle zu verurteilen und zu bekämpfen sind, ich sagte aber auf der andern Seite, [daß] das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> macht, eine Demagogie unangenehmsten Ausmaßes ist, daß hier Steuerfahndungslisten vorgelegt worden sind und daß man auf keinen Fall Leitsätze veröffentlichen kann, mit der Maßgabe, sie rückwirkend zu gestalten, wenn nicht gleichzeitig ein Gesetz vorgelegt wird. Das Gesetz ist jetzt erst angeblich verabschiedet worden. Wir werden das prüfen. Jedenfalls kann ich alle, die mich darauf angesprochen haben, dahin beruhigen, daß die Sache aufmerksam von uns verfolgt und zu gegebener Zeit zur Herausgabe einer Verlautbarung der Fraktion hier vorgelegt wird.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, ich weiß nicht, wen Sie beruhigen wollen. Mich beruhigen Sie damit nicht. Ich würde meinen, in der Einlassung kann es doch nur zum letzten Punkt so sein, daß wir den Entwurf, den die Regierung vorlegt, daß wir den sorgsam in den Gremien der Fraktion prüfen und dann zu einem Votum kommen. Ich glaube, anders können wir das nicht machen. Als nächster der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>– Doch, ist da. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, wenn Sie eine Sekunde Ihrer kostbaren Zeit einem Kollegen widmen würden –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Zur Frage! Es ist hier selber festgestellt worden. Es ist in der Presse der Eindruck entstanden, als ob Sie sich für Steuererhöhungen ausgesprochen hätten. Ich wäre doch dankbar, um Mißverständnisse zu beseitigen, wenn Sie uns mitteilen würden, was Sie tatsächlich gesagt haben.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, Sie sind einverstanden, daß ich dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> sofort das Wort erteile. Er hat es vorhin schon gesagt, aber es ist gut, wenn –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Ja, Herr Kollege. Ich hatte es vorhin schon [zumindest]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN012" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen. »zum mindestens«.</p>
                  </note>
               </seg> angedeutet. Die Sache ist doch ziemlich eindeutig. Ich möchte das auch, nachdem Sie mich fragen, zum Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> sagen. Wir sind ja alle an gewisse Daten gebunden. Und der interessierten Öffentlichkeit ist ja bekannt, daß es seit Monaten eine Empfehlung der Programmkommission der CDU gibt, wonach im Entwurf des neuen Parteiprogramms gesagt wird, daß zur Finanzierung der notwendigen Aufgaben, Gemeinschaftsaufgaben, inneren Reformen – wie immer man das bezeichnet – und wir sind ja in unserm Programm gar nicht so kleinlich, muß ich sagen, in manchen Dingen sogar vielleicht etwas großzügiger als ich selbst, wenn ich es allein schreiben würde, für richtig halte, daß dazu auch eine Erhöhung der Steuerlastquote erfolgen soll oder erfolgen kann. Ich selbst habe zu denjenigen gehört, die auf der Klausurtagung des Bundesvorstandes und der Landesvorsitzenden der CDU vorgeschlagen haben, diese Formulierung der Programmkommission zwar nicht aufzuheben, aber in der Aussage etwas vorsichtiger, d. h. gegen Mißverständnisse abgegrenzter zu formulieren. Es heißt jetzt: Es können auf Grund eines geschlossenen Sachprogramms, eines nach Prioritäten geordneten Sachprogramms, in einem begrenzten, volkswirtschaftlich vertretbaren Ausmaß […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN013" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »können«.</p>
                  </note>
               </seg> dafür auch Steuererhöhungen erfolgen. Wenn ich nun – und das war die Situation vom letzten Mittwoch – in einer Pressekonferenz, in der ich mit einer gewissen– wie ich glaube – publizistischen Wirkung und sehr viel Unterstützung auch von andern diese Diskussion führe [und] der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vorwerfe, daß sie kein Konzept in diesen Fragen hat und von einem Journalisten gefragt werde, ob [für] die CDU/CSU für die Zukunft eine Erhöhung der Steuerlastquote ausscheide, kann ich natürlich unter Bezugnahme auf die vorliegenden von mir selbst miterfaßten einstimmigen Beschlüsse der Führungsorgane der CDU nur antworten, daß wir das in unserm Programmentwurf so gesagt haben und daß ich dazu stehe. Das ist auch in der Berichterstattung über meine Pressekonferenz, die ich mir angesehen habe, völlig korrekt zum Ausdruck gebracht worden. Daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> in einem verworrenen Rundfunkinterview diese Äußerung benutzt, um sozusagen eigene Überlegungen, die ja gar nicht ganz klar formuliert waren, zu unterstützen, ist ein Vorgang, der im politischen Leben jedermann, der sich zu Sachfragen äußert, passiert. Ich hab’ mit einer gewissen Genugtuung gesehen, das ist ja auch heute in den DPA-Meldungen, daß sowohl Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> gestern vor der Pressekonferenz wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> noch mal heute morgen gegenüber DPA gesagt haben: Nein, nein, er habe eine Äußerung von mir unterstützt, die ja ganz anders gemeint sei, und er habe es ja auch ganz anders gemeint. Es gehe nicht um ein aktuelles Problem, sondern ein strukturelles Problem der langfristigen Sicherung notwendiger öffentlicher Aufgaben, und da sei er mit mir ganz einig, daß das 1971 nicht zur Diskussion stehe. Diese Sache ist also – glaub’ ich – völlig klar. Ich stimme auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> zu mit dem, was er für den Arbeitskreis gesagt hat, nur mit der Maßgabe, daß wir nun mal, da wir kommende Woche ein Programmparteitag haben und dies natürlich ein wichtiger Punkt im Programm ist, um diese grundsätzliche Debatte gar nicht herumkommen. Denn das steht in dem Entwurf und dazu muß der Programmparteitag beschließen. Aber wir müssen in der Tat natürlich diesen ganz scharfen, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> verwischten Unterschied machen, zwischen der aktuellen Situation und langfristigen Überlegungen zur Ermöglichung einer Reformpolitik. Ich habe das heut’ noch mal nach der gestrigen Diskussion im Fraktionsvorstand auch in einer Kommentierung zu den Erklärungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> von uns her getan. So sollten wir auch die Diskussion führen. Denn, meine Damen und Herren, darüber müssen wir uns auch alle im klaren sein: Wir werden uns in unsern Forderungen von den Sozialdemokraten dadurch zu unterscheiden haben, daß wir weniger fordern, weil diese ganzen Luftgespinste ja gar nicht zu finanzieren sind. Daß wir aber zugleich auch, auch in der langfristigen Vorbereitung von ’73, eine überzeugende Antwort darauf geben, wie wir uns die Finanzierung eines begrenzteren, aber realistischen Programms vorstellen. Die intelligente deutsche Öffentlichkeit wird keiner Partei mehr lange abnehmen, daß sie Luftschlösser auf Luftschlösser unter dem Motto Reformen baut, wie zuletzt die Freien Demokraten mit ihrer Volksrente von 25 Milliarden Mark im Jahr, und daß um die Finanzierungsdiskussion ein großer Bogen herumgemacht wird.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Als Letzter zu diesem Thema der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>: Meine Damen und Herren! Ein seriöser Finanzminister würde sich nicht hinstellen und Steuererhöhungen auch damit begründen, daß er die steuerliche Belastungsquote eines Jahres mit der Belastungsquote des vorangegangenen Jahres vergleicht und daraus den unzulässigen Schluß zieht, daß er nunmehr Steuern, um die Erreichung der alten Belastungsquote zu sichern, erhöhen dürfe. Ein solcher Vergleich zwischen zwei aufeinanderfolgenden Jahren ist einfach unzulässig. Steuerbelastungsquoten können nur verglichen werden, wenn man sie in einem größeren Zeitraum übersieht, weil nämlich infolge der Eigenart der Erhebung und insbesondere des Durchführens der Veranlagung Einnahmen, die in einem bestimmten Jahr anfallen müßten, sich in ein darauffolgendes oder vielleicht sogar in das zweitdarauffolgende Jahr verlagern, und daher das Ist-Aufkommen an Steuern beeinflussen und gemessen werden am Bruttosozialprodukt. Das kann man also nicht machen. Nun sind wir ja von Herrn Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, was Rechnungen angeht, schon einiges gewohnt. Ich erinnere nur daran, daß in das Jahr 1969 ja erhebliche Ausgaben vorgezogen wurden, die im Grunde genommen erst 1970 hätten geleistet werden müssen, aber in das Jahr ’69 deswegen transponiert wurden, damit die Steigerungsrate des Haushalts ’70 unter einem bestimmten Prozentsatz, der von den wissenschaftlichen Instituten für Konjunkturforschung nicht angegriffen werden kann, [bleiben] sollte. Er wurde trotzdem angegriffen. Und nun lassen Sie mich mal bei den wenigen Zahlen, die ich zur Verfügung habe, Ihnen ganz kurz folgendes sagen, weil ich meine, daß das vielleicht uns alle interessiert.</p>
            <p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> geht davon aus, daß die Steuerbelastungsquote 1970 bei 22,74 v. H. liegt und daß sie im Jahre 1969 bei 24,10 gelegen habe. Infolgedessen sei sie 1970 gegenüber 1969 wesentlich abgesunken. Ich habe nun mal versucht, festzustellen, welche Zahlungen an Steuern sind in das Rechnungsjahr 1969 vorverlegt und beeinflussen daher die Aufkommenszahlen des Jahres 1970? Da sind zunächst einmal 2,5 Milliarden Gewerbesteuer. Die Gemeinden haben die Gewerbesteuerpflichtigen veranlaßt, Gewerbesteuer in die Gemeindekassen zu zahlen, weil die Gewerbesteuer ab 1. 1. 1970 aufgrund der Finanzverfassungsreform hinsichtlich des Aufkommens aus der Kapital- und Gewerbeertragsteuer zu 40 v. H. in die Bundes- und in die Länderkassen floß. Und die Gemeinden haben gesagt: »Laßt uns mal uns noch segnen. Die andern sollen sehen, wo sie bleiben.« Das ist ein Betrag von 2,5 Milliarden DM. Wenn Sie diesen Betrag in das Aufkommensjahr 1970 verlagern, ergibt sich schon eine Korrektur von 2,5 Mrd. DM. Nun sind die Vorauszahlungen auf die Einkommen- und die Körperschaftsteuer erhöht worden im Jahre 1969. Außerdem haben die Finanzämter die Veranlagungen sehr schnell durchgeführt, um die Abschlußzahlungen in das Jahr 1969 zu verlagern. Der Betrag, der hier zusätzlich 1969 aufkommt, beläuft sich auf 1 bis 1,5 Milliarden Mark. Wenn ich nur einen Mittelbetrag davon nehme, dann sind das 3,75 Mrd., die 1969 im Steueraufkommen erscheinen, obwohl sie normalerweise im Steueraufkommen 1970 hätten erscheinen müssen. Und wenn Sie das nun beziehen auf die steuerliche Belastungsquote, dann gibt das eine Differenz von 0,77 Punkten, und dann ist völlig die Steuerbelastungsquote des Jahres 1969 auf 23,33% anstatt 24,10. Die Steuerbelastungsquote für das Jahr ’70 steigt dann aber von 22,74 auf 23,29. Die Differenz ist noch 0,045. Und wenn sie nun die Steuerbelastungsquote des Jahres 1971 dazu nehmen, die nach den neuesten Schätzungen bei 23,04 v. H. liegt, dann sehen Sie eine Reihe, die sich überhaupt nicht unterscheidet und dem Bundesfinanzminister nicht das Recht gibt, solche Behauptungen in die Welt zu setzen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>. Damit ist dieser Punkt abgeschlossen. Ich darf dann feststellen, daß die Arbeitsgruppe – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, ist das richtig, wenn ich sage – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>–, darf ich jetzt feststellen, daß wir die Vorbereitung der konjunkturpolitischen Debatte im Grundsätzlichen hiermit abgeschlossen und am Montag übernächster Woche hier erneut in der Fraktion erörtert wird. Ist das richtig? – Na gut! Ich glaube, es braucht jetzt heute, heute abend keine weiteren Diskussionen nach Ihrer Meinung? Das muß ich ja zur Unterrichtung der Fraktion hier sagen, damit wir Bescheid wissen. Und auch für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, damit das in Ordnung ist. Dann schließen wir diesen Punkt ab. Darf ich nun um Ihre Aufmerksamkeit bitten, meine Damen und Herren! Ich meine, wir haben eine ganze Reihe – bei der Marine geht das alles nicht so, Herr Admiral –, ja, ich kann ja verstehen, bei U-Booten redet man sehr laut, weil der Lärm groß ist. Aber wenn wir hier leise sind, kann man entsprechend leiser sprechen. Verehrter Herr Admiral! Mit Ihrer Erledigung.</p>
            <p>Ich mache auf folgendes aufmerksam. Wir haben den wichtigen Punkt Gesetzentwurf Hochschulrahmengesetz. Es steht noch an die Frage Mietrecht. Es steht an Bundessozialhilfegesetz, Gruppenantrag betreffend Europäische Hochschulpolitik, Berichte aus den Arbeitskreisen und eine doch, die Frage, wie wir die Ostdebatte morgen behandeln, meine Damen und Herren. Gerade den letzten Punkt, den müßten wir an sich sogar noch voraus ziehen, denn da müssen morgen eigentlich Reden [gehalten] werden. Die Redner sollten Zeit haben, sich vorzubereiten. Vielleicht kann man nach der Hochschulrahmengesetzfrage diesen Punkt vorwegziehen, damit die Kollegen, die dazu sprechen müssen, morgen sich vorbereiten können. Ich glaub’, das sind wir ihnen schuldig. Wären Sie einverstanden, wenn wir so verfahren? Danke sehr! Dann wird jetzt das Wort haben zum Hochschulrahmengesetz der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_div_SVP-3">
            <head>[C.]</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Meine Damen und Herren! Am 29. legt die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ein Hochschulrahmengesetz im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> vor oder läßt es abschließend beraten. Die Öffentlichkeit erwartet von uns mit Recht, daß wir in der wichtigen Frage ein eigenes Gesetz vorlegen. Ich seh’ es auch daran, daß wir jetzt schon täglich Anforderungen haben zwischen 20 und 100 Exemplaren, die die Leute von uns erwarten. Wir hatten uns nach diesem Termin zu richten und haben in einer ganz bestimmten Zeit folgende Aufgabe gehabt, eine Übereinstimmung zwischen der Bundestagsfraktion und unsern Freunden in den Ländern herzustellen. Wir haben einen umfassenden Konsultationsprozeß eingeleitet und durchgeführt und immer wieder durchgeführt, bis wir bis in die Formulierung hinein Einverständnis bekommen haben. Und das legen wir Ihnen heute vor. Wir haben Ihnen das vom Arbeitskreis VI aus zugeleitet mit einer Begründung von über 14 Seiten.</p>
            <p>Das Gesetz hat eine ganz bestimmte Funktion. Es soll die Funktionsfähigkeit der Hochschule wiederherstellen, die Freiheit von Forschung und Lehre sichern und, meine Damen und Herren, etwas was ich ganz deutlich sagen möchte, wir brauchen ein Gesetz, das es verhindert, daß die Hochschulen zum Ort gesellschaftspolitischer negativer Auseinandersetzung werden, wir müssen verhindern, daß die Universitäten zu Parteihochschulen und zu einer politischen Kaderschmiede werden, und deshalb brauchen wir auch ein einigermaßen profiliertes Gesetz. Wir haben dabei die gesamte Diskussion in unserm Lande berücksichtigt, und ich glaube, daß das Gesetz, das wir hier haben, selbstverständlich auf den Widerstand von Interessenten, von politischen Feinden stoßen wird, daß wir aber insgesamt auf Zustimmung hingehen können. Wir haben jedenfalls die Auseinandersetzung nicht zu fürchten. Die Unterschiede – ich will anders formulieren. Die Auseinandersetzung in Deutschland geht im Grunde genommen um den Wissenschaftsbegriff. Ein ideologisierter Wissenschaftsbegriff verhilft der radikalen Linken dazu, Umsturzversuche einzuleiten, gesellschaftspolitisch umzufunktionieren und so fort. Deshalb muß ein modernes Gesetz beginnen mit der Definition, was ist Wissenschaft heute in der Zeit, bei der Lage, die unsere Verfassung uns zwingend vorschreibt? Das Gesetz behandelt deshalb die Frage von Forschung, Lehre und Lernen, aber nicht als Postulat oder Deklamation, sondern in konkreter, abrufbarer gesetzlicher Formulierung.</p>
            <p>Der zweite wichtige Punkt, der uns von allen andern unterscheidet, ist, daß wir davon ausgehen, daß die Funktionsfähigkeit der Universität nur gesichert werden kann in Zusammenarbeit von Hochschule und Staat. Wir weisen dem Staat eine neue Rolle zu. Wir gründen die Autonomie bewußt ein, und zwar in dem Sinne, daß wir sagen, es ist Aufgabe des Staates, die Freiheit von Forschung, Lehre und Lernen zu garantieren, und innerhalb dieser Garantie entfaltet sich die Selbstverwaltung der Universität und nicht anders. Und der Staat braucht auch, um diese grundlegende Freiheit zu sichern, Eingriffsmöglichkeiten, die über die Rechtsaufsicht und über die Fachaufsicht hinausgehen. Das haben wir hier auch klargemacht.</p>
            <p>Ein weiterer zentraler Punkt, meine Damen und Herren, ist die Frage der Beteiligung. Wir gehen davon aus, daß eine moderne Universität in der Selbstverwaltung getragen sein muß von der Mitarbeit aller. Aber sie muß funktionsfähig, sie muß fachgerecht sein. Deshalb haben wir in den wichtigen Entscheidungen die Hälfte aller Stimmen den Hochschullehrern gegeben und ausgeschlossen, daß über wissenschaftliche Vorhaben, über Berufungen, fachfremde Menschen oder fachfremde Dinge geschehen. Diesen Mut muß man haben. Wir haben ihn hier entwickelt. Wir ermöglichen ein partnerschaftliches Verhältnis aller an der Universität, aber wir lassen die Universität nicht in Klassen zerspalten durch die Drittelparität, was nämlich der Erfolg dieser Regelung ist. Das ist der zweite wichtige Punkt.</p>
            <p>Der dritte wichtige Punkt, meine Damen und Herren, wir gehen viel weiter als der Regierungsentwurf in der konkreten Durchführung der Studienreform, in den Personalfragen, in Studiengängen, in Prüfungsordnungen, denn es geht uns in dem Entwurf nicht darum, unbedingt darum, mehr Studenten zu haben, sondern besser ausgebildete und besser gebildete Menschen wieder zu bekommen. Wir halten auch ausdrücklich – um es an dieser Stelle zu sagen – an dem Gedanken fest, daß durch Wissenschaft auch Bildung vermittelt wird, wie ich das unten im Bundestag einmal ausgeführt habe.</p>
            <p>Meine Damen und Herren! Wir haben dann für die Leitung der Universität klare Kriterien geschaffen. Wir wollen nicht, daß der Leiter einer Universität oder das Organ, das die Universität leitet, unvorbereitet diese Aufgabe übernimmt, sondern wir denken da an Qualifikationsmerkmale, etwa mehrjährige, selbständige wissenschaftliche Tätigkeit oder eine vergleichbare Tätigkeit in Staat, Wirtschaft und dergleichen mehr. Auch dann ist neu in unserem Gesetz, daß wir die Wahlverfahren an der Universität genau regeln, was merkwürdigerweise bis jetzt nie geschehen ist. Also so, wie es in den Kommunen ist oder wie es im Betriebsverfassungsgesetz ist, daß wirkliche Demokratie, wie wir sie im Staat gewohnt sind, an der Universität möglich ist, und nicht diese sachfremden, ideologisch überhitzten Entscheidungen, die da dauernd gefällt werden. Wir haben auch Vorsorge dafür getroffen, daß nicht durch Wanderprediger eine Universität kaputtgemacht werden kann. Genau wie in den andern demokratischen Gremien verlangen wir für die Erlangung des aktiven und passiven Wahlrechts eine bestimmte Zeit an der Universität, wie wir überhaupt die Beteiligung an der Verantwortung binden an die Funktion, die der jeweilige innerhalb der Universität hat. Meine Damen und Herren, wir haben darüber hinaus das Studium im Medienverbund – um das schlagwörtlich zu sagen – verankert. Wir haben den Zusammenhang von Universitätswissenschaft, außeruniversitärer Wissenschaft wieder hergestellt, also Rückkoppelung an die Universität im Interesse der Erhaltung der Einheit von Forschung und Lehre.</p>
            <p>Meine Damen und Herren! Ich möchte nicht weiter vortragen, weil wir jetzt vor der Frage stehen, 60 Paragraphen zu erörtern oder daß ich Sie um einen Akt des Vertrauens bitte, wie man das immer bei solchen Expertensachen machen muß. Um Ihnen das zu erleichtern, darf ich noch einmal sagen, daß wir das erarbeitet haben mit den Rechtsexperten unserer Häuser, mit der persönlichen Anwesenheit der Minister und ihrer persönlichen Beteiligung. Wir haben zum ersten Mal einen Konsens, der Bayern einwandfrei mit einschließt. Auch das wegen der historischen Bedeutsamkeit sei festgestellt. Es ist nun meine Pflicht, zu sagen, meine Damen und Herren, daß der Arbeitskreis VI, die Hochschulgruppe, sich in großartiger Weise eingesetzt hat. Ich darf vielleicht doch die Namen nennen: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name> haben sich in angestrengter Arbeit uns ständig zur Verfügung gestellt, so daß wir Ihnen heute termingerecht ein, wie ich glaube, gutes Gesetz vorlegen. Ich glaube, die ersten Reaktionen, die von Sachverständigenkreisen kommen, sind eher gut. Ich bitte Sie also, der Vorlage zuzustimmen, die Sie in Ihren Fächern haben, damit wir rechtzeitig zum 29. dieses wichtige Gesetz einbringen können. Ich danke Ihnen sehr.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine Damen und Herrn, Sie haben gehört: abgestimmt mit allen Beteiligten, kein Dissens zwischen den Kultusministern unserer Länder einschließlich Bayern. Ich will das nur sagen zur Erleichterung der Diskussion. Es ist wichtig, daß man das weiß. Wer wünscht das Wort? – Also, bei bedeutenden Angelegenheiten ist die Fraktion immer sehr schweigsam. Bei kleineren Dingen gibt’s größere Diskussionen. Ich wollte noch vor der Abstimmung dem Vorsitzenden den herzlichen Dank und die Anerkennung der Fraktion für diese Arbeit aussprechen. Diese Zeit sollten wir uns doch nehmen. Ich glaube, es ist in der Tat – ich habe es selbst in der Tat auch nicht lesen können. Also, es ist das eine imponierende Leistung, die uns hier auf den Tisch gelegt wird, und ich kann nur wünschen und hoffen – ich betone jedes Wort, was ich jetzt sage –, daß wir auch in der Öffentlichkeit, in der Öffentlichkeit mit diesem Gesetzentwurf den nachdrücklichen Eindruck bekommen, den die Arbeit dieser Arbeitsgruppe rechtfertigen kann.</p>
            <p>Nun würde ich bitten, daß wir auch von der Partei Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> und von den Fraktionsstellen, daß wir der Publizität dieses Gesetzentwurfes einen besonderen Rang und eine besondere Bedeutung einräumen würden. Ich glaube, es wäre wichtig. Darf ich nunmehr fragen, wer dem Gesetzentwurf, so, wie er uns vorgelegt ist, zuzustimmen beabsichtigt – das Handzeichen zu geben? – Gegenproben? – Enthaltungen? – Er ist mit der Stimme von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">Bismarck</name>, der das alles sehr sorgfältig, übersehbar und vielfach geprüft hat, er hat es nämlich gerade da liegen – bei mir hat er ein falsches Plakat da liegen gehabt, da waren aber die Puppen am Tanzen – hier hat er aber zugestimmt. Ich bedanke mich dafür sehr herzlich. Wir haben hier Einstimmigkeit zu verzeichnen.</p>
            <p>Ich rufe als nächstes auf die Frage Post. Ist unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name> hier im Saale? Ja, ich hatte es mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name> sehr gut gemeint und hatte es vorgezogen. Vielleicht kann er geholt werden. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>– Denn er soll sich ja vorbereiten können. Er muß die Meinung der Fraktion dazu wissen. Dann würde ich in der Zwischenzeit aufrufen Ziffer 5b: Erste Beratung Entwurf des Gesetzes zur Verbesserung des Mietrechts und der Begrenzung des Mietanstiegs. Wer berichtet dazu? Arbeitskreis I? Wer hat sich gemeldet? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> hat das Wort.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis I hat, soweit ich weiß, ja auch heute morgen die Vorbesprechung durchgeführt. Der Arbeitskreis II hat in der Arbeitsgruppe Städtebau- und Wohnungswesen dieses Gesetz gestern durchberaten und die 1. Lesung vorbereitet. Einbringen wird ja das Gesetz der Bundesjustizminister, und es ist dann doch wohl damit zu rechnen, daß dann die 1. Runde in der Stellungnahme den Juristen, den Rechtsexperten gehören wird, während dann nach der Stellungnahme des Bundeswohnungsbauministers auch aus wohnungspolitischer und wohnungswirtschaftlicher Sicht zu diesem Gesetzentwurf etwas zu sagen ist. Wir haben es bei diesem Gesetzentwurf mit einem – ich darf doch, glaub’ ich, so sagen –, einem Torso zu tun, der, wie am 5. November in der »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>« zu lesen war, im Hauruck-Verfahren und im Stile des Revolutionsrates beschlossen worden ist, und ich glaube, wir könnten es uns als Opposition sehr leicht machen, Stellung zu diesem Gesetzentwurf dadurch zu nehmen, daß wir lediglich die Stellungnahme des wissenschaftlichen Beirates beim Bundeswirtschaftsminister zur Verlesung bringen würden. Meine Damen und Herren, schärfer als der wissenschaftliche Beirat beim Bundeswirtschaftsminister Kritik geübt hat an dieser Mietenkonzeption der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, kann es auch eine Opposition wie sie die CDU/CSU darstellt, wohl nicht tun. Wir würden wahrscheinlich viel, viel vornehmer da mit der Regierung umgehen. Ich darf dazu sagen, daß wir in der Arbeitsgruppe der Auffassung sind, daß man selbstverständlich bei Ausnahmesituationen auch Ausnahmeregelungen konzedieren muß, die dieser Ausnahmesituation gerecht werden. Das bedeutet aber, daß dann die Ausnahmeregelungen sowohl zeitlich als auch regional beschränkt werden, und man nicht jetzt mit diesem Gesetz, wie das in Artikel 2 geschieht, die Wiedereinführung der Wohnungszwangswirtschaft in viel stärkerem Umfange, als wir sie bis 1950 oder vor 1950 gehabt haben, letzten Endes jetzt die Türen dazu öffnet. Das müßte jedenfalls in der Stellungnahme sehr deutlich gemacht werden. Im übrigen aber, daß mit diesem Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ja letztlich abgelenkt wird von den Schwierigkeiten und dem Dilemma, in dem die Wohnungsbaupolitik steckt, und man nun mit einer Verallgemeinerung von Schwierigkeiten und Spannungen auf Teilmärkten die ganze Öffentlichkeit beunruhigt, um so von den, vom Unvermögen, das sich innerhalb der Regierung hier breit macht, abzulenken. Meine Kollegen und Kolleginnen, ich glaube, daß in der Stellungnahme in der 1. Lesung wir allgemein politisch argumentieren sollten und nicht allzusehr in die Sache einsteigen, obwohl es sehr leicht wäre, gerade von der Sache her diesen Gesetzentwurf nicht nur zu kritisieren, sondern regelrecht aufzurollen. Im übrigen werden wir in den Ausschüssen hinsichtlich der Sachdebatte Gelegenheit haben, so hoffe ich jedenfalls, daß vielleicht auch aus diesem Gesetzentwurf noch etwas werden kann. Es sind tatsächlich Probleme zu meistern, die im Sinne einer Verbesserung der Verhältnisse für Mieter und Vermieter, für die Sie ein partnerschaftliches Verhältnis wünschen, ein Segen wären.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Danke sehr! Ich höre von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, daß aus dem Arbeitskreis I Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> dazu Stellung nimmt. Wird weiterhin das Wort gewünscht? Das ist nicht so. Das ist 1. Lesung. Es wird die Einlassung erfolgen, wie Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> vorgetragen hat. Wir kommen dann zur 1. Beratung des Entwurfs der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>: Gesetz über künstliche Besamung von Tieren – also diese bedeutsame Sache wollen wir uns jetzt mal – künstliche Besamung von Tieren – ich muß dreimal lesen. Wer redet dazu?Ich meine, ich höre gerne, daß man eine Erklärung abgibt, aber ich möchte gerne wissen, wer was dazu sagt. Wer ist das?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Nachdem es sich um einen Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> handelt, nehme ich ja an, daß er von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> begründet wird, und anschließend erfolgt die Überweisung in den Ausschuß. Ich halte eine Debatte nicht für notwendig.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Soll keine Debatte erfolgen?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name>: Bisher ist keine vorgesehen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Welcher Arbeitskreis hat das – wenn ich fragen darf – beraten? Ich sage: Ich versteh’ davon absolut nichts. Das kann ich also glaubwürdig versichern. Der eine oder andere meint, der Name <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, der würde vielleicht irgendwie damit hineingehören. Hat absolut nichts damit zu tun. Aber, ich verlasse mich jetzt auf Ihren Sachverstand.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name>: Es ist eine Regierungsvorlage. Sollte die Regierung irgendeinen Grund haben, dann werden wir entsprechend reagieren.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Schön! Lassen wir’s so geh’n. Das nächste ist – Ist der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name> hier? Noch immer nicht. 1. Beratung Entwurf des Gesetzes der CDU 3. Gesetz zur Änderung des Bundessozialhilfegesetzes. Wer wünscht dazu das Wort? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid), bitte schön!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Meine Damen und Herren! Wir haben uns in der letzten Fraktionssitzung vor der Weihnachtspause mit dem Sachinhalt beschäftigt. Wir haben heute morgen im Arbeitskreis nur noch einmal festgelegt, daß der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name> auch unseren Gesetzentwurf begründet. Für den Fall, daß noch ein weiterer Durchgang stattfinden sollte, stehen weitere Kollegen für die Debatte zur Verfügung.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Wird dazu noch das – bitte schön, Herr Kollege. – Ach so.–Er konnte ja zweimal sprechen, nicht. Dazu nicht mehr, sondern zu der Postgeschichte. Dazu wird das Wort nicht gewünscht. Dann kann so verfahren werden. Dann, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name>, hatte ich Sie vorher vorgezogen, damit Sie sich vorbereiten können für die Debatte. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name>–</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name>: Das ist ja alles sehr überraschend gegangen, das darf ich hier einmal anmerken, aber ich glaube, wir haben uns jetzt geeinigt, daß wir morgen eine Erklärung abgeben, und zwar eine Erklärung mit dem Tenor, daß wir, nachdem ja bisher alle <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>en sich unterhalten haben über eine Reform der Bundespost, einer solchen Sache nicht grundsätzlich negativ gegenüberstehen, daß wir aber das, was vorgelegt worden ist, doch in einer ganzen Reihe von Punkten nicht als eine Reform ansehen können, sondern daß das uns nicht einmal z. T. das Wort Reförmchen, wenn man so sagen darf, verdient, und dann wäre es notwendig, eben eine Reihe von Punkten aufzuführen, ich darf nur zwei große herausgreifen: das ist einmal der § 20, in dem gegenüber der bisherigen Situation die Unabhängigkeit der Bundespost von den politischen Einflüssen in keiner Weise verbessert worden ist, sondern, man kann fast sagen, verschlechtert worden ist, und das ist zum 2. das, was im Sozialbereich ist, das sind die Fragen der paritätischen Mitbestimmung, das ist die Frage, ob ein Vorstandsmitglied, das für Sozial- und Personalfragen zuständig ist, gegen den Willen der Mehrheit des Personalrates berufen werden kann, und das sind– möglicherweise wird es dann noch anschließend Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> vortragen – Fragen der Tarifhoheit. Das sind die wesentlichen Punkte. Ich würde auf einige weitere Details noch eingehen, ich denke so etwa 15 Minuten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name>! Ehe ich das Wort weiter erteile, darf ich einen alten Fraktionskollegen in unserer Mitte sehr herzlich begrüßen, Herrn Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PflaumbaumWalter_1957-10-15">Pflaumbaum</name>, der der Fraktion lange Jahre angehört hat. Wer wünscht nunmehr das Wort zu der Post? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Schwalbach): Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Ich meine, wir sollten uns bei der Äußerung, die wir morgen abgeben, darauf beschränken, die Regierung in ihrer Unglaubwürdigkeit deutlich zu machen. Das heißt, wir sollten sagen, das, was die Regierungserklärung zur Postverfassung gesagt hat, das kann im Grunde von uns getragen werden. Das, was die Regierung uns aber vorgelegt hat, ist in den wesentlichen Punkten weniger als [das], was die Regierung selbst gefordert hat. D. h. in den Dingen, die man als reformbedürftig angesehen hat, geht der Entwurf fast durchgängig hinter die derzeitige Regelung zurück. Das läßt sich an einigen Beispielen sehr leicht demonstrieren und vormachen. Es wird mehr Verwaltung, eine schwerfälligere Verwaltung, eine ebensowenig oder vielleicht genau so wenig oder noch weniger selbständige Postverwaltung geben. Und ich meine, wir sollten uns nicht darauf einlassen, zu erkennen zu geben, daß wir im Personalbereich andere Vorstellungen hätten als das, was da irgendwie in den Vorlagen steht. Wir sollten uns darüber überhaupt nicht äußern. Das ist meine Meinung, wenigstens, ich sage dies deshalb. Denn wir können [uns] m. E. nicht hier bei einer solchen Frage, ohne daß wir sie in der Fraktion sehr genau diskutiert haben, auf einen Weg begeben, der ein so großes öffentlich-rechtliches Unternehmen wie die Post in Wirklichkeit als reines Unternehmen betrachtet, mit mehr Selbst- mit mehr Mitwirkungsrecht als im übrigen öffentlichen Dienst. Ich wenigstens würde davor sehr dringend warnen, was ich hiermit tue.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Wird das Wort weiter gewünscht? Ich darf dann vielleicht so sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name>, der in einer sehr schwierigen Situation ist, weil wir ihm das jetzt hier aufhängen. In der einen Frage, glaube ich, gibt’s keine Meinungsverschiedenheit, daß das Vorstandsmitglied, das für Personalangelegenheiten zuständig ist, nicht gegen den Willen der Mehrheit der Personalvertretung – würden Sie da was gegen haben?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Schwalbach): Wenn wir eine effektivere Postverwaltung haben wollen, dann können wir unmöglich zustimmen dem, was die Regierung uns vorlegt, nämlich eine weitere Verwaltungsinstanz schaffen. Das ist nämlich das Ergebnis. Unter der Überschrift: Unabhängigkeit der Post, wird nichts andres als eine zusätzliche Verwaltungsinstanz innerhalb der Post geschaffen. Und es wird eine Rechtsaufsicht innerhalb der Regierung geschaffen, die eine zusätzliche Verwaltung bei dem zuständigen Minister für die Post erforderlich macht, was jetzt alles in einer Person, beim Minister nämlich, geschieht. Postminister. Wenn wir aber schon zu erkennen geben, daß wir dieser Art von Aufsicht, also einem Aufsichtsrat mit einem Vorstand aus fünf Köpfen zustimmen, also dieser Erschwerung der inneren Postorganisation zustimmen, bei den Bindungen, die im übrigen da sind, dann allerdings müssen wir sagen, wenn ein Personaldirektor oder wie wir ihn nennen wollen, entsteht, daß der dann mit Zustimmung des Personals eventuell gewählt werden könnte, das ist eine Sache, über die läßt sich reden. Soweit, meine ich, sollten wir aber noch gar nicht gehen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Als nächstes, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, dann Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Nachdem der Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> nicht mehr hier ist, möchte ich das, was im Arbeitskreis III zu dieser Frage Postverfassungsgesetz festgestellt worden ist, hier vor der Fraktion wiederholen. Es sind, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, drei Punkte, die im Arbeitskreis III gerügt worden sind:</p>
            <p>1. In dem Gesetzentwurf steht, daß für den Bundeshaushalt keine Belastung durch dieses Gesetz entsteht. Wahrheit ist, daß eine Sache, gegen die wir uns in all den Jahren, wo wir in der Regierung waren, gesträubt haben, jetzt auf kaltem Weg durchgeführt wird, [daß] nämlich die Abgabepflicht der Bundespost an den Bund beseitigt wird. In den ersten Jahren sind das Einnahmeausfälle von je 300 Millionen im Jahr und ab 1975 1 Milliarde völlige Beseitigung der Ablieferungspflicht der Bundespost an den Bund. Ich glaube, dieser Aspekt der Kostenfrage müßte berücksichtigt werden. Das ist Punkt 1. Punkt 2.</p>
            <p>2. Es ist darauf hingewiesen worden, daß in einer Zeit, wo wir uns zwischen Bund, Ländern und Gemeinden darum bemühen, eine Vereinheitlichung des öffentlichen Dienstrechtes zu erreichen, durch die neue Verfassung der Bundespost im Bereich der Post keine Bindung mehr an die beamtenrechtlichen Vorschriften bestehen würde, so daß wir hier wieder ein Auseinanderklaffen befürchten müssen in diesem Bereich. Im Bereich der Besoldung wäre das der Fall. Das sind also zwei ganz schwerwiegende Punkte, und der</p>
            <p>3. Punkt, der bei uns beanstandet wurde, ist der, daß nach dieser Konstruktion der Eigenständigkeit auch die Probleme der Konjunktursteuerung nach dem Stabilitätsgesetz für den Bereich Bundespost nicht mehr gewährleistet wäre, so daß auch von dort her eine völlig eigene u. U. sogar konträre Politik gemacht werden könnte. Das sind die drei wesentlichen Punkte aus dem Arbeitskreis III.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Schönen Dank, Herr Kollege! Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hatte keine Gelegenheit, das ganze Problem in den letzten Wochen zu studieren. Ich glaube aber, es [ist]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN014" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »gibt«.</p>
                  </note>
               </seg> jetzt nicht der richtige Augenblick, dieses schwerwiegende Problem nach allen Seiten hin abzugrenzen und die Problematik hier zu erörtern. Wir müssen uns dafür m. E. die Zeit nehmen, das zu tun. Und wir dürfen deshalb wirklich nur unverbindliche Erklärungen abgeben. Wenn ich hier höre – ich hab’ das Gesetz leider nicht gelesen, aber die grundsätzliche Problematik beschäftigt uns ja seit vielen Jahren. Wenn ich jetzt höre, die Bundespost soll unabhängiger gegenüber der Politik werden. Dann muß ich sagen, hab’ ich schon die allerschwersten Bedenken. Auf allen Gebieten reden wir von der Demokratisierung. Da sagen mir in breitester Form diejenigen, die es angeht, mitbestimmend beteiligen. Und hier an dieser Bundespost sind wir alle beteiligt. Das ist das größte Vermögen, was Deutschland überhaupt hat. Und wir sind alle daran beteiligt, und zwar mit politischen Gesichtspunkten und Kontrollgesichtspunkten daran beteiligt. Und ich vermag gar nicht ohne weiteres einzusehen, wieso eigentlich hier an diesem Punkt die demokratische Kontrolle beseitigt werden soll und möglicherweise nun in Form einer wirtschaftlichen Mitbestimmung des Personals politisch wieder eingeführt wird.</p>
            <p>Da liegt das schwerste Bedenken, was ich habe, weil das nämlich präjudiziell ist für die ganze öffentliche Verwaltung. Sie können nächstens in jedem kommunalen Unternehmen, das in Wirklichkeit unter demokratischer Kontrolle des Stadtrates steht, können Sie z. B. auf einmal sich politisch entmachtet sehen und, daß […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN015" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und Personal«.</p>
                  </note>
               </seg> über das Personal dann mit politischen Initiativen eine Herrschaft ausgeübt wird, die geradezu terroristisch gegenüber den eigentlichen demokratischen zur Kontrolle berufenen Personen und Mächten sein würde. Hier liegt der Pferdefuß, und ich bitte sehr darum, höchst unverbindlich zu sprechen und uns Gelegenheit zu geben, das Gesamtproblem, nämlich der sogenannten Demokratisierung öffentlicher Betriebe, hier Gelegenheit [zu] bekommen, das gründlichst zu erörtern.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine Damen und Herren! Ich muß einräumen, daß hier dieser Punkt so behandelt wurde, wie ich mir eigentlich wünschte, daß wir keinen Punkt mehr in diesem Jahre zu behandeln hätten in der Fraktion. Wir haben gestern im Fraktionsvorstand ohne Kenntnis der Materie kurz darüber gesprochen. Niemand wußte im Grunde, wie geht die Geschichte? Dann haben wir während der Sitzung ’ne kleine Sitzung gehabt mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name> und einigen andern Kollegen. Er ist jetzt in der schrecklichen Lage, in der wir alle sind, entweder, wir lassen solch ein wichtiges Gesetz – Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, sehen Sie, das ist die andere Seite der Medaille, gegen die ich mich wehre –, daß wir solch ein wichtiges Gesetz in 1. Lesung von der Regierung vorlegen lassen, ohne daß im Plenum überhaupt eine Stellungnahme der Opposition erfolgt. Das halte ich für ganz unerträglich. Deshalb hab’ ich gesagt: Dazu muß eine Erklärung abgegeben werden. Sie kann natürlich jetzt, so, wie die Diskussion, die wir erlebt haben, nicht dezidiert [sein] in dem Punkt […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN016" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »in dem«.</p>
                  </note>
               </seg>, sie kann eins tun, und das sollte man tun, nämlich die Sozialdemokraten einmal erinnern an das, was sie jahrelang, als wir das Postministerium gestellt haben, hier gebracht haben, und was sie jetzt, wo sie die Verantwortung haben, tun. Das sollte man, glaub’ ich, und das wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name> sicherlich tun können, klar herausstellen. Ich glaube auch, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name>, daß Sie [von] den Punkten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> die Abgabefrage – das ist natürlich auch im Finanziellen jedem Kabinett eine unerhörte Sache, das sind – ich weiß nicht – 5 – 600 Millionen Mark jährlich, steigende Tendenz. Da kann man ja nicht einfach so darüber weggehen. Das war ja immer ein gewaltiger Punkt. Das wird man natürlich ansprechen müssen. Und im übrigen weiß ich nicht – wollen Sie jetzt das Wort noch mal dazu haben? – Wollen Sie– bitte schön.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name>: Meine Damen und Herren, ich möcht’ Sie jetzt nicht zeitlich noch mehr in Anspruch nehmen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Darf ich noch eine Frage stellen? Es ist doch vorhin telefoniert worden, ob die SPD, wenn wir Debatte erzwingen, dann darauf verzichtet, noch mal zu vertagen. Wie ist denn das ausgegangen?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name>: Ja, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hat gesagt, wir wollten ’ne Debatte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Gut. Vorhin das Telefonat mit der SPD, wie ist das ausgegangen?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name>: Debatte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Morgen?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name>: Ja. Ich darf vielleicht nur noch sagen: Was eben vorgetragen wurde von Ihnen, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, und auch von Ihnen, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, war, wenn ich so sagen darf, meine Rede den ganzen Tag über. Ich habe gesagt, es ist einfach unmöglich, heute hier eine dezidierte Erklärung abzugeben, nachdem sich in der Fraktion zu dieser Frage, die sehr vielschichtig ist, ja überall reinspielt, keine Meinung gebildet hat. Ich habe daraufhin heute nachmittag ein Gespräch mit den Kollegen von der Arbeitnehmergruppe gehabt. Und ich bin jetzt morgen in der schwierigen Lage, zwanzig Minuten, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> sagt, etwas zu sagen und doch nichts zu sagen, meine Damen und Herren. Und, wenn man neu ist, ist das noch schwieriger, und 20 Minuten nur aufzuzählen, was an diesem Entwurf schlecht ist, das [ist] natürlich dann auch von meiner Sicht eine unangenehme Sache. Ich würde gern auch kritisch zu einzelnen Punkten im Wege unserer Vorstellungen etwas dazu sagen. Das kann ich aber nicht, weil z. B. die Frage der Ablieferung zwischen dem, was der Haushaltsausschuß hier durch Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> sagt, und dem, was sich die Postler vorstellen, schon wieder kontrovers ist. Und wo soll da morgen die Entscheidung fallen? Das ist die schwierige Frage.</p>
            <p>Und deshalb habe ich mich, das möchte ich hier noch einmal erläutern, nicht, um mich zu drücken – denn eine Jungfernrede nimmt man ja immer gern an, wenn man die Chance dazu hat –, sondern aus der Überlegung heraus, daß einfach in der Fraktion die Sachfragen nicht genügend, ja, d. h.überhaupt noch nicht geklärt sind. Deshalb habe ich mich dagegen gewehrt, morgen diese Erklärung abgeben zu müssen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ja, aber eine Erklärung muß abgegeben werden. Nicht? – Ich kann im Grunde – wir haben jetzt die ganzen Jahre den Postminister gestellt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> war elf Jahre Postminister, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> war fünf Jahre Postminister. Wir können da nicht uns hinstellen […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN017" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p>
                  </note>
               </seg> morgen und sagen, dazu haben wir nichts zu sagen. Das wär ganz ausgeschlossen. Das verbietet das Thema, verbietet aber auch unsere Verantwortung in dieser – Ja, ich kann also jetzt nur bitten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> und die Herrn Geschäftsführer, ich würde bitten, daß wir mal Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> doch einmal hierher bitten. Ja, wir müssen sehen, daß wir die Herrn hierher – ja, ich bitte um Entschuldigung. Ich hab’ doch mit ihm vorhin gesprochen. Und ich sage Ihnen noch einmal, also, lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name>: Es hat schon schwierigere Situationen gegeben. Wir haben alle schon mal die Situation gehabt, wo wir für die Fraktion reden mußten, ohne daß wir das sagen konnten, was wir gerne wollten. Das ist mir eigentlich immer passiert. Ich mußt’ immer was anderes – ja, Entschuldigung – das ist mir 21 Jahre jetzt passiert, daß ich immer noch was andres sagen mußte, als was ich ganz gerne gesagt hätte. Ja, entschuldigen Sie höflich. Das ist doch der Sinn des Sprechers einer Fraktion.– Ja, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, der guckt voller Verständnis liebevoll auf mich und sagt: So hab’ ich es 30 Jahre gehalten. Ich habe es nur 25 Jahre gehalten. Das ist doch ganz logisch. Wer als Sprecher der Fraktion auftritt, der muß von seinen persönlichen Dingen manches abstreichen. Der muß eben die Fraktion – das ist der Sinn. Und ich würde meinen: Also, versuchen Sie noch einmal, das hinzukriegen, und wir sprechen morgen noch mal mit drei, vier Leuten, die da verantwortlich sind, die wir jetzt aber nicht bekommen, und zwar von den Extremen einen Kollegen des Haushaltsausschusses, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schmidt</name>, und sagen können, das ist ’ne Formulierung, die man nehmen kann. Ich glaub’, das ist die einzige Möglichkeit, daß wir Sie bitten, das jetzt zu nehmen. Es sei denn, daß wir aus den Reihen der Kollegen jetzt noch einen Vorschlag bekommen. Darf ich das so feststellen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>–</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ja, als ich die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> auf diese Sache ansprach, wir wußten ja nicht, daß wir in diese Zeitnot geraten würden. Da haben die zu mir gesagt: Es liegt eimerweise Material vor. Es braucht bloß verwertet zu werden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Jedermann weiß, daß ein Zettel gut ist, aber ein Eimer ist schrecklich.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Aber, es wär’ traurig, wenn wir zwei Postminister [hätten], die über 10 Jahre im Amt gewesen sind, [die] nicht in der Lage wären, nun [in] eine solche Debatte zu gehen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich darf wohl zusammenfassen: Wenn die beiden Kollegen kommen, kann man noch mal diskutieren. Wir können aber deswegen nicht warten. Dann würde ich den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name> bitten, sich vorzubereiten, abzustimmen, abzuklären mit den Meinungen, wie sie hier gekommen sind. Ich bin gerne bereit, morgen noch persönlich mit dabei zu helfen, einen Blick darüber zu nehmen, wie man’s machen kann. Ist die Fraktion einverstanden, daß wir so verfahren? Ich sehe, es ist nicht schön, aber anders sehe ich keinen Weg. Danke schön. Dann ist es so beschlossen.</p>
            <p>Dann kommt als Nächstes Gruppenantrag CDU/CSU betreffend Europäische Hochschulpolitik! Wer spricht dazu? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name>– Wo ist er denn? Ist er nicht da? Das hab’ ich noch nicht erlebt. Aber, bitte, das scheint ein neuer Stil zu sein. Da muß man sich dran gewöhnen. Ich bin halt altmodisch. Was wird er denn sagen, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name>? Wissen wir das? – Keine Debatte? – Wird Widerspruch erhoben von den Fachkundigen? Nicht der Fall. Ist so beschlossen – Doch? Dazu Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>? – Ja, ja, das kommt als nächstes. Initiativen der Fraktion, Berichte aus den Arbeitskreisen ist erledigt. Dazu dann der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid).</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Bei der Tagesordnung im Plenum war ursprünglich davon ausgegangen worden, daß das Gesetz über die Unfallversicherung der Schüler nicht in die Debatte gehen würde. Wir haben heute erfahren, daß es doch mit Debatte geht. Wir haben im Arbeitskreis den Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> gebeten, sich dafür zur Verfügung zu halten. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> wird dann dazu reden. Dazu muß ich aber noch sagen, daß wir im Arbeitskreis beschlossen haben, der Fraktion zu empfehlen, einen interfraktionellen Änderungsantrag zu unterstützen und mit einzubringen. Das ganze Gesetz ist im übrigen einheitlich im Ausschuß gelaufen, und dieser interfraktionelle Antrag hat zum Inhalt, daß [man]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN018" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »eine«.</p>
                  </note>
               </seg> angleichende Ortslöhne für Schüler und Schülerinnen unter 14 Jahren vorsieht, also keine Unterschiede zwischen dem Geschlecht. Wir empfehlen also, diesem interfraktionellen Antrag beizutreten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Erhebt sich Widerspruch? Ist nicht der Fall. Ist so beschlossen. Berichte aus den Arbeitskreisen – aus welchem Arbeitskreis. Es spricht der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Bitte schön –</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_div_SVP-4">
            <head>[D.]</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich verspreche, es sehr kurz zu machen. Ich wollte aber gerne noch einige Dinge nachtragen, und zwar Sie darauf aufmerksam machen – wir haben heute im Arbeitskreis über das Problem der Deutschen in Guinea natürlich gesprochen. Und wir hatten dabei einen Vorschlag unserer Freunde aus der Arbeitsgruppe Entwicklungspolitik. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> hat vorgeschlagen, daß eine Initiative versucht werden soll. Er hat mittlerweile auch mit ihm gesprochen, durch unseren früheren Bundespräsidenten Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name>, der ja ein persönlich über lange Zeit hin dauerndes, sehr enges und gutes Verhältnis zu Séku <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ToureAhmedSekou">Touré</name> gehabt hat. Wir müssen nämlich aufgrund der vorliegenden Nachrichten befürchten, daß die beiden Deutschen, die dort vor Gericht gestellt werden, in der schlimmsten Weise behandelt werden. Und Sie sehen ja aus den heutigen Zeitungen, daß man davon ausgeht, sie würden zum Tode verurteilt werden, und wir müssen natürlich eine Fülle von Möglichkeiten zu ergreifen versuchen, um das Leben dieser beiden Leute, die in ganz vorzüglicher Weise geschildert worden sind, zu retten. Dafür sind eine Reihe weiterer Vorschläge gemacht worden im Lauf der Debatte, die von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> aufgenommen werden und im Augenblick auch mit zuständigen Herren der Regierung, weil es sich ja hier nicht um parteipolitische Überlegungen, sondern um die Rettung von Menschen dreht, werden sie im Augenblick erörtert. Im Auswärtigen Ausschuß – danke, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> macht darauf aufmerksam– wollen wir diesen Punkt vorziehen, daß er als erster dort besprochen wird, weil wir glauben, es gehe tatsächlich um Stunden.</p>
            <p>Eine zweite Bemerkung, Herr Vorsitzender, darf ich machen, die mit der Tatsache zusammenhängt, daß eine Delegation von Mitgliedern des Polnischen Sejm, also des sog. Polnischen Parlaments, auf Einladung von sozialdemokratischen Kollegen in der nächsten Woche sich in der Bundeshauptstadt aufhält. Wir haben Parteitag in Düsseldorf. Es gab keine andere Möglichkeit als die, daß wir die Frage der Polen, ob wir bereit seien, mit ihnen ein Gespräch zu führen, natürlich mit Ja beantwortet haben. Es ist, schon um Mißverständnissen noch einmal vorzubeugen, nun festgelegt worden, daß dieses Gespräch am Dienstag vormittag in Düsseldorf um 10 Uhr im Breitbacher Hof im Saale 102 stattfindet. Schriftliche Einladungen sind ergangen an alle Mitglieder der Ost-Kom mission und des Arbeitskreises V, an diejenigen Kollegen, die in den letzten Monaten nach Polen gefahren waren, aber es ist natürlich kein exklusiver Club. Jedermann, der bei diesem Gespräch teilnehmen will, ich wiederhole Dienstag, 10 Uhr, Breitbacher Hof in Düsseldorf, Saal 102, ist dazu eingeladen.</p>
            <p>Eine zweitletzte Bemerkung: Wir haben am Dienstag, Mittwoch und Donnerstag der letzten Woche insgesamt mit neun Professoren Deutscher Hochschulen eine erste Runde eines quasi internen Hearings gehalten. Thema: Verfassungsmäßigkeit der beiden Verträge. Wir werden wahrscheinlich am 4. und 5. Februar diese Beratungen fortsetzen. Dann werd’ ich einen abschließenden Bericht im Fraktionsvorstand und hier vortragen können. Ich teile Ihnen nur die Tatsache als solche mit, ich weigere mich im Augenblick, weil die Sache mir zu wenig ausgegoren ist, einen Zwischenbericht, der Anspruch auf eine gewisse Klarheit erheben könnte, hier vorzutragen.</p>
            <p>Die letzte Bemerkung, die ich machen wollte, ich verdanke den Hinweis dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>. Es gibt an einige Kollegen Einladungen der Sowjetischen Botschaft für morgen abend zu einem Empfang. Normalerweise sind wir der Auffassung, daß derjenige von uns, der will, einer solchen Einladung folgt. Nach den Überlegungen des Arbeitskreises, die ich ganz nachdrücklich unterstütze, würde ich es in diesem Fall nicht tun. Denn dieser Empfang wird zu Ehren einer Mitgliederdelegation des Sowjetischen Zentralkomitees der <name type="Organisation" ref="#KPdSU">KPdSU</name> veranstaltet, die ausschließlich deshalb in die Bundesrepublik reist, um einen offiziellen Besuch beim Zentralkomitee der <name type="Organisation" ref="#DKP">Deutschen Kommunistischen Partei</name> zu machen. Wir können also davon ausgehen, daß es sich dort um einen Empfang handelt, der Herren und Damen aus dieser politischen Bekenntnisrichtung zusammenführt. Ich glaube, daß es in diesem Falle durchaus unzweckmäßig wäre, wenn durch Mitglieder unserer Fraktion eine solche Veranstaltung geziert oder in ihrem äußeren und inneren Inhalt ein wenig verändert würde.</p>
            <p>Dies war es – ich bin ja gar nicht eingeladen –, was ich gerne noch vortragen wollte. Zum Schluß darf ich eine Bemerkung machen. Wir müssen natürlich bei der Debatte, die am 28. und 29. folgt, der ganz unglaublichen Darlegung, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> am Sonntag gab, wo er den in der ganzen Öffentlichkeit sicher belachten Versuch machte, die CDU/CSU und die SED in einen gemeinsamen Wagen zu spannen, dort mit der notwendigen Härte […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN019" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p>
                  </note>
               </seg> begegnen. Denn hier zeichnet sich etwas ab, was nicht ein einmaliger Ausrutscher ist, sondern was wir durch einen andern sozialdemokratischen Kollegen, nämlich den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name> aus Hessen, der sich durch bemerkenswert intellektuell unterbelichtete Beiträge ausgezeichnet hat, schon einmal erlebt haben, der Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> und mir vorwarf, wir würden eine geheime Zusammenarbeit mit der SED pflegen. Soweit der noch einmal kurz zusammengefaßte Bericht.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Ich hatte die Einladung für morgen ja schon von mir aus abgesagt. Es wäre natürlich dankenswert, wenn solche Hinweise etwas früher noch – ja, ich weiß, es ist schwer. Im übrigen habe ich es dankbar –ich finde es gut auch, daß zu dem Polengespräch Kollegen der Fraktion, die da hingehen wollen, das wahrnehmen können. Ich selbst kann es nicht wegen des Parteitages, aber wer davon Gebrauch machen will, das würde ich gutheißen, damit man nicht nur, damit man eine gute Mischung […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_FN020" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »aus«.</p>
                  </note>
               </seg> soziologisch bekommt in dieser Frage, denn das ist ja wohl der Hintergrund. Ich bedanke mich sehr herzlich. Wird dazu das Wort noch gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann – gibt es aus dem Arbeitskreis I außer der Frage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, unter Verschiedenes – unter I gibt es nichts mehr. Arbeitskreis II? Bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>–</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Der Ordnung halber habe ich hier die Genehmigung zu erbitten für die Einbringung von zwei Kleinen Anfragen, einmal Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> und Gen. betreffend Kommunale Wohnungsvermittlungsbüros, und eine Kleine Anfrage Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> und Gen. betreffend Investitionszulagengesetz. Zwar von untergeordneter Bedeutung. Ich bitte das hier genehmigen zu wollen. Gruppenanträge!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ist da gestern im Fraktionsvorstand noch mal darüber gesprochen worden? Also diese Vermietungsgeschichte. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> – ist die im Arbeitskreis behandelt worden?</p>
            <p>(Ja! Ohne Einwendungen.)</p>
            <p>Aber nicht als Fraktionsantrag? Dann soll’s als Gruppenantrag – Ja, ja, Gruppenantrag– Wird das Wort gewünscht? Also, ich bitte um Entschuldigung, aber an sich sollte, sollte das ja auch vorliegen. Nicht, es ist – Nicht, das muß man noch überlegen, daß man das doch – ich meine, die Fraktion ist doch in vielen Punkten überfordert, wenn sie nicht so ein Papier vor sich hat. Wir wollen da drüber noch mal nachdenken. Die zweite Anfrage, was betraf das?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Das Investitionszulagengesetz, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> und Gen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Investitionszulagengesetz? Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht der Fall. Dann ist so beschlossen als Gruppenantrag. – Arbeitskreis III – nichts. Arbeitskreis IV – Arbeitskreis V – Arbeitskreis VI, auch nichts. Dann unter Ziffer Verschiedenes, gebe ich das Wort dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, 21er Wahlgremium geht es, glaub’ ich, ja?</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-01-19-t1500_WZ_div_SVP-5">
            <head>[E.]</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Herr Vorsitzender! Zunächst darf ich nur mitteilen, daß wir noch keine weitere Mitteilung zur Stunde haben zur Frage, wie das mit der Anfrage Innere Sicherheit wird. Die SPD ist unterrichtet. Von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> wurde darüber beraten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat dies hier also noch nicht mitteilen können. Ich muß also bitten, sich auf die Möglichkeit einer Debatte noch einzustellen. Nicht, das weiß man einfach zur Stunde noch nicht.</p>
            <p>Dann zweiter Punkt ist folgender: Die Fraktion hatte in einer Sitzung im November, nachdem die Frage der Wahlordnung für die Fraktion hier, wie Sie wissen, ja intensiv diskutiert worden ist, beschlossen, einmal die Geschichte einer 21er-Kommission zu überweisen, die personell in Berlin damals dann zusammengesetzt worden ist, deren Vorsitz ich übertragen bekommen habe. Diese Kommission sollte bis zum 1. Februar die Fragen der Wahlordnung behandeln. Es sollte dann anschließend, nachdem das hier verabschiedet wird, dann demnächst die Wahl des neuen Fraktionsvorstandes auf der Grundlage der neuen Wahlordnung stattfinden. Vor der Weihnachtspause hat es keine Sitzung mehr gegeben. Ich habe mit den beteiligten Kollegen mich darüber verständigt, daß dies nicht geschehen sollte, weil leider sehr bald, nachdem der die Kommission eingesetzt worden ist, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erkrankt ist, auf dessen Teilnahme ich aus Gründen, die naheliegen, größten Wert gelegt habe. Er hat sicher mit die größte Erfahrung in dieser Frage, und die würde uns fehlen. Nun hab’ ich gestern im Fraktionsvorstand gehört, daß leider der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> zwar glücklicherweise wieder gesund ist, aber leider die nächsten Wochen wohl noch nicht zur Verfügung stehen kann. Da wir heute bereits den 19. Januar haben und bis zum 1. Februar ohnehin sehr wenige Sitzungsmöglichkeiten noch bestehen, womöglich in dieser Woche vielleicht am Freitag eine, vielleicht dann in der übernächsten Woche, auch in der nächsten Woche abends irgendeine Sitzungsmöglichkeit, ergibt sich die Frage, ob wir jetzt versuchen, die Geschichte zu verabschieden, oder ob wir mit Rücksicht auf die Erkrankung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> die Verabschiedung hinausschieben?</p>
            <p>Der Fraktionsvorstand hat gestern auf meinen Vorschlag hin beschlossen, der Fraktion zu empfehlen, den Termin hinauszuschieben zum 1. März, dann also abzuwarten, bis der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> hier ist, und sobald er da ist – wir hoffen, daß das Ende des Monats der Fall sein wird – dann natürlich intensiv an die Arbeit zu gehen. Ich wäre dankbar, wenn die Fraktion sich damit einverstanden erklären könnte, es geht nicht darum, daß wir uns vor dieser schwierigen Arbeit drücken wollen, sondern es geht darum, daß wir die Sachkunde des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> hier wirklich nutzen wollen.</p>
            <p>Der Fraktionsvorstand hat zweitens folgendes beschlossen, auch um Ihre Zustimmung gebeten, daß diese Kommission gleichzeitig beauftragt wird, sich zu beschäftigen mit den Themen, die mit dem Neubau des Bundestages und der Bundesbauten in diesem Bereich insgesamt, vor allem aber den Bauüberlegungen im Bereich des Parlaments zusammenhängen. Hier gibt es ja eine Projektgruppe des Quickborner Teams unter Leitung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnelleEberhard">Schnelle</name>, die auch den Neubau <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> macht. Sie wissen, daß ich in der Jury dieser Geschichte drin bin. Das Quickborner Team hat jetzt darum gebeten, daß es Gelegenheit hätte, vor der Fraktion oder einem Gremium der Fraktion seine Überlegungen vorzutragen. Hierzu würde sich nach Meinung des Fraktionsvorstandes dieses Gremium der 21er-Kommission zunächst einmal anbieten. Der Herr Bundestagspräsident hat vorgeschlagen, daß aufgrund einer Einladung, die er aussprechen würde für den Abend des 8. Februar – glaub’ ich – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>? Das ist ein Montagabend. Daß dann bei dieser Gelegenheit im Zusammenhang auch mit einem kleinen Abendessen oder einem Kalten Buffet dann die Unterrichtung erfolgt und die Gelegenheit zur Aussprache erfolgt. Die Kollegen, die dem Gremium angehören, würden dann eingeladen werden. Das ist ein Montagabend, aber ich gehe davon aus, daß Sie bereit sein werden, auch am Montagabend dann zu tagen. Wenn Sie mit diesem Verfahren einverstanden sind, dann würden wir so verfahren, daß schließt natürlich nicht aus, soweit Interesse in der Gesamtfraktion da ist, daß dann aus diesem Kreis heraus die Gesamtfraktion auch unterrichtet wird. Ich könnte mir vorstellen, daß hierfür auch einiges Interesse sein wird, aber es ist vielleicht besser, es zunächst in einem kleineren Kreise einmal vorzuklären.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Wir können da wohl so verfahren. Da werden noch keine Entscheidungen getroffen, sondern da kommt die Unterrichtung, die dann wieder weitergegeben wird an die Fraktion. Ich glaube, da bestehen bestimmt keine Bedenken, daß wir so verfahren, mit diesem Neubau-Projekt. Was die Wahlen anlangt, ist schon etwas schwieriger. Darf ich fragen, ob dazu das Wort gewünscht ist. Das will ich ausdrücklich fragen, damit nicht nachher heißt, wir halten den Terminplan nicht ein. Ich persönlich glaube, meine Meinung sagen zu sollen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> ist wichtig für diese Beratungsgruppe. Wenn wir damit zu einem möglichen Versuch kommen, dann würde ich sagen, das kann man hinnehmen. Aber das muß die Fraktion beschließen. Das kann nicht der Fraktionsvorstand machen. Ich lege extra eine Pause ein, damit jeder, der hier ist, Zeit hat, ein abweichendes Votum zu geben. – Soweit will ich nicht gehen, aber ich würde sagen: Es soll niemand sagen, es ist ein bißchen schnell gegangen. An der Präsenz kann ich nichts zu. Aber an der – Ja. Bitte schön –</p>
            <p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N. N.</name>]: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>! Da vom Vorstand her der Antrag nicht gestellt werden kann, stelle ich den Antrag,</p>
            <p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Der hat’s kapiert.)</p>
            <p>den Termin mindestens zu verschieben auf März. Es kann das auch sein auf Mitte März, 15. März.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Vielen Dank! Sie haben das dankenswerterweise aufgegriffen, weil Sie meine Verlegenheit hier merkten. So ist es dann richtig rum. Darf ich fragen, ob die Fraktion damit einverstanden ist? Ich bedanke mich sehr herzlich. Gegenstimmen nicht – Enthaltungen auch nicht. Das ist einstimmig so beschlossen. Damit sind wir am Ende unserer Tagesordnung. Ich darf mich bedanken und morgen früh um 9 Uhr zum Plenum bitten.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>