<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1021/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 9. Dez. 1969</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 9. Dezember 1969 (1. Sitzung)</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>18 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1969-12-09"><time type="start" when="09:08:00"/><time type="end" when="10:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[16.]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1021/1. Überschrift: »Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 9. Dez. 1969«. Zeit: 9.08–10.15 Uhr. Vorsitz: Barzel. Protokollform: Transkription der Tonbandaufnahme in bearbeiteter Fassung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_FN001" type="comment"><p>Zur textkritischen Aufbereitung dieses Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (CDU/CSU, 6. WP).</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_div_SVP-1"> A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Verbesserung des Informationsstands der Abgeordneten durch regelmäßige Teilnahme an den Fraktionssitzungen; Bilanz der ersten Monate in der Opposition: Haushaltspolitik, Herabsenkung des Wahlalters, bildungspolitische Initiativen; Vorausschau auf das kommende Jahr: Bericht des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zur Lage der Nation, Haushaltsdebatte, Städtebauförderungsgesetz und innerstädtischer Verkehr, Ausbildungsförderung; Folgen der DM-Aufwertung; Strategie der CDU/CSU-Fraktion hinsichtlich der Ost- und Deutschlandpolitik; Agrarpolitik.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_div_SVP-2"> B. Aussprache über den Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Strategie der CDU/CSU-Fraktion in der Opposition; Rentenpolitik; Lage der Juden in Polen; Berlintagungen der Fraktionen und der Bundestagsausschüsse; Reaktion der Medien auf die Ostpolitik der Bundesregierung; Kontakte der CDU/CSU-Fraktion zu den drei Westmächten; Agrarpolitik; Gesundheitspolitik; Deutschland- und Ostpolitik.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich eröffne diese nach menschlicher Voraussicht letzte Fraktionssitzung in diesem Jahr 1969 und möchte deshalb in meinem politischen Bericht auch unterbringen eine kleine erste Zwischenbilanz über unsere Arbeit der ersten Wochen hier. Ich stelle zu meiner Freude fest, daß der interessiertere Teil der Fraktion mit dem neuen Terminplan sich natürlich einverstanden gefunden hat, und der Fraktionsvorsitzende ist nie böse, wenn’s hier ganz leer ist, denn dann beschließt er eben allein, was hier gemacht wird. – Ich sage das hier scherzhaft, weil einige Kollegen schon anfangen sich zu beschweren, daß also »zuviel an ihnen vorbeiginge«. Ich werde in einem andern Falle das nachher dartun. Hier wird alles erörtert. Nur wenn man da ist, kriegt man davon auch mehr mit.</p>
				<p>Meine Freunde, ich möchte zwei Punkte jetzt erst mal nach vorne stellen. Ich denke, es ist Ihnen ähnlich gegangen in den letzten Wochen. Als ich am Samstag abend aus dem Wahlkreis kommend in Hannover ins Flugzeug stieg, kam ein Mitbürger – und dies schien mir signifikant zu sein – und sagte: »Na, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, wohin geht die Reise?« Ich kannte den Mann nicht, da sagte ich: »Na, wir fliegen doch beide nach Berlin.« Er sagte: »Das meine ich nicht. Wohin geht die Reise mit der D-Mark und der Ostpolitik? Kommt alles ins Rutschen?« Ich glaube, diese beiden Sorgen sind ganz verbreitet im deutschen Volk. Wenn man dann noch ein paar Rentner trifft, die kommen und sagen: »Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, wo sind meine 50 Mark zu Weihnachten? Das habt ihr doch versprochen«, dann muß man denen erst mal klarmachen: Wir sind nicht mehr die Regierung. Daß wir’s auch nicht versprochen haben, ist immer noch sehr schwer. Und, wenn dann andere mit den neuen Rentenbescheiden kommen und sagen: »Da sind ja immer noch 12,85 DM Krankenversicherungsbeitrag drin, ich denke, das wolltet ihr streichen«, dann muß man das auch wieder klarmachen. Und so, glaube ich, entsteht zur Zeit doch im deutschen Volke eine Besorgnis wegen der Leichtfertigkeit dieser Regierung.</p>
				<p>Und davon möchte ich Ihnen jetzt ein paar Sätze sagen, meine Damen und Herren. Ich glaube, wenn wir uns das angucken, was wir in den paar Wochen hier recht und schlecht gemacht haben, dürfen wir feststellen, daß uns die Umstellung in die Rolle der Opposition gelungen ist. Wir sind damit fertig geworden, was viele Leute sehr aufregt, weil sie dies nicht erwartet haben. Wir können, glaube ich, sehr wohl – »enorm irritiert« heißt das heute, glaube ich –, wir können feststellen, daß die CDU/CSU kein Terrain verloren hat, nicht in der Demoskopie, nicht unter unseren Freunden. Das haben viele nicht erwartet. Wir können feststellen, daß die Opposition schneller und solider als die Regierung ist. Wir haben eingebracht – schneller als die Regierung – die Kriegsopfer, Verbesserung des Lastenausgleichs, die Beamtenbesoldung, das Kindergeld.</p>
				<p>Ich möchte an dieser Stelle, ohne mich hier aufzuregen – draußen müßte man das ja jetzt tun –, zunächst mal sehr herzlich bitten, daß hier keiner unter uns ist, der der alten Methode der Marxisten, die sie jetzt ja versuchen mit uns anzuwenden, aufläuft, nämlich der Methode, im Gegner ein schlechtes Gewissen zu erzeugen. Das ist ja die alte Masche. So wird in uns – und bei einigen hat der Versuch schon Erfolg gehabt – der Versuch gemacht, das schlechte Gewissen zu erzeugen, wir gäben zuviel Geld aus. Was ist denn die Wahrheit? Wir haben ja die Fakten hier schon nicht mehr alle präsent hier. Die Wahrheit ist, daß diese Regierung durch ihren unverantwortlichen, europäisch und innerdeutsch nicht abgesicherten Aufwertungsbeschluß, 1,7 Milliarden zusätzlich für die Landwirtschaft braucht, die den Bundeshaushalt belasten. Die Wahrheit ist, daß sie die Steuern zu senken beabsichtigt, obwohl dies in die Konjunkturlandschaft nicht passt, und obwohl […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_FN002" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> dieses Geld dringend für andere Anstrengungen gebraucht würde. Die Wahrheit ist, daß sie enorme Versprechungen an die Rentner gemacht hat, daß sie jetzt, ohne einen Finanzplan vorzulegen, die Dynamisierung der Kriegsopferrenten vorschlägt. Dies ist die Wahrheit.</p>
				<p>Die Wahrheit ist zweitens, daß wir den Vorschlag gemacht hatten, alles zurückzustellen bis zur mittelfristigen Finanzplanung, mit Ausnahme der drei Dinge, das gilt weiter, und daß wir uns bisher nur bewegen auf jenen drei Gebieten, nämlich Agrar, Kriegsopfer und öffentlicher Dienst. Und wenn wir dann bei den Kriegsopfern – das werden wir heute nachmittag besprechen, wenn es im Arbeitskreis war – wirklich ein bißchen über die Regierung hinaus fordern. Aber das bleibt um Ellen hinter dem zurück, was diese Regierung insgesamt hier an Milliarden bewegen will. Und das muß man sich jetzt in Erinnerung rufen.</p>
				<p>Wir haben vorige Woche auf der Pressekonferenz erklärt, es sei offensichtlich der Regierung nicht gelungen, ihre Koalitionsabrede durchzusetzen, nämlich zum 1.7.[1970] die Steuern zu senken. In diese Falle ist Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> sofort gelaufen und hat gesagt: »Natürlich bleibt es bei dem Vorhaben. Er werde es rückwirkend in Kraft setzen. Das heißt: Diese Milliarde ist noch zusätzlich auf dem Tisch. Und deshalb wollen wir uns doch nicht etwas einreden lassen, was, an unsere Adresse gerichtet, nicht paßt. Ich sage dies heute, weil ich natürlich hoffe, daß wir uns an die Linie halten, nun hier nicht mit dem Geldausgeben leichtfertiger zu werden. Wir sind es bisher nicht. Das muß man, glaube ich, sagen.</p>
				<p>Wir haben dann die Initiative zum Wahlalter eingebracht. Wir haben unser Wort gehalten, die Regierung hat aber erklärt, im Mai komme die erste bildungspolitische Sache. Wir haben gesagt, noch in diesem Jahr. Die Große Anfrage zum Numerus clausus liegt vor. Die Sache mit [GG Art.] 91a und dem Gesetz dazu wird diese Woche im Bundestag gelesen werden, und hier ist die hervorragende Situation eingetreten, daß die SPD-Fraktion erklärt hat, sie werde dem nicht zustimmen. Hier kommen wir also wirklich in eine interessante Frontstellung, daß die Sozialdemokraten für den Kulturföderalismus – so, wie er ist – sich verteidigend einsetzen, während wir mit Unterstützung und unter der Spitzenreiterschaft der bayrischen Staatsregierung dabei sind, hier ein paar vernünftige Schritte nach vorn zu tun, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Es ist keine Frage: Ich sehe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberLudwig">Huber</name> auf einem sehr, sehr guten Weg, meine Damen und Herren. Wir haben – nein, das kann man überhaupt nicht genug betonen, und über unsere bildungspolitischen Sachen ist viel zu wenig geredet worden, deshalb nehme ich das hier heran –, wir haben da in der Vermögensbildung uns immerhin zu einer Diskussionsgrundlage durchgerungen. Wenn wir sehen, was demgegenüber die Regierung gemacht hat, da erwähne ich noch mal die Steueränderungsvorschläge, die 1,7 Milliarden für die Landwirtschaft, die Versprechungen an die Rentner, die leichtfertige Unterschrift unter den Sperrvertrag, und dann frage ich, wo ist hier eigentlich erkennbar, daß die Regierung ihre Absicht, eine solche innere Reform aus sich selber [heraus] sein zu wollen, verwirklicht? Wo ist aus diesem Programm ein erster Punkt hier im Hause vorgelegt? Es ist eine ziemliche Fehlanzeige! Und man muß einfach einmal so bilanzieren – und ich mache dies hier –, weil wir uns ja ein paar Wochen nicht sehen werden und wir ja auch zwischendurch Erklärungen abgeben möchten.</p>
				<p>Wenn wir dann vorausschauen, wenn wir im Januar als erstes über die Lage der Nation im gespaltenen Deutschland Debatte haben, wir haben darüber vorige Woche gesprochen, daß hier der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> sprechen soll und die anderen Herren – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> hat es übernommen, die Debatte vorzubereiten. Wir werden dann im Februar die Haushaltsdebatte haben. Das muß aber auch eine politische Debatte werden. Wir haben den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gebeten, die haushaltspolitische Rede vorzubereiten, und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, die politische Rede zum Haushalt des Bundeskanzlers.</p>
				<p>Ich glaube, dann im Februar ist es Zeit, daß wir – ich komme nachher noch darauf zurück –, wir haben uns einen Überblick verschafft über die Initiativen, die wir besprochen hatten, bevor wir auf den Parteitag gingen, um sie zu verkünden. Sie sind in den Arbeitskreisen in Arbeit. Ich will sie nicht im einzelnen vorlesen. Wir werden nur – ich guck’ jetzt vor allem Sie an, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> – uns im Januar dann unterhalten müssen, in welcher Reihenfolge wir die Sachen einbringen. Wir dürfen nicht alles auf einmal machen. Wir müssen an die Düsseldorfer Entscheidung im Juni denken und dürfen unsere vollen Schubladen nicht zu schnell und zur falschen Stunde ausladen, denn der Zeitraum, in dem wir aus der Substanz leben – und noch ist es ja so, bis einmal die Apparate aufgebaut sind –, da gibt’s eine Schwierigkeit, auch das wollen wir im Januar erörtern.</p>
				<p>Dann freilich auch nicht so, daß wir irgendein Rang- oder Reihenfolgeprogramm veröffentlichen, damit wir flexibel bleiben. Aber ich denke, Städtebauförderungsgesetz und innerstädtischer Verkehr, an zweiter Stelle Ausbildungsförderung – das sind einige der dringlicheren Vorhaben, wie mir scheint.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte gerne noch zu der innenpolitischen Sache etwas sagen, denn ich habe das Gefühl, und viele Damen und Herren, die im Wirtschaftsministerium aus- und eingehen bestätigen das, daß wohl offensichtlich Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> am Ende seines Lateins ist. Das muß man eigentlich auch mal sagen, denn dieser Mann hat den Eindruck erweckt, er sei der Ober-Wunder-Doktor, und der steht jetzt offenkundig ohne Wundermedizin da. Ich finde, daß wir fragen müssen. Wir machen dazu einen praktischen Vorschlag. Es ist doch eigentlich ziemlich unerträglich, daß dieser Mann der Konzertierten Aktion folgendes als Prognose vorgestellt [hat] oder als Feststellung – nein, als Prognose! Die nominelle Steigerung des Bruttosozialproduktes im nächsten Jahr 8,5 bis 9%; reale Steigerung 4 bis 4 1/2%. Das bedeutet also und beinhaltet eine ganz klare Steigerung der Preise um 5%!</p>
				<p>Die Indizes im einzelnen will ich hier nicht vorlegen. Der Sachverständigen-Beirat, der jetzt sein Gutachten vorgelegt hat, sagt also auch ungefähr die gleichen Daten voraus. Meine Damen und Herren, dazu ist betroffenes Schweigen, ja? Das Ganze kann man doch nun wirklich nicht mehr erklären mit einer »zu spät erfolgten Aufwertung« oder ähnlichen Geschichten. Wir müssen, glaube ich, viel mehr fragen oder sagen, daß alle die, die mit Besorgnis, ökonomischer Besorgnis ins Jahr 1970 gucken, ihren besorgten Blick, bitte, nicht auf diese Fraktion, sondern auf diese Regierung zu richten haben, die es versäumt hat, zusammen mit der Aufwertung ein binnenwirtschaftliches Programm zur Stabilisierung der Preise vorzulegen.</p>
				<p>Das muß einmal gesagt werden. Und ich hoffe, wir werden dies alle sagen. Wir haben den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, zusammen mit den Arbeitskreisen II und III gebeten, in der nächsten Woche hier eine Pressekonferenz zu machen, damit wir auch in Erscheinung treten, wenn wir selbst hier nicht tätig sind. Wir haben den Sachverständigenrat zu einem Gespräch eingeladen, das im Januar stattfinden wird. Wie gesagt, dies alles setzt voraus, daß wir natürlich finanzpolitisch uns nicht weiterbewegen als bis zu dem Punkt, den ich vorher bezeichnet habe.</p>
				<p>Mein zweiter Punkt, meine Freunde, betrifft ein paar außenpolitische, vor allen Dingen ostpolitische Fragen. Ich glaube, hier ist deutlich, daß Bewegung in die Landschaft kommt und daß viel Ungewissheit da ist und im Volk sicherlich auch viel Besorgnis. Ich möchte jedoch einmal ganz nüchtern sagen, damit wir uns auch wirklich richtig einstellen: Die Besorgnis ist begründet, daß diese Regierung am Schluß mit der Gegenleistung – Gegenleistung in Anführungsstrichen – »Klima«, alle Forderungen erfüllt oder mindestens z.T. erfüllt, die die Sowjetunion seit Jahren an uns stellt: Anerkennung der DDR, Anerkennung der Oder-Neiße-Linie, Sonderstatus von Berlin, Unterschreiben des Sperrvertrages.</p>
				<p>Diese Regierung scheut davor nicht zurück, und wer – ich danke den Kollegen, die sich der Mühe unterzogen haben – bei dem Kuratorium am Sonntag da war und dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zugehört hat, der hat zwar nicht gegen mich polemisiert, weil ich immer Gegenleistungen verlangt habe, aber er hat gegen alle die polemisiert, die es eine Vorleistung nennen, das den Frieden sichernde zu tun. Hier, meine Damen und Herren, bahnt sich eine große Kontroverse an, es ist nur die Frage, wann wird sie beginnen? Ich würde davor warnen, sie in dieser Woche zu beginnen, weil ich gerne für Weihnachten und Neujahr noch gerne so die Artikel hätte: Opposition hat Schritt gefaßt und macht eine solide und ruhige Politik.</p>
				<p>Der Punkt ist aber unvermeidbar, daß es hier eine große Kontroverse geben wird. Nur müssen wir uns über eins im klaren sein: Wenn wir sie herbeiführen, dann können wir eine Schlacht von drei Tagen im Hause haben. Am Schluß steht die Majorität der anderen und stimmt all den Sachen auf einmal zu. Deshalb sollten wir versuchen, mit jedem Tag, den wir hier Position und Pfähle halten […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_FN003" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> . Wenigstens ist dies meine Meinung; wer anderer Meinung ist und diese Politik die Politik einer lahmen Ente nennt, der möchte mich persönlich, mich als eine Ente bezeichnen und mir nachweisen, wo ich lahme, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Ich glaube, daß dieser sichere und feste Tritt uns mehr hilft als alles Geschrei. Ja, ich werde ganz deutlich heute hier, weil einige anfangen zu mosern, vor allen Dingen solche, die sich an unseren Beratungen hier nicht beteiligen, meine Damen und Herren. Ich neige – wir müssen uns hier verstehen, weil ja in den Wochen zwischendurch –, mosern ist ein Ausdruck bei der Marine, ich glaube, das ist bekannt genug. Bitte, ja, ich bin ja »eine lahme Ente«.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte zu diesem Punkte erst noch ein bißchen weiter Mitteilungen machen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in Berlin hat bei dem Kuratorium da so seine Sprachregelung ausgegeben, und wer ihn kennt und seit Jahren verfolgt, und ich ja nun seit 8 Jahren das Vergnügen habe, weiß, was es bedeutet. Er hat nicht mehr von innerdeutsch gesprochen, obwohl das Ministerium nun so heißt, sondern von zwischendeutsch. Er hat den Widerspruch, den wir bisher immer sahen, oder die Spannung, je nachdem, wie man es formuliert, zwischen Sicherheit und Frieden, Sicherheitssystem [als] eine Vorstufe zur Friedensordnung – so haben wir alle formuliert – aufgelöst, indem er jetzt von Friedenssicherung spricht und dann einfach sagt: Alle diese Leistungen müssen erbracht werden, um den Frieden sicherer zu machen.</p>
				<p>Was die Oder-Neiße-Linie betrifft, so sagt er überhaupt nur noch, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> habe in der Kroll-Oper das und das gesagt, und deshalb könne hier nicht verbal, sondern müsse durch Taten eine neue Sache gefunden werden. Meine Damen und Herren, wir müssen uns darauf vorbereiten – wenn jemand wünscht, können wir das schnell haben. Mir scheint, es ist besser, nicht dauernd nein zu sagen, sondern, wenn man einmal ein lautes und hartes Nein sagt, muß es geglaubt werden. Deshalb soll man nicht zwischendurch und kleckerweise die Neins sagen. Es ist sicher besser für die Opposition, ein klares Nein mit der öffentlichen Meinung zu sagen. Und die öffentliche Meinung ist sicherlich dafür noch nicht empfänglich. Meine Damen und Herren, wir haben Anlaß zu glauben, daß diese Politik, die wir hier betreiben auf dem auswärtigen Gebiet, nicht nur wegen der Verzögerung gegenüber der Regierung nicht ganz ohne Einfluß ist.</p>
				<p>Ich will dies am polnischen Beispiel dartun. Wie wir hören – und ich glaube, das ist richtig –, haben die Polen erklärt, sie seien interessiert an Lösungen, die eine breite Mehrheit im deutschen Volke finden. Was das bedeutet, ist ganz klar. Nun, ich darf jetzt mitteilen, natürlich sind damals, als hier die Polenpolitik formuliert wurde, Polen auch bei uns gewesen. Und wir haben immer gesagt: Nun, was wollt ihr eigentlich hier? So mit sechs Mann? Irgendwas machen? Da gibt’s doch so mindestens dreißig standfeste Vertriebene auch in der Koalition.</p>
				<p>Und wir haben immer gesagt, und Sie erinnern sich an diesen ersten Satz dieser Note, die bisher immer noch nicht veröffentlicht ist, daß es nicht nur darum ginge, zwischen der Volksrepublik Polen und der Bundesrepublik Beziehungen herzustellen, sondern [daß] zwischen dem deutschen und polnischen Volke etwas zu besprechen wäre. Nachdem die Note nun so anfängt, wie wir vorgeschlagen haben, haben die natürlich auch gemerkt, wer hier mitwirkt, und das andere ist ein Reflex. Und ich glaube deshalb, daß wir hier zumindest eine sehr wichtige Bremse eingebaut haben. Und ich darf in diesem Zusammenhang noch mitteilen, daß ich glaube, auch die Frage von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> oder von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> neulich, die uns inzwischen versichert haben, daß die römischen Prälaten so klug sind, wie wir es vorige Woche unterstellten. Das heißt, sie machen nicht »Hahnemann, geh’ Du voran«, sondern wir machen alles nach politischen Lösungen und für die sind wir nicht zuständig. Ich habe keinen Anlaß, das zu bezweifeln, meine Damen und Herren. Auf die Frage mit den konkreten Gesprächen von der anderen Seite komme ich nachher noch zurück.</p>
				<p>Ich möchte noch zwei Mitteilungen machen, daß mein gestriges Gespräch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_FN004" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> : 1. Am 15. Dezember beginnen in Brüssel die Gespräche über die Agrarfinanzierung und über die Agrarpolitik. Sie werden ohne zeitliches Ende geführt, d.h. sie dauern so lange, bis man sich verständigt hat. Ich halte es aus anderen Quellen nicht für ausgeschlossen, daß unsere Besorgnis, der deutsche Beitrag zur Agrarfinanzierung könne auf Druck Frankreichs und Großbritanniens über die 31% hinaus anwachsen – ich habe davon vor 14 Tagen gesprochen oder vor drei Wochen –, begründet ist. Ich habe der Regierung nochmals gesagt, worin wir uns hier verständigt hatten, daß, wenn jemand mit einem Junktim kommt und sagt: Nur, wer dieser Agrarfinanzierung zustimmt, stimmt praktisch für den britischen Beitritt, daß wer so miserabel verhandelt, von uns nicht erwarten kann, daß wir dieses Junktim akzeptieren und daß wir diese Agrarfrage als geregelt ansähen, sondern, daß wir dieses Agrarproblem aus seinen eigenen Sachproblemen zu beantworten wünschten, wenn dieses Haus hier zuzustimmen hat. Ich denke, das wäre eine ganz wichtige Sache.</p>
				<p>Zweitens, was die Gewaltverzichtssache betrifft, die gestern planmäßig da in Moskau begonnen hat, so bin ich unterrichtet, daß sie ein Erfolg ist auf der Basis eines Juni-Papiers der alten Regierung und daß sie also dargestellt werden soll, und daß man wünsche, mit anderen Ländern des Warschauer Pakts, vor allen Dingen mit Polen und der DDR, zu ähnlichen Dingen zu kommen. Wenn dies der wirkliche Sachverhalt ist, dann finde ich, daß die Bundesregierung viel zu viel Aufhebens von der Sache macht. Es ist eine weitere Etappe eines Weges, der seit 1966 mit der Friedensnote beschritten ist, und hier sollte man nicht soviel Geschrei machen, zumal […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sie«.</p></note></seg> eine Entwicklung der nächsten Etappe auf der Basis eines Entwurfs der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> vollzogen wird. Aber ich meine, meine Damen und Herren, es wäre an der Zeit – und das wollte ich in dieser Woche eigentlich auch noch tun –, die Bundesregierung mal zu mahnen, daß sie den Eindruck vermeidet, als habe eigentlich nur die Sowjetunion Forderungen an uns und wir gar keine Forderungen mehr an die Sowjetunion. Sonst stehen wir nämlich am Schluß mit einem Gewaltverzichtsabkommen mit der DDR da und sind an der Mauer in Berlin, wo unter dem Schutze dieses Vertrages fröhlich weitergeschossen wird.</p>
				<p>Das wird wohl die Entwicklung, auf die das hier hinausläuft. Und deshalb meine ich, sollten wir das mal sagen und, meine Damen und Herren, ich sage noch einmal, wenn hier viele jetzt die große Kontroverse suchen auf diesen Gebieten, von mir aus können wir sie beginnen. Nur, das Ergebnis ist ziemlich klar, und ich meine, wir sollten versuchen, diese Linie weiter zu führen, die wir hier bisher gesteuert haben.</p>
				<p>Ich möchte als Letztes ein paar Worte noch dazu sagen, weil der eine oder andere kritisch danach fragt, aus welchen Gründen wir hier immer wieder das konkrete Angebot an die andere Seite verlangen. Zunächst, damit wir uns hier völlig verstehen, ist alles das, was hier die Fraktionsführung erklärt, völlig im Einklang mit unseren eigenen Beratungen. Wir haben hier am 28. Oktober eine Debatte gehabt in der Fraktion und auch vor den Gremien der CDU und der CSU, und da hat der Fraktionsvorsitzende, ich habe das Protokoll davon mitgebracht, genau diese Position beschrieben, die Kontinuität gegenüber der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, dafür zu sorgen, daß wir hier wieder zu konkreten Geschichten kommen usw. und so fort.</p>
				<p>Wir haben dann in der Debatte über die Regierungserklärung gesagt, daß wir seit dem 15. Dezember 1966 konkrete Punkte bezeichnet haben, daß der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> zunächst einen Brief geschrieben hätte und daß dies eine gute Linie wäre. Und wir haben dann noch zwölf weitere Punkte für eine solche praktische Regelung gesagt, und, als die Regierung das immer noch nicht gemacht hatte, haben wir dann auf dem Parteitag – und das fand ja alles Zustimmung – die Bundesregierung ermuntert, nun endlich zur konkreten Politik überzuwechseln.</p>
				<p>Warum, meine Damen und Herren, wird dies so betont? Ich habe eine Fülle von Gründen, ich will Ihnen fünf sagen: 1. Wir wollten – so waren wir übereingekommen – für die Kontinuität der Außenpolitik sorgen, um darzutun, daß der, der dagegen verstößt, die anderen sind. 2. Wir hatten die Absicht, daß wir ja auch über die Olympiade – falls das vergessen sein sollte – 1972 kommen müssen, wir hatten die Absicht, nicht in den schiefen Eindruck zu geraten, daß wir nun verstört und beleidigt, in der Pose etwa, in der Ecke der Nein-Sager stehen. Und 3., meine Damen und Herren, wird es nun sehr politisch. Es war, glaube ich, nötig und es ist nötig, von der theoretischen Diskussion über zwei Staaten und deren Anerkennung weg zu kommen, denn, wenn diese theoretische Diskussion noch ein bißchen weitergeht, treiben wir mit Windeseile in der ersten Hälfte 1970 in die Defacto-völkerrechtliche-Anerkennung hinein.</p>
				<p>Wer das nicht will, muß die Debatte von der Theorie und den Grundsätzen auf praktische Punkte lenken. 4., meine Damen und Herren, nur, wenn praktische Punkte in der Debatte sind, entsteht im andern Teil Deutschlands ein Druck auf die dort Verantwortlichen. Wenn man Freizügigkeit z.B. vorschlägt, dann gibt’s in der Betriebsversammlung in Dresden die Frage an den Genossen Bezirkssekretär: »Genosse Bezirkssekretär, ich habe gehört – natürlich hat der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> völlig Recht, daß er das Angebot der Revanchisten in Bonn abgelehnt hat, aber die Argumente sind mir nicht mehr gegenwärtig.« So wird dort gefragt. Und dann kommen die unter Druck, wenn sie jetzt gefragt werden: Warum nehmen sie die Gesprächsbereitschaft der Bonner nicht an? Dann sagen sie: »Weil das Revanchisten sind«, und es ist aus. Da [ent]steht kein Druck.</p>
				<p>Also, auch im Interesse unserer Landsleute ist diese Politik richtig. Ich wiederhole nur das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> uns oft genug dazu gesagt hat. 5., meine Damen und Herren – und jetzt geht’s in die Außenpolitik –, wir haben früher einmal gesagt – und das war sehr überlegt, in der alten Regierung –, eine Europäische Sicherheitskonferenz sei doch nur möglich, wenn in Deutschland mindestens ein Gespräch entstehe und eine Verbesserung. Diese Position hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> im Frühjahr 1968 übernommen. Diese Position haben inzwischen die Amerikaner übernommen. Deshalb haben wir doch wohl ein Interesse, auf die Gespräche zu drängen, als eine Voraussetzung für das Zustandekommen dieser Konferenz, vor der mancher von uns sicherlich mit Recht einige Sorge hat.</p>
				<p>Und schließlich, als Letztes, Sie haben gesehen, daß die Franzosen mit einer Europäischen Sicherheitskonferenz dann nichts anzufangen vermögen, wenn es kollektiv zugeht. Sie wünschen, daß es bilateral zugeht. Also, es ist sicher ein Beitrag zur Versachlichung der Vorlandschaft einer solchen Konferenz, wenn wir durch Forderungen nach Bilateralismus in Deutschland auch die französische Position unterstützen. Und ich kann Ihnen nur sagen, leider ohne, daß ich Ihnen hier alles mitteilen kann, keiner ist so verwirrt über diese Politik wie die Bundesregierung. Vielleicht hätte sie schon gerne einen Brief geschrieben, wenn die Opposition es nicht verlangt hätte. Aber ich meine, deshalb sollte unter uns keine Verwirrung darüber sein, wenn wir kontinuierlich die Politik, die hier besprochen ist und die wir immer gemacht haben, fortgesetzt wird. Sie hat uns in den Stand gesetzt – und das war mein letztes Wort –, daß wir in der Presse für diese Sache nachhaltige Aufmerksamkeit finden und nicht in der Ecke der Nein-Sager stehen. Und dies war, glaube ich, unsere Absicht.</p>
				<p>Ich wollte dies hier am Schluß noch vortragen und nochmals sagen, wenn jemand meint, daß wir auf außenpolitischem Gebiet insgesamt jetzt die Kooperation beenden sollten, soll er dies sagen. Es spricht einiges dafür, aber wohl doch nur dafür, daß das Bedürfnis einiger Versammlungen draußen im Lande, die z.Z. stattfinden […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_FN006" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> . Ich glaube, objektive Erfordernisse – und jetzt sage ich was Anspruchsvolles – unseres Landes gebieten auf geraume Zeit noch den anderen Weg. Und wenn wir uns daran erinnern, meine Freunde, daß wir bei der letzten Wahl zwar völlig ausgeschöpft haben die Gruppen, die wir alle kennen, aber unterrepräsentiert sind in den Gruppen, deren anwachsende Zahl an unserer Gesellschaft in vier Jahren wir haben werden, dann sollten wir auch das berücksichtigen, wenn wir hier eine Zeittafel für unsere Opposition erstellen. Ich habe dies alles nur angesprochen, weil ich uns kenne und weiß, wie es in den Ferien ist. Und es ist immer schwieriger, nach den Ferien die Enden wieder zusammenzukriegen! Und deshalb möchte ich gerne soviel wie möglich von den Enden vor den Ferien noch festgefügt wissen. Ich danke Ihnen herzlich, meine Damen und Herren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wird das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Unter dem Eindruck eines Wochenendes in Bayern darf ich ausdrücklich bestätigen, was unser Fraktionsvorsitzender eben gesagt hat, daß unsere Oppositionsrolle draußen durchaus gut verstanden wird, bei den eigenen Freunden vor allen Dingen, aber auch darüber hinaus, und daß dabei die besondere Rolle, die Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> spielt, auch in Bayern sehr stark gesehen wird. Dies vorweg.</p>
				<p>Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Kampf zwischen Regierung und Opposition wird, so meine ich, nach den klassischen Regeln des Zweikampfes geführt, d.h. die Bundesregierung hat sich einige ganz entscheidende Blößen gegeben, und da frage ich mich allerdings, ob wir in jedem Punkte genügend nachgesetzt haben.</p>
				<p>Um ein Beispiel herauszugreifen, das mir sehr am Herzen liegt, die Frage der Rentner. Man kann nicht Rentnern ein Weihnachtsgeld versprechen, ausgerechnet den Ärmsten unter uns, und dann ihnen eine Wurst hinhalten und nachher hingehen und sagen: Die Wurst ziehen wir hinterher wieder weg. Das ist im Grunde unerträglich. Man kann das vor allen Dingen dann nicht tun, wenn man allen andern Gruppen des Volkes so reihum in der gleichen Zeit etwas gibt. Wenn in der Zeitung steht, der Bundeskanzler kriegt zweieinhalb Tausend Mark Weihnachtsgeld, und bei den Ministern ist’s ähnlich, und bei den Abgeordneten wird dann gesagt, wird’s ja nun auch so ähnlich sein, und den Beamten geben wir 12%, doch für die Rentner haben wir effektiv nichts. Das ist so unerträglich! Es mag sein oder es ist sicher so, daß sich der Herr Arbeitsminister da nicht genug überlegt hat dabei.</p>
				<p>Es ist sicher so, daß sich die Regierung in finanziellen Schwierigkeiten befindet. Aber, meine Damen und Herren, dieselbe Bundesregierung – und ich bin Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> ausdrücklich dankbar für die Aufzählung eben. Da sind ja ’ne ganze Reihe Punkte drin. Ich bin also der Meinung, daß ein Rentnergeld die Verfügungsmasse der Regierung beschneiden würde. Man kann ja überlegen, ob z.B. tatsächlich die Steuerkürzungen in dem vorgesehenen Umfang kommen sollen oder nicht. Oder, ob die Ergänzungsabgabe wirklich für alle Bevölkerungsteile – auch für die sehr gut verdienenden – verschwinden muß usw., usw.</p>
				<p>Das heißt, ich plädiere hier ausdrücklich dafür – relativ spät, das gebe ich zu, aber unter dem Eindruck auch dessen, wie man draußen die Stimmung fühlt:</p>
				<p>Wir sollten Ja sagen: »Ihr, die Bundesregierung, habt den Rentnern versprochen und es ist menschlich in einem solchen Staate unerträglich, die Wurst zurückzuziehen, den Ärmsten das nicht zu geben, während man reihum den andern alles das gibt. Wir sind der Meinung, daß das Geld gefunden werden kann, z.B. Ergänzungsabgabe in den oberen Rängen usw.</p>
				<p>Das heißt, wir bleiben im Rahmen der Bundesregierung, gehen unter keinen Umständen darüber hinaus. Wir sagen, da könnt ihr das Geld hernehmen. Das würde ich vorschlagen und Sie herzlich bitten, diesem Gedanken näher zu treten. Ich wäre der Meinung, hier machen wir ein Stück Opposition und wir tun etwas – nun gut, das ist ein Standpunkt, der vielleicht sich nicht so repräsentieren kann in der Öffentlichkeit wie andere Stände, nicht den Druck dahinter setzen kann. Ich glaube, gerade darum wird das verstanden, und es wäre unserer würdig, hier zu sagen: Die Regierung hat versprochen. Wir haben über die Dinge noch einmal nachgedacht. Wir sind der Meinung: Wenn alle was kriegen und wenn die Bundesregierung so weit geht, jetzt sogar noch bei den Steuern was machen zu wollen, dann erst mal an die Rentner denken [muß]. Ich bitte, darüber noch mal nachzudenken, und wäre Ihnen dankbar, wenn Sie Verständnis dafür aufbrächten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, daß der Arbeitskreis IV sich mit so was beschäftigen sollte, mindestens mit folgendem Arbeitsziel – das scheint mir allerdings richtig –, daß er der Fraktion einen Vorschlag macht von zehn kernigen Sätzen, in denen wir heute eine Erklärung abgeben, daß die Rentner böse getäuscht worden sind vor Weihnachten. Ich glaube, etwas anderes wird praktisch heute nicht mehr herauskommen können, es sei denn im Arbeitskreis fällt was ein. Aber diese Erklärung: Die Rentner fühlen sich getäuscht und wir sind mit Ihnen solidarisch, ist, glaube ich, sehr wichtig, meine Damen und Herren, und ganz hilfreich. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte eine Bitte äußern. Sie hatten in Berlin eine Rede gehalten über die Voraussetzungen für die Sicherheitskonferenz und die Europäische Sicherheitskonferenz. Wäre es möglich, daß wir alle diese Rede im vollen Wortlaut von der Fraktion bekommen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Die Rede ist unterwegs. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Herr Fraktionsvorsitzender, meine Damen und Herren! Sie erwähnten vorhin, wir haben jetzt bzw. heute die letzte Fraktionssitzung. Ich will auf einen Vorfall hinweisen, der unsere Fraktion beschäftigen soll, den ich diese Woche erfahren habe. Seit Monaten und seit Wochen erlebt die Welt in Polen eine Judenverfolgung, nicht direkt, aber indirekt. Die Presse schweigt praktisch darüber. Wir lesen über ständiges Unrecht in aller Welt, über Biafra und Vietnam und überall, was wir alles verurteilen. Ich glaube – ich sehe auch unsern Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> –, daß vielleicht der Arbeitskreis V und besonders vielleicht die Leute, die sich mit Polen beschäftigen, doch dieses Problem einmal überlegen sollen. Ich glaube, wir sollen die Regierung jedenfalls auffordern, daß man diesen jüdischen Bürgern von Polen, die ja nur ausreisen dürfen, wenn sie ihr ganzes Vermögen drüben lassen, gegebenenfalls von unserer Seite, der Bundesrepublik, ein Angebot zur Aufnahme macht. Das könnte auch ein Akt der Wiedergutmachung sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich nehme an, dazu keine weiteren Wortmeldungen, möchte ich dazu eben etwas sagen. Ich halt’s für gut, wenn Sie mal das Material im Arbeitskreis V, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, zusammenstellen. Bevor wir aber initiativ werden, würde ich doch gern noch mal gefragt, denn man weiß natürlich nicht ganz genau, wie dieselbe Sache aus der Sicht etwa Israels aussieht, und ob vielleicht dort – deshalb frage ich erst vor allem danach – ein Interesse besteht, unsere Forderung an Polen: Volksgruppenrecht, Minderheitenschutz, Diskriminierung, von dort her, das heißt natürlich dann von New York her, in diesem Falle eine Unterstützung finden könnte. Das ist ein wichtiger Punkt, den man einbauen muß und [den man] nicht so propagandistisch behandeln soll. Sie denken daran, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>? Danke schön. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich glaube, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> hat gestern im Fernsehen in einer sehr guten Weise auf dieses Problem bereits verwiesen. Ich glaube, auch das, was er sonst zur Ostpolitik gesagt hat, war sehr richtig, und auch das, was er zur Deutschlandfrage sagte. In diesem Zusammenhang, Herr Vorsitzender, möchte ich die Frage aufwerfen: Wie steht es nun mit der Berlinsitzungswoche im Januar. Ich würde meinen, wenn das stimmte, was man so hört, daß sich also offenbar die Koalition darauf versteift, nicht nach Berlin zu gehen, wirft sich die Frage auf, ob nun die Fraktion der CDU/CSU das einfach so zur Kenntnis nimmt. Ich würde also meinen, daß man da zumindest im Januar etwas deutlicher werden sollte.</p>
				<p>Und ein zweites Problem ist mir aufgefallen aus der ganzen publizistischen Diskussionkonferenz in der letzten Woche, daß es nämlich der Regierung und ihren publizistischen Helfern einigermaßen gelang, den Eindruck zu erwecken, als ob die westlichen Verbündeten und vor allem auch die Amerikaner inklusive mit ihrem Außenminister ihre Ostpolitik decken. Da würde ich doch vorschlagen, daß man von der Fraktion aus publizistisch diesen Eindruck ein wenig auf das richtige Maß zurückführen [muss], und zweitens würde ich vorschlagen, daß wir uns von der Fraktion aus vielleicht ein bißchen mehr als bisher bemühen, im westlichen Ausland bei unseren Verbündeten, insbesondere in den Vereinigten Staaten, unsere Schau dieser Dinge klar zu machen, damit wir von dort auch ein Echo hören, das unserer Schau entspricht und nicht genau von denen, die eigentlich […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> mindestens zu weitem Teile auf unserer Linie liegen, Helfershelferdienst für eine Politik im Osten gemacht wird, die nicht nur gegen uns, sondern gegen die Vereinigten Staaten letztlich gerichtet ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Zu Berlin, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren, gestrige Ältestenratssitzung. Der Präsident erklärte: Nachdem feststeht, daß die Fraktionen der CDU/CSU und der SPD am Montag, den 26. und Dienstag, den 27. Januar in Berlin sind, werde er für Montag, den 26. den Ältestenrat einberufen und die Ausschußvorsitzenden auffordern, am Mittwoch, den 28., Donnerstag den 29. und gegebenenfalls auch Freitag, den 30. in Berlin Ausschußsitzungen durchzuführen. Daraufhin erklärte der Sprecher der SPD, ohne irgendeinen Tagesordnungspunkt anzugeben, er glaube, daß seine Fraktion darauf bestehen müsse, daß am Mittwoch, den 28. Januar und Freitag, den 30. Januar Plenarsitzung in Bonn sein müsse. Damit ist eindeutig klar geworden, daß, ohne sich der Mühe einer Begründung zu unterziehen, die SPD-Fraktion die bisherige Berlinpräsenz in Berlin, die bisherige Form und Art der Präsenz in Berlin, aufgeben will zugunsten einer minderen Präsenz. Sie hat eine klare Verabredung mit der FDP getroffen, die an ihrer Fraktionssitzung eine Woche vorher festhält und uns notfalls Ausschuß für Ausschuß und im Plenum zu majorisieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GleissnerFranz_1953-10-06">Gleissner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GleissnerFranz_1953-10-06">Gleissner</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte kurz anschließen an das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> sagte. Ich glaube, die Oppositionsrolle draußen wird anerkannt. Es werden auch Namen genannt, die sich bisher schon verdient gemacht haben. Und es wird auch festgestellt, daß die Presse draußen selbstverständlich, so wie sie ehedem geholfen hat, hilft sie jetzt der Regierung und hilft nicht uns, um uns als Opposition so zu vertreten, wie wir’s wünschen. Aber der Wunsch, der draußen besteht, ist der, daß wir unsere Oppositionsrolle noch deutlicher fixieren, noch deutlicher – wie soll ich einmal sagen – definieren. Ich nenne jetzt nur einige Punkte: Die Rentengeschichte ist grad’ genannt worden. Genau das wurde mir so vorgetragen, warum wir da nicht schärfer eingestiegen sind, nicht deutlicher, nicht verständlicher? Oder die Preissituation. Es wird außerordentlich draußen geklagt über die Preissituation. Es gibt einzelne Vorgänge, wir wissen, daß die Massenmedien, die Illustrierten der Regierung so helfen, wie sie nie psychologisch uns geholfen hätten. Warum sollen wir hier nicht nachgreifen? Oder die Finanzlage oder die Agrarlage. Den Punkt möchte ich besonders unterstreichen. Ich war am Sonntag auf drei bäuerlichen Veranstaltungen über das Wochenende. In jedem Falle wurde mir gesagt, wir lehnen alles ab, was die Regierung macht, aber wir haben den Eindruck, daß ihr nicht alles ablehnt, sondern daß ihr denen eine Brücke baut. Daß es nicht deutlich genug ist. Es wird also gewünscht, daß wir eine deutlichere, exakte Alternative bilden und nicht so tun, als ob man jetzt wegen Europa oder so einem Grund nicht ganz der Regierung in den Rücken fallen könne. Ich bitte, mich zu korrigieren: Mir wurde gesagt am Sonntag von maßgeblicher Seite, die Entwicklung der Bauernschaft im neuen Jahr könnte so sein. Der Bauer ist im Moment nicht genügend informiert über die wahre Lage. Er wird aber informiert werden im Januar, Februar. Es sind die Auswirkungen im Januar/Februar und wir haben im Februar/März ohne Zweifel mit Unruhen in der Bauernschaft zu rechnen. Das ist das, was ich auf dem Wochenende und auch von anderer Seite mitbekommen habe. Darauf sollten wir uns einstellen, daß wird eine ganz starke Ausgangsstellung bringen, aber deswegen die Regierung in allen Punkten scharf angreifen und ihr keine Gelegenheit geben, keine Brücke, um ihr herauszuhelfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich hab’ eben vergessen auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> [einzugehen] wegen der westlichen Verbündeten, aber ich will auch jetzt zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GleissnerFranz_1953-10-06">Gleissner</name> gleich was sagen. Ich glaube, das, was nun die Agrarpolitik betrifft, werden wir heute nachmittag zu entscheiden haben. Ich möchte aber erst dem Arbeitskreis dazu Gelegenheit geben. Nicht, daß wir das hier vorwegnehmen. Ich glaube, daß unsere Freunde, vor allen Dingen Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlinkerHans-Juergen_1962-12-10">Klinker</name> und wer da tätig ist, doch wirklich sich bemüht haben, und daß wir die letzte Woche am Freitag eine sehr heftige Debatte geführt haben in dieser Sache. Und wir werden ja heute nachmittag entscheiden müssen, ob wir Ja oder Nein sagen oder was wir sonst in dieser Frage tun.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, westliche Verbündete. Ich darf Sie beruhigen, daß das, was hier die Führung betrifft, die Kontakte hervorragend sind. Das, was notwendig werden wird in dem nächsten Jahr, sind Reisen einiger Kollegen. Die aber werden besser – und Sie werden mich verstehen in dem, was ich jetzt sage –, von den Adressaten besser aufgenommen, wenn sie erfolgen, nachdem die neue Regierung mit ihren amtlichen Vertretern in den Hauptstädten war. Sollte das zu lange dauern, dann wird es als angenehm empfunden, wenn wir vorher kommen. Als Nächster Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, glaube ich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte darauf hinweisen, daß in der letzten Woche in Berlin die SPD beantragt hat, den Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung in der 2. Februarwoche […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »den Ausschuß«.</p></note></seg> tagen zu lassen. Wir konnten’s abwenden, daß die Dinge in Bonn besprochen werden […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »muß«.</p></note></seg>, aber daraus geht eindeutig hervor – nachdem der Antrag von der SPD gestellt wurde –, wohin die Reise geht. Ein Zweites, Herr Vorsitzender: In der letzten Woche konnten wir in Berlin lesen, daß der Vorsitzende der CDU-Fraktion oder Landesvorsitzende geschrieben hat wegen der Berlinhilfe. Es ist da große Unruhe, auch in der Bevölkerung spürt man es ganz deutlich. Drittens, zurückkommend auf [das,] was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> sagte, möchte ich Sie doch auf einen Vorgang hinweisen. Am vergangenen Samstag hat in Karlsruhe der Verbandsvorstand des VDK Deutschlands [getagt]. Es war das 1. und 2. Programm des Fernsehens da. Es hat aber am Abend nur ein ganz kurzer Bericht erfolgt, während die Stellungnahme der einzelnen Sprecher, wohl aufgenommen, nicht erfolgte. Wir müssen feststellen, daß vor der Bundestagswahl bei der alten Regierung das Fernsehen jede Woche einmal vor allem den Sprecher des Reichsbunds eingeblendet hat, während jetzt – und ich darf Ihnen sagen –, nachdem sehr harte, viel schärfere Stellungnahmen abgegeben worden sind gegen die Regierung, als es irgend in einer Zeitung erscheint und in irgendeinem Fernsehen, so deutlich und so scharf hab ich [das] noch nie erlebt. Ich muß also feststellen, daß eigentlich all das, was sich gegen die Regierung von außen richtet, vom Fernsehen totgeschwiegen und von der Presse modifiziert wird. Das ist der Tatbestand, den ich aufgrund des eigenen Redens am Wochenende […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_FN010" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> . Und nun möchte ich bitten, daß hier in dieser Frage wir in dieser Woche die Dinge ausnützen. Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> möchte ich aber sagen: Wir können nicht etwa so auftreten, daß wir sagen: Für die Rentner die Ergänzungsabgabe, für die Kindergelder Ergänzungsabgabe, für Kriegsopfer Ergänzungsabgabe. Das geht nicht auf. Und deshalb bin ich der Meinung, wir müssen hier bei allen Aussagen genau überlegen, was wir irgendwie mit einander in Verbindung bringen. Aber ich wollte vor allem darauf hinweisen, die Fraktionsführung bitten, auf das Fernsehen hier entsprechend einzuwirken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Also, nicht zu Agrarfragen, nur zu dieser Frage des Weihnachtsgeldes für Rentner. Offensichtlich hat die SPD sich auf eine Sprachregelung geeinigt – jedenfalls kann man das aus Zeitungsnotizen entnehmen, die Sie draußen im Land finden, daß es ja gar nicht ein Vorschlag des Kabinetts und auch nicht ein Vorschlag des Ministers gewesen ist, sondern nur im Ministerium bearbeitet worden ist und durch Indiskretion eines Beamten, der der Opposition nahesteht, veröffentlicht worden ist. Ich würde den Arbeitskreis IV bitten, das auch in dieser Erklärung doch entsprechend richtig zu stellen, damit sie mit dieser Sprachregelung draußen nicht weiter Unfug treiben können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich darf auch auf die Frage der Rentner zurückkommen. Morgen wird sich der Bundesrat ja mit dem Kabinettsbeschluß beschäftigen, die 2%-Rentnerkrankenkassenversicherungsbeitrag abzuschaffen. Diese 2% bedeuten eine Mindereinnahme […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »von«.</p></note></seg> von 20 1/2 Milliarden in der langfristigen Vorausschau bis 1985. Nun wird dem Bundesrat eine neue Rechnung vorgelegt werden, nach der diese Mehrausgaben von mehr als 20 Milliarden unschädlich sind, und dieses Rechenkunststück besteht darin, daß man für 1969 die 9,3, für 1970 die 11% und von da ab bis 1985 mit 5,8% rechnet. Und nun ist das Merkwürdige – und das ist das bewundernswerte dieser Rechnung –, nun kommt genau in den Jahren ’79 und ’80 die 3-Monatsfrist-Rücklage heraus, die das Gesetz vorschreibt. Also, man kann dieser Regierung nur die größte Hochachtung bezeugen, wie richtig sie rechnen kann.</p>
				<p>Ein Vertreter des Arbeitsministeriums sagte so niedlich: Wenn das noch nicht gestimmt hätte, hätten wir noch mehr rechnen müssen. Also, hier zeigt sich deutlich, daß man in der Bundesregierung – das Wirtschaftsministerium ist einverstanden – mit einem Deflationsfaktor rechnet, der uns doch mit größten Bedenken erfüllen sollte. 5,8% über einen so langfristigen Zeitraum bedeutet, daß für die Infrastrukturänderungen, nämlich Bildungsausgaben usw., praktisch kein Platz mehr wäre. Die Bundesregierung hatte bisher mit 3 Jahren 5,3% und dann mit 5% gerechnet. Die Bundesbank hat hierzu auch größte Bedenken mit einer solch langfristigen Rechnung, und ich bin der Meinung, daß wir hier doch unsere Sorgen einmal im Hinblick auf die Rentner deutlich machen sollten, denn hier wird natürlich der Spielraum, für die Rentner in der nächsten Zeit etwas zu tun, wesentlich verringert, und man wird Ihnen mit dieser Maßnahme auch nicht allzusehr helfen können. Besonders, nachdem der Arbeitsminister immer wieder gesagt hat: »Ich will für die, die im Schatten leben, etwas tun«, sollte man auch darauf hinweisen, daß den Sozialhilfeempfängern nichts zukommt, denn diese 2% werden auf die Sozialhilfe angerechnet. Es wird also nur eine Rolle spielen für die Rentner, die eine höhere Rente haben. Für die Kleinrentner bedeutet sie nichts.</p>
				<p>Ich meine, daß wir als Opposition doch, nachdem dieses Papier morgen nun offiziell vorgelegt werden wird, sehr deutlich unsere Sorgen zum Ausdruck bringen sollten, daß hier mit einem Deflationsfaktor langfristig gerechnet wird, der jede Stabilität für die Zukunft missen läßt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Darf ich noch mal auf den Vorgang, den Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> schon erwähnt hat, von den Sitzungen des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung, [zurückkommen]. Wenn ich den Bericht von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> richtig verstanden habe, dann sollen also die Ausschüsse in Zukunft jedesmal selbst entscheiden, wann sie nach Berlin gehen. Wir haben den Beschluß des Antrags über den Antrag seitens der FDP zunächst einmal zurückgestellt für diese Woche. Der Antrag wurde von der FDP damit begründet, daß es sich herausgestellt habe, daß der Ausschuß in Berlin konstruktive und gute Arbeit leiste und infolgedessen es sinnvoll wäre, wenn der Ausschuß nach Berlin zwischenzeitlich hinginge. Als unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) darauf aufmerksam machte, daß in der Woche vom 26. Januar die zwei stärksten Fraktionen in Berlin tagten, man diese Woche benützen sollte, wurde dann von der SPD erklärt, daß sie jeden spektakulären Aufmarsch in Berlin vermeiden wollen. Das deckt sich also mit dem Bericht von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich glaube, wir können das nicht einfach über uns hinweggehen lassen, sondern die Fraktion sollte eigentlich generell einen Beschluß fassen, wie wir uns generell dazu stellen, wenn diese Frage an uns herangetragen wird, sonst ist diese Geschichte weg. Und ich glaube, die Fraktion muß heute noch einen dementsprechenden Beschluß fassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke sehr! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>! Erstens, diese Diskussion läuft schon eine ganze Zeit ohne Kritik – möchte ich sagen –, eine Reaktion der Berliner CDU auf das, was wir hier vorgebracht haben in Berlin an Ort und Stelle, habe ich eigentlich noch nicht beobachten können. Sie können nicht ohne weiteres davon ausgehen, daß die Presse uns in unserm Bestreben, die alte Berlinpräsenz unverändert beizubehalten, vorbehaltlos unterstützt. Insbesondere allerdings, wenn aus Berlin überhaupt kein Echo kommt.</p>
				<p>Zweitens, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>, wenn Ausschüsse mit Mehrheit beschließen, nach Berlin zu fahren, so bedarf dieser Beschluß der Genehmigung des Präsidenten. Der Präsident hat die Absicht, keine Dienstreisen zu genehmigen, die etwa die Plenarsitzungen hier in Bonn stören.</p>
				<p>Drittens, die Sozialdemokraten haben das eingesehen und arbeiten gegenwärtig an Vorschlägen, die wenigstens diesen Refus des Präsidenten vermeiden können. Über die Notwendigkeit sind auch die sich im klaren. Wir führen darüber Gespräche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, ich möchte nur eines richtigstellen. Die Haltung der Berliner CDU in dieser Sache ist völlig klar, aber ich bitte, daran zu denken, daß wir uns verabredet hatten – und ich glaube, daß diese Verabredung richtig war –, ja, ja, bisher jedenfalls richtig war, die Frage nach Berlin zu gehen nicht in diesem Augenblick zu einem Prestigepunkt zwischen den beiden großen Fraktionen zu machen, weil wir ja erreichen wollten, daß ein Entschluß zustande kommt, Ende Januar doch nach Berlin zu gehen. Das weiß ich. Aber dies ist erst vorbei, seitdem wir jetzt in den letzten Tagen diese Entscheidung der SPD gehört haben. Jetzt ist also für uns sozusagen »Feuer frei!«. Und da werden Sie sich wundern darüber, was wir aus Berlin zu hören bekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dazu? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Herren, Damen und Herren! Ich glaube, ich muß auf einen Vorgang aufmerksam machen, wo sich eine neue Sprachregelung bei der SPD hinsichtlich der Aufwertungsfrage anbahnt. Und zwar hört man draußen, daß ja der eigentliche Aufwerter nicht die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, sondern die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> gewesen ist, und zwar durch die Kursfreigabe vom 29. September [1969]. Ich glaube, man müßte einmal ganz klar darauf hinweisen, wie es zu dieser Kursfreigabe gekommen ist, denn jetzt kommt die Parole: Haltet den Dieb, nachdem die Aufwertung wohl nicht das hält, was man sich davon versprochen hat. Ich glaube, da müßte Klarheit herrschen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das ist wichtig, nicht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Da ein solcher Vormittag gerne dazu dient, von Wochenenderlebnissen Kenntnis zu geben, möchte ich etwas vorbringen, das vielleicht doch einen größeren Kreis unter Ihnen interessiert – allerdings, wie ich hoffe, nicht so sehr unter Parteiüberlegungen. Wir haben uns in den vergangenen Wochen, so meine ich, recht gut eingelebt, haben manches getan, diskutiert, Agrarpolitik, Beamte usw. Nun kommt aus dem vorpolitischen Raum, dessen wir uns ja eigentlich immer besonders annehmen wollten, nämlich von der KAB die Anregung, uns doch einmal in einer gesonderten Aussprache anzunehmen derer – und hier greife ich das Wort <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorums</name> auf –, die im Schatten leben. Dabei ist nun nicht so sehr zu denken an jeden Großrentner usw. Ich darf nun aber ein Beispiel wirklich vom Wochenende geben: Ich habe ein behindertes Kind zu Hause. Das ist keine Sentimentalität, das ist keine Schande, aber es sollte einmal erwähnt werden wegen dem, was nun kommen soll. Und als [ich]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_FN012" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in«.</p></note></seg> zu Hause in der Familie erzählte, daß wir beschlossen hatten in der vergangenen Woche, beispielsweise die notwendige Anhebung der Beamtenbesoldung, da kam die Frage aus dem Familienkreis: Und wie sieht es aus beispielsweise bei der Situation, daß es seit einem halben Jahr nicht möglich ist, für Kinder, die behindert sind, Ausbildungsmöglichkeiten zu finden? Dann ist nichts da. Wie steht es um die Frage der Kinder, die zur Schule gehen wollen, nicht gehen können. Sind behindert, brauchen eine Sonderschule, es ist keine Schule dieser Art in unserm Raume da.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich spreche nicht das Einzelproblem als solches an. Mir geht es darum – und nun komm’ ich mit dem konkreten Vorschlag –, daß wir in Erinnerung an den Namen, den wir führen, über all den wichtigen Fragen, die ich ja gar nicht runterspielen will, der Deutschlandpolitik, der Europäischen Agrarpolitik usw. nicht immer wieder die oft kleinen, im Schatten lebenden Gruppen vergessen, die buchstäblich von uns abhängen. Und nun meine Bitte an Sie: Könnte diese Fraktion nicht zur Ehre des Namens unserer Partei vorstellig werden, damit wir im nächsten Jahr einmal im Plenum eine Debatte führen, wo wir uns der Möglichkeiten annehmen für solche Gruppen, einschließlich etwa Fragen der vorbeugenden Gesundheitsfürsorge – ich könnte mir denken, daß unsere Frauen in dieser Fraktion hier besonders mit gefordert sein werden –, könnten wir diesen Wunsch nicht im Arbeitskreis IV, der allerdings heute schon ein paar Mal angesprochen worden ist, auf den Weg geben, langfristig so etwas vorzubereiten, damit, wenn solche Fragen auf uns an Wochenenden zukommen, die Antwort nicht so bitter ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich halte es jetzt für sehr gut, ich darf nur noch einmal für die neu hinzugetretenen Kollegen sagen, es gibt einen ganz einfachen Weg, solche Sachen hier anhängig zu machen: Man schreibt einen Brief an die Fraktionsführung. Das wird dann automatisch ein Punkt auf der Tagesordnung des Vorstands und kommt in den Arbeitskreis. Meine herzliche Bitte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>, formulieren Sie etwas, damit der Arbeitskreis eine Unterlage hat. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name>: Ich wollte noch einmal auf die Außenpolitik zurückkommen. Ich glaube, daß die Linie, die wir verfolgen, richtig ist. Allerdings stelle ich fest, daß in der Presse eine Euphorie über die Ergebnisse dieser Außenpolitik, der neuen Außenpolitik ausbricht. Es mag für die Opposition gut sein, wenn man etwas wartet und die Regierung auflaufen läßt und sich eine blutige Nase holen läßt. Auf der anderen Seite ist, glaube ich, diese Euphorie, die die Presse verbreitet, recht gefährlich für uns. Und, wenn Sie mit vernünftigen Leuten diskutieren übers Wochenende, werden Sie feststellen, daß schon einige Leute von dieser allgemeinen Stimmung erfasst werden. Meine Frage an die Leitung der Fraktion ist, ob man nicht etwas differenzieren kann zwischen unsern Plänen und dem, was wir daraus erwarten. Und das in der Öffentlichkeit etwas stärker herausschälen und vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Schwierig! Notwendig, aber schwierig! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Ich wollte nur ganz kurz davon berichten, daß [es] eine kleine Gruppe gibt [in] dieser Fraktion, die sich mit dem von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name> angeführten Problem [im]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_FN013" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mit«.</p></note></seg> Augenblick, zur Vorbereitung einer Initiative, beschäftigt. Mehr im Augenblick nicht. Nur soviel noch: Ich habe den Eindruck, daß in der deutschen Öffentlichkeit gerade das Interesse für Minoritäten und ihre Probleme wächst. Ich glaube tatsächlich, daß diese Fraktion gut daran täte, sich der Probleme der Minoritäten anzunehmen, auch deshalb, weil – wie Sie, Herr Vorsitzender, vorhin gesagt haben – junge Menschen, die nachwachsen, genau hier in ihrem moralischen Rigorismus oft einen Ansatzpunkt finden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Ja, ich möchte das nur ergänzen. Ich bin sehr froh, daß das angeschnitten worden ist, weil ja eine Menge zu tun ist. Ich will nur die Beispiele sagen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name> hier meint. Wir wissen jetzt, daß ein großer Teil der Wachstumsstörungen auf Stoffwechselstörungen beruht, die man unterbinden kann, wenn man jede einzelne Geburt untersucht, was man für einen Betrag von 50 Pfennig machen kann. Das müßte also bundesweit geregelt werden. Das Zweite ist auf dem Gebiet der Heilpädagogik – wir haben im Plenum schon mal darüber gesprochen –, ist die Lage so, daß man wissenschaftlich, also neurologisch und psychiatrisch eine Unmenge weiß, es aber nicht umzusetzen vermag, weil die entsprechenden Einrichtungen und die entsprechende Ausbildung nicht vorhanden ist bei dem Personal. Wenn ich es politische sehe, kann man damit, glaube ich, eine ungeheuer große Menge von Menschen positiv ansprechen, als bisher hier ausgesprochen worden ist. Ich würde nun vorschlagen, daß die Gruppe, die hier arbeitet, man arbeiten läßt, offiziell beauftragt. Wir haben schon eine Reihe von Fachleuten dazu gehört. Man braucht dazu ein ganz umfassendes Programm der psychiatrischen, neurologischen Fürsorge für Erwachsene und für Kinder, denn die psychiatrischen Bedürfnisse nehmen in der Bundesrepublik in einem Maße zu, wie wir alle noch nicht wissen. D.h. das, was die Amerikaner versucht haben, werden wir in 10 Jahren hier auch haben, ohne daß wir institutionell darauf vorbereitet sind. Also wir würden, glaube ich, diesem Lande einen sehr großen Dienst tun, wenn wir jetzt nicht eine Einzelgruppe rausnähmen, sondern das Gesamtproblem für psychische Gesundheit in einer Industriegesellschaft und diejenigen, die am benachteiligtsten sind, das sind heute die Kinder und die alten Menschen. Ich will das jetzt nicht ausführen. Dazu braucht man eine ganz fundierte Überlegung und ein Programm, daß auch von Fachleuten hundertprozentig akzeptiert wird. Ich will vielleicht nur eine Zahl hier einmal sagen, die auch ganz wichtig ist: Von 90000 psychiatrischen Betten, die es in Deutschland gibt, sind nur 1500 wissenschaftlich betreut, und es ist auch interessant, daß es in der Bundesrepublik nur 1000 Psychiater gibt, von denen bin ich einer selbst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir sind froh, dich unter uns zu haben, Berthold. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>: Herr Vorsitzender, das Anliegen, das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name> eben gebracht hat, ist eine Frage, die über das Sachproblem hinausgeht und nach meiner Meinung als Strukturproblem unserer CDU gesehen werden muß. Wir sind nicht in der Lage, die großen Gesetze zu Fertiggerichten für Kommunalparlamente und Freie Wohlfahrtsverbände zuzubereiten. D.h. wir haben erlebt, daß in Gebieten der unteren, der örtlichen Fürsorge nur 50% der antragsberechtigten Leute überhaupt in der Lage sind, ihre Antragsmöglichkeit zu erkennen, und dann greift die SPD ganz klar über die vereinigte Lebenshilfe, über die Arbeiterwohlfahrt nach unseren Gesetzen und füllt sie in der Kommune aus. Alle Dinge, die wir den Kirchen überlassen, der Caritas und anderen freien Wohlfahrtsverbänden, werden uns nicht als politische Leistung zugerechnet, sondern die wird den anderen, den Kirchen zugerechnet, und was die Arbeiterwohlfahrt macht, der SPD. Uns fehlen einfach in so kleinen Gebieten, aus denen ich meine Erfahrungen ziehen konnte, aus dem Münsterland, es fehlen bis auf ganz wenige Landkreise Tagesheimstätten, für geistig behinderte Kinder, Transportmöglichkeit für spastisch-Gelähmte. Es sind weiter notwendig Kliniken für die Grunddiagnosen, denn es werden immer noch die Mehrzahl der Leute eingeliefert bzw. gebracht in die Tagesheimstätten, ohne gründlich untersucht worden zu sein, ob eine Bildungsmöglichkeit da ist. Weiter haben wir nicht beschützende Werkstätten, wir haben weiter keine Altersheime für geistig behinderte Kinder, die eine sehr große Sorge sind für die Eltern, die sie lebenslang haben. Es geht, Herr Vorsitzender, darum, daß wir – und ich bitte dieses als Strukturproblem zu sehen – […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-09-t0908_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »über«.</p></note></seg> über unsern unmittelbaren Verantwortungsbereich als Fraktion hinausgehen und Hilfen geben, so wie wir sie für unsere Redner im Lande geben, für die praktischen Beantragungen in den Parlamenten der örtlichen Sozialhilfeträger. Wenn Sie einmal aufs flache Land gehen, dann müssen Sie sagen, es ist eine Schande, daß so wenig aus unsern Gesetzen im Durchschnitt gemacht wird.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte auf die Bemerkung zurückkommen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name> vorhin gemacht hat.</p>
				<p>Er verwies auf eine Entschließung des Verbandsausschusses der EAB, in der angeregt worden ist, der Bundestag solle eine Enquete über Armut und Elend in der Bundesrepublik erstellen lassen, die Auskunft darüber gibt, über Umfang, Ursachen von Elend und Armut und über die Maßnahmen, die möglich sind, um diese Situation zu beheben. Ich werde mir erlauben, im Laufe der nächsten Tage eine entsprechende Initiative zu erarbeiten und würde die Ihnen dann vorlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Naturnotwendigerweise geht die Diskussion ein wenig durcheinander. Ich gehe noch einmal auf das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name> gesagt hat, ein. Es ist richtig, daß im Augenblick von einem weiten Teil der Presse eine Euphorie entwickelt wird hinsichtlich der außenpolitischen Aktivitäten und auch der deutschlandpolitischen Aktivitäten dieser Regierung. Ich würde aber dringend bitten, da wir heute die letzte Fraktionssitzung vor den Ferien haben, daß wir alle, die wir draußen Artikel in den Zeitungen schreiben oder Vorträge halten oder in Diskussionen gehen, nicht den Eindruck erwecken, als ob wir der Regierung bei diesen verschiedenen Initiativen jetzt von Seiten der CDU/CSU her in den Arm fielen. Was wir tun können, ist, daß wir unsere Skepsis artikulieren gegenüber der Fehleinschätzung der dialektisch-logischen Denkweise der anderen Seite. Wenn wir beobachten, in welcher Weise heute in der begleitenden Presseberichterstattung die sowjetische Verhandlungsposition dargestellt wird, dann entspricht das typisch einem pragmatisch-liberalistisch-westlichen Denken. Ich muß darauf aufmerksam machen, daß neben der Sowjetunion als Staat z.B. die kommunistische Partei der Sowjetunion in ihrem Parteiprogramm, veröffentlicht am 31. Oktober ’61, ausdrücklich erklärt hat, daß es ihr Ziel sei, neben dem friedlichen auch den nichtfriedlichen, neben dem parlamentarischen auch den gegenparlamentarischen Weg zur Durchsetzung des Sozialismus in der ganzen Welt zu erreichen.</p>
				<p>Ich würde also bitten, daß wir in unserer Beurteilung Skepsis zeigen, darauf hinweisen, daß Außenpolitik eine Sache ist, die man nicht nur von einem einzigen Willen her erreichen kann, sondern daß sie im Kräftefeld vieler Überlegungen und Auseinandersetzungen steht. Aber wir sollten nicht den Eindruck erwecken, als ob wir gegen diese beginnende Bereitschaft über Gewaltverzicht und ähnliche Dinge zu sprechen, von Seiten unserer Fraktion her uns einstellen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön! Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Meine Herren und Damen. Ich bin sehr dankbar, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name> gerade dieses Problem der Behinderten aufgegriffen hat.</p>
				<p>Ich bin auch der Meinung, daß wir sehr energisch uns all dieser Fragen anzunehmen haben. Ich würde deswegen vorschlagen, daß wir all diejenigen, die daran wirklich stark interessiert sind, sich mal zusammentun. Denn von uns ist manches bereits schon mal initiiert worden. Ich darf Sie nur daran erinnern, an die Große Anfrage über die Situation des Kindes. Es ist nicht so, daß die CDU hier noch nichts getan hätte. Wir müssen nur vorsichtig sein, daß die SPD den Stiel nicht herumdreht, denn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat in seiner Regierungserklärung sehr stark darauf Wert gelegt, für die Schwachen auch da zu sein, und die SPD ist ja nun nicht unrührig. Sie hat ja hier auch manches aufzuweisen. Wir müssen sorgsam die Dinge klären, um wirklich vernünftige Vorschläge vorzubereiten, die dann auch durchführbar sind mit Hilfe all derer, die der Hilfe bedürfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Herr Vorsitzender, ich schließe mich den Ausführungen der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> an, möchte aber auf zwei Punkte hinweisen.</p>
				<p>Wir sollten uns in der Zukunft bemühen, angesichts der Situation, in der sich die öffentliche Meinung, insbesondere die Jugend heute befindet, ein Gesamtkonzept zu erarbeiten, das die Risiken vermeidet, in die sie heute potenziert, andererseits aber der Bewegung Rechnung trägt, in der sich die Welt im Augenblick befindet.</p>
				<p>Das Zweite, ich würde vorschlagen, daß wir nach Möglichkeit, bei aller Skepsis und bei allem eindeutigen Festhalten an unserer Position, uns bemühen, die Phraseologie der 50er Jahre möglichst fallen zu lassen. Denn mit dieser Phraseologie kommen wir bei der Jugend und auch einem großen Teil der öffentlichen Meinung heute nicht an. Ich bin ganz sicher, daß bei der Darstellung der Fakten auf der Basis eines echten Konzeptes, das unsere Position sicherstellt, die Möglichkeit besteht, diese öffentliche Meinung langsam, wenn die ersten Mißerfolge der SPD auf ihrem Felde sich effektiv zeigen, daß wir in der Lage sind, in diesen Leerraum hereinzustoßen. Im Augenblick besteht ein solcher.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wir sind am Ende dieser Debatte. Wir müssen uns mal überlegen, ob wir sie nach Punkten gliedern. Aber heute war ein allgemeiner Bericht, deshalb war, glaube ich, auch eine allgemeine Aussprache. Was die Forderung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> betrifft, so möchte ich noch mal Ihre Aufmerksamkeit auf meine Rede in Berlin lenken, in der versucht ist, dieses Gesamtkonzept von der Innenpolitik und von der Außenpolitik her zu entwickeln. Meine Damen und Herren, ich unterbreche die Fraktionssitzung. Fortsetzung 16.30 Uhr. Die Arbeitskreise haben zusätzlich Land gewonnen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
