<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1020/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 28. Okt. 1969</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Sitzung einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 28. Oktober 1969</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>33 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1969-10-28">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end" when="17:00:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Bewertung der Regierungserklärung des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>; Themensetzung für die Debatte über die Regierungserklärung: Ost- und Deutschlandpolitik, Würdigung der Politik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name>, Europapolitik, Wirtschaftspolitik, Haushaltspolitik, Gesellschaftspolitik; Hinweise zur Debatte betr. Präsenz, Unterstützung der Redner der Fraktion und Redezeiten.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_div_SVP-2">B. Mitteilungen des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Termine und Präsenz; interfraktionelle Verhandlungen über die Organisation der Bundestagsausschüsse sowie die Verteilung der Ausschussvorsitze; Besetzung der Ausschüsse.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_div_SVP-3">C. Berichte aus den Arbeitskreisen betr. Themensetzung und Rednertableau für die Debatte über die Regierungserklärung.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_div_SVP-4">D. Aussprache über die Berichte: Herabsetzung des Wahlalters; Kabinettsreform; Reform des Eherechts; Währungspolitik; Wirtschafts- und Landwirtschaftspolitik; Steuer- und Finanzpolitik; Familienpolitik; Kriegsopferversorgung; Eigentumspolitik.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_div_SVP-5">E. Verschiedenes: Kriterien für die Besetzung der Bundestagsausschüsse; Besetzung europäischer parlamentarischer Gremien; Hinweise zu Terminen und zur Präsenz im Plenum des Bundestages.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich bitte Platz zu nehmen. Ich eröffne unsere heutige Fraktionssitzung. Es ist heute einbißchen gehetzter Tag. Es gab zwischendurch die vorgesehene Sitzung der Parteivorstände der CDU und der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> mit der engeren Fraktionsführung unter Vorsitz des Bundeskanzlers.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Zur Sitzung des CDU-Bundesvorstands am 28. Oktober 1969 unter Vorsitz des CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> vgl. CDU-<hi rendition="#smcap">Bundesvorstand</hi> 1969–1973, Dok. 2, S. 7–29.</p>
						</note>
					</seg> Ich glaube, dies war wichtig, und wir haben die Herren aus den beiden Parteivorständen, die noch zeitlich die Möglichkeit haben, unter uns zu sein, gebeten, bei uns zu bleiben und begrüßen sie hier herzlich.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, im Hinblick – mehr auf die Länge als auf den Gehalt – der Regierungserklärung würde ich mich selbst natürlich gerne möglichst bald zurückziehen, um mich dann über den Gang der Debatte hier unterrichten zu lassen. Es ist natürlich einiges zu tun. Lassen Sie mich ganz kurz und so präzise wie möglich einiges von dem sagen, was mir für unsere Haltung wichtig zu sein scheint.</p>
				<p>Zunächst ein paar Stilfragen! Was wir über Opposition denken und wie wir sie führen wollen, haben wir vorige Woche dargetan, erörtert und gebilligt.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzungen am 21. Oktober 1969, am 22. Oktober 1969 (1) und am 22. Oktober 1969 (2).</p>
						</note>
					</seg> Dazu brauche ich hier kein Wort mehr zu sagen. Daß der Bundeskanzler für sich selbst und, wie ich glaube, für die Demokratie eine Chance vertan hat, indem er weder einen großen Wurf geliefert hat noch in den Stilfragen klug war, daß er es unterlassen hat, sich bei seinem Vorgänger zu bedanken, ist schäbig. Und daß er am Schluß seiner Regierungserklärung diesen Satz fand, den ich als unerhört bezeichnet habe<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Der Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bezieht sich auf die Aussage des neugewählten Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der Regierungserklärung am 28. Oktober 1969: »Wir stehen nicht am Ende unserer Demokratie, wir fangen erst richtig an«. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 34.</p>
						</note>
					</seg> – und ich habe eben ein erstes Interview gegeben und gesagt, ich gäbe ihm Gelegenheit, sich bis morgen von dieser Sache zurückzuziehen, sonst würde es in diesem Punkte lebhaft werden. Denn ich meine, wir sind hier eine Fraktion, die 20 Jahre der demokratischen – und das ist die längste Periode demokratischer Geschichte in Deutschland – Geschichte in Deutschland gestaltet hat. Die Gründer unserer Union sind Leute, die also vom 20. Juli [1944], aus den Konzentrationslagern und sonstwo herkommen, so lassen wir nicht mit uns umgehen. Das sollte eigentlich jeder wissen. Was sonst die Dinge betrifft, finde ich den bemerkenswertesten Satz der ganzen Regierungserklärung – außer den zwei Staaten<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN005" type="comment">
							<p>In der Regierungserklärung am 28. Oktober 1969 sprach der neugewählte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zum ersten Mal von zwei Staaten in Deutschland: »Auch wenn zwei Staaten in Deutschland existieren, sind sie doch füreinander nicht Ausland; ihre Beziehungen zueinander können nur von besonderer Art sein.« Vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 21.</p>
						</note>
					</seg>, auf die [ich] nachher komme – auf Seite 40, meine Damen und Herren, wo es also heißt, daß diese Regierung bewußt auf weitere Festlegungen jetzt verzichte<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Zu derentsprechenden Aussage des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> inder Regierungserklärung am 28. Oktober 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 33.</p>
						</note>
					</seg> . Das heißt natürlich, daß wir auf solche Festlegungen drängen müssen. Denn es ist, glaube ich, ein unerträglicher Zustand, daß mit einem Satz im Deutschen Bundestag angedeutet wird, man werde auf die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GomulkaWladyslaw">Gomułka</name>-Initiative<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN007" type="comment">
							<p>In einer Rede auf einer Wahlversammlung in Warschau am 17. Mai 1969 schlug der Erste Sekretär der Polnischen Vereinigten Arbeiterpartei, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GomulkaWladyslaw">Gomułka</name>, der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> den Abschluss eines Vertrags vor, in dem die Endgültigkeit der Oder-Neiße-Grenze festgelegt werden sollte. Vgl. <hi rendition="#smcap">
									<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name>
								</hi> 1969, Z 126. Für den Wortlaut der Rede vgl. <hi rendition="#smcap">
									<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name>
								</hi> 1969, D 313–D 320.</p>
						</note>
					</seg> antworten, ohne hier wenigstens eine Skizze der Antwort zu geben. Das eröffnet uns natürlich die Chance, hier unsere Position völlig deutlich zu machen. Und damit, meine Damen und Herren, komme ich zu dem zweiten Punkt, den ich hier eingangs sagen möchte. Ich glaube, ein Schwerpunkt der Debatte wird sein müssen der ganze Bereich Ost- und Deutschlandpolitik. Wir haben damals gesagt, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> Kontinuität versucht, wollten wir ihm die Chance geben.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Zur Frage der Kontinuität in der Außenpolitik vgl. die Fraktionssitzung am 21. Oktober 1969, Anm. 9. Vgl. auch die Fraktionssitzung am 22. Oktober 1969 (1), SVP B.</p>
						</note>
					</seg> Wir müssen feststellen, daß er zu Beginn bereits an einer sehr, sehr wesentlichen Stelle die Kontinuität verläßt, durch seine Erklärung mit den beiden Staaten.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 5.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das Grundgesetz in seiner Präambel<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN010" type="comment">
							<p>In der Präambel des Grundgesetzes (Fassung vom 23. Mai 1949) heißt es: »Das gesamte Deutsche Volk bliebt aufgefordert, in freier Selbstbestimmung die Einheit und Freiheit Deutschlands zu vollenden.«</p>
						</note>
					</seg> sieht etwas anderes vor. Und vor allem weiter, wir haben noch am 25. September des vergangenen Jahres einen einstimmigen Beschluß der Koalition gehabt, der hierzu hieß, die Anerkennung des anderen Teils Deutschlands als Ausland oder als zweiter souveräner Staat deutscher Nation kommt nicht in Betracht.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 22. Oktober 1969 (1), Anm. 30.</p>
						</note>
					</seg> Das ist nun nicht mehr wahr, und vor den Wählern hieß es noch ein bißchen anders. Meine Freunde, auf der andern Seite müssen wir an dieser Stelle uns, glaube ich, über folgendes im klaren sein. Bei allem, was wir hier zu kritisch anzumerken haben und unsere Position zu beziehen haben, dürfen wir nicht in das offene Messer rennen, uns jetzt hier in eine Ecke zu begeben. Es war die Politik der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, die wir hier getragen haben, Gespräche mit anderen Teilen Deutschlands zu suchen. Der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> hatte sich bereit gefunden, wenn erfolgreich, selbst sich mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name> zu treffen. Der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> hatte den Polen Gespräche angeboten. Wir dürfen uns jetzt nicht ein Stück zurückbewegen von dem, was wir schon erreicht haben, vor allen Dingen dann, wenn wir an das Jahr 1973 und sieben neue Jahrgänge denken.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN012" type="comment">
							<p>In der 6. Wahlperiode wurde das aktive Wahlrecht auf 18 Jahre herabgesenkt. Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 22. Oktober 1969 (1), Anm. 64.</p>
						</note>
					</seg> Und deshalb würde ich Ihnen empfehlen, daß wir […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »an«.</p>
						</note>
					</seg> das zum Ausgangspunkt der Betrachtung auf diesem Gebiet machen, was eigentlich seit längerer Zeit mehr oder weniger ausgesprochen unsere zentrale Formel ist, unsere zentrale Aussage ist. Auch wenn ich es recht verstanden habe, daß wir den Vorrang vor allen juristischen Formelbüchern den Menschenrechten geben. Wir haben, glaube ich, immer gesagt, wenn jemand mit den Menschenrechten anfängt, dann fragen wir nicht, ob die Unterschriftstinte grün, rot oder weiß ist und welche Form das Unterschriftenformular hat. Aber nur dann. Und das heißt auch, daß im Gespräch mit Polen völlig deutlich sein muß, hier stehen die Menschenrechte vorne, und deshalb muß das erste sein, wie ist [es] mit der einen Million Deutsche, die dort leben. Und das heißt an die Adresse [der]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »an«.</p>
						</note>
					</seg> europäischen Sicherheitskonferenz, die soll, wenn wir es machen, doch nicht davon ausgehen, staatlichen Status quo zur Basis zu nehmen, sondern zunächst ins Gespräch zu bringen die Sicherheit menschenwürdigen Lebens überall in Europa. Ich meine, so ungefähr müssen wir an die Sache herangehen, dann stellen wir uns in keine Ecke und bleiben offensiv in dieser Frage. Meine Freunde, das ist das eine, was ich sagen möchte. Im übrigen würde ich versuchen gerne – und ich glaube, daß das klug wäre –, so viel wie möglich von vergangenen Gemeinsamkeiten alsPfähle noch einzurammen. Und wenn man nur die Daten nennt, damit alle die, die sie künftig ausziehen wollen, sich selbst dadurch ins Unrecht setzen. Und jeweils argumentieren müssen, warum sie dies tun. Da gibt es ja außer dieser Erklärung vom 25. September die hervorragende Erklärung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> vom 30. Mai<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Infolge der völkerrechtlichen Anerkennung der DDR durch den Irak, Kambodscha und den Sudan bekräftigte die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> am 30. Mai 1969 in einer Grundsatzerklärung, dass sie eine Anerkennung der DDR weiterhin als einen »unfreundlichen Akt« betrachte, der geeignet sei, die Spaltung Deutschlands zu vertiefen. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> werde in einem solchen Fall ihre Haltung und ihre Maßnahmen »gemäß den Interessen des ganzen deutschen Volkes von den gegebenen Umständen abhängig machen«. Vgl. <hi rendition="#smcap">
									<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name>
								</hi> 1969, D 324.</p>
						</note>
					</seg>, die einstimmig verabschiedet ist, z.B. in den Fragen, wenn Staaten aus der Dritten Welt vor allen Dingen nach Pankow mit offiziellen Beziehungen gehen. Das, glaube ich, scheint mir wichtig. Ein anderes scheint mir hierzu wichtig, meine Damen und Herren. Ich glaube, daß die Worte der Regierungserklärung der Deutschlandpolitik – so schrecklich sie sind – noch hinter den Taten zurückbleiben. Und hier muß man einfach Fakten sehen, von denen jeder für sich betrachtet so oder so beurteilt werden kann, aber deren Summation zum Beginn nicht anders […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> und für den, der die Gespräche vom Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> mit der Sowjetunion über Berlinfragen kennt, kann es nicht anders gesagt werden, als daß hier eine bewußte Vorleistung erbracht worden ist. Die Umbenennung des Gesamtdeutschen Ministeriums in ein Binnendeutsches Ministerium<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung vom 22. Oktober 1969 (1), Anm. 4.</p>
						</note>
					</seg>, eine Politik und eine grundsätzliche Sache, wie selbst gesagt worden ist. Die Tatsache, daß wir jetzt einen Bundesbevollmächtigen für Berlin<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>.</p>
						</note>
					</seg> haben, der nicht in Berlin, sondern in Bonn residiert, das hätte man früher eine Demontage vom Bundesadler in Berlin genannt. Die Tatsache, daß wir gestern im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> beantragt haben – ohne die Zustimmung der anderen zu finden –, im Januar [für] die erste Arbeitswoche mit Fraktionen und Ausschüssen wie gehabt nach Berlin zu gehen, daß man dem widerraten hat, um etwas anderes zu tun. Dies alles zusammen ergibt natürlich ein Bild, das in den Fakten, wie ich glaube, noch härter ist als in den Aussagen, die schon getroffen worden sind. Dies muß, glaube ich, deutlich und sachlich [gesagt werden], und ich meine, je sachlicher man das sagt, desto wirksamer scheint mir dies zu sein, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Der zweite Kreis, der aus meiner Sicht eine große Rolle spielt, und es gibt viele andere, die Magerkeit in der Europapolitik und die wirtschaftspolitischen Erben, die sie übernommen haben. Das alles sind Sachen, die man mit einem Schlenker erledigen kann. Über Europa müssen wir natürlich debattieren. Der andere Punkt, der, glaube ich, in den Vordergrund gehört, ist die Tatsache, daß diese Koalition sich einen ganz billigen Anfang erlaubt, in dem sie erst mal, darf ich so sagen, einen ausgibt. Eine Politik fröhlichen Einstands. Ohne daß[ihnen]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in«.</p>
						</note>
					</seg> die Gesamtplan[ung] vorliegt; ohne daß von den wirklichen Schwierigkeiten, ein modernes Deutschland zu bauen, gesprochen wird; ohne daß die mittelfristige Finanzplanung vorliegt, wird erst mal hier eine Steuer ermäßigt, dort was versprochen, die Verminderung der Wehrdienstzeit wird an die Wand gemalt, all diese Dinge. Und von den Trägerwaffen hat man garnicht gesprochen, aber das gehört ja doch wohl auch zum Programm, und ich finde, dies muß deutlich genug gesagt werden. Ich weiß nicht, was […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »an«.</p>
						</note>
					</seg> z.B. allein die Übernahme der Schulden der <name type="Organisation" ref="#DB">Deutschen Bundesbahn</name> auf den Haushalt kostet, aber das ist sicher ein großer Brocken, meine Damen und Herren. Also das, glaube ich, muß auch in die politische Debatte eingeführt werden.</p>
				<p>Der vierte Punkt, auf den ich kommen möchte. Ich glaube, daß wir dartun müssen, wie die Eröffnungsbilanz dieser Regierung ist. Ökonomisch und politisch. Ich habe den Eindruck, daß noch nie in Deutschland ein Bundeskanzler in einer Situation begonnen hat mit diesen Möglichkeiten gegenwärtig, mit einer vollen Kasse bei einer florierenden Wirtschaft und bei all diesen, z.B. bei einer veränderten, vielleicht veränderten, französischen … Europapolitik. Ich glaube, wir müssen die Eröffnungsbilanz festhalten, um eines Tages sagen zu können, wie hast du nun den Nutzen des deutschen Volkes gemehrt, meine Damen und Herren. Und das muß erbarmungslos durchgehalten werden in der Debatte<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Aussprache über die Regierungserklärung am 29./30. Oktober 1969. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/6 und 06/7.</p>
						</note>
					</seg> . Es gibt kein Argument, das wir einbringen, das nicht von dem nächsten Redner unterstützt wird, und es gibt in dieser Debatte nicht die Möglichkeit, auch nur anzudeuten, na ja, der war ja dumm, ich bin viel klüger. Wir sind alle einer Meinung, und jeder Redner der Union hat recht, sonst werden wir überhaupt nicht gewinnen, meine Freunde.</p>
				<p>Das fünfte, was ich sagen möchte, ist die Abteilung der Dinge, die nicht gesagt worden sind. Also, da ist auf dem Bildungsgebiet, auf dem gesellschaftspolitischen Gebiet, auf dem europapolitischen Gebiet – die Hausfrauenrente ist vergessen –, da ist eine Fülle von Dingen zu sagen. Ich werde das selbst alles in der kurzen Zeit, die ich habe, gar nicht schaffen können, denn wir werden uns natürlich so einzurichten haben, daß auch der Böswilligste nicht etwa nachher, wenn der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> oder der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> spricht, also etwa Redezeit-Dinge, hier in die Debatte einwirft.</p>
				<p>Meine Freunde, ich habe zur Debatte nur noch wenige Bitten. Erstens, das Verständnis, daß ich mich möglichst bald dann zurückziehen will und mir von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> dann weiter über den Fortgang berichten lassen will.</p>
				<p>Ich glaube, wir müssen insgesamt durch das bessere Niveau klüger sein als die anderen. Wir müssen zum zweiten präsent sein. Ich weiß nicht, ob die etwa am Schluß sagen, wollen wir mal eine Entschließung hier einbringen, wir stimmen der Sache zu, oder irgendeinen Punkt herausgreifen. Wir können der Opposition nicht sagen, jetzt haben wir also – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> hat uns darauf aufmerksam gemacht –, jetzt haben wir also die Nachmittagszüge, ist ganz gut gelaufen. Der Bundeskanzler hat das schon rausgerissen und wir können jetzt nach Hause – können wir jetzt nicht, sondern Schluß der Debatte ist Donnerstag 9.00 Uhr oder später, und ob es nächste Woche wird, ach ja, ich habe das auf preußisch ausgedrückt, 21.00 Uhr natürlich.</p>
				<p>Nächster Punkt, meine Damen und Herren. Es ist erlaubt, den eigenen Rednern durch Beifall zu helfen. Das muß man alles mal sagen. Sie lachen darüber, ja, was meinen Sie, was wir hier erlebt haben. Diese Fraktion hat lange Perioden hinter sich, wo die angestarrtesten Götter des Hauses Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hießen, nicht wahr. Das ist einfach nicht möglich, das muß vorbei sein, und gerade wenn einer, was ja jedem von uns begegnen kann, nicht seinen besten Tag hat, muß der Beifall doppelt groß sein, meine Freunde. Sonst kommen wir nicht weiter.</p>
				<p>Letzter Punkt. Wir können nicht Debatten führen nach dem Gefälligkeitsprinzip. Jetzt haben wir doch noch, nun noch drei so, drei besonders ehrenwerte, verdiente, begabte, neue Kollegen, die mal hier ran müssen. Laßt die drei noch mal je 15 Minuten, oder auch 5 Minuten, können wir nicht machen. Wir können uns nur richten nach der Wirksamkeit, wenn ein Punkt gewonnen ist, ist er gewonnen, dann hört es auf, ist er nicht gewonnen, geht es weiter. Ist er nach 5 Minuten gewonnen, ist das gut. Ist er nach zwei Rednern nicht gewonnen, muß er nach 5 Rednern gewonnen sein. Und deshalb bitte ich eben sehr herzlich, die Wortmeldungen auch über unsere Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> – die die Geschäftsführung für diese Debatte ja übernommen haben, wie wir uns neulich verständigt hatten – hier zu leiten. Das ist das wenige, meine Damen und Herren, was ich jetzt hier eingangs sagen wollte. Wir werden, ich weiß nicht, wann wir uns über den Fortgang der Debatte einigen werden. Ich höre auf der einen Seite, es war so vorgesehen, daß also am zweiten Tag, also übermorgen, morgens der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> den ökonomischen Teil eröffnen sollte, und wir waren noch nicht – und sind, glaube ich, auch noch nicht – ganz fertig mit der Überlegung, wann der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> seine große Rede halten soll. Ob gegen Schluß, d.h. natürlich dann spätestens bis 17.00 Uhr fertig. Wir müssen ja an das Fernsehen denken, und morgenfrüh um 9.00 Uhr ist ja eben eine ganz schlechte Fernsehzeit. Ob morgen nachmittag. Ich höre, daß in der Fraktion außerdem überlegt wird, ob man wirklich bei den vielen 15 Minuten-Reden bleibt oder etwas größere Bereiche zusammenordnet. Das alles müssen Sie nachher erörtern, und ich bitte vor allem um Verständnis, wenn ich dann doch so bald wie möglich mich zurückziehen möchte, um mich noch etwas einzustimmen auf einen Mann, der heute weniger klug war, als er aus seiner Sicht, glaube ich, hätte sein können, meine Damen und Herren. Das ist das wenige, was ich eingangs sagen möchte. Ich mußte vor[hin] etwas früher weg, Herr Bundeskanzler<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Gemeint ist der Bundeskanzler a.D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p>
						</note>
					</seg>, aus der anderen Konferenz. Ich nehme an, daß Sie jetzt ohnehin das Wort nehmen. Der Bundeskanzler wünscht im Moment nicht das Wort. Zur Technik noch, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren, bevor wir in die Debatte einsteigen, zur Technik:</p>
				<p>a) nächste Woche, ich bin immer wieder gefragt worden, Montag nachmittag Fraktionsvorstand, Dienstag vormittag Arbeitskreise, Dienstag nachmittag Fraktion<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN023" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 4. November 1969.</p>
						</note>
					</seg>, Mittwoch vormittag Plenum<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Zur Plenarsitzung am 5. November 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/8.</p>
						</note>
					</seg> . Wir werden in der nächsten Woche in jedem Fall an jedem Tag nachmittags um 16.00 Uhr spätestens fertig sein, damit die Disposition, die Zeit[en zur] Disposition für den Kommunalwahlkampf in Nordrhein-Westfalen wahrgenommen werden können. Das ist interfraktionell ausgemacht. Meine Damen und Herren, für Mittwoch der nächsten Woche muß ich um Ihre vollzählige Präsenz bitten. Es ist sehr wahrscheinlich, daß wir neben der Fragestunde, und vielleicht einer Aktuellen Stunde, Kampfabstimmungen haben werden über die Bildung des Ausschusses für Arbeit<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Zum Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 29. Oktober 1969 betr. Einsetzung eines Ausschusses für Arbeit vgl. BT Drs. 06/21.</p>
						</note>
					</seg>, über die Bildung des Jugendausschusses<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Zum Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 29. Oktober 1969 betr. Einsetzung eines Jugendausschusses vgl. BT Drs. 06/20.</p>
						</note>
					</seg> und über die Bildung des Ausschusses für Kriegs- und Verfolgungsschäden<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Zum Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 29. Oktober 1969 betr. Einsetzung eines Ausschusses für Kriegs- und Verfolgungsschäden vgl. BT Drs. 06/22.</p>
						</note>
					</seg> . Unsere Gründe sind gut. Es handelt sich um keine Geschäftsordnungsanträge, [sondern] um Sachentscheidungen in Angelegenheiten des Hauses, und wir wollen doch einmal sehen, ob das Plenum uns, wenn wir unten vollzählig präsent sind, beispielsweise die Bildung eines Jugendausschusses verweigern will, nach dem, was wir gehört haben. Man kann aber alle solche Sachen nur machen, wenn die Fraktion tatsächlich vollzählig präsent ist. Bei der Gelegenheit gleich noch ein Weiteres. Wir verhandeln unverändert um die Ausschußvorsitze. Es steht bisher ausschließlich fest, daß wir den Vorsitz im Haushaltsausschuß kriegen, in allen anderen Ausschüssen sind die Dinge absolut und ohne jede Vorentscheidung in irgendeinem Ausschuß offen. Es ist unser Ziel unverändert, mit der Frage auch der Ausschußvorsitzenden, dann in dieser, spätestens Anfang der nächsten Woche, fertig zu machen, um das Arbeitsziel präzise zu kennzeichnen. Wir möchten, daß die Ausschüsse in der nächsten Woche am Donnerstag konstituiert werden können, und konstituiert werden können sie nur, wenn auch ihre Vorsitzenden gleichzeitig da sind.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN028" type="comment">
							<p>Die Bundestagsausschüsse traten zu ihren konstituierenden Sitzungen am 13. November 1969 zusammen. – Zur Organisation der Ausschüsse sowie zur Verteilung der Vorsitze vgl. die Fraktionssitzungen am 4. und 5. November 1969. – Zur Verteilung der Ausschussvorsitze in der 6. Wahlperiode vgl. auch <hi rendition="#smcap">Datenhandbuch</hi> 1949–1999, II, S. 2056–2058.</p>
						</note>
					</seg> An uns soll [es] unter keinen Umständen liegen, wenn dieses Haus nicht schnellstens in seinen parlamentarisch wichtigsten Organen voll arbeitsfähig ist. Soweit der Bericht über die nächste Woche. Über die Ausschußverhandlung, ich weiß, wie Sie das interessiert. Die Ausschußbesetzungskommission kann weiterarbeiten, allerdings nicht eher abschließen, als bis die endgültige Entscheidung darüber gefallen ist, ob wir 17 oder 20 ordentliche Ausschüsse haben; in der Frage der Größe der Ausschüsse haben wir uns inzwischen geeinigt, soweit, daß wir sagen können, die Ausschüsse für Wahlprüfung, im {…} Geschäftsordnung sowie der für Entwicklungshilfe soll 17 Ordentliche und Stellvertretende haben. Der Haushalts-, Finanz-, Verteidigungs- und Außenpolitische Ausschuß sollen 33 Ordentliche und Stellvertretende haben, bei den übrigen Ausschüssen plädieren wir für 29, die andere Seite für 25, macht für unsere Fraktion bisher nur eine Differenz von 16 Ausschußsitzen. Wir werden uns in dieser Sache, so hoffe ich, sicher interfraktionell einigen.</p>
				<p>Soweit der Bericht über das, was voraus ist, und da ich gleich das Wort habe, würde ich folgende Frage stellen: Herr Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat heute für meine Begriffe klein-klein, Punkt für Punkt, durch den ganzen Schrebergarten, aber wirklich kleinkariert argumentiert. Ich will es jetzt nicht wiederholen. Bei unserer 15-Minuten-Einteilung mit Ausnahme von bestimmten Rednern, die der Fraktionsvorsitzende genannt hat, muß es ja bleiben. Die Geschäftsordnung sieht durchaus für das, {…} der Bundeskanzler, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ausführlicher reden können, das ist klar, aber sonst muß es dabei bleiben. Aber auf der anderen Seite meine ich, daß wir nicht Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> auf dieses Klein-Klein punktuell etwa folgen sollten, d.h., daß die Fraktion sich nicht auf das gleiche Klein-Klein-Niveau begeben sollte. Gestatten Sie mir zur Einleitung der Debatte über die kommende Debatte diese Bemerkung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: So, ich danke Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>. Wird das Wort gewünscht, meine Damen und Herren?</p>
				<p>Darf ich dann zunächst mal fragen, ob vielleicht es vernünftig ist, weil wir das noch nicht gehört haben, daß wir eben die Herren Arbeitskreisvorsitzenden, bei denen ja der Schwerpunkt der sachlichen Vorbereitung lag, ganz kurz berichten [lassen], wie Sie aus Ihrem Bereich sich das denken, dann kommen wir, glaube ich, später weiter.</p>
				<p>Dann darf ich anfangen mit dem Arbeitskreis I.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren, ich sage es nur in Stichworten. Wir sind uns darüber bewußt, daß wir voraussichtlich nach der Zeitplanung, so wie sie uns bekannt ist, rankommen werden in der Zeit ab morgen nachmittag, etwa 17.00 Uhr. Zusammen mit den anderen Themenkreisen aus dem Bereich der Innenpolitik im weiteren Sinne wird dann die Zeit von morgen 17.00 Uhr bis 21.00 Uhr zur Verfügung stehen. Da ist aber, sind, wenn ich es richtig sehe, Themen wie die ganze Sozial- und Gesellschaftspolitik bereits eingeschlossen, so daß der zeitliche Rahmen, in dem wir uns zu bewegen haben, relativ, sehr eng sein wird. Wir haben aus der Fülle der Themen, die man an sich ansprechen sollte, in großen Gruppen nur die wichtigsten [ausgewählt] und versucht zusammenzufassen, und ich erwähne sie in Stichworten.</p>
				<p>Das erste Thema wäre, daß – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat es ja auch heute angesprochen –, wer reformieren will, muß bei sich selber anfangen, und dazu wird einiges Kritische zu sagen sein. Also, Thema Kabinettsreform, Parlamentarische Staatssekretäre usw.; vorgesehen ist, im Arbeitskreis, daß ich mich dazu äußere. Der zweite Themenkreis, den wir behandeln wollen, ist Beamtenpolitik und das große Thema Modernisierung der Bundesverwaltung und des Öffentlichen Dienstes. Dazu soll sich Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> äußern. Das dritte Thema sind die Fragen der Rechtspolitik, die ja auch einen relativ breiten Raum heute in der Regierungserklärung einnahmen in den verschiedenen Aspekten. Dazu soll sich der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> äußern; und schließlich das letzte Thema, das wir von uns aus vorschlagen wollen anzusprechen, die Fragen der Verfassungspolitik einschließlich Verfassungsreform und das heute angesprochene Thema der Neugliederung. Dazu schlagen wir vor, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>. Die anderen Themen, soweit sie zum Bereich des Arbeitskreis I gehören, werden wir durch eigene Redner jedenfalls nicht bestreiten können, weil die Zeit dazu zweifellos nicht ausreichen wird. Selbstverständlich wird es Gelegenheit geben, auf das eine oder andere im Rahmen dieser Ausführung der Redner, die ich vorgeschlagen habe, zurückzukommen.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Den nächsten Bericht gibt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> für den Arbeitskreis II.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Die Damen und Herren, die sich aus dem Arbeitskreis II für die Debatte zur Verfügung stellen, müssen sich natürlich danach richten, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zu Beginn der Donnerstagssitzung in die Debatte einführen wird. Und wir können uns ja alle vorstellen, daß das eine sehr harte Auseinandersetzung mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> werden wird. Wir haben eine breite Front von Freunden zur Verfügung, die sich äußern können und äußern werden.</p>
				<p>Zum Thema Konjunkturpolitik – mit allem, was damit zusammenhängt – außer mir Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name>. Zum Thema Agrarpolitik Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlinkerHans-Juergen_1962-12-10">Klinker</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>. Strukturpolitik Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnlandHermannJosef_1969-10-20">Unland</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>. Wettbewerbsrecht auf jeden Fall Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>. Städtebauförderungsgesetz, wenn das heran kommen sollte, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN029" type="comment">
							<p>Gemeint ist vermutlich Oscar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>.</p>
						</note>
					</seg>, und für Energie und Verkehr die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, ein Punkt scheint mir in der Regierungserklärung doch von grundsätzlicher Bedeutung zu sein. Und den will ich hier kurz vortragen, weil wir uns darüber doch vielleicht einmal kurz eine Meinung bilden sollten. Unter den Zielsetzungen, unter den vorrangigen Zielsetzungen, werden von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> an erster Stelle genannt eine Finanzpolitik und Wirtschaftspolitik, die eine … Umorientierung des Güterangebots auf den Binnenmarkt hin fördert. Das heißt, auf gut deutsch übertragen, die sogenannte Exportlastigkeit der deutschen Wirtschaft soll Platz machen einer Umorientierung auf dem deutschen Binnenmarkt. Hier [liegt] m.E. eine gefährliche Weichenstellung vor, wenn wir dieser These folgen sollten, und ich habe die Absicht, die in den Mittelpunkt meiner Ausführung {…}. Ich nehme aber an, daß […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN030" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> in der Orientierung und der Wirtschaftspolitik in unseren Reihen sicherlich Einmütigkeit besteht. Wir hatten eigentlich empfohlen, daß wir uns in der konkreten Aussage über unsere eigenen Vorstellungen eine gewisse Zurückhaltung auferlegen, zunächst uns im wesentlichen darauf beschränken, Fragen zu stellen und in Frage zu stellen. Aber ganz sicher müssen wir, vor allem jetzt nach dem Vorliegen der Regierungserklärung und stellen der These, wir hätten durch unsere Politik – und der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> mit seiner Regierung – zu dem Preisauftrieb beigetragen, der jetzt auf uns zukommt […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN031" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> . Aber ich bin ganz sicher, dieses Thema wird Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> schon mit geziemender Deutlichkeit bei seinem ersten Diskussionsbeitrag anpacken. Wir sollten also nicht zu viel in Vergangenheit machen, sondern uns mehr orientieren auf die zukünftige Wirtschafts- und Konjunkturpolitik, mit allem, was damit zusammenhängt.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> für den Arbeitskreis III.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>]: Meine Damen und Herren, das Arbeitsgebiet des Arbeitskreises III berührt sich hier auf das engste mit dem des Arbeitskreises II, jedenfalls soweit die Frage der verzahnten Finanz- und Wirtschaftspolitik in Frage kommt. Ich schließe mich dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> hier vorgetragen hat, an. Die grundlegende Rede über diesen Sektor wird also Franz-Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> halten, und er hat vorhin im großen und ganzen im Parteipräsidium hier vorgetragen, wie er sich das vorstellt.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN032" type="comment">
							<p>Zu den Ausführungen des CSU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in der Sitzung des CDU-Bundesvorstands am 28. Oktober 1969 vgl. CDU-<hi rendition="#smcap">Bundesvorstand</hi> 1969–1973, Dok. 2, S. 18 f.</p>
						</note>
					</seg> Er wird insbesondere auf die beiden Passagen eingehen, die heute von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erwähnt worden sind. Das eine ist die Passage, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN033" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß«.</p>
						</note>
					</seg> die auf Seite 6 seiner Auslassungen steht, daß eben nicht die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ein schwieriges wirtschaftspolitisches Erbe übernommen habe, und die dann anschließende Ausführung [zum] Stabilitätsgesetz und über die Aufwertung, und sodann sich wohl auch auseinandersetzen mit den Passagen auf Seite 13, die offenbar aus dem neuen Bundesfinanzministerium stammen, nämlich, daß man nicht verschweigen dürfe, daß die Situation weniger günstig sei, als sie von bestimmter Seite dargestellt würde.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN034" type="comment">
							<p>Zu den entsprechenden Ausführungen des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der Regierungserklärung am 28. Oktober 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 21–24.</p>
						</note>
					</seg> Dazu hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> heute morgen hier in diesem Saale gesagt, daß er wohl verstanden hätte, daß das offenbar auf ihn gemünzt sei, und daß [er] infolgedessen sich gerade mit diesen Fragen ebenfalls auseinandersetzen würde. Ich glaube, ich brauche deshalb auf die Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hier nicht weiter einzugehen. Wir haben im Arbeitskreis II ausführlich gesprochen darüber, welche Repliken dann angebracht sind, denn ich glaube, es ist mit Sicherheit zu erwarten, daß nach der Rede von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> im Laufe der Debatte am Donnerstag nicht nur Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, sondern auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> das Wort ergreifen wird. Wir müssen also genügend Redner parat haben, die denen dann entgegentreten werden. Abgesehen von den von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und mir selbst erwähnten Rednern aus dem Arbeitskreis II haben wir aus dem Arbeitskreis III für diese Repliken genannt, außer mir selbst, der sich mit der Verzahnung zwischen Wirtschafts- und Finanzpolitik und der Stabilitätsgesetzgebung beschäftigt, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> für Haushaltsfragen, ebenfalls Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> aus dem Haushalt für die Fragen der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-Agrarfinanzierung und die damit im Zusammenhang stehenden Fragen etwa zur Unterstützung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, sodann für die Steuerfragen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, wenn die Steuerfragen einzeln aufkommen sollten, und möglicherweise auch in Reserve Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>. Wobei ich verstanden habe, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, daß Sie keinen Wert darauf legen, primär das Wort zu ergreifen, aber sich ebenfalls bereithalten.</p>
				<p>So viel aus dem Arbeitskreis III.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> für den Arbeitskreis IV.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>]: Wir sind im Arbeitskreis IV bei unseren Dispositionen für den Ablauf der Diskussion über die Regierungserklärung zunächst von folgenden Überlegungen ausgegangen:</p>
				<p>1. daß im Wahlkampf gerade die Fragen der sozialen Gesellschaftspolitik hier stark im Vordergrund standen und sowohl SPD als auch FDP Forderungen erhoben haben, die in der Bevölkerung Hoffnungen und Erwartungen geweckt haben, die wir von vornherein für unrealistisch hielten. Wir waren der Meinung, daß wir in dieser Debatte ganz klar nur Fragen an die Regierung stellten sollten, wie sie es nun eigentlich jetzt mit ihren vor der Wahl gemachten Versprechungen zu halten gedenken und wie sie sie zu realisieren gedenkt. Die heutige Regierungserklärung hat ja in dem Bereich der Sozialpolitik, Sozial- und Gesellschaftspolitik, nun wirklich nicht sehr viel geboten. Ich meine, das, was wir heute gehört haben, war eine Agitation von gefälligen Formulierungen, von gefälligen Aussagen ohne jede Konkretisierung, wobei viele der Aussagen sich deckten in der Tendenz mit dem, was wir immer in der Sozialpolitik vertreten haben; und die Aussagen, die heute Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gemacht hat, unterscheiden sich eigentlich von dem, was wir in unserem sozialpolitischen Schwerpunktprogramm<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN035" type="comment">
							<p>Zum sozialpolitischen Schwerpunktprogramm der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> für die 6. Wahlperiode, das am 21. August 1969 vorgelegt wurde, vgl. »Union in Deutschland«, Nr. 34 vom 28. August 1969, S. 2 f., online.</p>
						</note>
					</seg> gesagt haben, vor allem dadurch, daß wir umfassender in unserem sozialpolitischen Schwerpunktprogramm gewesen sind und konkreter gewesen sind.</p>
				<p>Wir waren zweitens der Auffassung, daß sich gerade hier in diesem Bereich der Sozial- und Gesellschaftspolitik die schwachen Stellen der Regierungskoalition zeigen zwischen SPD und FDP, beispielsweise in [der] Frage der Versicherungspflichtgrenze, Mitbestimmung und anderen Fragen, und daß man versuchen wird, diese Gegensätze durch Kompromisse zu überdecken, daß wir aber diese Gegensätze sichtbar werden lassen sollten und daß es dann natürlich auch notwendig wäre, nun unsere eigene Konzeption entgegenzustellen; wobei wir uns natürlich auch im Rahmen dessen halten müssen, was finanziell möglich ist, denn wir würden ja sonst unsere eingeschlagenen, [in] der Sozialpolitik eingeschlagene Linie, eine ökonomische Sozialpolitik, verlassen. Wir würden die Linie verlassen, nur das zu tun, was in Einklang steht mit den finanz- und haushaltspolitischen Notwendigkeiten und Erfordernissen und Gegebenheiten. Zur Frage der Finanzierung hat heute der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> überhaupt nichts gesagt, und auch das sollte eigentlich in der Diskussion sehr stark herausgestellt werden. Im Gegenteil, es sind ja eine Reihe von steuerpolitischen Entscheidungen vorgeschlagen worden, die zwangsläufig dazu führen müssen, den sozialen, gesellschaftspolitischen Spielraum, Handlungsspielraum, gerade dort einzuengen – und zwar wesentlich einzuengen –, wo wir insbesondere die Akzente gesetzt wissen wollen, wie beispielsweise – um nur ein Beispiel zu nennen – in der Familienpolitik. Nun waren wir im Arbeitskreis der Meinung, daß natürlich grundsätzliche Ausführungen gerade zu diesem Bereich der Fraktionsvorsitzende in seiner Rede ohnehin machen wird, daß wir aber – da er sich ja auch nur auf einen Teil beschränken kann – diese grundsätzlichen Ausführungen dann noch einmal bei der Eröffnung der Debatte über dieses Kapitel der Innenpolitik, da sie über das Kapitel Sozial- und Gesellschaftspolitik […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN036" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> ergänzen sollten. Dafür schlägt der Arbeitskreis den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> vor.</p>
				<p>Wir haben dann uns natürlich – entsprechend früheren Erklärungen hier auch in der Fraktion – überlegt, welche Sachthemen noch evtl. besonders angesprochen werden sollten. Ich darf einige davon einmal nennen, ohne daß die Reihenfolge nun gleichzeitig die Rangfolge bedeutet; beispielsweise die Familienpolitik, denn diesen Bereich, weil nun heute auch die Regierungserklärung sehr, sehr dürftig [war]. Sie hält sich im wesentlichen nicht einmal an das, was wir in der Entschließung zur dritten Lesung des Bundeshaushalts<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN037" type="comment">
							<p>In dem Entschließungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU und SPD vom 26. März 1969 zur dritten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1969 hieß es, dass eine umfassende Reform des Familienlastenausgleichs dringlich sei. Die für 1972 vorgesehene Verbesserung des Kindergeldes solle schon im Laufe des Jahres 1970 wirksam werden. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/226, S. 12487, Umdruck 622.</p>
						</note>
					</seg> erklärt haben. Ich möchte als zweites den Themenkreis nennen, ganz allgemein, jeder weiß, was darunter zu verstehen ist. Aufstieg durch Förderung der Bildungsmöglichkeiten, den Themenkreis Kriegsopferversorgung, den Themenkreis rechtliche Gleichstellung der Flüchtlinge mit den Vertriebenen, die Vermögens- und Eigentumsbildung, Probleme der Krankenhausfinanzierung, der Krankenhausplanung, der Gesundheitspolitik, der Rehabilitation schlechthin und andere. Sie haben für alle diese Themen Redner benannt, und der Arbeitskreis hat die einzelnen Sachthemen vorbereitet und war eigentlich in all den Fragen, befand er sich in Übereinstimmung. Nun, wir haben insgesamt etwa 8 Redner vorgesehen. Wir haben dann mehr als andere Arbeitskreise, und nun kann dies natürlich bei manchen Kollegen in Erinnerung an frühere soziale und gesellschaftspolitische Debatten die Befürchtung auslösen, daß es dann zu einer uferlosen Debatte kommt; und ich sehe durchaus die Schwierigkeiten, die uns allein vom zeitlichen Ablauf der Debatte her gesetzt sind. Wenn ich höre, daß wir um 17.00 Uhr etwa, woran ich nicht glaube, mit dem Teil Innenpolitik beginnen – und da dabei noch Gesellschafts- und Sozialpolitik unterbringen sollen –, dann wird es wahrscheinlich frühestens um etwa 20.00 Uhr geschehen. Wir werden also – wobei wir also davon ausgegangen sind, daß die Redner sich nicht unbedingt an einen 15-Minuten-Beitrag halten sollen und halten brauchen, sondern daß man das, was dazu im einzelnen zu sagen ist, von der Kriegsopferversorgung über Mitbestimmung bis zu all den anderen Fragen u.U. auch in drei, vier oder im Durchschnitt sechs Minuten sagen kann –, so daß wir [für] den gesamten Bereich eine Redezeit von etwa 63 Minuten rund brauchen würden, einschließlich der 15 Minuten vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>.</p>
				<p>Wir werden uns aber nach der Fraktionssitzung, mit Rücksicht auf die zeitlichen Schwierigkeiten, nach der Fraktionssitzung noch einmal das Rednertableau überlegen und wahrscheinlich noch zu einer Straffung des Rednertableaus kommen. Das scheint mir schon deswegen notwendig zu sein, um uns an das zu halten, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit Recht gesagt hat. Wenn wir sehen, daß in diesem Bereich evtl. nach den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> wir bereits in diesem Teil die Partie gewonnen haben, da sollten wir nicht unbedingt Wert darauf legen, noch die Einzelfragen anzusprechen, sondern evtl. nur noch einige Redner sozusagen in Reserve halten, nach dem alten lateinischem Sprichwort: Res ad triarios venit ….</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> für diese Ausführung, vor allem auch für die letzten Bemerkungen, die, glaube ich, für alle Arbeitskreise von Bedeutung sind, und darf als nächsten Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> bitten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, der Arbeitskreis V hat in den letzten Tagen wiederholt getagt. Wir hatten auch jetzt von [der] Regierungserklärung die Möglichkeit, einige Punkte schärfer ins Auge zu fassen, wobei es eine ganze Reihe von Punkten gibt, die man sorgfältig prüfen muß.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, beim Arbeitskreis V ergibt sich folgende Lage: Wir haben in den letzten Tagen wiederholt über einige allgemeine Probleme der Außen-, der Sicherheits-, der Gesamtdeutschen-, der Ost- und der Entwicklungspolitik gesprochen. Die Regierungserklärung macht in einigen Punkten deutlich, wohin die Reise gehen soll. In einigen anderen Punkten, durch unklare und nebulöse Formulierungen, wird noch deutlicher, was man im ersten Augenblick nicht direkt sagen möchte. Es kommt aus diesem Grunde darauf an, daß beim ersten Teil der Debatte, die sich über diesen Bereich erstrecken wird, wir durch zudringliche Fragen, wie es vorhin der Fraktionsvorsitzende darstellte, herausholen müssen – und zwar, wie ich hoffe, nicht nur von der Regierung, sondern auch von Sprechern der beiden Regierungsfraktionen –, was eigentlich bei diesen etwas schwammigen Formulierungen gemeint ist. Wir gehen davon aus, daß – das müssen wir dann nachher, wenn wir uns nach dieser Sitzung, die Redner, die vorgesehen sind, aus dem Arbeitskreis V noch einmal treffen –, wir gehen davon aus, daß dieses ganze Paket begonnen wird mit einer Rede des Bundeskanzlers<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN038" type="comment">
							<p>Gemeint ist Bundeskanzler a.D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p>
						</note>
					</seg> . Wir müssen dann abwarten, weil wir annehmen, daß nicht nur {…} des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>. Wir müssen dann wahrscheinlich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> anhören, wahrscheinlich auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>, wahrscheinlich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> und wahrscheinlich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Aus diesem Tableau wird sich ergeben, daß die Diskussionsbeiträge von dort und die Diskussionsbeiträge der einzelnen Kollegen aus den anderen Fraktionen zu ganz gewissen Teilbereichen, die von uns vorbereiteten Redner, daß sie vorhanden sein müssen.</p>
				<p>Wir haben für den Bereich Außenpolitik West als Europapolitik {…} in den Vereinigten Staaten haben wir den Kollegen Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>. Wir haben zu dem sehr wichtigen Problem – was ja in der Regierungserklärung wiederholt steht –, nämlich der Kontinuität unserer Außenpolitik oder der sogenannten konsequenten Fortentwicklung, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> gebeten zu sprechen. Wir haben für den Bereich Europa Ost, Verhältnis zu Polen, Gesamtdeutsche Fragen – der eine Satz, der in der Regierungserklärung steht mit dem Verhältnis zur ČSSR<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN039" type="comment">
							<p>Zu den entsprechenden Ausführungen des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> inder Regierungserklärung am 28. Oktober 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 32 f.</p>
						</note>
					</seg> –, haben [wir]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN040" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p>
						</note>
					</seg> die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">zu Guttenberg</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, und vielleicht, wenn es notwendig ist – die Namen, die ich nenne, müssen natürlich abhängig gemacht werden von dem Lauf der Debatte, das ist ganz klar –, den Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>. Wir werden für den Bereich Abrüstung, Rüstungskontrolle und Friedensforschung den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> [bitten]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN041" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »gebeten«.</p>
						</note>
					</seg> . Für den Bereich der Verteidigungspolitik – wobei wir vor allen Dingen das Bündnis selbst ansprechen wollen, und nicht so sehr ins Eingemachte gehen, in die vielfältige Problematik, die mit dem Thema Bundeswehr, Wehrgerechtigkeit usw. zusammenhängt – den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> hat mich eben unterrichtet, daß er, da er eventuell als {…} Redner vorgesehen war, zurücktreten [will]. Ich glaube, das ist ein Beispiel, dem der eine oder andere dann auch in seinem Arbeitsbereich noch wird folgen müssen, weil einfach die Zeit, die zur Verfügung steht, uns nicht die Möglichkeit gibt, daß jedermann von den eben genannten 15 Minuten redet, denn wir müssen davon ausgehen, daß auch die anderen Fraktionen ihre Zeit nützen; und schließlich und endlich will der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> sprechen zu dem weiten Problem, was ja sehr eingehend, kann man sagen, bei dieser Regierungserklärung angesprochen worden ist, nämlich zu der Frage der Entwicklungspolitik. Wobei ich bitte, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> nicht außer acht läßt, was er selbst vorgeschlagen hat, auch die Regierung selbst nach der Organisation der Entwicklungspolitik in der neuen Regierung zu fragen, wo ja die Zuständigkeiten wie bisher – was immer angegriffen worden war von der SPD und der FDP – auf verschiedene Häuser verteilt worden sind, und daher die Arbeit, etwa des Entwicklungsausschusses, besonders erschwert wird. Dies war es, meine Damen und Herren, was ich zu dem Bereich Arbeitskreis V im Augenblick vortragen kann. Es war alles, was ich sagte, vorbehaltlich einer nachher noch folgenden Besprechung, bei der wir unser Tableau endgültig festlegen wollen. Ich bedanke mich.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Schönen Dank. Ich darf vielleicht noch einen Punkt unterstreichen, der schon in unserer letzten Sitzung hervorgehoben wurde. Wir müssen davon ausgehen in der Anlage dieser Debatte, daß unser Partner der Bundeskanzler [ist], nicht die Ressortminister. Wir sollten uns also nicht darauf einstellen – auch wenn wir es vielleicht nicht völlig verhindern können –, daß Leute wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> [reden], und das gilt natürlich dann für alle anderen Kabinettsmitglieder, die dort reden. Wir müssen den Bundeskanzler adressieren. Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> deswegen ausgenommen, weil es wahrscheinlich im Wesen dieser Koalition liegt, daß der Stellvertreter des Bundeskanzlers in seinen Ressortbereichen [in die] Debatte eingreift. Das wird in jeder Koalitionsregierung so sein, aber das wird [er]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN042" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mir«.</p>
						</note>
					</seg> in seiner Eigenschaft als Parteiführer des kleinen, sehr kleinen Partners tun, und dann auf dem Gebiet der Außenpolitik. Aber mit dieser Ausnahme, die wir gar nicht übersehen können, müssen wir in der Tat auch in den Einzelbeiträgen – etwa im Bereich der Außenpolitik, wo […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN043" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> 4 Minister, Bundeskanzler [plus]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN044" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »bloß«.</p>
						</note>
					</seg> 3 oder 4 Minister die Partner sein können – alles tun, um den Bundeskanzler Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> anzusprechen und nicht also die Ressortminister von uns aus, durch die Art der Präsentation unserer Argumente, ins Plenum zu bringen. Das ist aus verschiedenen Gründen sicher nicht wünschenswert. Darf ich nun Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> bitten, den letzten Bericht zu geben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Nach der Ankündigung, daß Bildungs- und Wissenschaftspolitik ein Schwerpunkt sein werde, ist die Erklärung von heute für alle Eingeweihten eine schwere Enttäuschung. Der Text liest sich so, als ob ihn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> selbst verfaßt hätte. Das gibt uns die Chance, das heißt für uns, wir können uns, wir werden eine harte Kritik einleiten, dann aber, glaube ich, konstruktiv selber das sagen müssen, was hätte gesagt werden sollen. Das, glaube ich, ist die Aufgabe, und ich bitte deshalb sehr [darum]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN045" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »darauf«.</p>
						</note>
					</seg>, daß Sie unseren Vorschlägen nachher auch etwas folgen. Wir müssen zunächst einmal die ganze Sache in [die] Finanz-, Wirtschafts- und Konjunkturpolitik einbauen. Wer im Jahr 1969 glaubt, noch mit Worten wie nationaler Bildungsplan, und National{…} operieren zu können, ohne Zahlen zu nennen, der ist einfach unseriös und kann nicht mehr ernst genommen werden. Wir müssen also als erstes darauf dringen, den Kanzler zu fragen, wie er – nachdem er, um mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zu reden, Einen ausgegeben hat – noch das Geld für die Dinge hat, die wir brauchen. Wir sind in der Lage, ihm da einiges zu sagen. Er hat z.B. das zehnte Volksschuljahr … Pflichtschuljahr gefordert, das ist ein Investitionsbetrag – wir haben es in der Fraktion ausgerechnet – von fast 4 Milliarden, von anderen Dingen gar nicht zu reden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN046" type="comment">
							<p>Zu den entsprechenden Ausführungen des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> inder Regierungserklärung am 28. Oktober 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 26 f.</p>
						</note>
					</seg> Also, das wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> machen, darauf dringen, daß gesagt wird, wo das Geld für die Finanzierung herkommt, für die vorschulische Bildung, die übrigens vergessen worden ist, für das 10. Jahr und für die Universität. Ich glaube, daß das mit das Wichtigste ist, was wir tun sollten. Das zweite ist, wir müssen uns damit beschäftigen, mit ganz konkreten Dingen, und ein Angebot an die Studenten und an die Universität machen in der Form, daß wir sagen, es geht nicht nur um Strukturfragen – um die auch, die müssen behandelt werden –, sondern es geht um die Beschaffung von Studienplätzen ganz konkret {…} Zahlen. Wir müssen uns äußern zur Frage des Numerus clausus, das war auch sehr verschwommen, und müssen darauf mit konstativen Vorstellungen antworten; das wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, wie ich denke, in meisterhafter Weise vortragen. Wir müssen dann zur Bildungsplanung etwas sagen, weil es angesprochen worden ist. Dabei zeigt sich, daß der neue Bundeskanzler sich im Grundgesetz offenbar nicht auskennt. Was er dem [GG Art.] 91 b<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN047" type="comment">
							<p>Art. 91 b GG betrifft die Gemeinschaftsaufgaben, die im Zuge der Finanzverfassungsreform am 12. Mai 1969 in das Grundgesetz eingefügt wurden: »Bund und Länder können auf Grund von Vereinbarungen bei der Bildungsplanung und bei der Förderung von Einrichtungen und Vorhaben der wissenschaftlichen Forschung von überregionaler Bedeutung zusammenwirken. Die Aufteilung der Kosten wird in der Vereinbarung geregelt.« Vgl. BGBl. 1969, I, Nr. 37, S. 359.</p>
						</note>
					</seg>, den wir gemacht haben, diese Reduktion auf fast null, was er dem zutraut, ist abenteuerlich. Damit kann er keine Bildungsplanung machen, es ist etwas ganz anderes. Man muß ihm das vorhalten und ihn fragen, was er zu tun gedenkt. Das wird dann Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name> vortragen, was [sie im]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN048" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »er«.</p>
						</note>
					</seg> Hessischen Landtag schon gemacht hat. Dann müssen wir den wichtigen Bereich Technologie ansprechen, und zwar nicht nur im quantitativen Sinne, sondern in der Hinsicht, was bedeutet Technologie am Ende dieses Jahrhunderts für die Gesellschaft, für den Menschen. Wie ist es möglich, mit der Perfektion der Technik das Leben lebenswerter zu machen, den humanen Aspekt anzusprechen. Dann ist mir noch aufgefallen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> eine Bemerkung zum Bildungsziel gemacht hat. Er hat gesagt, es komme darauf an, den kritischen Bürger heranzuziehen. Natürlich ist das ein Aspekt der Erziehung, aber so, wenn es so allein steht, ist es natürlich die glatteste Aufklärung und sonst nichts. Wir müssen einige Bemerkungen dazu machen, was wir denken, daß es darauf ankommt, in der Erziehung den menschlichen Wert, orientiertes mitmenschliches Verhalteneinzuführen. Das ist, glaube ich, für eine Christliche Demokratische Union das Minimum dessen, was man sagen muß. Ich möchte Sie jetzt um folgendes bitten. Wir haben 5 Redner [vorgesehen]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN049" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »vorgesetzen«.</p>
						</note>
					</seg> . Wir brauchen 5¼ Stunden, vielleicht etwas mehr, und [ich] möchte die Fraktionsführung herzlich bitten, uns die Zeit auch zu belassen. Das ist ein ganz wichtiger Punkt. Wir sind gut vorbereitet und wir können, glaube ich, der Öffentlichkeit das Gesicht einer modernen, realistischen und realisierbaren Bildungs- und Wissenschaftspolitik vorführen, und ich bitte Sie, uns dabei zu unterstützen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Vielen Dank, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>. Meine Damen und Herren, wir haben diese 6 Berichte gehört. Nun müssen wir uns, glaube ich, doch über das Verfahren verständigen, und ich möchte hier an die Bemerkung unseres Fraktionsvorsitzenden anknüpfen. Das hat natürlich keinen Sinn, daß wir versuchen, in dieser großen Fraktion jetzt materiell alle Probleme der Regierungserklärung zu behandeln, oder alle Fragen, die in unseren Beiträgen anzuschneiden sind, obwohl natürlich vieles unter dem Eindruck der Worte heute morgen dazu Veranlassung geben könnte. Ich glaube, wir müssen folgendes versuchen, daß wir uns auf die Zwischen- und kontroversen Fragen beschränken, die von uns im Plenum angeschnitten werden müssen. Es wird Fragen zwischen uns geben, die kontrovers sind, bei denen wir nicht in der Situation sind, daß wir sie ausführlich im Plenum behandeln müssen. Ich nenne mal ein Beispiel, eines jener vielen Beispiele, bei denen auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ja auf Kommissionen und Erklärungen verwiesen hat, das ganze Thema etwa der Neugliederung des Bundesgebietes. Wenn es dort zwischen uns Kontroversen geben würde oder sollte, können wir uns auf relativ wenige Bemerkungen beschränken. Und es wird nach der Art der Darstellung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> auch nicht notwendig sein, Einzelprobleme des Städtebauförderungsgesetzes zu behandeln, auch wenn das ein wichtiger Punkt ist, der in unseren Reden erwähnt werden muß.</p>
				<p>Unter diesen Gesichtspunkten sollten wir vielleicht versuchen, jetzt, ausgehend von den Berichten, uns auf einige Punkte zu beschränken, die wirklich für die Debatte morgen und übermorgen noch einer Sachklärung unter uns bedürfen. Und ich möchte eigentlich hier vorschlagen, daß wir es nicht nach einem System des Zufalls machen, sondern noch einmal die 6 Arbeitskreise durch ihre Vorsitzenden bitten, einleitend solche Punkte zu benennen; und ich würde dann für jeden Arbeitskreis die Fraktion fragen, ob es weitere Punkte gibt, die aus dieser Mitte angeschnitten werden.</p>
				<p>Darf ich in diesem Verfahren zunächst Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> fragen. Aber zunächst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich glaube, in dieser politischen Situation müssen wir in der Tat die Debatte mit größter Straffheit führen, konzentriert auf wenige wichtige Punkte. Das bedeutet sicher für den einen oder anderen, der besondere und doch wichtige Anliegen hat, eine Enttäuschung. Aber, meine Damen und Herren, vielleicht können wir hier eine Brücke bauen, in dem wir gleich heute schon beschließen, zu einem späteren Zeitpunkt einmal eine Möglichkeit zu geben, wo viele Redner das sagen, was sie für zweckmäßig halten, und zwar würde ich also vorschlagen, dafür die 1. Lesung des Haushaltes schon jetzt vorzusehen. Wir haben in Rom vor kurzem erlebt, da haben zu der Ehescheidungsvorlage nicht weniger als 130 Abgeordnete der Christdemokraten im Plenum gesprochen. Das ist vielleicht etwas viel, aber daß wir die Debatten immer aus einer gewissen Nervosität heraus nicht mehr als 2 Tage laufenlassen, finde ich auch nicht gut. Mein Vorschlag würde also dahin gehen, bei der 1. Lesung des Haushaltes mehr Zeit für die Kollegen, die heute nicht zu Wort kommen.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]:Ich glaube, daß wir diesen Vorschlag aufnehmen sollten und daß die 1. Lesung des Haushalts in unserer neuen Situation getrost etwas anders verlaufen kann als bisher, daß wir etwas stärker die Einzelberatung von großen Themen einbeziehen und insoweit den Vorschlag von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> aufnehmen; und [darüber]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN050" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »dabei«.</p>
						</note>
					</seg> hinaus wird es natürlich eine Aufgabe der nächsten Wochen sein, daß wir uns ohnehin einen Zeitplan machen für eigene Aktivitäten. Wir haben ja den Zeitplan der Regierung hier gehört, von Januar bis Oktober, und da wird es manches geben, bei [dem]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN051" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »denen«.</p>
						</note>
					</seg> wir Wert auf eine vorherige Debatte von uns legen, aufgrund von Initiativen aus unserer Mitte, und daß wir in Verbindung mit der Haushaltsdebatte diese Möglichkeit eröffnen, die wir, glaube ich, alle bejahen. Schönen Dank.</p>
				<p>Darf ich jetzt vorschlagen, daß wir zu den Arbeitskreisen übergehen und zunächst Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> fragen, ob er Punkte benennen kann oder möchte aus seinem Bereich, aufgrund seines Berichtes, die ja noch im Plenum diskutiert werden müssen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Die Themen, die ich vorhin erwähnt habe, sind jedenfalls im Arbeitskreis auch in der politischen Tendenz unstreitig. Ich könnte mir an sich kaum vorstellen, daß sie hier in der Fraktion zu einer Kontroverse führen würden, so daß ich also diskussionsbedürftige Themen von hieraus eigentlich nicht sehe.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Schönen Dank. Dann darf ich fragen, ob es Wortmeldung zum Themenbereich des Arbeitskreises I gibt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Ich bin der Meinung, daß irgend jemand vom Arbeitskreis I, der hier spricht, mit ein paar Sätzen verdeutlicht, das Problem, daß wir auch für die Herabsetzung des Wahlalters<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN052" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 12.</p>
						</note>
					</seg> […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN053" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg>, denn ich weiß nicht, ob wir uns hier einig sind. Dann müßte das hier diskutiert werden. Wir haben das im Arbeitskreis diskutiert und wir sind der Meinung, übereinstimmender Meinung, daß man dazu Stellung nehmen sollte. Aber das setzt voraus, daß wir uns einig sind darüber.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren, es ist ganz klar, was die Partei, nämlich die CDU, dazu beschlossen hat.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN054" type="comment">
							<p>Sowohl im Berliner Programm von 1968 als auch im Wahlprogramm der CDU von 1969 wurde gefordert, das aktive Wahlrecht mit dem vollendeten 18. Lebensjahr und das passive Wahlrecht mit dem vollendeten 23. Lebensjahr beginnen zu lassen. Zum Wortlaut vgl. das <hi rendition="#smcap">Berliner Programm Der</hi> CDU <hi rendition="#smcap">Von</hi> 1968, 1. Fassung, online, und das <hi rendition="#smcap">Wahlprogramm Der</hi> CDU 1969, online.</p>
						</note>
					</seg> Darüber gibt es keinen Streit. Aber heute morgen in der Sitzung des Präsidiums {…} ist Vorstand der Partei mit Teilen der Fraktion und der CSU, hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gesagt, daß die <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> in dieser Sache noch keine Beschlüsse gefaßt habe und sie auch bewußt s.Z. nicht habe fassen wollen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN055" type="comment">
							<p>Zu den Ausführungen des CSU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in der Sitzung des CDU-Bundesvorstands am 28. Oktober 1969 vgl. CDU-<hi rendition="#smcap">Bundesvorstand 1969–1973</hi>, Dok. 2, S. 16.</p>
						</note>
					</seg> Ich nehme dabei nicht in der Sache Stellung, sondern sage das informandi causa.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Meine Damen und Herren, ich halte es für notwendig, daß wir zu diesem Thema etwas sagen, weil die Koalition gerade in diesem Punkt einen Eindruck erweckt, als ob sie etwas revolutionär Neues und Modernes von sich aus vorgeschlagen habe. Ich möchte auch darauf verweisen, daß wir nicht nur im Berliner Programm als CDU das beschlossen haben, sondern daß wir auch einmal bei der Debatte um einen Antrag der FDP unten im Plenum ganz präzise für diese Fraktion ja zu diesem Vorhaben gesagt haben. Lediglich offengelassen haben – darauf muß man natürlich verweisen –, ob 18 oder 19 Jahre, und auch offengelassen haben, ob 21 oder 25 Jahre für das passive Wahlalter.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN056" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der<name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> vom 14. Juni 1968 zur Herabsetzung des Wahlalters vgl. BT Drs. 05/3009. – Der Gesetzentwurf der<name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> wurde in der Plenarsitzung am 15. November 1968 diskutiert. Vgl. BT-Plenarprotokoll 05/196, S. 10586–10600.</p>
						</note>
					</seg> Aber diese Details, möchte ich meinen, sollten wir nicht berühren. Ich glaube aber nicht, daß wir diesen Punkt auslassen können, weil man selbstverständlich zu Recht annehmen wird, wenn wir nichts dazu sagen, daß wir mindestens nicht dafür, vielleicht sogar dagegen seien. Und so wichtig ist der Punkt, so scheint es mir, nicht. Wenn Sie einmal die Bedeutung dieser 9 Millionen Wähler, Neuwähler 1973, sehen, und wenn man noch ein kleines bißchen auf Umfragen und ihre Ergebnisse vertrauen kann – es gab ja ein Hearing hier im Bundestag zu dieser Frage –, dann ist es gar nicht so, wie viele unter uns annehmen, daß nämlich in diesem Bereich der Wähler [die]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN057" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p>
						</note>
					</seg> CDU/CSU so abgrundtief schlecht wegkomme, sondern sie kommt nach Umfrageergebnissen genauso weg, wie in anderen Bevölkerungsschichten auch. Ich glaube also, meine Damen und Herren, daß das kein Punkt ist, den wir ausklammern können oder wo wir uns gar streiten sollten. Ich meine, mit einem oder zwei Sätzen sollten wir darauf verweisen, daß das eine Vorstellung ist, die wir in unserer Partei seit langem vertreten und die wir im Parteitag beschlossen haben und auch hier [im] Plenum schon einmal ja dazu gesagt haben.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Meine Damen und Herren, wir haben mittlerweile zu diesem wichtigen Punkt 10 Wortmeldungen. Ich möchte das nur sagen, vielleicht ist es möglich, daß wir feststellen, daß Argumente z.T. dann schon gebracht wurden, aber ich will zunächst natürlich die Wortmeldung weiter erteilen und als nächstem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> das Wort geben.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> zieht zurück, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>: Ich will auf eine Begründung verzichten, damit keine Zeit verlorengeht. Ich stimme auf keinen Fall für eine Herabsetzung des aktiven Wahlrechts auf 18 Jahre.</p>
				<p>Das passive ist etwas anderes. Das passive heißt, gewählt werden. Ich habe eben den Zwischenruf 16 gemacht, um es noch etwas zu übertreiben, das war der Grund. Wir kommen eines Tages noch zu 14, wenn sich diese Entwicklung fortsetzt. Das ist doch ein Wahnsinn; wer von Ihnen also Opa ist und Enkel hat im Alter von 18, 19 und 20 Jahren, ja, 20 Jahre fängt es an, daß man begreift, daß die Reife da ist. Aber mit 18 Jahren, das ist m.E. eine Konzession an eine Zeit, die also irgendwie aus den Fugen geraten ist. In keinem Land parlamentarischer Demokratie, lassen Sie mich das feststellen, in keinem Land ist das Wahlrecht auf 18 Jahre heruntergesetzt. Nur in totalitären Ländern, wo das Wählen keine Rolle spielt.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Meine Damen und Herren, ich möchte noch mal an den Stand der politischen Erörterung erinnern. In der CDU gibt es einen Parteitagsbeschluß<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN058" type="comment">
							<p>Zum Beschluss der CDU betr. Herabsetzung des Wahlalters vgl. die Niederschrift des 16. Bundesparteitags vom 4. bis 7. November 1968 in Berlin (Teil I), S. 188–194, online.</p>
						</note>
					</seg>, den wir sehen müssen, [der] ja natürlich nicht ausschließt, daß Mitglieder der CDU eine andere Meinung haben und auch später bei der Einzelberatung dieses Gesetzes vertreten. Hier geht es lediglich – aber das ist natürlich sehr wichtig aus den genannten Gründen – um eine programmatische Äußerung der CDU/CSU, und insofern ist es vor allem eine Frage der CSU, und ich werde deshalb Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> bitten, dazu etwas zu sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, die <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> hat sich offiziell mit dieser Frage nicht befaßt. Ich komme aber gerade aus einer Vorstandssitzung. Wir haben darüber gesprochen, die Sache ist politisch gelaufen. Es hat gar keinen Sinn, etwas zurückdrehen zu wollen. Es gäbe vieles dazu zu sagen, der Bundeskanzler hat angekündigt, daß das Alter für die Geschäftsfähigkeit nach dem bürgerlichen Recht gleichzeitig auch {…} werden soll. Wir müssen wissen, daß es im Strafrecht für 18 bis 21 Jahre besondere Möglichkeiten gibt, die eigentlich solchem Beschluß entsprechen, aber wir halten nichts davon – also auch die <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> nicht davon –, hier kontrovers zu argumentieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, daß diese Erklärung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> unsere Beratungssituation erleichtert. Es geht jetzt nicht um die Einzelberatung, wo nachher jeder frei ist, sondern es geht nur darum, daß wir eine politische Äußerung vornehmen. Im übrigen ist diese Äußerung mit der Volljährigkeit etwas vorsichtiger. Es ist von einer Prüfung gesprochen [worden]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN059" type="comment">
							<p>In seiner Regierungserklärung am 28. Oktober 1969 sprach sich Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> dafür aus, im Zuge der Herabsetzung des Wahlalters auch die Volljährigkeitsgrenze zu überprüfen. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 20.</p>
						</note>
					</seg>, und ich würde nach diesen Äußerungenvorschlagen, vielleicht können wir damit hier zu einem Ergebnis kommen, daß wir doch unter Anknüpfung an unser Berliner Programm der CDU – und wir können das irgendwie auch auf die <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> dann mitbeziehen, aber [das]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN060" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p>
						</note>
					</seg> Berliner Programm ist hier der klare Punkt – sagen, daß hier eine Forderung aufgenommen wird, die bereits von uns programmatisch im Berliner Programm ausgesprochen wurde, die bereits übrigens auch in einzelnen Landtagen verwirklicht ist. Das sollte man hinzufügen, das ist hier nicht die erste Entscheidung. Das sollte – deutlich in der Formulierung zurückhaltend in der Sache – deutlich gesagt werden und schließt weitere Diskussionen bei der Einzelberatung nicht aus. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, so etwa wäre vielleicht die Lösung für die Frage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Ich würde dann vorschlagen, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>, der ja den Komplex Verfassungspolitik macht, dieses Thema mitbehandelt. Es paßt am besten in seinen Bereich rein. Es genügt ja im Grunde nur ein Satz dazu.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Das dürfen wir Ihnen überlassen, Sie müssen nur sicherstellen, daß unabhängig von der Zahl der Redner aus dem Arbeitskreis I es in jedem Fall kommt.</p>
				<p>Können wir dieses Thema damit abschließen oder möchte noch jemand zu diesem Punkt das Wort nehmen. Das ist nicht der Fall, dann darf ich fragen, ob es weitere Punkte zum Geschäftsbereich des Arbeitskreises I gibt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Meine Damen und Herren, ich wollte nur die Frage stellen, wird beabsichtigt, mit einem Satz wenigstens auf die politischen Beamten {…} hinzuweisen.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>]: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat [heute]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN061" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »neue«.</p>
						</note>
					</seg> mittag angekündigt, daß er die Vorgänge im <name type="Organisation" ref="#BMF">Finanzministerium</name>, die besonders drastisch sind, konkret ansprechen werde, das halte ich auch für dringend wünschenswert.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN062" type="comment">
							<p>Gemeint sind Äußerungen des Bundesfinanzministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> zur Versetzung bzw. Entlassung von Angestellten und Beamten im <name type="Organisation" ref="#BMF">Finanzministerium</name>. Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 22. Oktober 1969, Anm. 16.</p>
						</note>
					</seg> Im übrigen ist im Arbeitskreis I abgesprochen worden, daß ich im Zusammenhang mit meinem Thema Kabinettsreform<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN063" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Neufestlegung der Zuständigkeiten der Bundesministerien. Im Zuge der Regierungsbildung 1969 wurden das Bundesministerium für Angelegenheiten des  <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name>  und der Länder, das Bundesministerium für Vertriebene, Flüchtlinge und Kriegsgeschädigte sowie das Bundesschatzministerium aufgelöst. Die Bundesministerien für Familie und Jugend sowie für Gesundheitswesen wurden zum Bundesministerium für Jugend, Familie und Gesundheit zusammengefasst, die Bundesministerien für Verkehr und für das Post- und Fernmeldewesen in Personalunion dem bisherigen Bundesverkehrsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> unterstellt. – Zu den diesbezüglichen Ausführungen des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der Regierungserklärung am 28. Oktober 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 24 f. – Zur Neufestlegung der Zuständigkeiten der Bundesministerien vgl. auch den Organisationserlass des Bundeskanzlers; <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1969, S. 1199.</p>
						</note>
					</seg> – oder was sich so nennt – das in […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN064" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »einer«.</p>
						</note>
					</seg> Form einer allgemeinen Warnung anspreche. Hier gibt es also eine Reihe von konkreten Einzelheiten, die so allmählich bekannt werden. Erst heute mittag nach der Sitzung habe ich eine Reihe von höchst bemerkenswerten Dingen erfahren, bei denen ich aber es vorziehen würde, sie im Augenblick nicht vorzutragen. Es gibt ja Überlegungen, daß man dieses Gesamtthema zum Gegenstand einer aktuellen Stunde oder einer anderen parlamentarischen Behandlung macht.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN065" type="comment">
							<p>Die Frage der Versetzung und Entlassung von Angestellten und Beamten in den Bundesministerien wurde diskutiert in der Fragestunde am 5. November 1969. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/8, S. 248–253. – In der Fragestunde am 6. November 1969 wurde die Frage der Kosten der sog. Kabinettsreform diskutiert. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/9, S. 275–277.</p>
						</note>
					</seg> Das scheint mir besser zu sein, als im Augenblick sehr konkret zu werden. Wir werden auf besserem und festerem Boden sein, wenn wir die Nachrichten, die wir insoweit bekommen, erst verifizieren, damit wir da keine Pannen erleben. Sie können sich vorstellen, nach welcher Art man das ein oder andere erfährt; manches ist wirklich höchst beachtlich und bedenklich, aber ich würde es vorziehen, mich erst mal wirklich zu vergewissern, daß es so ist, wie es gesagt wird, damit man dann keine Abfuhr kriegt, wenn man das vorzeitig öffentlich sagt. Dann wird der Zeitpunkt sein, das wird in Kürze wohl der Fall sein können, daß man das sehr konkret und sehr massiv anspricht.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Ich halte diesen Vorschlag für sehr gut, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in einem Ressort, in dem das in besonders unschöner Form geschehen ist, das anspricht und wir im übrigen das für eine Spezialdebatte reservieren. Ich möchte, daß sie das unterstützen.</p>
				<p>Gibt es zu diesem Punkt, zu diesem Punkt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Meine Damen und Herren. Ich würde vorgeschlagen, daß Sie in einigen Wochen eine Kleine oder eventuell auch eine Große Anfrage einbringen. Erstens, was macht die Ersparnis von 5 Ministern aus? Zweitens, was kosten die neuen Staatssekretäre mehr? Drittens, in welcher Zahl und mit welchen Mitteln sind also Belastungen auf uns zugekommen, die durch dieses Köpferollen entstanden sind?</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Es sind zwei Fragen. Zunächst mal ist, glaube ich, Einvernehmen darüber, daß in einer geeigneten Form das Thema der Personalpolitik behandelt wird, und die weitergehende Frage der Ersparnisse sollten wir noch mal genau im Arbeitskreis III mit den Sachverständigen besprechen, bevor wir uns dazu entschließen, es kann nämlich auch etwas daneben gehen. Ich würde vorschlagen, daß wir das mal im Arbeitskreis III, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, behandeln, in welcher Form das geschieht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Entschuldigung, Herr Vorsitzender, so sehr ich dafür bin, es auch im Arbeitskreis III anzusprechen, es ist ein falscher Ausgangspunkt – und darin stimme ich dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> nicht zu –, wenn man sagt, was kostet das, die Frage, und die wird morgen zu behandeln sein, wie ist das unter dem Gesichtspunkt der Funktionsfähigkeit der Regierung. Wenn sie funktionsfähig ist, dann kommt es nicht auf das Gehalt an, das dem Einen oder Anderen gezahlt wird. Wenn, wie ich glaube – das wird morgen konkret gesagt werden –, die Funktionsfähigkeit nicht nur nicht verbessert, sondern unendlich verschlechtert wird, fürchte ich, [bei der] Konstruktion, die sich abzeichnet, dann ist das ein sehr viel größeres Argument als das Argument der Aufwendung. Ich bin also sehr dafür, das zum Verfahren, Herr Vorsitzender, daß es in III und I gemeinsam – jedenfalls nicht ohne Beteiligung von Arbeitskreis I – behandelt wird.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Also ich glaube, die Korrektur ist richtig. Ich wollte aber auch diese beiden Komplexe trennen. Morgen wird gesprochen über die Methoden und die Folgen für die Regierungsarbeit. Und ein Spezialproblem ist die Frage der finanziellen Auswirkung, das wird morgen nicht behandelt, sondern in beiden Arbeitskreisen – ist richtig, nicht nur in III, sondern auch in I – weiterbehandelt und geprüft, ob es geeignet für Initiativen ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Liebe Freunde. Die neue Koalition versucht es sehr geschickt, Sympathie bei den Frauen zu erringen. Sie hat auch in der Regierungserklärung Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> manches hineingeschmuggelt, was er auch sehr geschickt vorgetragen hat. Ich möchte Sie deshalb ganz herzlich bitten – und das betrifft, ich meine, fast alle Arbeitskreise –, dort, wo Probleme akut sind, die vor allem die Frauen auch mitbetreffen, sie auch deutlich zum Ausdruck zu bringen, vor allem dort deutlich zu sagen, was die CDU bisher getan hat und was sie auch weiterhin zu tun gedenkt. Er hat gerade, und das trifft auf Arbeitskreis I zu, er hat angesprochen, daß im Zivilrecht das Eherecht reformiert werden sollte<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN066" type="comment">
							<p>Die Frage einer Reform des Eherechts wurde bereits in der 5. Wahlperiode beraten. Erstmals brachte die<name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> am 17. Februar 1967 einen Antrag zur Änderung des Paragraphen 48 des Ehegesetzes ein, der den Widerspruch gegen ein Scheidungsbegehren bei zerrütteter Ehe betraf. Vgl. BT Drs. 05/1444. – § 48, Absatz 2 des Ehegesetzes in der Fassung des Familienrechtsänderungsgesetzes vom 11. August 1961 lautete: »Hat der Ehegatte, der die Scheidung begehrt, die Zerrüttung ganz oder überwiegend verschuldet, so darf die Ehe gegen den Widerspruch des anderen Ehegatten nicht geschieden werden, es sei denn, daß dem widersprechenden Ehegatten die Bindung an die Ehe und eine zumutbare Bereitschaft fehlen, die Ehe fortzusetzen.« Vgl. BGBl. 1961, I, Nr. 65, S. 1221. – In der Folge wurde auf Antrag der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> eine Eherechtskommission eingesetzt, die sich mit den Fragen einer Reform befassen sollte. Zur Einsetzung der Kommission am 8. November 1967 vgl. BT Drs. 05/2162; BT Plenarprotokoll 05/131, S. 6703 f.</p>
						</note>
					</seg> und hier die Not, die im Augenblick sehr stark bei den geschiedenen Frauen und den zurückbleibenden Scheidungswaisen vorhanden ist, die nun zu verbessern. Ich wäre dankbar, wenn Sie darauf auch kurz eingingen und deutlich machen, daß das genauso weiterhin auch unser Anliegen sein wird, dasselbe sollten wir in allen anderen Arbeitskreisen, besonders im Arbeitskreis IV, uns zu Herzen nehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: In der Vorbereitung für die morgige Debatte ist im Arbeitskreis I das Thema Ehescheidungsrecht diskutiert worden, in unserer ersten Besprechung. Wir haben sehr bald gemerkt, daß es sehr, sehr schwierig ist, in unserem Kreise, ohne eine wirklich eindringliche und auch zeitraubende Diskussion, die Meinung der Fraktion zu klären. Ich fürchte, wenn wir jetzt in eine Sachdebatte eintreten würden, dann würden wir sehr kontroverse Meinungen dazu hören. Das steht ein wenig entgegen dem Bemühen, das in der Aussprache über die Regierungserklärung zu behandeln und dabei Konkreteres zu sagen, als eben in einer allgemeinen Absichts- oder Wohlwollenserklärung. Das kann man machen – vielleicht kann das Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, der über rechtspolitische Fragen spricht, in einer vorsichtigen Form machen –, aber ich muß auf die großen Schwierigkeiten, die nach meiner Einschätzung auch in der Fraktion einer Erklärung der Meinung entgegenstehen würden im Augenblick, hinweisen. Wir werden dieses Thema alsbald hier zu diskutieren haben, und ich fürchte, es ist ein sehr, sehr schwieriges und unter uns sehr strittiges Thema.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Ich habe volles Verständnis für die Argumente von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, aber ich meine, man sollte mit einem Satz wenigstens deutlich machen, daß wir zwar für die Weiterentwicklung des Eherechtes sind – also auch für die Reform des Eherechtes –, daß wir aber nur einer Reform zustimmen werden, bei der tatsächlich die Rechtstellung der Frau nicht geschmälert wird. Das Verhängnisvolle an dieser Aussage der Regierungserklärung ist nämlich, daß die Regierungserklärung hier auf den Ausschuß, auf den eingesetzten Ausschuß verweist<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN067" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Eherechtskommission. Vgl. dazu Anm. 66.</p>
						</note>
					</seg> ; die Arbeiten des Ausschusses, soweit wir sie kennen – und wir kennen sie sehr genau –, zeigen aber ganz eindeutig, daß unser Zerrüttungsrecht, das nun zum Siege kommen wird, praktisch in der Verstoßungsscheidung enden wird. Das bedeutet dann eine weitgehende Schlechterstellung der Frau, wenn sie künftig nach der Generalklausel des [§] 48<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN068" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 66.</p>
						</note>
					</seg> geschieden wird; ich bin für Reform des Familienrechtes, weiß Gott, aber nicht um den Preis der Schlechterstellung der geschiedenen Frau. Davon müssen wir das abhängig machen, und dieser eine Satz muß gesagt werden, weil nämlich hier in der Regierungserklärung diese Doppelzüngigkeit darin ist, auf der einen Seite Grundlage des Kommissionsberichtes<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN069" type="comment">
							<p>Die Eherechtskommission übermittelte ihre »Vorschläge zur Reform des Ehescheidungsrechts und des Unterhaltsrechts« am 8. Mai 1970 an Bundesjustizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 618.</p>
						</note>
					</seg>, auf der anderen Seite soziale Rechtstellung der Frau. Wir machen genau von dieser Sozialstellung der Frau unser Ja zur Reform des Eherechts abhängig.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Ich glaube, daß das ein sehr guter Vorschlag ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>: Ich darf vielleicht ein Wort dazu sagen, da ich Mitglied dieses Ausschusses bin. Ich würde noch ein Wort mit hineinnehmen, nämlich ein Wort von der fortwirkenden Verantwortung der Ehegatten füreinander nach der Scheidung.</p>
				<p>Es darf nämlich nicht so werden, daß die geschiedene Frau und ihre Kinder nach einer Scheidung ohne Verschuldensprüfung, wie sie werden soll, mehr oder weniger auf öffentliche Leistungen angewiesen bleiben, sondern es muß etwas davon gesagt werden, daß eine fortwirkende Verantwortung besteht mit allen möglichen Einschränkungen, soweit es billig ist, würde ich es gut finden, dieses Wort auch mit aufzunehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, wir sind für diesen Vorschlag sehr dankbar. Wir müssen nur bei der endgültigen Formulierung der Aussage dafür sorgen, daß wir nicht zu sehr in Einzelheiten und Festlegungen kommen, die noch eine Sachdebatte zwischen uns erfordern. Aber ich glaube, daß beide Beiträge es uns erleichtern, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, diese Frage in einer angemessenen Form zu behandeln. Ich darf dafür danken und fragen, ob es weitere Wortmeldung zum Arbeitskreis I gibt.</p>
				<p>Das ist nicht der Fall, dann können wir zum Arbeitskreis II übergehen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, haben Sie bestimmte Punkte von sich aus?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Natürlich gibt es bei dem weiten Feld von Themen in dem Arbeitskreis II bestimmt auch Punkte, in denen wir kontrovers diskutieren und eine Meinung erst bilden müssen. Aber ich sehe keinen Anlaß, daß wir bei der Debatte morgen und übermorgen von uns aus Punkte anschneiden oder in einer Form behandeln, die unter uns kontroverse Meinungen auslösen. Ich würde daher meinen, diese – ich sehe keinen Punkt, der jetzt erörtert werden müßte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Meine Herren, ich glaube, ich halte es doch für nötig, daß wir uns hier drüber klar werden, auf welche Weise wir abwehren, daß der Satz, der hier auf Seite 6 steht, stehen bleibt und scheinbar zu dem Schluß führt, daß die CDU bisher eine total falsche Wirtschaftspolitik gemacht hat, und als ob sie in dem letzten halben Jahr durch Zögern und Versäumen einen Zustand herbeigeführt habe, der diese Regierung zu einem improvisierten und raschen Handeln zwinge. Ich glaube, dazu sind wir verpflichtet und auch berechtigt, und das steht hier in dem einen Satz. Im dritten Absatz heißt es: Der Beschluß der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 24. Oktober beendet eine Phase der Unsicherheit und beseitigt das fundamentale Ungleichgewicht unserer Zahlungsbilanz.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN070" type="comment">
							<p>Zu den entsprechenden Ausführungen des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> inder Regierungserklärung am 28. Oktober 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 21 f.</p>
						</note>
					</seg> Ich möchte gerne unter uns klargestellt wissen, daß wir der Überzeugung sind, es handelt sich nicht um ein fundamentales Ungleichgewicht der Zahlungsbilanz, es handelt sich nur um ein Ungleichgewicht der Leistungsbilanz. Und was man mit der Zahlungsbilanz macht, ist eine vage politische Entscheidung. Z.B. Kapitalexport in Entwicklungsländer, um nur ein Beispiel zu nennen. Und ich halte es für notwendig, daß wir dieser Sache nicht ausweichen, sondern begründen, warum wir der Meinung sind, daß [eine] Währungsparitäten-Änderung, wenn sie überhaupt in Frage kommt, dann nur als langfristiger politischer Akt in Frage kommen [kann]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN071" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »können«.</p>
						</note>
					</seg>, der eine Fülle von politischen Zielen ins Auge faßt und auch ein ganz bestimmtes Ziel verfolgt. Politische Gründe waren es, die den Bundeskanzler dazu veranlaßt haben, im Mai ein glattes Nein zu sagen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN072" type="comment">
							<p>Nach Gesprächen über die währungspolitische Lage mit den zuständigen Ressortministern und dem Präsidenten der Bundesbank, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name>, erklärte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> am 5. Mai 1969, er sehe nach wie vor keinen Anlass zu einer einseitigen Aufwertung der D-Mark. Vgl. <hi rendition="#smcap">
									<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name>
								</hi> 1969, Z 109 f. – Die währungspolitische Lage wurde auch in der Kabinettssitzung am 7. Mai 1969 sowie in einer Sondersitzung am 9. Mai 1969 diskutiert. Schließlich wurde beschlossen – gegen heftigen Widerstand des Bundeswirtschaftsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> –, dass die D-Mark nicht aufgewertet wird. Vgl. <hi rendition="#smcap">Die Kabinettsprotokolle Der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>
								</hi> 1969, online.</p>
						</note>
					</seg>, und dazu müssen wir stehen, und können wir aus wohlerwogenen Gründen stehen. Ich würde empfehlen, {…} nicht ausweichen, diesem Satz, der hier steht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> hat einen entscheidenden Punkt der Regierungserklärung angesprochen, der natürlich die Kontroverse durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> selbst eröffnet hat erneut. Aber wir können davon ausgehen, daß die Gedanken, die Sie zu Recht ausgesprochen haben, und weitere, das Zentrum der Rede unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bilden werden. Das können wir nach den Gesprächen heute morgen mit Sicherheit sagen, und insofern ist es für die Debatte im Auftakt klargestellt, und man wird sehen, wie weit wir es dann noch in weiteren Beiträgen zu ergänzen haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ich bin Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> sehr dankbar, daß er diesen Punkt behandelt. Und ich bin auch überzeugt, daß Franz Joseph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> natürlich darüber sprechen wird. Ich möchte nur hinzufügen etwas, was nicht in der Regierungserklärung steht, was aber als Begleitmusik in einer Aussage des Präsidenten der Bundesbank<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN073" type="comment">
							<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name>.</p>
						</note>
					</seg> enthalten ist. Sie wissen, daß einer der Gründe, die stets gegen die Aufwertung vorgebracht wurden, einer der Gründe der war, daß ich sagte, wir werden nicht mit einer Änderung der Währungsparität, mit einer einmaligen Änderung der Währungsparität, im Rahmen der so verstandenen Politik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> gar nicht fertig werden, sondern wir werden gezwungen, von Jahr zu Jahr oder von Zweijahr zu Zweijahr den Vorgang zu wiederholen. Ich habe beim Besuch des französischen Staatspräsidenten<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN074" type="comment">
							<p>Gemeint ist vermutlich der Besuch des französischen Staatspräsidenten Georges <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> am 8./9. September 1969 in Bonn. Vgl. <hi rendition="#smcap">
									<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name>
								</hi> 1969, Z 198.</p>
						</note>
					</seg> abends mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name> gesprochen, der [mir]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN075" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wie«.</p>
						</note>
					</seg> erneut seine Vorstellungen vortrug, und ich habe ihm da wieder dasselbe gesagt, was ich in den Besprechungen vorher in dem Kabinett, im Kabinettsausschuß und den Mitgliedern des Bundesbankpräsidiums vorgetragen hatte.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN076" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 72.</p>
						</note>
					</seg> Damals sagte er noch ziemlich kaltschnäuzig, na ja, was ist dabei, alle 2 Jahre. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmingerOtmar">Emminger</name> hat dann nachher in einem Vortrag zugegeben, daß es weder uns, diesem Land und unserer Wirtschaft, noch dem Ausland zugemutet werden könne, alle 2 Jahre solche Konvulsionen zu erleben. Und jetzt hat der Bundesbankpräsident ausdrücklich, statt das zu sagen, was er mir beschwichtigend bei dem Besuch, wo er mit {…} sagte, er würde hoffen, daß wir dann 4 Jahre überdauern könnten, wieder widerrufen, indem er gesagt hat, 2 Jahre. Das ist ein ganz außerordentlich wichtiger Punkt, den wir ja nicht außer Gesicht verlieren dürfen.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, erledigt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> (Mönchengladbach): Zu diesem Punkt, Herr Bundeskanzler<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN077" type="comment">
							<p>Gemeint ist Bundeskanzler a.D. Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p>
						</note>
					</seg>, erscheint mir auch noch eins wichtig zu sein. In der öffentlichen Diskussion wird ja jetzt im Volk gesagt, im Grunde hat ja die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> die Kurse freigegeben. Das ist ja falsch, die Kurse freigegeben. Das ist ja falsch, denn nachdem die Regierung in den Koalitionsverhandlungen praktisch als Minikoalition gebildet war, wußte alle Welt, daß die Währung mit, sagen wir einmal, 7,5% wenigstens aufgewertet wurde.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN078" type="comment">
							<p>Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> beschloss am 24. Oktober 1969, die D-Mark mit Wirkung zum 27. Oktober 1969 um 8,5% aufzuwerten. Mit der Neufestsetzung der DM-Parität wurde gleichzeitig die am 30. September 1969 verfügte Freigabe der Wechselkurse aufgehoben. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">
									<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name>
								</hi> 1969, Z 208 und Z 232.</p>
						</note>
					</seg> Und damit, daß nun die Regierung, Ihre noch amtierende Regierung, diese sogenannte Freigabe machte, war sie an sich in einem Zwang und machte ja nicht eine Freigabe in Wirklichkeit, sondern sie gab sie frei zu dem Kurs des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, nachdem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> schon praktisch Wirtschaftsminister in der neuen Regierung war. Ich glaube, daß dieser Punkt in der Öffentlichkeit schon eine große Rolle spielt, und dem muß man widersprechen, das muß jetzt klargestellt werden, damit die volle Verantwortung der Währungsaufwertung bei der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, und nicht bei uns liegt.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Auch das ist ein entscheidender Punkt, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> mit absoluter Sicherheit, wie ich höre, in seinem Beitrag behandeln wird, über den wir uns völlig einig sind.</p>
				<p>Zur Wirtschaftspolitik, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>]: Meine Damen und Herren, wir haben im Arbeitskreis [II]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN079" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »III«.</p>
						</note>
					</seg> sehr eingehend über diesen Punkt gesprochen. Nicht nur über diesen, sondern etwa 10 Punkte, die zu der Aufwertungspolitik von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> zu sagen [sind]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN080" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ist«.</p>
						</note>
					</seg> ; einer war derjenige, den Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> eben erwähnt hat, ein anderer der von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>. Es gibt noch eine große Reihe von anderen Punkten, z.B. der von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> angesprochene, unter welchen Umständen die sogenannte Freigabe der Wechselkurse am 29. September [1969] erfolgt ist und anderes mehr. Ich bin fest überzeugt – ich habe alle diese Punkte, da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gestern nicht da sein konnte, heute <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> weitergegeben –, ich bin fest überzeugt, daß er seine Rede auf alle diese Punkte, insbesondere, da er mit ganz persönlich betroffen ist, eingehen {…} und sie entsprechend richtigstellen wird.</p>
				<p>Ich glaube, wir sollten auch bei der Wirtschaftspolitik ganz deutlich die Fragen der künftigen Agrarpolitik ansprechen hier, nämlich die Regierungserklärung hat hier im {…} eine Aussage gemacht, die Regierungserklärung [hat] hier mehr oder weniger die Übergangslösungen hinsichtlich der Aufwertung angesprochen, sagt aber lediglich ganz konkret, daß man mehr oder weniger die Landwirtschaft als gleichrangigen Teil der modernen Volkswirtschaft hier ansprechen will.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN081" type="comment">
							<p>Zu den entsprechenden Ausführungen des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> inder Regierungserklärung am 28. Oktober 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 22 f.</p>
						</note>
					</seg> Und ich glaube, daß gerade die jetzige Koalition in der Landwirtschaftspolitik irgendwo faul ist, denn der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> hat doch bestimmt ganz andere Grundsätze als die anderen 13 Mitglieder der SPD; und daß wir hier nicht in Einzelheiten gehen, aber ganz konkret unsere Vorstellungen hier entwickeln, um hier doch eine zwiespältige Koalition hier hinein zu treiben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ich möchte dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name> sagen, daß ich im Einvernehmen mit den agrarpolitisch interessierten Freunden eingehend in der mir zur Verfügung stehenden Zeit auf diese Widersprüchlichkeit aufmerksam machen werde.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Ich glaube, das ist dann auch geklärt. Es ist kein kontroverser Punkt unter uns, sondern eine Bekräftigung von Absichten und wichtigen Punkten. Können wir zum Arbeitskreis III übergehen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, würden Sie hier Punkte benennen können, die hier noch eine Behandlung erfordern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Im Arbeitskreis III gibt es insofern kontroverse Punkte, als wir uns noch nicht einig sind – weder im Arbeitskreis, noch mit dem Arbeitskreis IV, noch in der Fraktion, da ist es überhaupt noch nicht besprochen worden –, ob es Alternativen gibt und welche, gegenüber den Vorschlägen der Regierungserklärung bezüglich der beiden Steuerpunkte. Ganz abgesehen von der Haushaltsbelastung, über die die Regierung sich ja vorsorglich völlig ausgeschwiegen hat; ein Punkt, der natürlich mit in die Debatte geworfen werden muß, ist die Frage – nachdem diese beiden Punkte angeschnitten sind –, ob man sie auf die Arbeitersteuerrechtsreformkommission verweisen kann, das glaube ich nicht, denn die Regierungserklärung sagt ja ausdrücklich, daß diese beiden Punkte vorweggenommen werden müssen: »Ohne der Arbeitersteuerreformkommission vorzugreifen, halten wir es für notwendig, 2 Änderungen vorwegzunehmen«, und dann [kommt] die Erhöhung des Arbeitnehmerfreibetrags, und es kommt der stufenweise Abbau der Ergänzungsabgabe.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN082" type="comment">
							<p>Zu den entsprechenden Ausführungen des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> inder Regierungserklärung am 28. Oktober 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 24.</p>
						</note>
					</seg> Wir haben uns im Arbeitskreis III über diese beiden Fragen unterhalten, ohne daß wir bisher eine Lösung gefunden haben, in der {…} Zeit ging das gar nicht, Alternativgegenvorschläge zum Koalitionsprogramm sind beispielsweise Erhöhung des Existenzminimums {…} Anhebung des Weihnachtsfreibetrages, Verbesserung des Familienlastenausgleichs, z.B. auch der Zusammenhang, z.B. auch Erhöhung des Kindergeldfreibetrages; hier hinein spielt auch die Möglichkeit der Anhebung der Kilometerpauschale. Alles Alternativen, die sehr sorgsam erwogen werden müssen, so daß ich vorschlage, daß wir diese beiden Punkte zur Kenntnis nehmen, die Alternativmöglichkeiten aufzeigen, gleichzeitig darauf verweisen, daß nichts gesagt worden ist, wieviel eigentlich, welche Kosten eigentlich durch diese Vorschläge entstehen, welche haushaltsmäßigen Belastungen für [die] Deckung gefunden werden sollen. Wir können dazu noch längere Ausführungen, z.B. über die Weiterbelastung des Haushalts, machen, die ja bereits bei 7 Milliarden für das Jahr 1970 endet bei diesen Vorschlägen, und können dann sagen, diese Dinge werden gewissenhaft zu prüfen sein.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>]: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> hat hier einen besonderen und schwierigen Punkt angesprochen, über den wir sicher einen Augenblick reden müssen. Es sind auch mehrere Wortmeldungen dazu da. Meine Damen und Herren, ich glaube, wir müssen uns hier etwa auf folgende Grundposition einstellen:</p>
				<p>1. Natürlich müssen wir eine verantwortungsvolle, auch finanziell gesehen, verantwortungsbewußte Politik machen, aber</p>
				<p>2. haben wir nicht in dieser Koalition oder in diesem Parlament die Rolle des Finanzministers zu spielen.</p>
				<p>Ich glaube, beides muß man hier sehen. Und so sollte unsere Stellungnahme sein – ich sage das auch aufgrund eines Vorgesprächs, das wir gestern mit dem Fraktionsvorsitzenden über diesen Punkt schon hatten –, ich glaube, daß wir vorläufig votieren sollen, aber bei dem Votum daran denken müssen, daß wir wahrscheinlich in einer zweiten und dritten Lesung einer Reduzierung der Ergänzungsabgabe und einer Verdoppelung des Arbeitnehmerfreibetrages nicht in der Abstimmung widersprechen werden, wenn eine Vorlage da ist. Und deswegen würde ich jedem sagen, daß das isolierte Ankündigungen sind, die in sich gesehen ja durchaus mit unseren politischen Vorstellungen vereinbar sind, die wir aber abschließend prüfen werden im Lichte, nicht der Diskussion der nächsten Wochen, der Finanz- und Haushaltssituation, daß ein Gesamtkonzept nicht vorliegt. Diesen Gedanken würde ich mit einigen noch weiterführenden oder verfeinerten Überlegungen für eine Stellungnahme geeignet halten. Wir sollten jetzt nicht den Fehler machen, daß wir eine Sachdebatte führen. Es geht jetzt nur darum, daß wir uns im Parlament so präsentieren, daß wir uns die Möglichkeit der Zustimmung offenhalten, ohne die Möglichkeit der Kritik an dieser Art der Steuer- und Finanzpolitik uns zu nehmen. Das würde ich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, zu Ihrer Bemerkung sagen, und vielleicht kann es die weitere Debatte etwas erleichtern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, meine Meinung zu dieser Frage liegt genau auf derselben Linie. Wir sollen auf der einen Seite mit aller Deutlichkeit darstellen, welche Nachteile ein solches Vorprellen hat. Ich will also nur einen Punkt hier herausgreifen. Wir haben jetzt eben mit der Finanzreform den Gemeinden einen Anteil gegeben an der Einkommen- und Körperschaftssteuer.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN083" type="comment">
							<p>Wesentlicher Bestandteil der Finanzreform von 1969 war die Neuordnung der Gemeindefinanzen. Vgl. das Gemeindefinanzreformgesetz vom 8. September 1969; BGBl. 1969, I, Nr. 93, S. 1587 f.</p>
						</note>
					</seg> Die meisten Gemeinden haben ihren Haushalt für das Jahr 1970 auf dieser Basis bereits ausgestaltet, z.T. verabschiedet. Nun kommt aus heiterem Himmel eine solche Sache, die nicht nur dem Bund hohe Einnahmeverluste bringt, sondern auch die Gemeindehaushalte von diesem Punkt her durcheinander bringt. Das als nur ein Schlaglicht darauf, daß es hier wirklich um ein Vorwegnehmen einzelner Punkte geht, die eigentlich organisch richtig in eine Steuerreform hineingehören würden. Aber auch hier waren wir uns klar, daß wir die Punkte nicht ablehnen wollen, daß wir aber darauf bestehen wollen, die Gleichrangigkeit anderer Forderungen ganz nachdrücklich zu betonen. z.B. von der CDU/CSU her die Forderungen im familienpolitischen Bereich, wo wir dann sagen, daß es notwendig ist, diesen Gesamtkomplex zu sehen und hier u.U. Lösungen zu finden, die mindestens gleich – und ich würde sagen, in vielen Punkten noch besser – sind, als das, was hier einfach als einseitige Vorwegnahme geschehen ist.</p>
				<p>Und ein Letztes dazu, das ist auch gesagt worden. Wenn man es von der sozialen Symmetrie her sieht, dann ist im Endeffekt der Arbeitnehmer bei diesem Geschäft, das da die SPD und FDP miteinander abgeschlossen [haben]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN084" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »hat«.</p>
						</note>
					</seg>, der Leidtragende, weil er nämlich per Saldo viel, viel weniger davon hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Meine Damen und Herren, wir haben jetzt 6 Wortmeldungen und zuvor eine Wortmeldung zur Geschäftsordnung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen. Ich möchte hier mal einen Vorschlag machen. Wir stehen alle unter Zeitdruck. Wenn das hier so weitergeht, dann glaube ich, kommen wir zu keinem Ergebnis. Können wir uns nicht darauf einigen, daß hier, wenn hier eine These aufgestellt ist, wohl jedem klar ist, worum es geht, und da kein Widerspruch sich erhebt, daß dann nicht noch 6 sich melden müssen, um das noch mal zu sagen. Ich würde sagen, nur wenn jemand konträr [ist] zu dem, was hier vom Vorstand vorgeschlagen ist, dann soll er sich melden, sonst kommen die Redner überhaupt nicht mehr zur Vorbereitung heute.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Also, es ist eine Bitte um kurze oder auch z.T. vielleicht weniger Wortmeldung. Wir nehmen das zur Kenntnis, aber ich bin natürlich verpflichtet, jetzt die Rednerliste aufzurufen. – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, verzichtet.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">Becker</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN085" type="comment">
							<p>Es könnte sowohl der Abg. Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerJosef_1949-09-07">Becker</name> (Pirmasens) als auch der Abg. Curt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> (Mönchengladbach) gemeint sein.</p>
						</note>
					</seg> : Ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, wir machen hier den großen Fehler, daß wir von Alternativen sprechen; wenn wir jetzt anfangen, in dieser Fraktion über die Frage des Arbeitnehmerfreibetrages und Familienausgleich zur Alternative zu machen, dann kommen wir nicht durch, sondern wir müssen die Dinge völlig unabhängig darstellen und brauchen uns nicht den Kopf des Finanzministers zu zerbrechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Ich stimme Ihnen völlig zu, also der Gedankengang, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> und ich hier etwa entwickelt haben, würde uns hier völlig die Bewegungsfreiheit erhalten. Die Problematik eines solchen Vorgehens aufweisen, aber uns die Möglichkeit der Zustimmung nicht verschließen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren. Ich warne auch davor, den Arbeitnehmerfreibetrag hochzuspielen. Das ist gewollt. 80% unseres Volkes leben von abhängiger Arbeit, die Gewerkschaften haben ihre Forderungen abgesprochen angemeldet in diesem Punkt, nicht wahr. Was wir hier also sagen sollten ist das fehlende Gesamtkonzept. Darauf müssen wir rauf, und uns nicht wie auf einzelne Maßnahmen festlegen oder dagegen bringen lassen, so wie sie es meinen, das sollten wir auch nicht irgendwie verbessern, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Ich bedanke mich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Es gibt natürlich doch einen Zusammenhang zwischen dem, was man steuerpolitisch vorhat, und im Bereich der Sozial- und Gesellschaftspolitik. Denn irgendwie müssen ja nun die sozialen und gesellschaftspolitischen Ankündigungen, die die Regierungserklärung enthält, auch finanziert werden. Wir haben darauf keine Antwort bekommen, sowohl die Anhebung, die Verdoppelung, des Arbeitnehmerfreibetrages, die einen erheblichen Steuerausfall zur Folge hat, aber keinen sozialpolitischen Effekt. Und die Ergänzungsabgabe, die s.Z. geschaffen wurde als Äquivalent für die sozialpolitischen Abstriche, die wir vornehmen mußten<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN086" type="comment">
							<p>Zur Erhebung einer Ergänzungsabgabe vgl. Art. 1 des Gesetzes zur Verwirklichung der mehrjährigen Finanzplanung des Bundes, I. Teil, Zweites Steueränderungsgesetz 1967; BGBl. 1967, I, Nr. 74, S. 1254.</p>
						</note>
					</seg>, engt natürlich dann den Spielraum im Gebiete Sozial- und Gesellschaftspolitik erheblich ein. Bisher hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, wenn ich mich auf einen Pressebericht in der »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>« beziehe, zu der Frage, wie er die sozialpolitischen Ankündigungen der Regierungserklärung zu finanzieren gedenkt, lediglich erklärt, durch zunehmende Verschuldung.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN087" type="comment">
							<p>Vgl. den Artikel »Große Steuerreform hat Vorrang«; »<name type="Organisation" ref="#Welt">»Die Welt«</name>« vom 27. Oktober 1969, S. 11.</p>
						</note>
					</seg> Das scheint mir denkbar der schlechteste Weg zu sein. Sozialpolitik über Verschuldungssozialpolitik auf Pump zu machen. Wie immer wir uns verhalten wollen, um so deutlicher müssen wir an die Regierung die Frage stellen, wie sie sich denn nun eigentlich die Finanzierung des sozialpolitischen Teils ihres Programms denken. Zur Frage des Familienlastenausgleichs darf ich dann etwas sagen {…}</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>:{…} den ich möglichst gerne bald aufrufen würde.</p>
				<p>Aber zunächst hat noch Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> das Wort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Die Art des Arbeitnehmerfreibetrags, wie er jetzt von der Regierung vorgesehen ist<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN088" type="comment">
							<p>Vgl. dazu den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 21. November 1969 zur Änderung steuerrechtlicher Vorschriften (Steueränderungsgesetz 1970); BT Drs. 06/75.</p>
						</note>
					</seg>, ist unsozial. Denn derjenige, der aufgrund seines Einkommens und aufgrund seines Familienstandes sowieso keine Lohnsteuer bezahlt, hat auch von der Verdopplung des Arbeitnehmerfreibetrages nichts. Gewinnen tut den Arbeitnehmerfreibetrag derjenige, der in [der] höchsten Einkommenstufe liegt. Meinetwegen der Generaldirektor, weil der 53% von seiner Steuer spart. Der andere spart 19%, der nächste spart nichts. Eine echte soziale Maßnahme anstelle dieser Verdoppelung wäre, daß man in dem Augenblick, in dem einer aus der Steuerfreiheit in die Steuerpflicht übergeht, nicht von der ersten Mark 19% Lohnsteuer verlangt, sondern daß man hier mit dem früheren niedrigeren Pro[zent]satz von 10% beginnt. Das wäre eine echte soziale Maßnahme.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Ich würde aber auch hier dafür plädieren, daß wir diese sehr interessante Einzelfrage der gesetzlichen Ausgestaltung uns [offenhalten]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN089" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Offenheiten«.</p>
						</note>
					</seg> für kommende Beratungen des Gesetzentwurfes und uns jetzt auf diesen allgemeinen Hinweis beschränken.</p>
				<p>Dann habe ich, glaube ich, keine Wortmeldung übersehen und darf Herrn, darf fragen, ob es noch weitere Wortmeldungen zum Arbeitskreis III gibt. Das ist nicht der Fall, dann können wir den Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> fragen, was zum Arbeitskreis IV hier noch zu besprechen ist. Sie haben auf das Thema Familienlastenausgleich hingewiesen, da könnte man natürlich anknüpfen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, an den Beschluß der letzten <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, die ja einstimmig gesagt hat in Verbindung mit den Beamten, man muß auch die Kriegsopfer [und] den Familienlastenausgleich im Auge haben<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN090" type="comment">
							<p>Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Die Kabinettsprotokolle Der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>
								</hi> 1969, Kabinettssitzung am 23. September 1969, TOP 2, online.</p>
						</note>
					</seg>, und sagen, daß wir hier angemessene Initiativen vorbereiten; aber mehr würde ich inhaltlich im Augenblick, allzuviel mehr nicht sagen. Aber das darf ich Ihrem Urteil zunächst überlassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ja, es ist natürlich die Frage, ob man hier wiederspricht dafür, so zu verfahren, wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> es sagte, aber es ist doch noch einmal zu überlegen, ob man nicht im Bereich des Familienlastenausgleichs, in dem ja die Regierungserklärung sehr unverbindlich gewesen ist, hier nicht doch etwas konkreter werden sollte. Wir alle wissen, daß wir in Verlegenheit kamen, wenn im Wahlkampf das Thema Familienpolitik angesprochen wurde. Wir alle kennen die Wünsche und die Forderungen, die an uns gerichtet wurden hinsichtlich Kindergeld, hinsichtlich Einkommensgrenze, hinsichtlich Harmonisierung der Kindergeldleistung für alle Erwerbstätigen einschließlich der Beamten. Das waren im wesentlichen die Hauptprobleme, auf die immer wieder hingewiesen wurden. Nun stellt sich die Frage, ob wir, wenn wir auch zu diesem Thema sprechen, wir doch etwas konkreter werden. Wir haben in der Entschließung zur dritten Lesung des Bundeshaushalts lediglich gesagt, auf unsere Initiative hin, Anhebung der Kindergeldleistung als Vorablösung vor einer Neuordnung des Familienlastenausgleichs im Laufe des Jahres 1970.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN091" type="comment">
							<p>Zu dem am 28. März 1969 angenommen Entschließungsantrag vgl. BT Plenarprotokolle 05/226, S. 12476 f und S. 12487 (Umdruck 622).</p>
						</note>
					</seg> Die Regierungserklärung sagt lediglich, es wird im Jahre 1970 geprüft, ob eine Anpassung vorgenommen werden soll. Inzwischen hatten wir eine sehr expansive Entwicklung der Löhne und Gehälter. Frage: Solle man nicht doch andeuten, daß wir es für notwendig halten, die Anhebung der Kindergeldleistungen zunächst einmal zu terminieren? Das heißt, genauso wie in der Kriegsopferversorgung, die Anpassung der Kindergeldleistungen nicht erst irgendwann im Laufe des Jahres 1970, sondern ab 1.1.1970.</p>
				<p>Der zweite Punkt ist die Frage, in welchem Umfang soll angehoben werden? Wir haben einmal, das waren schon unsere Überlegungen, gesagt, Anhebung des Kindergeldes ab drittem Kind um 10,- DM. Das ist an sich – darüber sind wir uns klar –, an sich ein Kleckerbetrag. Das ist ein Minimalprogramm, die Anhebung um 10,- DM, das entspricht nicht der wirtschaftlichen Entwicklung. Wir müssen auch an die finanzielle Seite denken, und hier will ich nun einmal die Gesamtkosten nennen, allein die Anhebung des Kindergeldes um 10,- DM mit der Terminierung auf 1.1. wird ein Mehraufkommen von 4 Millionen Mark erforderlich machen. Wir sollten zumindest auch andeuten, daß die Einkommensgrenze beim Zweitkind nun nicht mehr länger zu halten ist. Hier würde ich nicht terminieren, sondern hier würde ich nur sagen, weg mit dieser Einkommensgrenze, wobei wir uns im klaren darüber sind, das geht nicht im Jahre 1970, das ist eine Forderung, die man eventuell im Jahre 1971 konkretisieren kann. Auch sie hat erhebliche Kosten zur Folge, etwa in einer Größenordnung von 670 Millionen. Und dann kommt der Bereich der Neuordnung des Familienlastenausgleichs.</p>
				<p>Die Vereinheitlichung, die Beseitigung des Nebeneinnehmens von Kinderfreibetrag und Kindergeldleistungen unter Hinweis darauf, daß es sich beim Familienlastenausgleich und bei Familienpolitik nicht nur um materielle Leistungen handelt, sondern auch um ideelle Hilfen und Unterstützung der Familie, worauf die Regierungserklärung überhaupt nicht eingegangen ist. Frage also: sollen wir diesen unverbindlichen Erklärungen der Regierung zu diesem wichtigen Kapitel der Gesellschaftspolitik nicht doch ein etwas konkreteres Programm gegenüberstellen?</p>
				<p>Was die Kriegsopferversorgung betrifft hat es zu Beginn eine Diskussion gegeben über eine Anregung des VDK, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> aufnehmen wollte, nämlich die Zahlung eines einmaligen Überbrückungsgeldes, analog der Leistung an die Beamten. Die Regierungserklärung hat dies nicht aufgenommen. Wir hatten [auch im]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN092" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »auf dem«.</p>
						</note>
					</seg> Arbeitskreis die Auffassung vertreten, dies nicht als Antrag aufzunehmen, weil wir der Auffassung sind, daß dies u.U. auf Kosten des Anpassungssatzes in der Kriegsopferversorgung geht, bei den Kriegsopferleistungen geht, und wir hier keine Beeinträchtigung, keine Herabsetzung des Anpassungssatzes haben wollen. Aber, nachdem in der Regierungserklärung diese Frage nicht aufgegriffen worden ist, glaube ich, ist auch hier dies eine Frage, die hier nicht weiter diskutiert [zu] werden braucht. In den übrigen Themenkreisen hat es eigentlich keine kontroversen Auffassungen gegeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Also es bleibt die Frage, in welcher Form und wie detailliert wir uns zum Familienlastenausgleich äußern. Daß wir uns dazu äußern, daß wir eine Initiative ankündigen, gestützt auf den einstimmigen Kabinettsbeschluß, möchte ich sagen. Das würde ich empfehlen, zur Grundlage auch zu machen. Das scheint mir klar zu sein, wie detailliert, müssen wir besprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Meine Damen und Herren, es stellt sich hier genau dieselbe Frage wie vorhin bei der Frage Arbeitnehmerfreibetrag und Wegfall der Ergänzungsabgabe usw. Ich persönlich bin davon überzeugt, daß unsere Erklärung nur heißen kann, jawohl, Familienlastenausgleich ist für uns in der Rangfolge oben, daß wir deutlich [den] Beschluß Kindergeld dieses Bundestages […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN093" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> . Wir werden mit unseren Vorschlägen zu dieser Frage kommen, in dem Augenblick, wo wir das Gesamttableau von der Regierung – vorgelegt in der mittelfristigen Finanzplanung und im Haushalt 1970 – übersehen können, werden wir unsere Vorschläge in dieser Frage, die für uns rangfolgemäßig oben stehen, vorschlagen. Jetzt nicht konkret mit diesen Ziffern kommen, 670 Millionen plus 600 Millionen, nicht wahr, dann kommt nämlich der Vorwurf hier – und jetzt könnte ich zurückgehen auf das, was vorhin gesagt worden ist –, wo auch erwartet werden könnte dann, daß im einen oder anderen Fall Entscheidungen getroffen werden, also Primat Familienlastenausgleich, Kindergeldbeschluß des Bundestages einheitlich, der ja schon gefaßt ist, Stellungnahme dazu der Regierung, was sie dazu sagt, wie sie diesen Beschluß in erster Linie zu verwirklichen gedenkt; und zweitens, wie darüber hinaus nun all das andere, was wir uns vorstellen, eventuell geregelt werden kann, unsere Vorschläge dann, wenn wir überblicken können, was finanziell möglich ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Meine Damen und Herren, liebe Fraktionskollegen. Ich kann ganz dem zustimmen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> sagt. Wir sollten uns nicht auf Zahlen festlegen. Aber ich meine, wir sollten bei dem Familienlastenausgleich die gleiche Tendenz haben, die die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> z.B. bei der Kriegsopferversorgung hat.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN094" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 21. November 1969 über die Anpassung der Leistungen des Bundesversorgungsgesetzes vgl. BT Drs. 06/77.</p>
						</note>
					</seg> Ich meine, wir sollten sagen, das müsse periodisch den steigenden Kosten angeglichen werden. Und wir sollten uns nicht den Kopf der Regierung darüber zerbrechen, wieviel Mark das nun im einzelnen gerade ausbricht. Das ist eine Sache, die der Zukunft überlassen bleiben kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ich meine, die Zahlen, die ich hier genannt habe, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, waren informativ für hier, für diesen Kreis. Daß die da unten nicht genannt werden, ist selbstverständlich. Aber wir sollten Schwerpunkte setzen, sollten deutlich machen, was wir uns unter Verbesserung des Lastenausgleichs vorstellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>: Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, wenn da wirklich etwas Detailliertes zum Familienlastenausgleich gesagt werden soll – was ja augenscheinlich im Moment noch offen ist –, so würde ich es doch begrüßen, daß […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN095" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p>
						</note>
					</seg> zum Zweitkindergeld etwas gesagt würde. Ich würde nicht sagen, völlige Beseitigung, sondern wir können das ja machen wie anderes auch, in Stufen. Denn es trifft natürlich, die Grenze ist ja im Moment sehr niedrig, das ist bekannt, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN096" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> und man hätte damit auch Manövrierraum, ohne irgendwelche Zahlen nennen zu wollen. Jedenfalls bin ich der Meinung, daß es sicherlich zweckmäßig wäre, wenn auch zu dem Punkt, wenn detaillierter das dargelegt wird, {…} gesprochen würde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Meine Damen und Herren, wir sind uns einig darüber, daß wir etwas Positives sagen wollen, daß wir eigentlich [eine] Initiative ankündigen für die nächste Zukunft, durch die wir [uns] vielleicht gar nicht an besondere Voraussetzungen binden. Es geht nur um die Frage, wie weit wir ins Detail gehen. Und da würde ich persönlich – wenn Sie mir diese Bemerkung erlauben – vorschlagen, daß wir uns auch doch hier an ein geordnetes Beratungsverfahren in der Fraktion halten. Wir haben nicht die Aufgabe des Finanzministers zu erfüllen. Aber wir wollen natürlich jede wesentliche Einzelentscheidung materieller Art in den Arbeitskreisen der Fraktion vorher beraten, und das sollte bei der Stellungnahme, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, natürlich auch berücksichtigt werden. Und das spricht für eine etwas allgemeinere Stellungnahme in der Form und eine klare in der Sache, etwa die Formel des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Meine Damen und Herren, wenn die Familienpolitik eine Domäne der CDU ist, und wenn wir uns alternativ absetzen wollen von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, dann meine ich, sollten wir mehr sagen als das, was bisher gesagt worden ist. Wir sollten ein deutliches Wort sagen zu einer Reform. Und zwar einer Reform, daß wir sagen, wir lehnen die Steuerbegünstigung ab und wir sollen für jedes Kind, ähnlich wie im öffentlichen Dienst, das Kindergeld […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN097" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> und zwar vom ersten Kind an. Wir können das in allgemeiner Form sagen, ohne daß jetzt in Zahlen gegenübergestellt wird, was an Mehrlasten herauskommt. Wir sollten aber in der Familienpolitik einen deutlichen Akzent setzen in diese Richtung, und zwar ähnlich wie im öffentlichen Dienst.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>]: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Kley</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaschValentin_1969-10-20">Dasch</name> zunächst.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DaschValentin_1969-10-20">Dasch</name>]: Meine Damen und Herren, ich möchte doch herzlich darum bitten, daß wir gerade diese Stelle der Regierungserklärung<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN098" type="comment">
							<p>Zu den entsprechenden Ausführungen des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> inder Regierungserklärung am 28. Oktober 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 29.</p>
						</note>
					</seg>, die mir außerordentlich schwach erscheint, daß wir die zu einem Vorstoß nützen, und zwar deswegen, weil wir hier ja, dort wo wir am meisten Angst für die Zukunft unserer Wähler haben, dort wo nämlich die Kinder kommen, dort können wir die Koalition am ehesten in Verlegenheit bringen. Eine kleine Bemerkung nur am Rande, die wir kennen sollten, daß gerade die Mehrkinderfamilien uns, im Grunde genommen aus sehr vielen Gründen, politisch mehr nahe stehen als andere. Warum sollten wir hier nicht einem Wählerkreis entgegenkommen und eindeutig einen Punkt setzen, und deswegen würde ich herzlich darum bitten, daß unsere Vorstellungen nicht nur in etwa pauschal, sondern doch etwas konkretisiert vorgetragen werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Darf ich Ihnen mal einen Vorschlag machen nach dieser Debatte? Wir können ja nicht die endgültigen Formulierungen hier finden, daß wir die beiden Arbeitskreisvorsitzenden, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> und Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> – die sind ja hier zuständig, Soziales und der Finanzaspekt –, vielleicht mit 2 Kollegen, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> und vielleicht Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaschValentin_1969-10-20">Dasch</name>, der eben noch im Sinne des Votums von Arbeitskreis IV gesprochen hat, bitten, gemeinsam mal eine Formulierung vorzubereiten, die aufgrund dieser Debatte, die dann für die Fraktion dort vorgetragen werden kann. Die Gesichtspunkte der Familienpolitik berücksichtigen, aber auch die allgemeinen Gesichtspunkte der Finanzpolitik. Könnten wir das vielleicht vorsehen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>? Daß Sie sich untereinander oder [unter] Hinzuziehung der beiden Kollegen, die sich hier geäußert haben – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaschValentin_1969-10-20">Dasch</name>–, sich auf eine Formulierung verständigen, die uns finanzpolitisch nicht die Hände bindet, aber die doch eine gewisse Verdeutlichung dieses Anliegens andererseits sichert, ohne daß wir in die Einzelheiten hineingehen. Sind Sie damit einverstanden, daß wir so verfahren? Könnten wir dann den nächsten Punkt hier aufrufen, Arbeitskreis IV.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Kley</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, in der Regierungserklärung ist von der Vermögensbildung die Rede gewesen, und in dem Zusammenhang hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> mit einer gewissen Emphase folgenden Satz gesagt: »Ein gesetzliches Zwangssparen entspricht jedoch nicht unserer freiheitlichen Gesellschaftsordnung.«<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN099" type="comment">
							<p>Vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 23.</p>
						</note>
					</seg> Ich bin der Meinung, daß die Regierung mit diesem Satz sicherlich versuchen wird, politisches Kapital herauszuschlagen. Und nun bin ich mir nicht ganz klar, ist das eine Frage, die bei uns kontrovers ist. Wahrscheinlich ja, denn aus unseren Reihen ist ja mal der Vorschlag des Zwangssparens gemacht worden. Und jetzt nur meine Frage. Ich halte diesen Satz politisch für sehr wichtig. Die Frage ist, ob wir uns morgen in irgendeiner Form dazu äußern können oder [ob] wir heute dazu nicht in der Lage sind und diesen Punkt morgen übergehen wollen. Das ist die Frage, die ich zu stellen hätte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Kley</name>, wir haben heute sowohl im Eigentumskreis als [auch] im Arbeitskreis IV uns mit der Frage eingehend befaßt. Ich glaube, viele der Diskussionsreden, die wir jetzt gehört haben, gehen doch völlig vorbei an dem Ablauf der morgigen Debatte. Für den ganzen Fragenbereich, den wir hier jetzt stundenlang erörtern, haben wir morgen im Plenum 1 Stunde, [so] daß es doch ganz töricht ist, jetzt Details anzusprechen. Das kann doch morgen nur, das werde ich versuchen, im Eingang zu machen, eine grundsätzliche Linienführung zu geben, die einmal sagt, diese Regierung ist angekündigt worden als die Regierung der großen, inneren Reformen. Davon kann überhaupt keine Rede sein. Immer dann, wenn das Wort Reform angesprochen ist, Krankenversicherungsreform, was hören wir, Kommission. Eigentumspolitik, was hören wir, 312 [DM], 624 [DM]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN100" type="comment">
							<p>Gemeint ist das Gesetz zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer, das sog. 312-DM-Gesetz. Vgl. BGBl. 1961, I, Nr. 50, S. 909–912. – Mit dem Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 3. April 1970 zur Änderung des Zweiten Gesetzes zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer wurde eine Verdopplung des Betrags auf 624 DM angestrebt. Vgl. BT Drs. 06/601.</p>
						</note>
					</seg>, das Einfallsloseste, Primitivste was wir überhaupt uns vorstellen können. Das hat mit Reform überhaupt nichts zu tun.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das wird doch wohl die Sprache sein, mit [der]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN101" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »denen«.</p>
						</note>
					</seg> wir mit den Herren morgen reden müssen. Das ist doch [auch]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN102" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »auf«.</p>
						</note>
					</seg> die Sprache, die [wir] wahrscheinlich auch sprechen müssen, wenn wir im Volk verstanden werden [wollen], meinen Sie, es würde einer jetzt Detailserwarten?Und dann bleibt übrig, dann bleibt ein Punkt übrig, die realistische, den Kern der Sache und der Stunde treffende Formulierung.</p>
				<p>Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> ist weggegangen aus gutem Grund. Wir sind alle in derselben Situation. Je besser wir morgen vorbereitet sind, umso besser sprechen wir. Wenn wir hier noch stundenlang sitzen, nachher Arbeitskreis haben, um 12.00 Uhr nach Hause kommen, bis 15.00 Uhr eine Rede machen, ist es schlecht. Deshalb würde ich meinen, laßt uns wirklich von dieser Zeitposition ausgehen und […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN103" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p>
						</note>
					</seg> sagen, mit Reformpolitik hat es wenig auf sich, und in dieser Frage haben wir uns absolut geeinigt. Dann […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN104" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> gesagt, [meine] Damen und Herren, bitte schön, hier wird vorbeigekratzt. 624,– DM ist ja im Grunde nur ein verstärktes Prämiensparen, sie ist ja übrigens nichts anderes, sondern wir müssen das Problem zentral angehen. Das haben sie nicht gemacht, das werden wir tun aufgrund, im übrigen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Kley</name>, der Berliner Beschlüsse<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN105" type="comment">
							<p>Zur Frage der Förderung der Vermögensbildung vgl. die Artikel 95–97 im <hi rendition="#smcap">Berliner Programm Der</hi> CDU <hi rendition="#smcap">Von</hi> 1968, online.</p>
						</note>
					</seg>, die wir alle miteinander getroffen haben, und das möchte ich nicht nur für diesen Punkt sagen, meine Damen und Herren. Das werden wir uns angewöhnen […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN106" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »werden«.</p>
						</note>
					</seg> müssen, wenn wir Parteitagsbeschlüsse gefaßt haben, dann werden wir zu diesen Beschlüssen hier auch stehen müssen, sonst werden die Vertrauenswürdigkeit und die Glaubwürdigkeit sehr angekratzt. Das ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Kley</name>, glaube ich, der Punkt, der hierzu klärend zu sagen ist, und im übrigen würde ich der Meinung sein, wenn es um Reformen geht, packen wir die Punktation Eigentum und wir packen die Frage Familienpolitik so an, wie es vorhin angesprochen wurde, wo ich auch die Bitte habe, jede kleinen Dinge wegzulassen, sondern nur zu sagen, das sind unsere zentralen Anliegen, die habt ihr sehr schmählich behandelt. Wir sind tief enttäuscht von dieser Regierungserklärung, und wir werden jetzt fragen, was ihr vorhabt, und übrigens mit unseren eigenen Vorstellungen versuchen, das Beste aus dieser miesen Regierung zu machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Ich darf fragen, ob nach diesem Beitrag es noch Wortmeldungen zum Arbeitskreis IV gibt? Das ist offenbar nicht der Fall, dann können wir den Arbeitskreis V aufrufen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte mich gerne dem Appell des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> anschließen. Die Zeit eilt, die Reihen lichten sich, wir haben noch allerhand vorzubereiten.</p>
				<p>Der Arbeitskreis V hat – Gott sei Dank – auf dem weiten Feld, das vorhin dargestellt worden ist, keine Kontroverse; es gab eine kontroverse Diskussion, inwieweit wir stark einsteigen sollen bei Bundeswehr, das habe ich vorhin mit einem Nein beantwortet, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> bürgt dafür, daß wir vor allen Dingen die Probleme der Verteidigungspolitik oder Bündnispolitik vorschlagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Gibt es Wortmeldungen dazu? Das ist offenbar nicht der Fall, und, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, die Kulturpolitiker sind sich einig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Meine Damen und Herren, wenn man die Regierungserklärung liest, so sieht man ja, daß die Seite 6 in einem anderen Deutsch geschrieben ist. Das ist die Seite von Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGuenter">Grass</name>, und da stehen die Unverschämtheiten drin. Ich glaube, dieser Sache müßte sich jemand mal besonders annehmen. »Wir sind nicht Erwählte, sondern Gewählte«, und »die Demokratie fängt jetzt erst an«. Das ist die letzte Seite, das ist Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGuenter">Grass</name> und Co.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN107" type="comment">
							<p>Zu den entsprechenden Ausführungen des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> inder Regierungserklärung am 28. Oktober 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 33 f.</p>
						</note>
					</seg> Das ist eine Frage des politischen Stils und eine Gelegenheit, mal zum Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und dieser Sache Stellung zu nehmen, der also in der ganzen Erklärung den vornehmen Demokraten [gibt,] und brüderlich und nachbarlich und so, und dann hier Sachen sagt, die wirklich unter der Doppellinie liegen. Das darf man sich nicht gefallen lassen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Das ist die Absicht unseres Fraktionsvorsitzenden, diese Aufgabe zu erfüllen. Gibt es weitere Wortmeldungen zum Arbeitskreis VI? Das ist offenbar nicht der Fall. Dann darf ich allen für die Kürze der Verhandlung danken.</p>
				<p>Wir sind noch nicht soweit, meine Damen und Herren. Wir haben noch einen Punkt jetzt, nach Abschluß dieser Vorbereitung der Debatte über die Regierungserklärung, zu erledigen. Ein Punkt, der vielleicht doch noch zu einer Präsenz aller für 10 Minuten führen sollte, weil es sozusagen die Grundlagen unserer persönlichen Arbeit berührt. Es ist ein Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> über die Frage der Ausschußbesetzung<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN108" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 28.</p>
						</note>
					</seg> . Ich darf Ihnen das Wort geben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> hat vorhin optimistisch geäußert, am Donnerstag nächster Woche würde die Ausschußbesetzung feststehen. Ich bin nicht ganz so optimistisch, wenn am Mittwoch der nächsten Woche erst Klarheit geschaffen wird, wieviel Ausschüsse überhaupt gebildet werden. Wir haben aber in der Kommission zur Besetzung der Ausschüsse schon einmal getagt und werden am Anfang der nächsten Woche unsere Beratung fortsetzen, um so bald wie möglich zu einem abschließenden Ergebnis zu kommen. Ich will Ihnen jetzt nur 4 Überlegungen vortragen, über die wir uns eine Meinung gebildet haben.</p>
				<p>Punkt 1. In den Ausschüssen sollen von uns – oder in die Ausschüsse sollen von uns – Experten so delegiert werden, daß alle auf uns zukommenden Themen abgedeckt sind. Wir wollen eine Verzahnung zwischen den verschiedenen Ausschüssen sicherstellen, indem in den zusammengehörenden Sachbereichen möglichst – wenn es nötig ist – ein ordentliches Mitglied in dem korrespondierenden Ausschuß stellvertretendes Mitglied wird, und wir wollen des weiteren sicherstellen, daß bei unseren Delegationen in den Ausschüssen auch die Vielfalt, die soziologische Vielfalt unserer Fraktion sichtbar wird; nicht, daß in den Landwirtschaftsausschuß nur Landwirte gehen, in den Arbeitsausschuß nur Arbeitnehmer usw.</p>
				<p>Punkt 2. Wir wollen bei der Delegation sicherstellen, daß die Präsenz gewährleistet wird. Das ist wichtig bei den bevorstehenden Abstimmungen. Das heißt, daß in der Regel möglichst jeder Kollege auch nur in einem Ausschuß ordentliches Mitglied sein soll, und dann auch stellvertretendes Mitglied, was nicht überall der Fall sein wird bei Ausschüssen, die nur ganz selten tagen. Und wir wollen erwarten und verlangen, daß jedes ordentliche Mitglied, das aus irgendwelchen Gründen verhindert ist, sich verpflichtet, selbst für eine Stellvertretung zu sorgen.</p>
				<p>Punkt 3. Die Mitglieder des engsten Fraktionsvorstandes, den wir in der vorigen Woche gewählt haben<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN109" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 23. Oktober 1969.</p>
						</note>
					</seg>, sollen in der Regel weder Ausschußvorsitzender noch Obleute in Ausschüssen sein. Einmal, um die Arbeit besser zu verteilen, und zum anderen auch aus den Gründen einer sichergestellten Präsenz.</p>
				<p>Der vierte Punkt betrifft die europäischen Gremien. Wir müssen hier für eine bessere Verzahnung sorgen, als das bisher der Fall gewesen ist, und wollen nachher erstens vorschlagen, für das Europäische Parlament, daß unsere[rseits] zumindest aus jedem Fachbereich ein Mitglied des Europäischen Parlaments in dem entsprechenden Bundestagsausschuß stellvertretendes Mitglied ist. Also, das gilt für Agrarpolitik, Wirtschaftspolitik, Verkehrspolitik, Energie usw. Das Zweite, beim Europarat wollen wir dafür sorgen, daß unsere Mitgliedschaft, ich will mal sagen, qualitativ etwas aufgestockt wird, daß unsere führenden Freunde auch eine Gelegenheit haben, im Europarat einerseits Informationen für unsere Arbeit hier zu sammeln, zum anderen aber auch, sich zu äußern vor einem internationalen Gremium. Was die anderen Länder in der Regel schon lange betreiben und wir bisher m.E. ungenügend gepflegt haben; lassen [wir] die 4 Punkte, über die wir Einigkeit erzielt haben, alles weitere bitte ich dann den Beratungen der nächsten Woche zu überlassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Schönen Dank. Sie haben den Bericht gehört, der einvernehmlich von der Kommission hier erarbeitet wurde. Ich glaube, wir können ihn zustimmend zur Kenntnis nehmen, oder gibt es Fragen dazu? Das ist nicht der Fall.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>:[Ich] möchte den Punkt 4 mit den Europa-Gremien ergänzen. Vorschlag, nämlich eine gewisse, eine rein praktische Trennung zwischenW[E]U-Mitgliedern und Europa-Parlament-Mitgliedern durchzuführen nach der Besetzung. Theoretisch geht es ja nicht, weil es im Vertrag steht<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-10-28-t1500_WZ_FN110" type="comment">
							<p>Gemäß Art. IX des WEU-Vertrags (in der Fassung vom 23. Oktober 1954) rekrutierten sich die Mitglieder der WEU-Versammlung aus der Beratenden Versammlung des Europarats. Vgl. BGBl. 1955, II, Nr. 7, S. 287.</p>
						</note>
					</seg>, aber nach der Besetzung, so daß man also einen gewissen Unterschied macht zwischen W[E]U-Mitgliedern und Europaparlament-Mitgliedern, hinsichtlich ordentlichen und stellvertretenden Mitgliedern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>, das ist leider nicht möglich. Wer ordentliches Mitglied im Europarat ist, ist laut Vertrag über die W[E]U auch ordentliches Mitglied der W[E]U, und genauso ist es bei den Stellvertretern. Im übrigen ist es so, daß keine wesentlichen Unterschiede in der Bewertung sind, in der Praxis sich ergeben zwischen ordentlichen und stellvertretenden Mitgliedernbekannt[lich]. Es ist aber so, daß es in beiden Versammlungen Ausschüsse gibt, und es ist selbstverständlich so, daß man dem einen einen Ausschuß gibt im Europarat, und dem anderen einen der W[E]U, das ist aber bis jetzt auch schon so praktiziert worden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Keine Wortmeldungen mehr? Dann darf ich fragen, ob es Wortmeldungen zum Punkt Verschiedenes gibt. Das ist nicht der Fall. Dann darf ich eigentlich nur zwei Bemerkungen, meine Damen und Herren, wiederholen, die schon gemacht wurden.</p>
				<p>1. Die nächste Fraktionssitzung Dienstag, 15.00 Uhr.</p>
				<p>2. Die Bekräftigung der Bitte und des Appells unseres Vorsitzenden, daß wir morgen und übermorgen uns durch eine ausgezeichnete Präsenz auszeichnen.</p>
				<p>Ich schließe die Sitzung und danke Ihnen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
