<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a"> Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1025/1</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 1. Februar 1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 1. Februar 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>26 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-02-01"><time type="start" when="17:00:00"/><time type="end" when="18:50:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Berlin-Verhandlungen; Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> in Polen; NATO-Kommuniqué; Mitbestimmungsgesetz; zweite und dritte Beratung des Bundeshaushalts. – Bericht aus dem Ältestenrat: Plenum der Woche; Tagesordnung der nächste Plenarsitzung; Verteilung der Redezeiten im Plenum des Bundestages zwischen Regierung, Koalitionsfraktionen und Opposition. – Kurze Aussprache zu den Berichten.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_div_SVP-2">B. Jahreswirtschaftsbericht 1971.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_div_SVP-3">C. Bundeshaushalt 1971. – Diskussion über das Abstimmungsverhalten der CDU/CSU-Fraktion bei der zweiten und dritten Beratung des Haushalts des Bundesministeriums für wirtschaftliche Zusammenarbeit.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_div_SVP-4">D. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK I: Änderung des Lastenausgleichsgesetz, Kleine Anfrage betr. Beihilferegelung; AK III: Heizölsteuer, Kleine Anfrage betr. Agrarpolitik, Beraterverträge, Reichsabgabeordnung, Steuerfluchtgesetz; AK V: Tätigkeit der Nordatlantischen Versammlung, der Versammlung der WEU und der Interparlamentarischen Union; AK VI: Hochschulrahmengesetz, Förderung des wissenschaftlichen Nachwuchses. – Verschiedenes: Terminhinweise.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich eröffne diese Fraktionssitzung. Ich möchte zunächst in unser aller Namen, so hoffe ich, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> zu seinem gestrigen 60. Geburtstag gratulieren.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Ich glaube, ich darf mal Danke schön sagen für die viele stille Arbeit, die er hier leistet. Und wir sind sehr froh, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jäger</name>, Sie wieder unter uns zu sehn. Ganz gesund zu unserer Freude.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Mein Bericht wird ziemlich kurz sein, so hoffe ich. Erstens zu Berlin: Ich glaub’, wir haben da nichts Neues hinzuzufügen gegenüber dem, was wir in der vergangenen Woche gesagt haben. Es wird nun klar, auch nach den Kommentaren der sowjetrussischen amtlichen Regierungspresse, daß die Sowjets dahinter stehen und zum Anlaß eben nehmen die Sitzungen von Fraktionsvorsitzenden bereits, dies als Provokation und rechtswidrige Einmischung zu bezeichnen. Wir tun gut daran, meine Freunde, das als einen Teil der Kampagne zu sehen, die zum Inhalt hat, den geregelten Zugang als das Einzige und wirklich Wesentliche einer Berlin-Regelung zu bezeichnen und die andern Fragen der Zusammengehörigkeit, der Präsenz und so weiter in den Hintergrund zu drängen, eine Situation zu schaffen, in der es ein Aufatmen gibt, wenn für den Zugang eine Regelung da ist, und dann die andern Fragen – na um Gottes Willen, weg damit! Das ist die Politik, auf die wir uns einrichten müssen. Ich denke, wir tun gut daran, die klare Sprache zu sprechen, die dazu z. B. unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> auf dem Parteitag in Düsseldorf gesprochen hat, wo er gesagt hat: Kein Schild in Berlin weg! Und, wenn einige den Koffer packen müssen – so waren seine Worte –, müssen andere das auch.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Ich will dazu mehr nicht sagen. Ich möchte nur noch eben hinzufügen: Ich kann mich nicht erinnern aus den langen Jahren, in denen ich mit so was zu tun habe, daß eine solche Berlin-Krise, und das ist ja eine Fast-Blockade, seit so langen Tagen ausbricht, ohne irgendeinen Kontakt zwischen der Regierung und der Opposition. Ich möchte das hier nicht laut gesagt haben, weil ich niemanden einladen will, denn Initiativen müssen von den andern ausgehen. Ich werde ihnen das in irgendeiner Weise nahebringen. Ich wollte dies nur heute hier festhalten, weil man ja nicht weiß, was sich hier noch entwickeln kann.</p>
				<p>Was die Reise des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> nach Moskau und meine nach Polen betrifft, so ist es nicht möglich, heute, wegen der Zeit, hier im einzelnen zu berichten. Wir haben das den Arbeitskreisen angeboten. Lassen Sie mich zu Polen nur ganz weniges hier sagen. Erstens. Die fünf Punkte, die ich genannt habe, öffentlich auf dem Parteitag und in den Texten, die Sie kennen, sind nicht etwa von mir zufällig erfundene Punkte, sondern sie sind abgestimmte Ergebnisse. Und sie gehen weiter als das, was in dem Kommuniqué des Bundeskanzlers vom 7. Dezember enthalten ist. Zu den einzelnen Fragen möchte ich nur ein paar Dinge Ihnen sagen, weil’s doch ganz wichtig ist. Sie wissen, daß in der Familienzusammenführung seit dem September des vergangenen Jahres praktisch eine Drosselung eingetreten war, so daß die Zahl von 2 000, die der polnische Ministerpräsident mir zuerst mitteilte, und das war die erste Mitteilung, die’s gab, darüber natürlich genau dem entspricht, was dem gedrosselten Betrag des vergangenen Jahres plus der Januar-Normalquote entsprechen würde. Man hat mir zugesagt und mich gebeten, das auch öffentlich zu sagen, ich hab’ das gern gemacht, weil man dann feststellen kann, ob dies stimmt, daß kein Antragsteller einen Nachteil erleiden soll. Denn ich hab’ immer davon gesprochen, was dort alles passiert, wenn jemand einen Antrag stellt. In Sachen Reiseverkehr, meine Damen und Herren, ein Punkt, der nicht nur für die Vertriebenen wichtig ist, möchte ich Ihnen eine Zahl sagen, die in der Öffentlichkeit noch nicht so ganz bekannt ist und auch noch nicht so vielleicht werden sollte, im Augenblick. Im Jahre 1969 gab es aus der Bundesrepublik Deutschland 25 000 Reisende in die Volksrepublik Polen. Mehr Visa wurden nicht erteilt. Aus dem Gebiet der DDR waren es 542 600, weil dort Visafreiheit ist. Ich glaube, schon mit dem Blick auf die Vertriebenen müssen wir mindestens denselben Zustand erreichen. Hier sehen Sie, wie weit man von den Dingen entfernt ist. Was die Rechte der Deutschen in Polen betrifft, so ist nach wie vor darauf hinzuweisen, daß in Sachen Muttersprache, Schulen, Zeitschriften, Vereinigungen usw. wir bis zur Stunde in der Sowjetunion, in der Tschechoslowakei, in Ungarn und in Rumänien bessere Lagen haben als gegenwärtig in Polen. Und das ohne solche spektakulären Verträge. Und, wenn wir für diese Fragen die Definition zugrunde legen würden, die die Polen als Definition verwenden für ihre Auslandspolen, z. B. für 132 000 Polen in der Bundesrepublik Deutschland, dann definieren die wie folgt:</p>
				<p>Personen polnischer Nationalität und Personen polnischer Abstammung, d. h. in Polen geborene oder von polnischen Eltern stammende oder diejenigen, die die polnische Sprache als Muttersprache deklarieren.</p>
				<p>Bei dieser Definition würden sicherlich in der Volksrepublik Polen mehr als die angegebenen 100 000 leben.</p>
				<p>Was die Formen der wirtschaftlichen Zusammenarbeit betrifft, so ist daran ein großes Interesse. Man ist bereit, eine gemeinsame Industrie- und Handelskammer zu gründen, wie das in unserm Papier steht. Deutsch-Polnisches Jugendwerk, sieht man sich nicht dazu imstande, weil man es mit keinem andern Lande hat. Man ist aber zu vermehrtem Jugendaustausch bereit und auch zu einer Verbesserung des Reiseverkehrs.</p>
				<p>Soviel hier heute. Wir müssen den Rest im Arbeitskreis machen, weil wir im wesentlichen die Haushaltsberatungen vorzubereiten haben werden.</p>
				<p>Zweiter Punkt oder besser dritter Punkt –Nachtrag zur Debatte der vergangenen Woche. Kein Wort mehr darüber, mit Ausnahme einer Tatsache. Wir werden in den zuständigen Ausschüssen nun u. a. die NATO-Erklärung zu beraten haben. Ich bitte alle, sie sich sorgfältig anzusehen. Ich bitte, zu den Akten zu nehmen den heutigen Aufsatz von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GillessenGünther">Gillessen</name> in der »Frankfurter Allgemeinen Zeitung«</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und bitte daran zu denken, daß die Ziffer 6 dieser NATO-Erklärung sich mit einigen Schlenkern positiv zu den abgeschlossenen Verträgen äußert. Was sicher eine Rolle spielen wird in den Ausschußberatungen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Wir hatten für morgen abend vorgesehen eine Sondersitzung der Fraktion über die Frage des Mitbestimmungsgesetzes. Wir haben diese Frage in den letzten Tagen, wie Sie sich vorstellen können, des öftern erörtert, und ich möchte Ihnen empfehlen, daß wir diese Sitzung für morgen abend, zunächst mal, was die Fraktion betrifft, ausfallen lassen, weil wir statt dessen zunächst eine Sitzung des Vorstandes mit einigen Sachverständigen haben möchten, um die Fraktion zu einem späteren Zeitpunkt in dieser Woche einzuladen. Die Lage ist so – ich will das hier mit wenigen Worten schildern –, daß in der nächsten Woche im Deutschen Bundestag die Frage ansteht. Wir stehn im Wort, hierzu mit einer eigenen Vorlage, die nicht nur die Betriebsverfassung umfaßt, zu kommen. Das haben wir nicht zuletzt erklärt hier im Hause, als wir dieses Verlängerungsgesetz über die Fristen der Betriebsräte abgelehnt haben. Ich möchte gerne den Versuch machen, doch hier mit einer möglichst weitgehenden Übereinstimmung aller arbeiten zu können. Ich habe den Eindruck, daß der Teil, der die Betriebsverfassung im engeren Sinne betrifft, im wesentlichen unstrittig ist. Das sollte man nie unterschätzen, denn das sind Fortschritte. Daß aber noch Streit herrscht hinsichtlich des Teils Unternehmensrecht. Ich habe mich heute mit unsern Freunden, die hier die Arbeitnehmergruppe bilden, unterhalten und gebeten, mir zu meinen Händen ein Papier zu geben, aus dem sich die drei schwergewichtigen Punkte ergeben. Einmal die Behauptung, daß dieser Entwurf der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>-Kommission, die nicht in voller Besetzung, so will ich mich mal ausdrücken, in den letzten Tagen getagt hat, daß dieser Entwurf zurückbleibe hinter dem geltenden Recht.</p>
				<p>Zum Zweiten die Einlassung, daß der Entwurf der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>-Kommission zurückbleibe hinter den getroffenen Beschlüssen des Parteitages, wie immer [man] im Einzelnen dazu steht. Und drittens die Hauptpunkte der Meinungsverschiedenheiten in den Fragen also des Verhältnisses im Aufsichtsrat und des Zeitpunkts und der Art der Mitwirkung der Arbeitnehmer bei der Personalpolitik der Vorstandsmitglieder – mir hierzu ein Papier zu geben und das im Fraktionsvorstand zur Debatte zu stellen, in der Hoffnung, daß wir hier zu einander finden, soweit der Parteitagsbeschluß uns Spielraum läßt, meine Damen und Herren. Ich möchte Sie bitten, es eigentlich damit jetzt sein Bewenden sein zu lassen. Die Sache ist schwierig genug, und zu verstehen, daß wir morgen nicht in die Fraktion gleich gehen wollen, weil wir erst noch diese Vorstandsberatung haben möchten. Ich möchte eigentlich auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> bitten, erst morgen im Vorstand seinen Bericht zu geben. Wir sind dazu noch nicht gekommen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, in dieser Woche zur Vorbereitung der wirtschaftspolitischen Aussprache wird sicher Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> das Wort nehmen. Zum Haushalt möchte ich Ihnen folgendes sagen, meine Damen und Herren: Die nächsten beiden Wochen mit dem Haushalt 2.und 3. Lesung, das sind die wichtigsten Abstimmungen des Jahres, und ich muß alle Kollegen bitten, in beiden Wochen voll hier zu sein unter Hintansetzung aller anderen Verpflichtungen. Unsere Möglichkeit, zu sagen, wann eine Abstimmung sein wird, ist sehr begrenzt, weil die anderen die Mehreren im Hause sind. Und ich kann Ihnen auch nicht sagen, wann wir Freitag fertig werden. Und, was Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vielleicht einfällt mit dem Blick auf das Wochenende, wenn wir mit der 2. Lesung bis Freitagmittag nicht fertig sind, zu all dem kann ich nichts sagen. Ich habe aber eine Bitte, die noch dringlicher ist als diese allgemeine, nämlich: Die Abstimmung über den Haushalt des Bundeskanzlers ist schlechthin entscheidend, meine Damen und Herren. Das machen wir nun bloß viermal in der Periode. Nach menschlichem Ermessen am nächsten Mittwoch das zweite Mal. Ich hoffe, hier werden die wirklichen Mehrheitsverhältnisse des Hauses völlig sichtbar.</p>
				<p>Ich darf zu den einzelnen Haushalten Ihnen mitteilen, was der Fraktionsvorstand nach Beratungen der Arbeitskreise und auch der Kollegen aus dem Haushaltsausschuß, für die ich herzlich danke, dazu vorschlägt. Ich werde jeweils mitteilen, wenn’s eine politische Änderung im Vergleich zur Einlassung im vergangenen Jahr gibt.</p>
				<p>Haushalt Bundespräsident – Zustimmung ohne Aussprache.</p>
				<p>Bundestag – Zustimmung mit Erklärung.</p>
				<p>Bundesrat – Zustimmung.</p>
				<p>Bundeskanzler – Ablehnung mit einer großen Debatte, die wie im vergangenen Jahr Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> eröffnen wird, an der sich mehrere Kollegen – und wir sind sicher, gerne fortfahren – beteiligen werden. Hier ist eben die dringlichste Präsenz notwendig.</p>
				<p>Auswärtiges Amt – Ablehnung, keine allgemeine auswärtige Aussprache mehr, sondern punktuell auf die Frage der Auswärtigen Kulturpolitik und ein Stück Europapolitik.</p>
				<p>Bundesminister des Innern – Enthaltung; dies ist zwar schlechter gegenüber dem Vorjahr. Da haben wir zugestimmt.</p>
				<p>Justiz – Ablehnung mit einer harten Debatte und einer längeren Debatte auch, weil das hier notwendig ist.</p>
				<p>Finanzen – Ablehnung.</p>
				<p>Wirtschaft – Ablehnung mit einer punktuellen Debatte auf Mittelstand bezogen. Die allgemeine Aussprache zur Wirtschaftspolitik findet ja morgen statt.</p>
				<p>Ernährung, Landwirtschaft und Forsten – Ablehnung, plus eigene Anträge. An dieser Stelle möchte ich gleich sagen, daß ich alle Kollegen bitte, von Einzelanträgen Abstand zu nehmen. Und, wenn Sie glauben, noch einen Antrag stellen zu sollen, [daß sie] das über Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und die Fraktionsführung tun müßten, weil wir sonst völlig durcheinander kommen. Wir wollen aber in dieser Frage Anträge stellen und debattieren, den Haushalt von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> aber ablehnen. Voriges Jahr war das Stimmenthaltung. Sie sehen auch hier eine Verschärfung.</p>
				<p>Bundesminister für Arbeit – war offengeblieben, was der Arbeitskreis empfiehlt. Darf ich eben fragen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>, was empfiehlt der Arbeitskreis? – Enthaltung, wie’s auch wohl der Tendenz des Vorstands entsprach.</p>
				<p>Post und Fernmeldewesen und Verkehr – Ablehnung mit Debatte. Voriges Jahr Stimmenthaltung.</p>
				<p>Verteidigung – Stimmenthaltung mit einer punktuellen Debatte – allgemeine Debatte wird es geben aufgrund einer oder zweier Großer Anfragen.</p>
				<p>Jugend usw. – Ablehnung mit Debatte.</p>
				<p>Bundesverfassungsgericht – Zustimmung.</p>
				<p>Rechnungshof – Zustimmung.</p>
				<p>Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit – Enthaltung; voriges Mal ging das auseinander bei uns.</p>
				<p>Städtebau – Ablehnung mit der Begründung der allgemeinen Wirtschaftspolitik und der Mietenexplosion.</p>
				<p>Innerdeutsche Beziehungen – Ablehnung, nicht, weil wir die Mittel dort nicht wollten, sondern aus politischen Gründen.</p>
				<p>Bildung und Wissenschaft – Ablehnung wie im vergangenen Jahr.</p>
				<p>Bundesschuld – Ablehnung, voriges Jahr Enthaltung.</p>
				<p>Versorgung – Zustimmung.</p>
				<p>Verteidigungslasten – Zustimmung.</p>
				<p>Zivile Verteidigung – Zustimmung.</p>
				<p>Allgemeine Finanzverwaltung – Ablehnung.</p>
				<p>Haushaltsgesetz ’71 – Ablehnung.</p>
				<p>Ich bitte, daran zu denken, daß eben auch Schlußabstimmungen hier stattfinden und wir nicht wissen, wann alles das in dieser oder in der nächsten Woche sein wird. Soweit, meine Damen und Herren, der Bericht, in den ich gleich die Haushaltssache hereingenommen habe. Darf ich zunächst aus dem Ältestenrat Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> um den Bericht bitten und dann die Sache zur Aussprache bringen?</p>
				<p>1. Bericht aus dem Ältestenrat</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Plenum der Woche: morgen früh, 9 Uhr, einziger Punkt der Tagesordnung Jahreswirtschaftsbericht und Aussprache hierzu. Uns ist mitgeteilt worden, daß der Wirtschaftsminister noch einige Ausführungen machen wird. Dann beginnt die Aussprache mit dem ersten Sprecher der CDU/CSU-Fraktion. Die Sitzung ist morgen abend um 20 Uhr beendet. Sie haben eine Mittagspause von 13 bis 15 Uhr.</p>
				<p>Plenum Mittwoch morgens, 9 [Uhr], Fragestunde, Beginn der 2. Lesung Haushalt in der Reihenfolge, wie sie nachher in der Einzeldebatte in der Fraktion angesprochen wird. Wir machen eine Mittagspause von 14 bis 15 Uhr. Donnerstag morgen, 9 Uhr, Fortsetzung der 2. Lesung. Die Plenarsitzung am Donnerstag vormittag wird um Viertel vor Elf unterbrochen werden für die 100-Jahr-Feier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbertFriedrich">Ebert</name> in der Beethovenhalle. Fragestunde ist von 14 bis 15 Uhr und Fortsetzung der 2. Lesung im Haushalt.</p>
				<p>Freitag morgen, 9 Uhr, Fragestunde, Fortsetzung der 2. Lesung des Bundeshaushaltes – keine Mittagspause. Die Sitzung ist vorgesehen bis abends 19 Uhr.</p>
				<p>Bei der Gelegenheit darf ich Ihnen auch schon mitteilen, wie Planungen für die 2. Februarwoche aussehen: Plenum am Mittwoch morgen, möglicherweise Fortsetzung der 2. Lesung für den Fall, daß wir in der ersten Februarwoche nicht fertig werden. Dann 3. Lesung des Haushaltes. Heute morgen im Vorstand ist erwogen worden, die 3. Lesung auch mit einer allgemeinen Aussprache zu beginnen und dann in der zweiten Runde die haushaltspolitischen Akzente zu setzen. Donnerstag, 11 [Uhr], ist vorgesehen im Plenum die 1. Lesung der vorliegenden Mitbestimmungsentwürfe. Freitag morgen Plenum, Fortsetzung der 3. Lesung, sofern sie am Mittwoch noch nicht beendet wird. Das ist in großen Zügen das Programm der zweiten Februarwoche. Wie werden am Freitag dieser Woche gegen Mittag im Ältestenrat noch einmal zusammenkommen und angesichts der Geschäftslage bei der 2. Lesung genauer und konkreter festlegen, wie der Ablauf der zweiten Februarwoche sein wird. Soweit der Bericht aus dem Ältestenrat.</p>
				<p>Dann darf ich noch, Herr Vorsitzender, einen wichtigen Punkt berühren. Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Fraktionsvorsitzende hat bei seinem Schlußwort in der Debatte am vergangenen Freitag, Lage der Nation, mit Recht darauf hingewiesen, daß die Redezeiten während dieser anderthalbtägigen Sitzung sehr ungerecht verteilt gewesen sind. Wir haben diesen Punkt heute zum Gegenstand einer scharfen Kritik im Ältestenrat gemacht und haben darauf hingewiesen, daß Regierung plus Koalition zwei Drittel der Redezeit in Anspruch nehmen und der Opposition, und dieser starken Opposition, nur 1/3 der Redezeit zur Verfügung gestanden hat. Wir haben an das Präsidium des Deutschen Bundestages die dringende Bitte gerichtet, auf die Regierung dahingehend einzuwirken, daß sie sich auch an die in der Geschäftsordnung vorgesehenen Redezeiten hält und es nicht noch einmal passiert, daß drei Minister über eine Stunde während einer Plenardebatte sprechen. Soweit der Bericht aus dem Ältestenrat.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>! Mir ist ein Fehler unterlaufen bei meinem Vortrag bei Ziffer 36, zivile Verteidigung, empfiehlt der Arbeitskreis Enthaltung, entsprechend der Haltung zum Haushalt des Bundesinnenministeriums. Meine Damen und Herren, dann würde ich’s für richtig halten, den allgemeinen Bericht aufzurufen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>–</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich wollte nur zu dem zum Schluß von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> aufgeworfenen Problem sprechen. Ich bin in der Tat der Meinung, daß es nachgerade unerträglich ist, wie wir in unserer Redezeit zurückgedrängt werden. Die Minister haben ihre Einlagen geradezu zu Filibusterreden mißbraucht, und ich habe so das Gefühl, daß wir uns bisher von Seiten des Fraktionsvorstandes nicht mit dem entsprechenden Nachdruck in dieser Sache durchgesetzt haben. Ich habe [das] persönlich hier schon einigemal aufgegriffen, und ich glaube, andere Kollegen auch. Daher würde ich fast vorschlagen, ich weiß ja nicht, ob das nun mit dieser Unterhaltung heute was ändert, wenn wir hier die Position unseres Fraktionsvorstandes durch einen klaren Auftrag unterstützen. Der könnte in etwa so lauten: Der Fraktionsvorstand wird beauftragt, im Ältestenrat darauf hinzuwirken, daß die Opposition künftig im Plenum eine Redezeit erhält, die ihrer Aufgabe und der Anzahl ihrer Abgeordneten im Deutschen Bundestag entspricht. Ich würde also vorschlagen, wenn wir das annehmen.</p>
				<p>(Zwischenruf Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Einverstanden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>.)</p>
				<p>Es liegt mir auch sehr daran, darauf hinzuweisen, daß also einige Mitglieder der kleinen FDP-Fraktion zweimal drankommen, während andere Mitglieder dieser Fraktion, die schließlich und endlich ja auch abgeordnet sind, um die Interessen und die Anliegen ihrer Wähler zu vertreten, überhaupt nicht drankommen oder zu wenig drankommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Völlig klar. Ich glaube, so können wir beschließen. Danke schön. Da sonst das Wort nicht gewünscht wird, will ich [bitten] Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> zum Jahreswirtschaftsbericht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p>3. Jahreswirtschaftsbericht 1971</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Für den Ablauf der Debatte morgen ist vorgesehen, daß zunächst nach dem Herrn Bundeswirtschaftsminister ich für die Fraktion sprechen werde. Danach stehen für die Debatte zur Verfügung eine große Zahl von Kollegen, angeführt von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>, der speziell zur Wirtschafts- und Währungsunion sprechen wird, Herrn Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> und am Nachmittag zum Abschluß der Debatte der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>. Wir werden bei der Debatte mit der Regierung natürlich sehr hart ins Gericht gehen und sie verantwortlich machen mit guten Argumenten für die Inflationsentwicklung des letzten Jahres und für den Zielkonflikt, in den wir jetzt geraten sind, den Zielkonflikt zwischen Vollbeschäftigung und Stabilität. Wir wollen aber möglichst ohne Polemik nach vorne argumentieren und nach vorne sprechen und nicht Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> zum Hauptgegenstand unserer Kritik machen, sondern in erster Linie den Bundeskanzler und den Bundesfinanzminister. Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> kann man weniger Schuld vorwerfen als seine Schwäche, sich in der entscheidenden Phase der konjunkturpolitischen Entscheidung nicht durchgesetzt zu haben.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Ich möchte jetzt nicht die ganze Debatte hier schon in der Fraktion vorwegnehmen. Wir werden in der Rückschau der Regierung vorhalten können, daß die Zauberwaffe, die Wunderwaffe von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, seine Globalsteuerung, im vergangenen Jahr im Boom versagt hat, sowohl was die Prognosen anbetrifft, was die Haushaltspolitik anbetrifft, was die Abstimmung mit der Notenbank anbetrifft und auch was die Konzertierte Aktion angeht. Wir werden nach vorne diskutieren. Vor allem Wert darauf legen, daß die Bundesregierung endlich sich für eine mittelfristige Konjunkturpolitik einsetzt, und werden von uns aus vorschlagen, das zur Verfügung stehende konjunkturpolitische Instrumentarium, das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> ja s. Zt. mit dem Stabilitäts- und Wachstumsgesetz als vorbildlich in der Welt dargestellt hat, durch einige weitere Regularien, Regulatoren, nicht Regularien, zu ergänzen. Bemerkenswert bei dem Katalog der Maßnahmen, die die Bundesregierung in ihrem Wirtschaftsbericht vorsieht, ist, daß sie viele Maßnahmen bereithält zum weiteren Anhalten der Konjunktur bzw. zum Durchstarten in eine neue Aufschwungsphase, daß sie aber der Stabilitätspolitik weder die höchste Beachtung schenkt noch ein Regulativ oder Instrumentarium bereithält für den Fall, daß ihre Prognose über die Preisentwicklung sich nicht realisieren lassen, nicht zuletzt weil die Lohnentwicklung einen anderen Verlauf nimmt als die Regierung es erlaubt und erwartet.</p>
				<p>Hier werden wir die Regierung fragen müssen, welches Instrumentarium sie in der Reserve hält. Was das sogenannte Durchstarten angeht, müssen wir darauf hinweisen, daß zwei Drittel der Bauinvestitionen der öffentlichen Investitionen, das sind in erster Linie Investitionen, die den Baumarkt betreffen, von den Gemeinden zu bewerkstelligen sind, die Gemeinden aber durch die konjunkturpolitische Entwicklung in eine außerordentliche Finanzmisere geraten sind. Auch hierüber gibt die Bundesregierung keinerlei Auskunft, wie sie sich die Bewältigung dieses Problems vorstellt. Eine letzte Anmerkung, auf die wir großes Gewicht legen werden: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> selbst hat einmal erklärt, 50% einer gesunden Konjunkturpolitik ist psychologischer Natur. Und solange die Regierung durch ihr eigenes Versagen nicht in der Lage ist, sich eine Vertrauensbasis in der Wirtschaft zu verschaffen, nicht nur in der Wirtschaft, sondern der Öffentlichkeit, wird sie eben auch mit ihrer Wirtschaftspolitik nicht zu einem guten Ende kommen. Wir können als Opposition der Regierung nur unsere Mithilfe anbieten bei einer vernünftigen Wirtschafts- und Konjunkturpolitik, müssen aber der Regierung sagen, daß nicht wir in der Lage sind, ihr das Vertrauen wiederzugeben oder herzustellen, das sie selbst durch ihre fehlerhafte Politik verscherzt hat. Ich glaube, daß wir eine gute Debatte mit guten Argumenten führen können und wollte bloß bitten, daß auch unsere Redner morgen durch die Präsenz der Fraktion angemessen unterstützt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke herzlich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>! Wird das Wort dazu gewünscht? Ich hoffe, es sind genügend Redner von den verschiedenen Seiten der Fraktion vorgesehen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>? Und ich hoffe, es kommt die Integration der Fraktion bei der morgigen Debatte, die ja nicht zu den Streitpunkten gehört, voll zum Ausdruck? Danke herzlich. Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann Haushalt – Wer trägt vor? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>– Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>–</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Herr Vorsitzende des Ausschusses und ich, wir haben keinen Streit in dieser Frage. Ich habe mich bemüht, dieses Konzept zu erarbeiten. Wir haben’s heute im Vorstand besprochen. Der Fraktionsvorsitzende hat bereits die Schwerpunkte der Debatte benannt. Ich möchte dem Bericht im allgemeinen nichts hinzufügen. Ich möchte jetzt nur, meine sehr verehrten Damen und Herren, die herzliche Bitte aussprechen, daß wir durch Präsenz im Plenum und durch Mitarbeit auch die entsprechende Stimmung schaffen, damit wir draußen in der Öffentlichkeit gut ankommen. Wir haben uns sehr lange überlegt, ob es zweckmäßig und richtig ist, eine Reihe von Schwerpunkten zu setzen und die verschiedenen Themen anzusprechen. Wenn die Fraktion präsent ist, wenn sie mittut, dann kann das gut gehen. Wenn aber das Bild entsteht, daß z. B. wie in der Agrardebatte noch 20 Mann unten sitzen und keiner zuhört, dann tritt genau das Gegenteil ein, daß draußen – insbesondere die betroffenen Kreise erklären, so also ist die Meinung und ist das Interesse hier in der Fraktion. Daher meine herzliche Bitte. Im übrigen stehen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und ich für jegliche Frage, die zusätzlich noch angesprochen wird, zur Verfügung. Wir haben zu den meisten Haushalten Anträge gestellt. Die größeren Anträge, die aus der Arbeit des Haushaltsausschusses wiederholt werden, im Plenum, insgesamt haben wir im Haushaltsausschuß 80 Änderungsanträge gestellt. Wir können leider angesichts der geänderten Situation das Gesamtvolumen des Haushaltes 1971 nicht wesentlich reduzieren. Wir werden aber auch zu diesem Punkt einige größere Anträge stellen. Ich darf vielleicht bei der Gelegenheit noch etwas sagen zu den Presseverlautbarungen über die Pressekonferenz zum Abschluß der Haushaltsberatungen. Sie haben vielleicht gelesen, daß dort Überschriften waren, CDU/CSU oder der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> anerkennt die Leistung des Finanzministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>. Ich selber war mit in dieser Konferenz und habe auch teilgenommen, Beiträge geleistet. Ich kann Ihnen sagen: Die DPA-Meldung, auf der diese Pressenotizen beruhen, ist eine echte Verfälschung dessen, was in der Pressekonferenz gesagt worden ist. Sowohl der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> wie ich haben die Arbeit des Finanzministers und der Regierung nachdrücklich kritisiert. Wir haben festgestellt –</p>
				<p>Erstens. Unsere Anträge, die so sehr bekämpft wurden bei den Haushaltsberatungen 1970, haben sich jetzt als richtig erwiesen. Wir haben beantragt, 1,5 Milliarden Einsparungen – 1,5 Milliarden sind eingespart worden im Jahre 1970. Wir haben beantragt, 300 Millionen weitere Einsparungen bei den Personalverstärkungstiteln. 290 Millionen sind eingespart worden. Gut, das sind also die neuesten Zahlen. Alles das haben wir festgestellt. Wir haben weiter erklärt, daß im Haushalt 1970 ganz deutlich falsch konjunkturpolitisch verfahren worden ist, weil man im 1. Halbjahr 1970 über 10% Ausgaben beim Bund verursacht hat und im 2. Halbjahr, besonders im September, ganz deutlich unter dem Vorjahr geblieben ist, also genau umgekehrt, wie’s die Konjunktur erfordert hätte. Wir werden auch durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> in der 2. Lesung zum Etat des Bundesfinanzministers die Risiken und die Unsicherheiten des Haushaltes 1971 darstellen und, wenn diese Fakten auf den Tisch kommen, meine sehr verehrten Damen und Herren, dann werden Sie feststellen, daß wir uns in einer guten Situation befinden, in der Kritik der Finanzgebarung dieser Regierung. Ich danke Ihnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und dem Haushaltsausschuß, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und den Freunden, für die Arbeit. Wird das Wort gewünscht, meine Damen und Herren? Es ist so ausdiskutiert hier alles –’ne. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>– ja, gerne. Eine Sekunde, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>! Ich stelle also jetzt fest: allgemein wird das Wort nicht gewünscht. Dann ruf’ ich die Einzelpläne noch mal auf, um zu sehen, wo noch was zu sagen ist. Damit wir uns hier ganz versteh’n. Präsident – Bundestag – Bundesrat – Bundeskanzler – Auswärtiges – Innen – Justiz – Finanzen – Wirtschaft – Ernährung – Arbeit, toller Laden hier! – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>, würden Sie für den Arbeitskreis das vortragen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben un sim Arbeitskreis entschlossen, der Fraktion vorzuschlagen, beim Einzelplan des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung sich der Stimme zu enthalten, weil das, was in diesem Einzelplan steht, Fortschreibung der von uns begonnenen Arbeits- und Sozialpolitik ist. Es sind also Zwangläufigkeiten, die sich aus Gesetzen ergeben, die wir während unserer Regierungszeit praktisch zugrunde gelegt haben. Aus dem Grunde Enthaltung, [weil wir] nicht gegen die eigenen Gesetze stimmen wollen, die wir damals eingebracht haben. Wir werden aber deutlich machen, daß das keine Zustimmung zum Arbeits- und Sozialminister bedeutet. Wir werden das an einigen Punkten besonders herausstellen, einmal, was die Aufklärungsmaßnahmen oder Propaganda angeht, daß er sich mit fremden Federn schmückt in seinen Schriften. Wir werden zur Frage der ausländischen Arbeitnehmer Stellung nehmen und zur Frage des Berufsbildungsinstituts und des Instituts für Unfallschutz. An diesen Einzelpunkten werden wir ihn angreifen und werden dann deutlich machen, die Stimmenthaltung bedeutet also keine Zustimmung zur Politik dieses Ministers, sondern Zustimmung praktisch zur Politik, zu der wir den Grund gelegt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Die Frage ist, glaube ich, beantwortet. Insgesamt wollten wir wie im vergangenen Jahr etwas differenzieren und nicht einfach überall nein sagen. Dann Verkehr und Post – Verteidigung – Gesundheit, Jugend, Familie – bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>: Der Arbeitskreis IV hat sich über dieses Thema eben unterhalten und schlägt Ihnen vor, einen Entschließungsantrag einzubringen folgenden Inhalts: Der Bundestag wolle beschließen, die Bundesregierung wird beauftragt, im Jahre 1971 einen Gesetzentwurf vorzulegen, der den Familien mit vier und mehr Kindern für das vierte und jedes weitere Kind 10 DM mehr Kindergeld zubilligt als Ausgleich für den Realwert des Kindergeldes seit 1964. Wir haben in unserer Fraktionssitzung im Oktober vorigen Jahres uns entschlossen, der Wohngelderhöhung und der Kindergelderhöhung für das vierte und [jedes] weitere Kind Priorität im strengen Sinne zu erteilen. Wenn wir [uns] bei der Beratung dieses Haushaltes in diesem Punkt nicht zu Wort melden würden, würden wir unglaubwürdig. Daher bittet der Arbeitskreis IV, im Anschluß an die Beratung diesen Entschließungsantrag einzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>–</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Dieser Entschließungsantrag, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, wäre für die 3. Lesung vorgesehen, so daß wir Zeit haben, diese Sache noch in den Arbeitskreissitzungen der nächsten Woche zu behandeln – Ja?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>: Wie unrichtig die Informationspolitik der Regierung ist, mögen Sie daran sehen, meine Damen und Herren, daß im Kindergeldetat 100 Millionen Mark übriggeblieben sind, nicht ausgegeben sind. Und wir machen uns hier Sorgen, um weitere 65 Millionen Deckung zu finden. Die ganze Diskussion ging vor einem halben Jahr darum, weil wir uns zu viel Mühe machen, für 65 Millionen Deckung zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das sollte man natürlich in der Debatte dann auch zur Sprache bringen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>–</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich bin grad’ durch einen Zwischenruf gefragt worden, ob das stimmt. Ich darf darauf hinweisen, daß in dieser Frage die Fraktion einig war. Die Leute des Haushaltsausschusses IV haben ausdrücklich die Deckung angeboten aus dem Topf des Kindergeldes, und jetzt hat sich gezeigt, genau wie wir gesagt haben, daß diese Reserve enthalten ist. Nicht wahr. So war die Situation.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dann ist der Punkt erledigt. 19, Bundesverfassungsgericht – Bundesrechnungshof – wirtschaftliche Zusammenarbeit – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Meine Damen und Herren, liebe Freunde! Im vergangenen Jahr hab’ ich bereits darauf hingewiesen, daß wir als die CDU-Fraktion im Rahmen der Entwicklungspolitik eine andere Haltung einnehmen müssen. Der Fachausschuß hat auch dem Etat des Ministeriums zugestimmt, ohne Zweifel sind wir in vielen Punkten anderer Meinung. Aber es gibt keinen Zweifel, wenn man heute draußen Diskussionen auch mit jungen Menschen hat, da wird man immer erleben, welch großes Verständnis die junge Generation für die Probleme der Dritten Welt hat. Und ich glaube, wir haben hier im Bundestag die Gelegenheit, Mängel natürlich aufzuzeigen, unsere eigene Konzeption, bessere Pläne vorzulegen, aber ich glaube, es ist eine gute Sache, wenn wir uns dieses Jahr nicht enthalten, sondern wenn wir in diesem Falle dem Etat zustimmen. Darüber hinaus unterbreite ich einen Vorschlag für einen Entschließungsantrag. Ich darf kurz den Text verlesen und nehme darauf auch Bezug, was unser Fraktionsvorsitzender in Düsseldorf auch gesagt hat: Die Bundesregierung wird aufgefordert, beim Generalsekretär der UN,<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UThantSithu">U Thant</name>, und bei den Regierungen der Mitgliedstaaten vorstellig zu werden, um die UN zu veranlassen, eine Konvention zum Schutze der im Bereich der Entwicklungshilfe eingesetzten ausländischen Fachkräfte zu verabschieden. Nur solche Länder sollen zukünftig Entwicklungshilfe erhalten, die bereit sind, diese Konvention zu unterzeichnen. Hier sollten wir deutlich machen, daß wir auch für unsere Entwicklungshelfer, die hinausgehen, einen besonderen Schutz wünschen, der im Augenblick besonders stark in der Diskussion ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dazu Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>–</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>: Meine Damen und Herren! Ich will nichts zur Entwicklungspolitik sagen, aber doch feststellen, daß wir alle immer wieder informiert wurden über die besondere Art der Entwicklungshilfepolitik von Herrn Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>, die in ein ganz anderes Geleise geht, als es unseren Vorstellungen entspricht. Ich befürchte, wenn wir diesem Etat zustimmen, stimmen wir auch der Politik von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> zu, und das könnte in der Öffentlichkeit ein falsches Bild zeitigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich muß, glaub’ ich, noch einiges zur Information sagen. Erstens, für diesen Einzelplan Entwicklungshilfe ist ein Kürzungsantrag vorgesehen über 81 Millionen, und ich würde aus gegebenem Anlaß die Fraktion bitten, hier zuzustimmen. Der Sachverhalt ist folgender: Wir haben im vorigen Jahr über diesen Punkt eine ausführliche Diskussion gehabt. Ich stelle jetzt als Faktum fest, daß entgegen dem, was hier und anderwärts gesagt worden ist, 200 Millionen DM übriggeblieben sind, eingespart werden konnten. Dieser Kürzungsantrag über 81 Millionen betrifft eine Tranche, die zu zahlen wäre für die Weltbank IDA<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_FN002" type="comment"><p>International Development Association.</p></note></seg>. Hier ist die Bundesrepublik das einzige Land, das von der bisherigen Vereinbarung abgehen will, in vier Tranchen ihren Beitrag zu leisten. Die Bundesrepublik will jetzt bereits in drei Tranchen zahlen, was einen Zinsverlust pro Jahr für die Bundesrepublik von 6 Millionen DM bedeuten würde. Und zum weiteren natürlich besteht die Gefahr, daß, wenn wir unsern Beitrag vorzeitig erbracht haben, die anderen nicht, daß wir dann erneut zur Kasse gebeten werden. Das war der einzige Punkt, in dem wir der Umschichtung, die insgesamt 200 Mio. beantragt haben, widersprochen haben. Das wäre ein echter Einsparungsbeitrag, der hier zu leisten wäre, und gegen den von der Sache her m. E. niemand etwas sagen kann. Man kann keinen Etat zu einer heiligen Kuh machen. Wenn wir hier sehen, daß echte Einsparungsmöglichkeiten sind, glaube ich, sind wir verpflichtet im Interesse des deutschen Steuerzahlers, diese Einsparungsmöglichkeiten auch auszunützen. Nun zu der Schlußabstimmung dazu.</p>
				<p>Ich darf Ihnen sagen, daß der Arbeitskreis III bei der Gesamtvorbereitung der Einzeletats hier dem Fraktionsvorstand den Vorschlag gemacht hat, ablehnend zu stimmen. Begründung folgende: Hier muß man sich natürlich klar werden darüber, was Zustimmung, Enthaltung oder Ablehnung zu einem Einzeletat aussagen soll. Sie soll nicht aussagen, daß wir etwa keine Entwicklungshilfe wollen. Wenn wir z. B. den Verkehrshaushalt ablehnen oder uns beim Verteidigungshaushalt der Stimme enthalten, dann heißt das auch nicht, daß wir keine Verteidigung wollen oder keinen Straßenbau wollen. Wenn man hier ablehnt oder sich der Stimme enthält, dann heißt das, daß man die konkrete Politik, die der verantwortliche Minister und seine Mitarbeiter machen, daß man die so in dieser Form nicht billigt. Man kann das auch in der Begründung absolut zum Ausdruck bringen. All die Dinge, auf die hier hingewiesen ist, was unsere Jugend von uns erwartet usw. Aber das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> in dieser doktrinären Form macht und was an jüngsten Ereignissen vor uns liegt, müßte uns eine Zustimmung schwer machen. Der Fraktionsvorstand hat bereits den Argumenten, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> hier vorgetragen hat, in der Weise Rechnung getragen, daß er mit Mehrheit beschlossen hat, nicht Ablehnung, sondern Enthaltung. Das ist die Situation. Unter diesen Umständen würde ich dafür plädieren, daß wir bei Enthaltung bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Darf ich nur ein paar Bemerkungen machen. Ich möchte die Veranstaltung nicht verlängern. Erstens. Das, was der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> dargelegt zu der Streichung, weiß er aus besserem Sachverständnis besser als wir. Das Zweite. Ich möchte dringend bitten, daß wir uns mit der Frage der Entwicklungspolitik dieses Ministers und seiner Mannschaft einmal im Zusammenhang mit einer Großen Anfrage beschäftigen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Je mehr – und ich kenne eine ganze Reihe Details aus einer Reihe von Aktivitäten, die ich als alter Afrikaner immer noch auf diesem Gebiete habe –, je mehr man sich damit be schäftigt und von anderen auch in Deutschland darauf angesprochen wird, desto dringender ist eine große Debatte über dieses Thema – und das kann man nicht einbauen in eine begrenzte Haushaltsberatung, wo das nur ein Punkt von vielen wird. Meine Bitte wäre, so zu verfahren zu römisch II, wie es Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> geschildert hat, abzulehnen, weil es, glaub’ ich, kein Gebiet gibt, bei dem wir größere Bedenken außer Bundeskanzleramt und Auswärtiges Amt haben und dem der Finanzen und Wirtschaft, als gerade dort. Dann aber die Beteiligten bitten, eine Große Anfrage vorzubereiten, die sich grundlegend dann mit diesem Thema beschäftigen kann. In dieser Richtung möchte ich votieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>! –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte das Votum des Bundestagspräsidenten unterstützen. Ich glaube, wir müssen diesen Haushalt ablehnen. Und zwar aus folgenden Gründen: Entwicklungspolitik ist keine Außenpolitik. Und zwar dient die Entwicklungspolitik dieser Regierung im wesentlichen dazu, ihre Ostpolitik abzustützen. Ich kann nicht das Instrument billigen und die Zielrichtung, auf die es eingesetzt wird, verwerfen. Hier muß man logisch sein: Entweder beides oder keins. Schönen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Meine Damen und Herren! Liebe Freunde! Ich will mit den letzten Ausführungen von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> beginnen. Lieber Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>! Die jetzige Regierung, die 1 ½ Jahre die Verantwortung für die Entwicklungspolitik trägt, dort könnten viele aufstehen und könnten auf Mängel hinweisen, die wir verschuldet haben. Ich bin durchaus, wie der Herr Präsident gesagt hat, auch für ’ne Große Anfrage, auch für ’ne große Debatte. Aber eins kann ich Ihnen sagen: Wer sich mit dieser Materie beschäftigt, der wird feststellen, daß in vielen Fällen wir selber große Fehler gemacht haben. Und wenn wir heute, und das möchte ich auch sagen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>, selbstverständlich, wenn man die Sache mit der Person in diesem Fall gleichschaltet – nein, kann man nicht – kann man nicht. Ich bin anderer Meinung und sage das hier. Wir müssen immer, wenn es um eine Sache geht, sie von der Person trennen. Ist ganz ausgeschlossen. Ich kann nicht deshalb für die Entwicklungshilfe oder dagegen sein, weil der eine mir gefällt oder der andere nicht. Und, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, ich möchte Ihnen auch sagen, unsere Sprecher, darf ich hier erwähnen, die sollen durchaus die Mängel klar herausstellen, sollen unsere eigene Konzeption aufweisen, aber ich kann Ihnen eins sagen, die Entwicklungspolitik, ob sie uns paßt oder nicht, die wird so entscheidend auch für uns persönlich, und glauben Sie mir, ich kann Ihnen nur einen guten Rat geben, auch wenn man sagt: »Etat ist keine heilige Kuh« und er ist keine heilige Kuh, wie’s einer auch formulieren will, wenn wir hier auf die richtigen Formulierungen, wenn wir hier auf die Mängel hinweisen, aber dann aus der Notwendigkeit – es kann einer, wenn er will, auch die Zahlen nennen. Vielleicht hat der eine oder andere gestern einen Bericht über die Leprakranken in dieser Welt gesehen, wo es über 10 Millionen gibt! Das Unglück ist doch das, daß wir viele Mängel, welche heute in der Welt sind, nicht sehen wollen. Und wenn der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> darauf hinweist, daß das Ministerium 200 Millionen DM im vergangenen Jahr nicht verausgabt hat, dann brandmarken wir das, dann weisen wir darauf hin. Das sind Mängel des Ministeriums, aber die Entwicklungshilfe ist doch was ganz anderes, meine Damen und Herren! Ich bin nach wie vor der Meinung und ich sage Ihnen auch ehrlich, ich habe nicht nur in dem Fachausschuß dafür gestimmt, ich habe bisher auch draußen in den Versammlungen gesagt, ich werde diesen Etat nicht gegenüber den Personen, sondern von der Sache aus mit Ja bestimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen!Ich möchte das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> gesagt hat, sehr sehr nachdrücklich unterstützen. Ich glaube, wir müssen unterscheiden zwischen der Sache, dem Etat und der sachlichen Grundlage der Entwicklungshilfepolitik, wie sie auch im Ministerium <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> betrieben wird. Und der Person und der Art und Weise, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> gelegentlich diese Politik nach außen vertritt. Ich gehöre zu denen, die sich wegen der Konrad-Adenauer-Stiftung mit diesen Problemen und mit der Sache der Entwicklungshilfepolitik – ich kann sagen – jede Woche zu beschäftigen haben. Ich komme eben zurück. Ich war zwei Tage nach dem Parteitag in Venezuela, mit all unsern Mitarbeitern in Südamerika und dem führenden Planungschef des Ministeriums <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> zusammen. Und ich kann Ihnen hier nur eines sagen: In der Sache, d. h. darüber, wie die Entwicklungshilfepolitik in der zweiten Dekade aussehen muß, gibt es zwischen der SPD und gibt es zwischen uns keine ernsten Meinungsverschiedenheiten. Und ich sage Ihnen noch einmal etwas. Jede Opposition muß doch, wenn sie daran denkt, daß sie einmal wieder an die Regierung kommt, versuchen, einen gewissen Mindestbestand an sachlicher Übereinstimmung zu erhalten. Und ich nenne Ihnen einmal zwei Gebiete, wo ich glaube, daß wir daran interessiert sein müssen, solange es nur irgend geht, Gemeinsamkeit zwischen Regierung und Opposition aufrecht zu erhalten, gerade im Blick darauf, daß auch wir einmal wieder die Verantwortung tragen könnten. Das sind eben die Bereiche Verteidigung und die Entwicklungshilfe. Hier sollte man nicht ohne zwingenden sachlichen Grund und vor allem nicht unter dem Eindruck noch so berechtigten Ärgers aus einer Gemeinsamkeit aussteigen, die man auch in der Zeit, als wir die Verantwortung hatten, von Seiten der Sozialdemokraten aufrecht erhalten hat. Das gilt mindestens von der Entwicklungshilfepolitik. Und ich sehe keinen einzigen sachlichen Grund, vor allen Dingen den einen nicht, den Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> genannt hat. Entwicklungshilfepolitik hat zwar etwas mit Außenpolitik zu tun, ist aber kein Instrument der Außenpolitik. Das ist inzwischen eine Erkenntnis, die wirklich das A und O der Entwicklungshilfe-Konzeption ausmacht. Wer davon abgeht, der setzt sich m. E. ins Unrecht. Denn er kann das nicht aufrecht erhalten. Darum meine ebenso herzliche wie dringende Bitte: Bleiben Sie bei der Stimmenthaltung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>: Ich will versuchen, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, es möglichst kurz zu machen. Ich bitte auch darum, bei dem Votum des Vorstands von heute morgen mit der Stimmenthaltung zu bleiben. Es würde uns in der Tat recht schwer fallen, wenn wir in der Debatte anläßlich der 2. Lesung im Plenum des Deutschen Bundestages an Hand von tatsächlich vorliegenden Dokumenten, Aussagen oder Berichten Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> das nachweisen müßten, was wir allgemeinhin von ihm annehmen. Ich könnte in der Tat gerade aus der jüngsten Zeit einige Zitate von Parteifreunden von uns bringen, von denen ich wünschte, sie wären von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> gemacht worden, denn dann wäre in der Tat die ganze Sache sehr viel einfacher, ich erinnere an einen Zeitungsartikel einer uns nahestehenden Zeitung vom – etwa vor acht Tagen. Wenn der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> unterzeichnet wäre, könnten wir das tun. Ich bitte daher darum, bei der Enthaltung zu bleiben und darf hinzufügen, daß wir diese Enthaltung wie folgt begründen werden in der Debatte im Plenum. Wir werden zunächst einmal darauf hinweisen, daß Guinea für uns Anlaß zu heftiger Kritik sein muß, einmal, was das Auswärtige Amt betrifft, aber auch insbesondere was das Entwicklungsministerium anbetrifft. Wir werden diese Kritik begründen. Wir werden fordern, daß Maßnahmen ergriffen werden, die in Zukunft unmöglich machen, daß Entwicklungshelfer, Personen, die im Dienste der Entwicklungspolitik draußen sind, in solche Dinge hineingezogen werden, wie es in Guinea geschehen ist. Wir werden zweitens, und das scheint mir ein besonders wichtiger Punkt zu sein, darauf hinweisen, daß die Theorie der Bundesregierung, man müsse die Regierung in Ostberlin zu einer friedlichen Koexistenz in den internationalen Organisationen der Dritten Welt einladen, daß diese Theorie durch das Exempel von Guinea ad absurdum geführt ist. Und daß die Aussage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, durch eine Hineinnahme der Regierung in Ostberlin in die UN und die Entwicklungsorganisationen würde man die Querelle allemande endlich von der Tagesordnung runter bringen, völlig in die Irre geht. Im Gegenteil. Die Querelle allemande würde institutionalisiert, wenn die Regierung in Ostberlin à la Guinea dort tätig wäre. Wir werden weiterhin auch zu sprechen kommen auf die Frage, wieso eigentlich die Bundesregierung und dieses Ministerium nicht in der Lage waren, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, diese 200 Millionen tatsächlich auch in Form von Projekten zu verwenden, nachdem doch am Beginn dieses Jahres die Erklärungen des Kanzlers und von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> standen, die Not in der Welt verlange größere Opfer usw. Wir haben den Eindruck, daß hier mit einer Überorganisation mit allen möglichen Erklärungen, Grundsatzprogrammen usw. die tatsächliche Arbeit vernachlässigt worden ist. Und es gibt sicher keinen Grund, im Jahre 1971 200 bewilligte Millionen auf diesem wichtigen Gebiet einzusparen. Und wir werden zum Schluß, und damit komme ich zum Ende, sagen, daß wir die Bundesregierung dringend ersuchen, in der Öffentlichkeit den für die Entwicklungspolitik durch Guinea entstandenen Schaden auf ein Minimum zu reduzieren und nicht durch Kommentare oder Unterlassung von Stellungnahmen den Eindruck in Zukunft zu erwecken, als ob hier das stattfinde, was Linke von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> und der Entwicklungspolitik erwarten, nämlich Unterstützung und Förderung der Kräfte, die friedliche Veränderung als untauglichen Versuch ablehnen und die die Revolution, Krieg und Chaos als Weg zur Entwicklung der Dritten Welt empfehlen. Und mit dieser Erklärung werden wir unsere Enthaltung begründen, und ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn Sie ebenfalls der Empfehlung des Vorstandes folgen würden und sich der Stimme enthalten würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Kolleginnen und Kollegen! Dieselbe Debatte haben wir im vergangenen Jahr, wenn auch nicht in extenso, geführt. Es waren die gleichen Argumente. Ich wehre mich einfach dagegen, daß derjenige, der aus politischen Gründen den Etat ablehnt, in den Geruch gebracht werden soll von eigenen Kollegen, als sei er gegen die Entwicklungshilfe. Das ist doch die Methode. Von dieser Methode, die wir dann vom andern fürchten, haben wir Angst. Und wer Angst hat, der ist nicht mehr in der Lage, Politik zu treiben. Sondern wir müssen einfach überlegen, ob wir es uns erlauben können, dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> das Vertrauen zu geben und nicht der Entwicklungshilfe. Das ist doch der entscheidende Punkt, meine Damen und Herren. Wer gegen diesen Etat stimmt, bringt einfach nur zum Ausdruck, daß der, der für diesen Etat verantwortlich ist, unsere Zustimmung nicht haben kann. Warum kann er die nicht haben? Nicht deshalb, weil die Entwicklungshilfe eine notwendige Sache ist und wir ihr zustimmen, muß er die haben, sondern er kann sie nicht haben, weil er die Entwicklungshilfe nicht ge-, sondern mißbraucht. Nach meiner persönlichen Auffassung sage ich das so hart. Ich glaube, da wäre unten das Plenum der richtige Platz dafür, das deutlich zu machen. Ich will das aber versuchen, mit einem Stichwort darzutun. Entwicklungshilfe unter dem Vorzeichen der Ausbreitung einer gewissen Ideologie und unter dem Vorzeichen der Verhinderung gewisser anderer Gedanken und Gesellschaftsformen, die wir vielleicht, wenn wir schon Pluralisten sind, doch auch darstellen sollten. Das muß zum Ausdruck gebracht werden. Ich will mich ganz kurz fassen und möchte meinen, ich persönlich möchte mit der gleichen Sicherheit sagen, wie unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, ich lehne ab. Das möchte ich tun. Wenn aber die Fraktion beschließt, Enthaltung, dann bin ich bereit, mich auch der Stimme zu enthalten. Ich kann aber unter keinen Umständen bereit sein, weil die Argumentation lautet: Wir müssen für Entwicklungshilfe sein, also müssen wir auch dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> das Vertrauen aussprechen. Soweit kann’s nicht geh’n.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Meine Damen und Herren. Wir haben im vorigen Jahr dieselbe Diskussion gehabt. Ich will nur einen Gesichtspunkt hinzufügen. Es ist schon vieles gesagt. Ich habe in meinem Wahlkreis erlebt, daß heute in der Jugend das Problem Entwicklungshilfe ungefähr das ist, was in unserer Jugend Europa war – leider! Entwicklungshilfe ist in der Jugend, in der aktiv politisch interessierten Jugend, etwas sehr Wichtiges und auch ein Ideal. Wenn wir heute hingehen und lehnen den Etat ab, das kann ja propagandistisch wunderbar ausgewalzt werden, dann wird man sagen, die CDU lehnt das ab. Was sind die CDU für antiquierte Leute, die wollen noch nicht mal Entwicklungshilfe. Ich halte den Vorschlag des Vorstandes, durch die Enthaltung Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> abzulehnen, aber die Sache anzunehmen, für durchaus richtig. Es wäre sehr unklug, wenn wir hier das Kind mit dem Bade ausschütten würden. Ich warne davor, die ganze Entwicklungshilfe hier abzulehnen, denn so wirkt es in der Öffentlichkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name>: Ich würde grundsätzlich gerne dem Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> zustimmen, aber meine, daß es unter Würdigung aller Argumente richtig ist, sich der Stimme zu enthalten, aber nicht, den Einzelplan abzulehnen. Ich glaube auch, daß die Vorwürfe, die hier eben gemacht worden sind, nicht ganz stichhaltig sind. Die Politik von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> haben alle, die damit zu tun haben, im Einzelnen sehr genau beobachtet in den verschiedenen Entwicklungsländern. Und ich glaube, der Vorwurf, daß er die Entwicklungshilfe in der Weise mißbraucht, wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> es gesagt hat oder der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, ist wirklich nicht gerechtfertigt. Wir alle haben die Möglichkeit, diese Entwicklungspolitik zu beobachten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> hat nicht, vielleicht in Ansätzen versucht, aber sicher nicht durchgeführt eine Unterstützung der DDR in den Ländern, in denen Entwicklungshelfer von uns und aus der DDR tätig sind. Das beste Beispiel dafür ist Tansania, und ich glaube, unsere Entwicklungshilfe dort hat sich in den letzten Jahren immer mehr durchgesetzt. Ich meine allerdings, daß eine Frage uns außerordentliche Sorge machen muß, die aber mit dem Ministerium in Gestalt von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> nichts zu tun hat, sondern mit jüngeren Mitarbeitern, daß die Entwicklungspolitik sehr häufig benutzt wird zum Vehikel einer innerdeutschen Auseinandersetzung, die um so schöner geführt werden kann, weil man die Gründe im Einzelnen nicht beurteilen kann. Das kennen wir aus der Vietnam-Auseinandersetzung auf einem andern Feld. Das ist auch hier der Fall, aber m. E. ist das keine Berechtigung, diesen Haushalt abzulehnen, sondern ich würde dafür plädieren, um deutlich zu machen, daß wir zwar in der Entwicklungspolitik grundsätzlich einer Meinung in den praktischen Maßnahmen sind, aber diese Auswüchse nicht billigen, uns der Stimme zu enthalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Diese Debatte offenbart die Verlegenheit, in der wir uns befinden. Wenn es bei dieser Entscheidung darum ginge, Entwicklungshilfe Ja oder Nein, müßten wir selbstverständlich mit Ja stimmen. Das ist klar! Würden wir alle tun. Da gibt’s gar keinen Streit. Es geht aber nicht um die Entwicklungshilfe Ja oder Nein, genau wie […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p></note></seg> beim Finanzhaushalt, wenn wir dagegen stimmen, sind wir nicht gegen Finanzen und sind auch nicht gegen Finanzpolitik. Und wenn wir gegen den außenpolitischen Etat stimmen, sind wir da auch nicht gegen die Außenpolitik schlechthin. Sondern wir lehnen diese Politik ab, die da in dem Haus gemacht wird. Wir lehnen den verantwortlichen Mann vor allem ab. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> ist nun einer der Leute, von denen ich persönlich meine, ihre Politik gehört am schärfsten mit abgelehnt. Und das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> uns eben vorgetragen hat, war die klassische Begründung für ein klassisches Nein und nicht für etwas anderes. Und darum bitte ich, das noch einmal zu überlegen: Ja zur Entwicklungspolitik und klares Nein zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich glaube, es ist ganz klar, daß wir uns nicht gegen Entwicklungshilfe, sondern gegen die Methode und die Ideologisierung der Entwicklungshilfe aussprechen. Und es stimmt auch nicht, was hier behauptet wird, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> nicht mit allen Mitteln versucht, die Entwicklungspolitik als ein Mittel der Außenpolitik zu benutzen. Ich kann Ihnen dazu einige Beispiele sagen. So wird von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> ganz klar versucht, den Plafond der Kapitalhilfe und der Hermesdeckungen so umzuschichten, daß nicht mehr die Entwicklungsländer in den Genuß dieser Mittel kommen, sondern daß diese Mittel freiwerden, um Geschäfte mit den Ostblockländern zu finanzieren. Ich glaube, das muß man einmal ganz klar sagen. Ebenfalls muß man sagen, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »er«.</p></note></seg> auf dem Gebiet der Unterstützung deutscher Industrien in afrikanischen Staaten immer wieder ideologische Gründe dafür haftbar gemacht werden oder verantwortlich gemacht werden, daß diese Fabriken und Industrien nicht mehr die notwendige Kapitalhilfe bekommen, um dort sich noch an großen Vorhaben der Entwicklung der Länder zu beteiligen. Ich glaube, wir müssen ganz klar feststellen, daß wir uns hier in einem großen Dilemma befinden. Aber ich finde, daß es wichtiger ist, daß wir sagen, daß wir mit der Methode und mit der Ideologisierung, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> in die Entwicklungshilfe gebracht hat, [uns] nicht einverstanden erklären, als daß wir ihm durch ein Votum ganz klar ein Alibi ausstellen, daß er seine jetzige Politik weiter fortführt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Meine Damen und Herren! Ich bin vor allen Dingen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> dankbar für die Zuspitzung, die er dem Problem gegeben hat in der Unterscheidung zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> einerseits und der Entwicklungspolitik andrerseits. Es muß je doch uns klar sein, daß [demjenigen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg>, der diesem Etat nicht zuzustimmen, sondern ihn abzulehnen wünscht, nicht nachzusagen ist, daß er gegen die Entwicklungspolitik ist, insbesondere nicht so, wie, wie wir das ja alle wissen, die Mehrheit unserer Bevölkerung wie auch unserer eigenen Wähler instinktmäßig ja eher gegen als für Entwicklungspolitik [votieren würde]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »zu votieren sei«.</p></note></seg>. Aber, wenn wir diese Frage zu prüfen haben, so müssen wir uns darüber klar sein, daß wir ein Votum abzugeben haben darüber, wie dieser Minister dieses Ressort führt, nicht dagegen, wie dieser Minister uns allgemein paßt. Ich nehme für mich in Anspruch, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> seit langem und in vielfältigen politischen Hinsichten zu kennen. Und aus dieser Kenntnis heraus, kann ich bei einer Abstimmung über Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> als Politiker im Ganzen nur dringend Ablehnung empfehlen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ein Moment! Was aber die Wahrnehmung der Aufgaben des Leiters gerade dieses Ressorts in den letzten Monaten, in dem Berichtsjahr hier anbetrifft, so möchte ich unterstreichen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> und andere gesagt haben. Bei aller Meinungsverschiedenheit im Einzelnen können wir nur – wenn wir ehrlich sind – bescheinigen, daß wir im Großen und Ganzen dieses Ressort nicht hätten anders verwalten können als Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> es getan hat, so sehr er uns als Politiker im Ganzen in der Deutschlandpolitik, in der Steuerpolitik, in der allgemeinen Ideologie usw. nicht paßt. Wäre es hier ein Votum gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> als Politiker im Ganzen, so wäre die Antwort Nein. Da es sich um eine Beurteilung dieses Ressorts handelt, können wir meiner Meinung nach gar nicht anders, als vor unseren Wählern wie vor unserer Bevölkerung im Ganzen ehrlicherweise sagen, daß die Verwaltung dieses Ressorts von uns nicht wesentlich anders hätte geführt werden können. Und angesichts aller Schwierigkeiten, die zu der Großen Anfrage oder zu sonstigen politischen Maßnahmen führen können, ist die meiner Meinung nach für uns allein verbleibende Lösung in dieser Sache die Enthaltung gegenüber dem Etat im Entwicklungsministerium.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, Sie haben in einem natürlich Recht. Wenn in der Tat[die] Abstimmungsfrage so gestellt wäre oder wenn ich versuchte, Kollegen zur Zustimmung oder zur Enthaltung zu veranlassen, indem ich sie verdächtigt hätte bei einem Nein, die Entwicklungshilfe abzulehnen, dann hätten Sie recht. Es geht mir nicht um gegen mich oder nicht gegen mich, sondern es geht mir um eine Argumentation. Denn wenn Sie aufgemerkt haben, dann habe ich eben nicht so argumentiert. Deswegen möchte ich meine Argumentation noch einmal verteidigen, weil für mich das ein ganz wesentlicher Punkt ist, ein Punkt, der für mich an den Grundfesten der Oppositionspolitik als solcher rührt. Ich sage Ihnen deswegen, es ist auch nicht die Frage Ja oder Nein zur Person <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Epplers</name>. Und ich sage Ihnen auch, wenn ich in der Sache der Auffassung wäre, daß die Politik, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> in der Entwicklungshilfe betreibt, schlecht wäre oder falsch wäre, dann würde ich mich nicht scheuen, ohne Rücksicht darauf, was man draußen sagen würde, mit Nein zu stimmen. Aber, es muß Ihnen doch zu denken geben, daß alle die Kollegen – und es sind ja nur wenige –, die sich in der Sache Entwicklungspolitik hier parlamentarisch quälen, daß alle diese Kollegen Ihnen bestätigen, daß die Grundfragen der Entwicklungshilfe immer noch auch für die zweite Dekade übereinstimmend zwischen der Regierung, dem Ressort <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> und der CDU/CSU entschieden werden. Und was passiert denn? Wir müssen uns doch darüber im klaren sein, was passierte, wenn wir ohne Not und ohne von der Sache her gezwungen zu sein, von dieser Gemeinsamkeit abgehen. Wir müssen doch einfach wissen, Entwicklungshilfe ist nach wie vor in unserm Volk unpopulär. Nun liegt darin eine Versuchung für eine Opposition. Das sehe ich auch. Aber kommen wir morgen an die Regierung, dann werden wir ganz dringend darauf angewiesen sein, daß diese Basis der Gemeinsamkeit noch hält, denn wir können das auch nicht zurückdrehen. Deswegen sage ich Ihnen, deswegen bitte ich Sie noch einmal sehr herzlich, und das einzige Sachargument, das genannt wurde, das einzige Sachargument, das der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name> gebracht hat, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> versuche, die Kapitalhilfe von den Entwicklungsländern umzudirigieren in den Ostblock, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name>, da müßten Sie mir die Fakten vorlegen. Ich, der ich mich täglich beschäftige damit, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinscheGuenter_1965-10-19">Rinsche</name>, der stellvertretende Vorsitzende des Ausschusses, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, unser Obmann, wir wissen davon nichts. Dann wäre es Zeit, daß Sie uns die Zahlen vorlegen. Aus dem Haushaltsplan jedenfalls ergibt sich das nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnlandHermannJosef_1969-10-20">Unland</name>: Ich möchte unsere Aufmerksamkeit auf eine Tradition des englischen Parlamentarismus lenken, die uns vielleicht in dieser Frage etwas weiterhilft. Bekanntlich haben die Engländer eine jahrhundertelange Erfahrung in diesen Fragen, und möglicherweise wird die eine oder andere dieser Erfahrungen unseren Instrumentenkasten bereichern. In England pflegt man in solchen Fällen [zu] beantragen, das Amtsgehalt des Ministers auf 1 Pfund Sterling festzusetzen.</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Ich meine, etwas ähnliches könnten wir da auch machen und uns in der anschließenden Abstimmung immer noch enthalten. Dann ist die Differenzierung deutlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Sehr verehrter Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnlandHermannJosef_1969-10-20">Unland</name>! Das ist eine sehr interessante Übung. Die mir bekannt ist. Es ist ebenso bekannt, daß in dieser, wie in andern Fragen, wir gut daran tun, uns immer die eigenen Einlassungen aus der 20jährigen Regierungszeit zu vergegenwärtigen. Und ich kann mich erinnern, daß die damalige Opposition mal so einen Antrag gegen Theo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> gestellt hat. Und ich glaube das, was wir damals zur Methode vorgelesen haben, bräuchten die nur zu wiederholen. Deshalb müßte man das noch einmal sorgfältig überlegen. Da ich grad’ das Wort habe, ich habe heute früh im Vorstand für die Ablehnung votiert, aber dann am Schluß der Debatte mich der Mehrheit angeschlossen mit folgender Begründung für die Enthaltung. Weil die Enthaltung zum Ausdruck bringt, daß wir entgegen einer auf der Rechtsaußenseite der deutschen parteipolitischen Landschaft verbreiteten Meinung Entwicklungshilfe nicht generell ablehnen, daß aber die Enthaltung uns Gelegenheit gibt, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß«.</p></note></seg> unsere kritischen Einlassungen glaubhaft im Bundestag darzutun. Mit dieser Begründung hab’ ich mich der Mehrheit angeschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Ich habe mich zu Wort gemeldet, da der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> für die Annahme dieses Etats plädiert hat. Dagegen wehre ich mich. Weil ich der Auffassung bin, daß uns nichts übrigbleibt, [als]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »das«.</p></note></seg> einmal in Ruhe zu sondieren, ob nicht eine Große Anfrage erforderlich ist. Weithin stimmen wir sicher dem, was Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> aus seiner Kenntnis auch im besonderen gesagt hat, zu. Aber es ist gar kein Streit, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, daß es zahlreiche Leute auch in dieser Fraktion gibt, die es verfolgen und die sagen, es gibt erhebliche Partien in den Einwirkungsmöglichkeiten des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>, die eine Ideologisierung bringen, und wir müssen da den Anfängen wehren. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, ich habe einiges in den letzten 48 Stunden erlebt – Sie gehören selber dazu–, deshalb war ich also über Ihre phantastisch engagierte Darstellung hier ein bißchen, zunächst mal überrascht. Verehrter Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, ich habe vor 48 Stunden gehört, daß z. B. die Deutsche Entwicklungsgesellschaft in Köln, die ja die Kapitalbeteiligung mitmacht, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> angeblich – ich hab’s nicht verifizieren können, aber einer, der’s genau wußte, hat’s mir gesagt – ablehnt, in Zukunft deutsche Beteiligung z. B. in Brasilien zu fördern, in Portugal oder in Spanien zu fördern. Das halte ich in der Tat für eine Ideologisierung. Das ist nur ein einziger Punkt. Meine Überlegungen waren folgende: Wenn wir eine Große Anfrage beabsichtigen, dann kann ich heute dem Etat nicht zustimmen. Denn damit, scheint mir, entkräfte ich eine Große Anfrage. Da es aber gut ist, um eine rasche Meinungsbildung in der Fraktion zu erleichtern, stimme ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> und anderen zu, die sagen, wir enthalten uns. Aber meine Bitte geht dahin, daß man sorgfältig prüft, ob die vielen unangenehmen Dinge, die diskutiert werden, nicht durch eine Große Anfrage geklärt [werden] und damit vielleicht auch korrigierbar sind. Das war das Petitum meiner Intervention von vorhin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name>: Herr Vorsitzender, liebe Kollegen, auch zur Frage der Ideologisierung und der Meinungsbildung. Der Staatssekretär Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinUdo_1965-10-19">Hein</name>, der vor zwei Wochen gestorben ist, hat jedem unserer Kollegen im Europäischen Parlament, der es hören wollte oder nicht hören wollte, gesagt, er habe das Amt als Staatssekretär quittiert im Entwicklungsministerium, weil er die Ideologisierung der Politik seines Ministers nicht mitmachen könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RinscheGuenter_1965-10-19">Rinsche</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Um mit dem letzten zu beginnen: Es gab einen alten Streit immer zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinUdo_1965-10-19">Hein</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>. Das muß man z. T. auch als persönliche Rivalität unbestimmter Positionen sehen und etwas relativiert dadurch betrachten. Aber gerade weil im Ministerium zweifellos eine Gruppe vorwiegend jüngerer Beamter da ist, die diesen Weg gehen wollen, ist es m. E. doch wichtig, daß auf der anderen Seite unsere Einflußmöglichkeiten erhalten bleiben. Auch aus unserem Bereich sind fähige Beamte im Ministerium an der Arbeit, deren Einwirkungsmöglichkeit wir verschlechtern würden durch eine Ablehnung des Etats. Meine Damen und Herren! Darf ich einmal folgendes ganz klar hier stellen. Alle diese Probleme, die hier aufgetaucht sind und die hier genannt worden sind, sind in viel längeren Stunden in der Arbeitsgruppe Entwicklungspolitik diskutiert worden. Bitte tun Sie doch nicht so, als wenn wir erstmalig über diese Dinge hier Bescheid erhalten. Wir haben uns sehr wohl über diese einzelnen Fragen sehr lange unterhalten. Monate[lang] und viele, viele Stunden in Einzelberatungen. Wenn wir dennoch diesen Weg vorschlagen, und ich stimme durchaus Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> zu, eine Große Anfrage, wo alle diese verschiedenen Fragen geklärt werden, dann aber bei der Haushaltsberatung eine Enthaltung, dann aus sehr wichtigen Gründen, die man im einzelnen hier stundenlang darlegen könnte. Ich möchte nur herzlich bitten, daß das Vertrauen, was, glaub’ ich, jeder einzelnen Arbeitsgruppe vom Gesamtplenum hier entgegengebracht werden muß, auch unserer Arbeitsgruppe entgegengebracht wird. Man könnte zu Einzelheiten, die hier vorgebracht werden, wie gesagt, sehr lange noch etwas sagen. Ich bitte um das gleiche Vertrauen, das hier anderen Arbeitsgruppen entgegengebracht wird, [daß das] auch uns entgegengebracht wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Als der Vorstand beschloß, uns Enthaltung zu empfehlen, waren offensichtlich die beiden Vorwürfe, welche hier ganz konkret erhoben worden sind, der erste von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name>, der zweite von Herrn Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, nicht bekannt. Es handelt sich hier um zwei Vorwürfe, die zu klären sind, meiner Meinung nach in aller Kürze, und ich würde dringend bitten, bevor die Fraktion sich entscheidet, ob Ja oder Nein oder Enthaltung, müßten wir wissen, ob das stimmt. Wenn es stimmt, daß eine ganze Reihe von Ländern aus der Entwicklungshilfe ausgeschlossen werden sollen, zum Teil NATO-Mitglieder, und [diese] dafür womöglich in kommunistische Länder gelenkt werden soll, diese Hilfe, wenn es stimmt, daß das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name> gesagt hat, dann bleibt uns doch wohl gar nichts anderes übrig, als eben zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> klar nein zu sagen. Dann würde das ja zutreffen, dann würde das Bild sich auch im Amt bestätigen, das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> ansonsten in langen Erfahrungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> gewonnen hat. Noch einmal: Wir müssen klarmachen unten im Plenum, daß wir für Entwicklungshilfe sind. In dem Sinne, wie unsere Freunde es hier vorgetragen haben, die sich mit Entwicklungshilfe rumschlagen. Wir müssen aber genauso klarmachen, daß wir diesen Tendenzen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name> vor allen Dingen konkret aufgezeigt haben, klar widersprechen und darum [zu] dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> und seinem Haushalt nein sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, ich darf vielleicht direkt Stellung nehmen dazu, weil […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »der«.</p></note></seg> in der Tat diese beiden Vorwürfe ja die Stellungnahme, die heute morgen der Vorstand getroffen hat, die Empfehlung der Fraktion relativieren könnte. Zunächst einmal, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name>, es gibt keinen mir bekannten Tatbestand, nach dem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> oder einer seiner Beamten den Versuch unternommen hätte, Mittel der Kapitalhilfe etwa aus den Entwicklungsländern in den Ostblock umzuschichten. Im Haushaltsausschuß sind derartige Versuche nicht bekannt. Und ich kann Ihnen versichern, daß jeder derartige Versuch natürlich sofort auf den Widerstand aller Kollegen im Haushaltsausschuß und im Fachausschuß stoßen würde. Ebenso wie selbstverständlich auch im Ministerium die zahlreichen Beamten, die unserer Partei angehören, in einem solchen Moment Alarm schlagen würden. Soviel zur Kapitalhilfe. Punkt zwei– Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> hat den Versuch unternommen und wird ihn weiter unternehmen, einzuwirken auf die Politik der Bundesregierung in Bezug auf die Gewährung von Bundesbürgschaften im Rahmen der Hermespolitik. Diese Sache liegt im Wirtschaftsministerium und wird von einem Ausschuß interministerieller Art bestimmt, dem das BMZ angehört. Und hier versucht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>, politische Überlegungen in die Gewährung der Hermesbürgschaften hineinzubringen, wobei er im Falle Kabora Bassa ja einige diesbezügliche Äußerungen getan hat. Und ich glaube, daß dieses Instrument der Außenhandelspolitik, das sich ausschließlich nach Risikogesichtspunkten versicherungstechnischer Art zu orientieren hat, sicherlich von diesem politischen Einfluß freigehalten werden soll. Ich darf Ihnen erklären, daß die Gewährung der Hermesbürgschaften für die deutsche Beteiligung an dem Atomkraftwerk in Brasilien in der vorigen Woche durchgegangen ist und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> dies nicht hat verhindern können. Punkt drei: Es ist von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> davon gesprochen worden, daß die deutsche Entwicklungsgesellschaft, die Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, ja mitgeschaffen haben, daß diese Entwicklungsgesellschaft von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> Anweisung hätte, sich nicht mehr in Brasilien und andern Ländern, die politisch unangenehm sind, [zu] betätigen. Ich darf zur Klärung beitragen, daß die Deutsche Entwicklungsgesellschaft nicht die Kapitalhilfe verwaltet, sondern sich mit Bundesmitteln an Projekten beteiligt, an denen deutsche Firmen teilnehmen. Also sozusagen als ein Minderheitspartner die Brücke zwischen ausländischem Investor und dem deutschen Investor herstellt mit einer eigenen, auf Zeit befristeten Einlage. Wir haben den Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> in einer Kleinen Anfrage gefragt – vor Monaten –, ob es zuträfe, daß er bestimmte Länder auf die Liste gesetzt habe, darunter Brasilien, und die Antwort der Bundesregierung und inzwischen tatsächlich stattgefundene Investitionen haben diese unsere Vermutung entkräftet, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> konnte erklären, daß eine solche Anweisung nicht besteht. Ich bin überzeugt davon, meine Damen und Herren, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> jede Investition in Brasilien ungern sieht und daß er sie lieber woanders sehen möchte. Aber die Frage, vor der wir hier stehen, ist, können wir im Einzelfall den Nachweis dafür erbringen, daß tatsächlich so etwas geschehen ist. Und ich darf Ihnen versichern, daß wir das genau beobachten und daß wir keinen derartigen Nachweis führen können und [daß] daher die Grundlage für den zurecht bestehenden Verdacht uns eigentlich im Augenblick fehlt. Wir müssen unterscheiden zwischen dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> als Politiker will, und dem, was er als Minister tut. Und mit dem, was er als Minister tut, haben wir uns zu befassen und danach haben wir uns auch in unserer Beurteilung im Parlament und in der Öffentlichkeit zu richten, und ich schließe mich dem Appell, der schon verschiedentlich gemacht wurde, an, hier mit etwas Vertrauen in diejenigen, die sich mit der Materie dauernd zu beschäftigen haben, zu votieren und es uns zu glauben, daß wir hier nicht einen Streit oder eine Verteidigungsrede für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> halten. Nichts liegt mir ferner. Und es können uns alle, glaub’ ich, helfen, aber die Sache und wir werden in der Begründung im Plenum darauf im einzelnen genau darauf zu sprechen kommen. Die Sache macht es nach meiner Überzeugung und der Überzeugung unserer Freunde, die in der Entwicklungspolitik arbeiten, hier notwendig, uns der Stimme zu enthalten. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich bitte einverstanden zu sein. Es haben sich noch zwei Wortmeldungen – dann Abstimmung. Ja? Also, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> und dann stimmen wir ab.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name>: Ich werde mich kurz fassen. Ich will nur einige Bemerkungen zu dem machen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> gesagt hat. Lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>. Sie wissen ganz genau, daß Kapitalhilfe im Haushalt nur als Globalsumme ausgeworfen wird und daß Kapitalhilfe erst später durch ein Komitee zwischen den einzelnen Ministerien aufgeteilt wird, so daß Sie also jetzt kaum feststellen können, ob Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> etwas verschoben hat oder nicht verschoben hat. Zweitens, in der Hermesdeckung ist natürlich die Stellungnahme der einzelnen Ressorts ganz wichtig, und wenn ein Ressort, wie das von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>, votiert in einer gewissen Reihe, dann werden andere Ressorts sich anschließen, und dann werden wir genau den Effekt haben, den ich eben geschildert habe. Drittens möchte’ ich doch noch zur Charakterisierung dieser Entwicklungspolitik eine Geschichte erzählen, die mir, glaub’ ich, unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinscheGuenter_1965-10-19">Rinsche</name> von der Ideologisierung dieser Entwicklungspolitik erzählt hat. Nämlich daß Entwicklungshelfer heute hauptsächlich oder weitgehend Politologen und Soziologen sind, die mit dem Auftrag in ein fernes Land gehen, zuerst einmal die Basis für die Entwicklungshilfe in diesem Land zu schaffen. Das heißt, die soziologischen Grundlagen dort zu schaffen. Und wenn ich mich recht erinnere, hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinscheGuenter_1965-10-19">Rinsche</name> die Erfahrung gemacht, daß ihm Botschaftsangehörige in Südamerika gesagt haben, unsere Tätigkeit mit diesen Entwicklungshelfern in den nächsten Monaten wird sein, daß wir sie aus den Gefängnissen holen müssen, weil sie sich weigern, mit uns in Verbindung zu treten und auch als Deutsche von der deutschen Regierung irgendeine Verabschiedung oder Begrüßung überhaupt in Kauf zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Meine Damen und Herren, liebe Freunde! Ich höre im Hintergrund schon »kurz fassen«, das werde ich gerne tun. Aber, Herr Vorsitzender, ich bitte, daß wir doch schon zwei Sachen trennen. Die letzten Sache, wo ich im Rahmen »Schutz der Entwicklungshelfer«, daß Sie das separat behandeln. Nachdem wir ja sehen, daß bei dem ersten von wegen Zustimmung gar nicht zu erreichen ist. Das hat man hier ja oft, daß man annehmen konnte, ich war der einzigste, der etwa dem Etat hier zugestimmt hatte. Darf ich Ihnen aber eins sagen: Alle Einzelberatungen, die hier im Einzelplan 23 zur Diskussion stehen, wurden bei uns im Ausschuß beraten, behandelt, teilweise geändert, und wir haben dem Etat zugestimmt. Und ich kann nur dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinscheGuenter_1965-10-19">Rinsche</name>, der sagte, bezüglich den Fachausschüssen: Selbstverständlich, die Arbeitsweise läßt das auch gar nicht anders zu. Wir müssen ja sowieso den Tag verlängern, wenn man sich um all diese Einzelprobleme mehr kümmern wollte. Aber eins darf ich Ihnen versichern, wenn ich hier dazu gesprochen hab’, dann – Sie können die Sitzungsprotokolle nachsehen, ich habe bei jeder Sitzung teilgenommen –, ich kümmere mich darum und sage nicht irgendwie leichtfertig Dinge, um auf die Bedeutung hinzuweisen, und auch, wenn ich das nur mit einem Satz sagen soll, wir selber haben auf dem Gebiet in den vergangenen Jahren manches falsch gemacht. Dann war das gelinde nur damit angedeutet, daß manches, was wir heute verurteilen, teilweise durch uns selbst verursacht wurde. Und ich bitte insofern jetzt besonders, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, daß wir keine Gegenstimmen haben. In unserm Etat sind ja auch Dinge, ich nenne Ihnen die Adenauer-Stiftung. Es gibt so viele. Und durchaus, wie Sie auch heißen, ich zweifle nicht daran, daß es etwa einen Kollegen gibt, der gegen die Entwicklungshilfe geht. Aber wir müssen doch dafür sorgen, daß das geschieht.</p>
				<p>Und das wollt’ ich noch sagen, Herr Präsident, selbstverständlich: unten bei der Aussprache müssen wir die Dinge beanstanden, womit wir nicht einverstanden sind, aber es liegt doch bei uns, daß wir genau wie in Düsseldorf, wo wir selbst im Parteiprogramm eine stärkere Betonung der Entwicklungshilfe unterstrichen haben. – Nein, das weiß ich. Ich sag’ ja daher, Herr Präsident, Ihr Vorschlag bezüglich Großer Anfrage, einverstanden, aber ich bitte aber auch die Kollegen, daß die dafür Verständnis haben, wenn man sich im Fachausschuß geschlossen für eine Sache ausspricht, daß man selbstverständlich dann in der Fraktion versucht, das gleiche Ergebnis wenigstens zu erreichen. Und darum kann ich also nur bitten, daß wenigstens keine Gegenstimmen in diesem Fall bei dem Etat von unserer Fraktion zustande kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wir kommen zur Abstimmung. Zunächst über die Entschließung und dann über Ablehnen, Zustimmen oder Enthalten zum Haushalt. Zur Entschließung hab’ ich Gegenstimmen nicht gehört. Kann ich davon ausgehen, daß wir die so einbringen? Das ist der Fall.</p>
				<p>Dann sag’ ich die richtige Reihenfolge, damit es da keinen Krach gibt: Zunächst über die Ablehnung, dann über die Zustimmung und dann über die Enthaltung abzustimmen. Sind Sie mit der Reihenfolge einverstanden? Das ist der Fall. Wer will den Haushalt ablehnen, bitt’ ich um ein Zeichen – bitte um die Gegenprobe.</p>
				<p>(Starker Lärm.)</p>
				<p>Ja, ich muß noch mal Für und Wider abstimmen. Ich lern’ das grade, meine Damen und Herren. Ich will das ja nicht gleich interpretieren. Sie haben also Verständnis. Also wollen wir dann hintereinander erst mal die Stimmen zählen, wer für Ablehnung ist, wer für Zustimmung und für Enthaltung ist. So abstimmen, ja? Also wollen wir’s noch mal: Wer ist für Ablehnung – das Handzeichen.</p>
				<p>(Rösing zählt.)</p>
				<p>48, Zustimmung einer, eine Stimme, wer ist für Enthalten – Ja, da muß man zählen. Nur langsam hier, also rund 70 Stimmen. Meine Damen und Herren, das Letztere war die klare Mehrheit. Meine Damen und Herren, damit werden wir uns kritisch enthalten.</p>
				<p>Darf ich die andern Haushalte noch mal aufrufen und dann kommen wir noch zu unsern Anträgen. Städtebau und Wohnungswesen – jetzt nichts mehr. – Innerdeutsches – Wissenschaft, Bildung – Bundesschuld – Versorgung – Verteidigungslasten –Zivile Verteidigung – Allgemeine Finanzverwaltung – Haushalt insgesamt – Danke schön! Jetzt zu unsern Anträgen Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>–</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Zu den Anträgen darf ich folgendes sagen: Beim Bundeskanzleramt liegt hier eine Reihe von Kürzungsanträgen vor, die wir aus den Ausschußberatungen wiederholen. Sie beziehen sich insbesondere auf die Verfügungstitel des Bundeskanzlers, sie beziehen sich auf die Öffentlichkeits[titel] – ist gleich Propagandatitel – und sie beziehen sich auch auf den Bautitel für das Kanzleramt, weil wir der Meinung sind, daß zuerst eine Gesamtplanung des Regierungsviertels vorliegen soll, nachdem eine Sachverständigengruppe, die vom Kanzler selber einberufen wurde, dieses Votum für eine Gesamtplanung abgegeben hatte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dazu Fragen? Ich würde sagen, meine Damen und Herren, ich glaube, wir verfahren so, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> insgesamt vorträgt und hinterher meldet sich, wer dazu noch eine Anmerkung hat. Einverstanden!</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Auch zum Auswärtigen haben wir einen Kürzungsantrag beim Geheimtitel – eine Million weniger. Dann haben wir beim Innenministerium keine Anträge, soweit ich sehe, bei Justiz ebenfalls nicht, Finanz auch nicht. Bei Wirtschaft kommt ein Antrag, vier Millionen Erhöhung Mittelstand für das Handwerk zur Lehrlingsausbildung, bei Landwirtschaft und Forsten kommt ein großer Antrag über 200 Millionen, die aber aus dem Einzelplan 10 noch gedeckt werden können. Ich möchte angesichts der fortgeschrittenen Zeit die komplizierten Details hier nicht vortragen. Es ist ein sehr umfangreicher Antrag, bei dem es erfreulich wäre, wenn wir bei der Abstimmung präsent wären.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit. Es geht grade um die Bitte von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, bei der Abstimmung über die Zusatzanträge zum Ernährungshaushalt präsent zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, vielleicht findet es so rum mehr Interesse, wenn ich sage, daß hier z. B. die Möglichkeit einer namentlichen Abstimmung besteht. Dann haben wir auch beim Arbeitsministerium einen Kürzungsantrag hinsichtlich der Verfügungsmittel. Bei Verkehr keine Anträge hier, es soll aber insbesondere Post sehr deutlich angesprochen werden. Die Schwierigkeiten, die dort bestehen. Bei der Verteidigung liegen Anträge auch nicht vor, soweit mir bekannt. Jugend, Familie auch nicht, abgesehen von dem Entschließungsantrag, der vorher schon vorgetragen wurde. Den anderen Antrag beim Entwicklungshilfeministerium habe ich bereits vorgetragen und begründet. Ich gehe davon aus, daß soweit Einverständnis der Fraktion besteht. Zum Innerdeutschen Ministerium liegen mehrere Anträge vor. Der wichtigste davon Wiedereinsetzung der Zweckbestimmung, daß es Aufgabe des Ministeriums sei, für die Einheit Deutschlands weiterhin zu wirken. Ich würde auch hier um Präsenz bitten. Dann zum Wissenschaftsministerium liegen mehrere Anträge vor. Ein Antrag, der sich damit beschäftigt, daß hier rund 740 Millionen neben dem Haushalt vorbeifinanziert werden. Das müßte unserer Meinung nach in eine Form gebracht werden, die den Prinzipien der Haushaltswahrheit und Klarheit entspricht. Dann ist hier beim Entwicklungshilfeministerium noch ein etwas prekärer Antrag da, nämlich der Antrag, eine Staatssekretärsstelle zu streichen. Es handelt sich um den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name>. Wir sind uns klar, wenn das kommt, daß es in einer charmant-verletzenden Form geschehen sollte, aber in der Sache sind wir der Meinung, daß, so wie im Ausschuß, wir doch den Punkt ansprechen sollen, ob es vertretbar ist, in einem Haus, das immer darüber klagt, daß es in einer akuten Personalnot ist, daß hier eine der Spitzenpositionen, hier geht es um Bildungsplanung und diese Dinge, praktisch kaum halbtags besetzt ist, weil die Stelleninhaberin im Lande Bayern als Abgeordnete, wie Sie aus den Zeitungen entnehmen konnten, recht lebhaft wirkt und tätig ist. Ich stelle anheim, ob dieser Antrag wiederholt werden soll. Wir im Arbeitskreis III würden das gerne im Plenum tun. Dann ist mir gesagt worden, daß aus dem Arbeitskreis VI, also aus dem Facharbeitskreis noch der Antrag entwickelt worden ist, für die Universität Bremen keine Mittel zur Verfügung zu stellen. Das gehört in den Zusammenhang eines Schwerpunkts der Debatte, nämlich: Zustände an den Hochschulen, Wirken der Roten Zellen, Bestrebungen, sozialistische Universitäten zu schaffen usw. Auch hier würde ich meinen, wir sollten diesen technisch möglichen Antrag durchaus stellen. Zur allgemeinen Finanzverwaltung, Einzelplan 60, kämen auch noch einige Anträge. Die wichtigsten davon – wobei ich jetzt allerdings sagen muß, daß das noch mal gründlich nachgeprüft werden muß – wären die Streichung von 200 Millionen, je 100 Millionen für die Devisenhilfe Großbritannien, wo wir der Meinung sind, daß die Regierung in einem Widerspruch sich befindet: Für die USA, sagt die Regierung, kann sie keine Etatmittel einsetzen, weil überhaupt noch keine Verhandlungen absehbar und Ergebnisse zu definieren sind. Das gleiche müßte unseres Erachtens auch für Großbritannien gelten. Der andere ist ebenfalls eine prekäre Sache. Es werden 100 Millionen mehr Mittel benötigt angeblich von der Regierung für Bundesentschädigungsgesetz. Hier müßte uns eine Aufklärung noch gegeben werden, die uns im Ausschuß nicht gegeben worden ist: Handelt es sich hier um Leistungen an osteuropäische Länder für Empfänger, handelt es sich um andersgeartete Leistungen. Mein Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und wir sind der Auffassung, daß angesichts der Erfahrungen der letzten Jahre bei einem entsprechenden Fahren dieses Haushaltes [es] nicht notwendig ist, über den Etat-Ansatz der Regierung hinaus weitere 100 Millionen hier zu bewilligen. Dann haben wir zum Haushaltsgesetz eine Reihe von Anträgen, die z. T. identisch sind mit denen des Vorjahres, um es kurz zu sagen, wir möchten auch hier verhindern, daß die Regierung alle möglichen Handlungsfreiheiten hat für Verfahrensweisen, die wir nicht für korrekt halten, insbesondere nicht vereinbar [sind] mit dem neuen Haushaltsgesetz, und wir werden uns auch überlegen, ob wir zur 3. Lesung nicht in einer geeigneten Form noch mal das Problem der Alternativrechnung zur Abstimmung stellen werden. Das wären die wesentlichen Anträge, über die zu befinden wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank für den Vortrag, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>! Wird dazu das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>? Nicht – dann, meine Damen und Herrn, können wir so verfahren. Ich danke sehr herzlich für die Vorbereitung und bitte nochmals um Präsenz auch außerhalb der Abstimmungen des Haushalts für den Kanzler. – Initiativen der Fraktion – das heißt also gleich Berichte aus den Arbeitskreisen – I, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-02-01-t1700_WZ_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p>5. Initiativen aus der Fraktion – Berichte aus den Arbeitskreisen</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Nur ganz kurz: Ihnen liegen vor aus dem Bereich des Arbeitskreises I einmal das 14. Gesetz zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes. Der AK I hat da zugestimmt. Es muß aber durch den Arbeitskreis III, von dem ich nicht weiß, ob er darüber heute hat beraten können. Also Beschlußfassung der Fraktion wohl vorbehalten, wenn der Arbeitskreis III mitteilt, ob er dem zustimmt.</p>
				<p>Dann gibt es eine Kleine Anfrage der Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> usw., betrifft: Beihilferegelung. Auch dieses ist im Arbeitskreis I passiert, aber Kollegen aus dem Bereich des AK IV und des AK III haben mir im Verlauf der Fraktionssitzung gesagt, sie hätten also doch Bedenken, das so zu akzeptieren. Ich würde auch hier vorschlagen, daß diese beiden Arbeitskreise III und IV sich dieses Thema ansehen und dann berichten, was sie davon halten. Also vielleicht in der nächsten Sitzung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall, wird so verfahren. Aber Arbeitskreis II ist wohl erledigt, durch die Vorbereitung der Debatte. Arbeitskreis III Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>–</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Die eine Sache ist ja erledigt durch diesen Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, daß die Frage der Beihilfe noch mal untersucht wird. Es wurde angesprochen die Frage Heizöl, Heizölsteuer, die jetzt akut wird. Auch da wurde angeregt, daß sich die betreffenden Kollegen, die in der Fraktion sich mit diesen Dingen befassen, auch insbesondere die Arbeitsgruppe Energiepolitik nochmals unterhalten, die Dinge abklären, wie wir dann, wenn die Vorlagen kommen, wenn die Entscheidung getroffen wird, unsere Meinung artikulieren. Ich wäre also dankbar, wenn das geschieht. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> ist von uns aus beauftragt, die Dinge mit den anderen Kollegen zu erörtern.</p>
				<p>Dann lag vor eine Änderung des Lastenausgleichsgesetzes. Ich nehme an, dazu wird gleich noch was gesagt werden. Hier tauchten große Bedenken auf, weil man in der Kürze der Zeit nicht alles prüfen konnte, wie sich diese Dinge auswirken. Es wurden drei Punkte insbesondere angesprochen, die sicherlich der Erörterung wert sind. Wir haben darum gebeten, daß man die Sache etwas zurückstellt, damit diese Möglichkeit der Prüfung gegeben ist.</p>
				<p>Dann war eine Kleine Anfrage zur Agrarpolitik. Hier wurden keine Bedenken erhoben. Die könnte laufen.</p>
				<p>Dann wurde angesprochen das Problem der Beraterverträge. Aufgrund – das kommt in den nächsten Vorstand. Das war auch die Bitte des Arbeitskreises, daß sich der Vorstand damit beschäftigt, und i. ü. empfiehlt der Arbeitskreis, daß vor einer einheitlichen Sprachregelung in dieser Frage äußerste Zurückhaltung geübt werden sollte.</p>
				<p>Reichsabgabenordnung – Es wird hier gebeten, so schnell wie möglich Stellungnahmen zu Einzelproblemen des Regierungsentwurfs an Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> zu geben, damit dann hier die Meinung der Fraktion einheitlich gebildet werden kann.</p>
				<p>Und schließlich war noch angesprochen das Steuerfluchtgesetz. Hier haben wir die Bitte an die Herrn Mitglieder des Ältestenrates, wenn dieser Gesetzentwurf auf die Tagesordnung gesetzt werden sollte, ihn nicht unmittelbar, wenn er eingebracht ist oder in den Bundestag kommt, auf die Tagesordnung zu setzen, sondern frühestens vier Wochen später, damit hier eingehend die Dinge geprüft und unsere Stellungnahme dazu erarbeitet werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>. Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>–</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Ich möchte die Bitte aussprechen, daß diese Angelegenheit, die der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> vorweg angeschnitten hat, bald entschieden wird. Es handelt sich um folgendes: Der Herr Fraktionsvorsitzende hat eben ausgeführt, daß einer der Verhandlungspunkte die Situation der Deutschen jenseits von Oder und Neiße war. Meine Damen und Herren, wenn wir dies ansprechen, dann muß hier aus der Bundesrepublik Deutschland auch das Mögliche und das Notwendige getan werden. Eine Kriegsopferteilversorgung also für Witwen und Waisen, die Kriegsopfer sind, d. h. deren Ernährer gefallen sind oder für Schwerversehrte, wird bereits in Teilbeträgen mit einem nicht besonders günstigen Umrechnungskurs überwiesen. Die ehemals Selbständigen, die nicht Kriegsversehrte sind, leben aber drüben von einer Sozialhilfe. Wenn Sie diese alle hier rüber bringen, so kosten die Wohnungsbaumittel wesentlich mehr als diese Lastenausgleichsbeihilfen, Kriegsschadensrente, die eventuell für diese Personen, die dort verbleiben, aufgewandt wird. Ich würde, da es sich um eine grundsätzliche politische Angelegenheit handelt und da ja der Lastenausgleichsfonds 80 bis 90% des Aufwands von sich aus trägt, d. h.auf Kosten der hier lebenden Lastenausgleichsberechtigten, wäre ich dankbar, wenn bald eine Entscheidung in dieser Sache fallen würde, um so mehr, als die Fraktion grundsätzlich der Angelegenheit bereits vor der Fahrt des Herrn Fraktionsvorsitzenden zugestimmt hat. Bitte um baldige Entscheidung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, heute oder nächste Woche –noch mal in den Vorstand?</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>– die Sache mit dem Lastenausgleich –</p>
				<p>(Zwischengespräche.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>–</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Ich möchte das unterstützen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> sagte. Eine Frage, mit der wir uns in der vergangenen Legislaturperiode schon im damaligen Ausschuß für Kriegs- und Verfolgungsschäden befaßt haben. Aber wir sollten dann auch hier die Regierung anspitzen, daß sie die Frage des Wechselkurses entsprechend anschneidet, nicht daß die Staatsführung in den Ländern das Geschäft mit den Mitteln macht, die wir dem Personenkreis zukommen lassen wollen, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> hier anreißt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Also nächste Woche Vorstand und Fraktion zur Entscheidung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>– Danke schön! Arbeitskreis IV: hat nichts mehr – V, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>–</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich kann es ganz kurz machen. Wir haben uns beschäftigt mit der Vorbereitung der Debatte, wir haben uns zweitens beschäftigt mit der Tätigkeit der Nordatlantischen Versammlung. Das war deshalb notwendig, weil wir im Augenblick ein Mitglied des Bundesrats als Delegationsleiter dort haben. Ich brauche das im einzelnen nicht auszuführen, aber, Herr Vorsitzender, im Auftrage des Arbeitskreises werde ich diese Woche noch an den Geschäftsführer einen Brief schreiben müssen, weil hier eine Einigung zwischen dem Präsidenten des Bundestages und dem Präsidenten des Bundesrats erfolgen muß. Wir haben dazu unsere Vorstellungen erarbeitet. Wir hatten zweitens über die Arbeit in der Versammlung der Westeuropäischen Union und der Interparlamentarischen Union gesprochen, und zwar auch deshalb war das ziemlich notwendig, daß die politischen Aussagen[, die] in diesen Gremien gemacht werden, in eine enge Koordination und Abstimmung mit dem, was die Willensbildung in dieser Fraktion ergibt, gebracht werden müssen. Ich will, Herr Vorsitzender, nur noch einen Punkt beisteuern, und zwar sagen, daß für die nächste Sitzung der Interparlamentarischen Union – und wir haben eine sachgerechte Abstimmung darüber durchgeführt – folgende Kollegen vom Arbeitskreis V vorgeschlagen werden: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> als Delegationsleiter und als Mitglied des Rates, die Damen Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name>, die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>. Dies war es, was ich in aller Kürze zu berichten habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank – wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall – Arbeitskreis VI, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>–</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Ich darf Ihnen auch in aller Kürze vortragen. Sie haben das letzte Mal hier votiert, daß wir das Hochschulrahmengesetz einbringen. Wir haben es noch mal im Präsidium behandelt und dann am vergangenen Freitag eingebracht, und zwar pünktlich zu der selben Zeit, als das Gesetz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> im Bundesrat behandelt worden ist. Sie haben in der Presse gesehen, daß sich unsere Taktik und unser Vorgehen ausgezahlt haben.</p>
				<p>Das Gesetz ist im Bundesrat durchgefallen, dadurch, daß 50 Anträge zu 60 Paragraphen gestellt worden sind. Wir bereiten jetzt unser eigenes Gesetz weiter vor. Das Zweite ist: Wir bereiten im Arbeitskreis VI ein Gesetz zur Förderung des wissenschaftlichen Nachwuchses vor und haben dazu eine Arbeitsgruppe eingesetzt. Und drittens, was zum Haushalt zu sagen war, hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hier ausgeführt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank! Meine Damen und Herren, das Wort wird nicht gewünscht. Punkt Verschiedenes, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>–</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Die Arbeitsgruppe Städtebau tagt jetzt sofort am Ende der Fraktionssitzung im Zimmer 1901 im Neuen Hochhaus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich mache noch einmal aufmerksam auf die Wichtigkeit der Fraktionsvorstandssitzung morgen abend 20 Uhr mit der ausdrücklichen Ermächtigung an die verschiedenen Gruppen der Fraktion, über die Fraktionsgeschäftsführung oder über mich selber weitere Sachverständige zuzuziehen. Morgen abend 20 Uhr. Die Fraktion muß sich darauf einrichten, zu irgendeinem Zeitpunkt dieser Woche, wenn’s nicht bis nächste Woche Zeit hat, wegen des Entgegenkommens anderer Fraktionen oder wegen des Laufs der Debatten im Hause, in dieser Frage eine Entscheidung zu treffen. Das Wort wird nicht gewünscht. Ich danke und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
