<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1028/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 1. Februar 1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagfraktion am 1. Februar 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>38 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1972-02-01">
					<time type="start" when="15:06:00"/>
					<time type="end" when="17:35:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KatzerHans_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_div_SVP-1">A. Hinweise zum Ablauf der Sitzung durch den stellvertretenden Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>. – Klarstellung zur Medienberichterstattung betr. Rückzahlung des Konjunkturzuschlags. – Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> betr. Plenum der Woche. – Kurze Aussprache zur Absetzung des Krankenhausfinanzierungsgesetzes von der Tagesordnung des Bundesta ges.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_div_SVP-2">B. Vorlagen zum Plenum der Woche: Änderung des Gesetzes zur Rationalisierung im Steinkohlebergbau; Änderung des Lastenausgleichsgesetzes; Gesetzentwurf der CDU/ CSU-Fraktion zur Änderung der Strafprozessordnung; Änderung des Absatzfondsgesetzes. – Benennung eines Vorsitzenden der Medienkommission der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>. – Vorlage zur Änderung der Erbbaurechtsverordnung. – Terminhinweis zur Sondersitzung der Fraktion zum Thema Wehrdienst. – Aussprache über zuletzt beschlossene Maßnahmen zur Verbesserung der Präsenz bei Fraktionssitzungen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_div_SVP-3">C. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> über seinen USA-Besuch: Gerüchte über Einflussnahme der amerikanischen Regierung auf die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> im Hinblick auf die Ratifizierung der Ostverträge; Position der USA zu den Ostverträgen; Bedeutung der Westbindung sowie der europäischen Integration; Frage der europäischen Sicherheitskonferenz; Junktim zwischen Berlin-Abkommen und Ratifizierung der Ostverträge. – Ergänzungen zum Bericht: Stellungnahme der Fraktion zum CSU-Entwurf eines Gewaltverzichtsvertrags zwischen der Bundesrepublik und der Sowjetunion; Entschließung des CDU-Landesverbandes Schleswig-Holstein zur Ostpolitik.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_div_SVP-4">D. Interfraktionelle Anträge: Schutz der Olympiade 1972; Änderung des Diätengesetzes; Ausarbeitung einer Ehrenordnung der Abgeordneten.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_div_SVP-5">E. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK V: Kleine Anfragen betr. Status der Ostgebiete und Entwicklungspolitik, Hinweis zur besseren Koordinierung Kleiner Anfragen in der Fraktion; AK VI: Folgen und Reaktion der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> auf den Rücktritt von Bundesbildungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name>; AK II: Entschließung betr. europäische Wirtschafts- und Währungsunion, Kleine Anfragen betr. Lage der Seeschiffahrt, Entwicklung kleinerer und mittlerer Unternehmen, regionale Verteilung der Mittel der Konjunkturausgleichsrücklage, Investitionsförderung und steuerliche Behandlung forstwirtschaftlicher Zusammenschlüsse, Änderung des Weingesetzes, Initiativen betr. Kohle- und Stahlindustrie; AK III: Änderung des Einkommensteuergesetzes; AK IV: Kleine Anfragen betr. Ausbildungszeit von Diätassistenten und Arbeitserlaubnis für rumänische Bauarbeiter.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren! Darf ich die Sitzung eröffnen? Der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> – darf ich um Ruhe bitten? –, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> ist heute morgen um halb sieben wieder gesund, weniger munter – wer den Rückflug aus den Vereinigten Staaten kennt, weiß, daß die Nacht draufgeht – in Köln-Wahn gelandet und wird um 16 Uhr zu einem politischen Bericht hier in die Fraktion kommen. Ich würde daher vorschlagen, daß wir die Frage der Initiative des Präsidiums der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> und den Bericht vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dann solange zurückstellen. Wenn Sie damit einverstanden wären, würde ich bitten, daß wir erst eine Erklärung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> entgegennehmen wegen eines mißverständlich wiedergegebenen Artikels im »Dialog« und dann die Tagesordnung durchführen.</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, darf ich bitten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Da ich weiß, welche Reaktionen Schlagzeilen, die unter Umständen dann zu ungelegenen Zeiten kommen, bilden können, will ich von mir aus gleich wenigstens ein kurzes Wort zu dem sagen, was sich seit Donnerstag abend aufgrund eines von mir im »Dialog« veröffentlichten Artikels ergeben hat.</p>
				<p>Ich brauche ja nicht alles wiederholen, denn Sie haben ja mittlerweile meinen Text bekommen und haben die Erklärung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bekommen. Ich habe am 7. Januar unter der Überschrift »Finanzpolitische Perspektiven 1972« diesen Artikel abgegeben. Er ist dann erschienen im »Dialog« ohne diese Überschrift mit einer anderen Überschrift. Sie haben sie sicherlich gelesen, klein: Konjunkturzuschlag – so ungefähr – einbehalten dann groß – nicht wahr, und dann mit einem Vorspann. Von beiden habe ich nichts gewußt. Ich habe die –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Glocke.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Darf ich bitten, meine Damen und Herren – ist ja außerordentlich schwierig, insbesondere hier die linke Flanke, bitte, bitte, meine Herren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich habe den Fahnenabzug durchgelesen. Da war beides nicht drin. Ich müßte mir jetzt vorwerfen, ich hätte vielleicht rückfragen müssen, ob da ’ne andere Überschrift rüberkommt. Der entscheidende Satz oder der entscheidende Abschnitt ist zitiert in dem Schreiben vom Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, dem ich besonders dankbar bin, daß er als Sprecher der CDU[/CSU]-Fraktion sofort reagiert hat, um zumindest aus der Welt zu schaffen, als ob das Meinung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> wäre.</p>
				<p>Das andere ist jetzt an mir. Ich erkläre – ich will’s sehr kurz machen –, ich erkläre noch einmal genau dasselbe, was ich gestern bereits im Fraktionsvorstand und was ich heute morgen im Arbeitskreis III erklärt habe mit allem Nachdruck, daß ich mich in meinem im »Dialog« erschienen Artikel nicht gegen die Rückzahlung des Konjunkturzuschlages ausgesprochen habe. Das kann man daraus auch nicht lesen. Ich habe gesprochen – und jetzt zitiere ich noch mal das eine Wort: vorübergehende Finanzierung aus angesammelten Steuermitteln, wobei […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ich«.</p>
						</note>
					</seg> Steuermittel, wie Sie wissen, in erster Linie nicht der Konjunkturzuschlag ist – das ist kein Steuermittel –, aber ich hab’s trotzdem gemeint. Aber es gibt darüber hinaus angesammelte Steuermittel. 1. Die Konjunkturausgleichsrücklage, 2. die allgemeinen Rücklagen der Länder – im Augenblick in der Größenordnung von 3,5 Milliarden – und 3. die allgemeinen Rücklagen der Gemeinden in der Größenordnung von 6,1 Milliarden. Wenn Sie das nehmen, dann haben Sie rund 14 Milliarden, Geld, das nicht arbeitet im Wirtschaftsprozeß, und dazu kommt dann noch der Konjunkturzuschlag in der Größenordnung von 5,8 Milliarden. Ich habe mir natürlich was gedacht dabei. Und es gibt Überlegungen, die natürlich in die Richtung gehen können: Wie kann man Geld mitaktivieren für öffentliche Investitionen, ohne daß man das in Form von Steuererhöhungen tut und ohne daß man deshalb gegen die Rückzahlung des Konjunkturzuschlags ist.</p>
				<p>Ich fahr’ fort: Ich erkläre weiter –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, ich würde bitten, nicht so laut zu sprechen. Ich glaube, wenn wir aufmerksam zuhören, dann ist das mit einer abgeschwächten Lautstärke durchaus zu verstehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>. Dann erklär ich’s noch mal wie gestern, und zwar mit allem Nachdruck – und jetzt lese ich’s wortwörtlich vor, daß ich [mich] mit meinem im »Dialog« erschienenen Artikel nicht gegen die Rückzahlung des Konjunkturzuschlages ausgesprochen habe – im Gegenteil! Ich war damals, bei Einführung des Konjunkturzuschlages – wie die Fraktion weiß –, einer der Befürworter der Verzinsung, und ich bestehe nach wie vor auf seiner Rückzahlung, sobald es die konjunkturelle Entwicklung angezeigt erscheinen läßt. Im übrigen bestätige ich, daß meine Ausführungen in dem besagten Artikel sich inhaltlich voll mit dem decken, was unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> dazu gegenüber der Presse nachträglich erklärt hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! S. Z. bei Einführung des Konjunkturzuschlages hatte die CDU/CSU-Bundestagsfraktion im Plenum des Bundestages beantragt, den Konjunkturzuschlag zu verzinsen. Damals ist dieser Antrag mit knapper Mehrheit der Regierungsparteien abgelehnt worden, aber trotzdem hat diese Diskussion uns s.z. außerordentlich gut getan. Meine Damen und Herren, in der Zeitung steht geschrieben, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> jetzt in Kürze darüber befinden würde, in welchem Zeitpunkt nunmehr der Konjunkturzuschlag zurückgezahlt werden soll. Ich bin der Meinung, daß wir auf diese Entscheidung über den Zeitpunkt keinen Einfluß nehmen sollten, bin aber ferner der Auffassung, daß, sobald der Zeitpunkt feststeht, wir unseren Verzinsungsantrag wiederholen sollten. Ich glaube, wir können durch einen solchen Antrag in der stärksten Weise klarmachen, daß wir nach wie vor dazu stehen, daß der Konjunkturzuschlag zurückgezahlt werden muß an den Steuerzahler, und ich glaube, daß eine solche nachhaltige erneute Diskussion uns wiederum in dieser politischen Diskussion – siehe auch Baden-Württemberg! – außerordentlich guttun würde.</p>
				<p>Ich würde deshalb vorschlagen, daß diese meine Anregung in der nächsten Woche in den dazu zuständigen Gremien der Fraktion behandelt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Sagen Sie, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>, nur, nächste Woche sind wir nicht mehr da. Also nächste Sitzungswoche. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Der Artikel von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> hat natürlich einige Wellen geschlagen und wird von unsern Gegnern ausgenutzt. Ich halte es daher für notwendig und zweckmäßig, daß bei irgendeiner Gelegenheit im Laufe dieser Woche der Herr Fraktionsvorsitzende mit der Autorität seines Amtes noch einmal sehr deutlich [in] der Öffentlichkeit klarstellt, daß wir selbstverständlich für die Rückzahlung des Konjunkturzuschlages sicher sind. Und bei der Gelegenheit kann auch noch einmal die Frage der Verzinsung mitangeschnitten werden. Aber hier sollten wir für die zukünftige Diskussion, nicht zuletzt im Hinblick auf Baden-Württemberg, keinerlei Zweifel aufkommen lassen, und deshalb muß die Erklärung vom Herrn Fraktionsvorsitzenden selbst kommen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Dann darf ich diesen Punkt jetzt abschließen und in die Tagesordnung eintreten, also die politische Aussprache ist zurückgestellt bis 16 Uhr, bis der Fraktionsvorsitzende Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hier ist. Und in diesem Zusammenhang auch dann die Behandlung der Initiative des Präsidiums der CSU.</p>
				<p>Punkt 2, Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren! Wie bereits mitgeteilt, ist das Plenum dieser Woche festgesetzt für Mittwoch vormittag und Freitag vormittag. Alle übrigen Zeiten, Mittwoch nachmittag, Donnerstag ganztägig und Freitag Rest sind für Ausschußsitzungen vorgesehen. Am Mittwoch werden wir mit Debatte bzw. mit Erklärungen lediglich haben das Gesetz zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes und das Gesetz zur Änderung der Strafprozeßordnung, Erweiterung Haftgründe. Der unter Punkt a) aufgeführte Punkt ist in der Zwischenzeit interfraktionell so vereinbart, daß er ohne Debatte entschieden wird. Die Begründung wird nachher sicherlich noch einmal vom Arbeitskreis II gegeben werden. Eine Steinkohlendebatte soll eben zu einem späteren Zeitpunkt geführt werden. Am Freitag ist noch nicht ganz geklärt, ob das Thema Krankenhausfinanzierung und System leistungsfähiger Krankenhäuser behandelt werden kann. Die Ausschußberichte liegen noch nicht vollständig vor. Auf jeden Fall wird am Freitag das Gesetz zur Änderung des Absatzfondsgesetzes behandelt. Es wird eine weitere kurze Debatte – möglicherweise bloß eine Begründung – geben hinsichtlich des Antrages unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, 5-Minuten-Reden bevorzugen [wir] gegenüber längeren Reden. Er will das 5 Minuten lang begründen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Der Tagesordnungspunkt 4, das ist Bundesamt für Sera und Impfstoffe, wird an den Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit zurückverwiesen. Es sind hier einige Haushaltsfragen noch ungeklärt. Abschließend darf ich Ihnen davon Mitteilung machen, daß für die Debatten am 23., 24. und 25. Februar, für die ja in der Öffentlichkeit ein gesteigertes Interesse besteht, der Fraktion einige Karten mehr für Besucher zur Verfügung stehen. Falls Sie also hieran Interesse haben, bitte ich Sie, sich ans Fraktionsbüro zu wenden. Das ist alles, was aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> zu berichten ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Der Bericht zur Aussprache – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz von Wittgenstein</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte bitten, daß der Herr Geschäftsführer sich dafür einsetzt, daß der Tagesordnungspunkt Krankenhausfinanzierungsgesetz in dieser Woche von der Tagesordnung abgesetzt wird. Wie Sie mit Recht feststellen, liegt der schriftliche Bericht noch nicht vor, insbesondere der Bericht der Berichterstatter mit der Begründung der Änderung des federführenden Ausschusses. Wie ich inzwischen noch zusätzlich vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name> erfahren habe, hat der Vorsitzende des Ausschusses noch eigenmächtig Änderungen sowohl im Gesetz – also materiell – aber auch in dem Bericht vorgenommen. Ich halte es aber für entscheidend und auch mit der Würde des Parlaments unvereinbar, wenn in einer so wichtigen gesellschaftspolitischen Materie wie dem Krankenhausfinanzierungsgesetz, die auch ein solches bedeutendes finanzielles Volumen hat, der Haushaltsausschuß und der Arbeitskreis III praktisch keine Zeit gehabt haben, sich zeitlich mit diesem Thema so zu beschäftigen, daß ein entsprechender Vorschlag und [eine] Beschlußfassung in dieser Fraktion erarbeitet werden können. Ich möchte daher bitten, dafür zu plädieren, daß es in jedem Fall abgesetzt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte seitens des Arbeitskreises I dieses Petitum sehr nachdrücklich unterstützen. Wir sind im Arbeitskreis I der Auffassung gewesen, daß es unzumutbar ist, ein so wichtiges Gesetz in diesem Eilverfahren zu behandeln und zu beschließen, weil man nicht einmal die Möglichkeit gehabt hat, den schriftlichen Bericht sorgfältig durchzugehen. Es ist eine ganze Reihe von Punkten in diesem Gesetz, die aus unserer Sicht sehr kontrovers sind, vor allem auch aus der Sicht des Arbeitskreises I. Wir haben nicht die mindeste Veranlassung – so war jedenfalls die Auffassung in unserem Arbeitskreis –, der Regierungskoalition zu einem sehr schnellen Reformerfolg in diesem Bereich zu verhelfen, zumindest die Möglichkeit sorgfältiger Behandlung durch uns [muß] sichergestellt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>. Also, die Einwände sind sachlicher Natur, und nichts anderes.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Meine Damen und Herren, ich muß diese sachlichen Einwände respektieren. Ich bitte jedoch, eines zu beachten. Wenn wir am Freitag morgen nicht lesen können und das Gesetz nicht verabschieden können, wird es nicht mehr möglich sein, das Gesetz vor der Sommerpause in Kraft zu setzen. Ich bitte nur, das politisch zu beachten. Die Länder haben ein gewisses Interesse daran, daß die Haushaltsmittel des Bundes für dieses Jahr noch eingesetzt werden können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, nicht zu diesem Punkt? Ja, meine Damen und Herren, das ist doch ein ganz gewichtiger Einwand, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> hier gemacht hat. Wenn es allerdings so ist – und daran brauchen wir auch nicht zu zweifeln –, wie der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz Wittgenstein</name> uns dargelegt hat, daß der Bericht noch nicht vorliegt und daß der Bericht auch noch eigenmächtig, ohne Mitwirkung des Berichterstatters vom Vorsitzenden geändert worden ist, dann ist das auch wiederum ein ganz eklatanter Beweis von mehr Demokratie dieser Koalition. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Wittgenstein</name>, wollen Sie sich mal zusammensetzen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> –<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, bitte!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>: Herr Vorsitzender, ich hatte gestern einen Bericht unterschrieben, der nachträglich geändert worden ist in einer Sache und, ohne mit mir Rücksprache zu nehmen, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Haupt</name> in Druck gegeben wurde. Weiterhin habe ich mich erkundigt bei den Mitarbeitern der Bundestagsverwaltung, welche Bedeutung der Punkt C im Vorblatt »Alternativen« habe? Dort wurde mir gesagt, daß dort die wesentlichsten Gesichtspunkte der Minderheit ihren Platz finden sollten. Mir ist verweigert worden, dort 3 oder 4 Sätze hinzuschreiben. Und es ist bei diesem Gesetzentwurf merkwürdigerweise [im]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p>
						</note>
					</seg> Absatz C Alternativen das Wort »keine« gestrichen worden und dieser Absatz leergelassen worden – ich bitte, das bei Ihrem Gesetzentwurf, der in Ihren Fächern liegt, zu beachten –, so daß ich auf Grund dieser Dinge meine Unterschrift zurückgezogen habe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Also gibt es keinen Bericht des Berichterstatters?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>: Einen Augenblick, Herr Vorsitzender, es sind zwei gleichberechtigte Berichterstatter gewählt worden und meine Unterschrift hab’ ich zurückgezogen. Also die Fraktion steht also vor der Entscheidung, ob sie nun, trotz der Bedenken, die vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> vorgetragen worden sind, in dieser Woche die Verabschiedung dieses Gesetzes durchführen will oder – aufgrund der Einwendungen, die von anderer Seite gemacht worden sind – die Absetzung dieses Gesetzentwurfes beantragen sollte. Ich vermute, daß wir die Absetzung beantragen können, daß aber die Koalition keinesfalls bereit ist, mit ihrer Mehrheit die Absetzung zu ermöglichen.</p>
				<p>Das wäre Voraussetzung. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> noch mal.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Ich möchte noch einmal darum bitten, daß man diese Entscheidung nach politischen Gesichtspunkten [abwägt]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ablegt«.</p>
						</note>
					</seg>. Ich kann allerdings nicht bestreiten, daß die Beratung in der letzten Woche am Donnerstag sehr eilig von Statten ging, daß auch die Umsetzung technisch beklagenswert ist. Ich habe jetzt erst, vor wenigen Minuten, ein Exemplar des schriftlichen Berichtes bekommen. Mehr liegt im Augenblick nicht vor. Also das ist jedenfalls zu kritisieren und zu beklagen. Der Einwand von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name> ist sicherlich schwerwiegender Natur. Es wurde hier eine Korrektur vorgenommen, die materielles Recht betrifft. Diese Entscheidung liegt allerdings beim Präsidenten. Ich würde aber ein erneutes Mal darum bitten, daß man politische Gesichtspunkte zugrunde legt bei dieser Entscheidung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Herr Präsident – Herr Präsident des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name>! Eine Frage an Sie: Wenn ein Bericht, der unvollständig ist, der – man kann das ohne Übertreibung sagen – durch Manipulation entstanden ist, Ihnen vorgelegt wird, und Sie wissen davon, werden Sie […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »aus eigener Kraft Amtes«.</p>
						</note>
					</seg> aus eigenem, kraft Amtes diesen Bericht zulassen auf der Tagesordnung oder nicht?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Wir haben am Donnerstag erneut <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>ssitzung. In der Zwischenzeit sind die 5 Fraktionsgeschäftsführer und der Ausschußvorsitzende von dem Brief, mit dem die Unterschrift unter Begründung zurückgezogen worden ist, unterrichtet. Es wird also Gegenstand sein des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrates</name> am kommenden Donnerstag, einen Tag vor der Debatte dieser ganzen Vorlage. Ich habe das Gefühl, daß der Ausschuß versuchen wird, diese Sache damit zu heilen, daß er noch einmal am kommenden Mittwoch morgen […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »nach«.</p>
						</note>
					</seg> wieder zusammentritt, um den strittigen Punkt, um den es sich dabei handelt, nämlich die Korrektur eines ursprünglich anders beschlossenen Paragraphen zu erreichen, daß das wahrscheinlich morgen nachmittag noch passiert. Das ist jedenfalls meine Meinung. Der Punkt ist auf der Tagesordnung des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrates</name> vom Donnerstag.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, dann müssen wir, brauchen wir jetzt auch die Entscheidung nicht zu treffen, sondern müssen abwarten, was das Ergebnis der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>sberatung ist und die Absprachen oder Aussprachen mit [den] Parlamentarischen Geschäftsführern und dem Berichterstatter oder dem Ausschußvorsitzenden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Aber ich bitte doch zu erwägen, daß immerhin zwei Arbeitskreise dieser Fraktion, nämlich der Arbeitskreis I und der Arbeitskreis III, eine Absetzung des Tagesordnungspunktes von der Tagesordnung wünschen, und zweitens bitte ich gleich, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> noch ganz kurz hier darlegt, wieso dieses Gesetz nicht im Laufe des Sommers in Kraft treten kann, wenn dieses Gesetz nicht diese Woche behandelt wird. Ich bin der Meinung, wenn die Bundesländer ein so großes Interesse daran haben, daß auch das Verfahren im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> dann entsprechend beschleunigt werden kann, um eine solche Beschlußfassung noch zu ermöglichen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz Wittgenstein</name>, also unbeschadet der Mängel des Berichtes wünschen die beiden Arbeitskreise die Absetzung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Man kann nicht besprechen, weil die Materie als solche nicht vorlag.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Stücklen«. Der Sprecher ergibt sich sowohl aus dem Inhalt als auch aus der dem Protokoll beigefügten Rednerliste.</p>
						</note>
					</seg> : Also, man rechnet damit, daß die Länder Einspruch einlegen. Unter der Berücksichtigung, daß die Länder Einspruch einlegen, wäre also der Termin der Verabschiedung dringend notwendig jetzt am Freitag, denn sonst kommt das Gesetz nicht mehr zur Wirkung dieses Jahr und die Mittel, die eingesetzt sind, würden dann unter Umständen verfallen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Ich glaube, daß diese Terminsorge nicht in dem Umfang besteht. Es besteht doch die Möglichkeit, daß wir dieses Gesetz am 1. oder 2. oder 3. März behandeln. Damit ergibt sich für den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> lediglich eine Verschiebung von ungefähr 20 Tagen, nicht mehr. Und ich rechne doch [damit], daß wir’s dann auf jeden Fall noch vor der Sommerpause parlamentarisch völlig über die Bühne bringen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut! Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, können wir dann verzichten weiter? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>: Ich wollte das gleiche sagen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> gesagt hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut! Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Sehr geehrter Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe den Eindruck, als wären wir die regierungstragende Fraktion in diesem Hause.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das Gesetz, was da verabschiedet werden soll, entspricht in vielen Punkten absolut nicht unseren Vorstellungen. Wir sind mit einer Reihe von Dingen, die für uns wichtig sind, in den Ausschüssen nicht durchgekommen. Und nunmehr wollen wir uns so kräftig beeilen wie nur irgend möglich, damit diese Regierung ja möglichst schnell ihre große Reform verkünden kann, der wir in vielen Punkten politisch nicht zustimmen können. Wir haben ein massives Interesse daran, unsere politische Meinung sehr deutlich zum Ausdruck bringen zu können, und ich beklage erneut, daß wir uns mit Materien befassen müssen, wo die Ausschußergebnisse uns, die wir mit der Beratung befaßt sind, noch nicht vorliegen, so daß wir auch keine Abänderungsanträge stellen können. Was sind wir für eine Opposition!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>, um der Regierung Vorteile zu verschaffen, sind wir weiß Gott nicht hier. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, ich möchte nicht mit Nachdruck, aber ich möchte darum bitten, daß, wenn irgendeiner den Eindruck hätte, daß ich die Regierung in dieser Sache unterstütze, dann möchte ich ihn bitten, diesen Eindruck zu korrigieren. Wir haben im Ausschuß monatelang sorgfältig beraten. Wir haben die Planung der Regierung und der Koalitionsparteien zweimal unterlaufen. Wir haben die Koalition gezwungen, solange zu beraten in der 1. Lesung, solange wir es praktisch wollten. Zweimal mußte der Termin für die Behandlung verschoben werden. Und ich wollte lediglich darauf hinweisen, daß man nicht nur mit formalen Gründen ablehnen sollte, sondern daß man den politischen Hintergrund auch sieht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, es wird also so verfahren, daß die Gespräche stattfinden und daß die politischen Einsprüche von den zwei Arbeitskreisen in vollem Umfange aufrecht erhalten werden und politisch begründet werden und nicht mit Verfahrensfragen. Und es tritt keine Verzögerung, keine schädliche Verzögerung ein, wenn 20 Tage später der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> sich damit befassen muß. Diesen Punkt darf ich dann als erledigt betrachten.</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> – erledigt.</p>
				<p>Nächster Punkt – was ist das? Jetzt – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Morgen um 13 Uhr in der Fragestunde wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> unsere Fragen zum Thema Bahn–Post–Lufthansa beantworten. Wer daran interessiert ist, sich an Zusatzfragen zu beteiligen, der möge bitte morgen um 10 Uhr beim Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> sein.</p>
				<p>Und wir müssen uns – um 10 Uhr bei Dir –, und möglicherweise wird sich also nach der Fragestunde eine Aktuelle Stunde anschließen, und ich wäre sehr dankbar, wenn die Geschäftsführung vorsorglich die Fraktion etwas animieren würde, dann auch im Saal zu sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke! Punkt 3 der Tagesordnung: Plenum dieser Woche – Rationalisierung im Steinkohlenbergbau. Arbeitskreis II, bitte.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis II hat heute einen 1.Überblick bekommen über die Situation bei der Ruhrkohle, und in der 1. Sitzungswoche nach der 14-Tage-Pause wollen wir möglichst gemeinsam, die Arbeitskreise II, III und IV, einen Bericht von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> entgegennehmen über die Situation im Ruhrgebiet und in Nordrhein-Westfalen, und wir wollen dann auch das Thema Ruhrkohle parlamentarisch zur Diskussion stellen. Morgen empfehlen wir, dieses Anpassungsgesetz, wo es sich nur um eine Detailfrage handelt, ohne Debatte passieren zu lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ohne Debatte. Dazu keine Wortmeldungen? Auch nicht aus dem Ruhrpott? Danke! Zu der Frage? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte nur vorschlagen, daß wir in die Beratung auch die sich abzeichnende Stahlkrise in Nordrhein-Westfalen mit einschließen, weil ich glaube, daß wir in dieser Situation nicht nur über den Ruhrkohlenbergbau reden können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Aber es soll nicht – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, es soll aber im Plenum nicht dazu gesprochen werden. Wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> kommt? Gut! Im Arbeitskreis. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>. Also im Arbeitskreis.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>: Morgen ist keine Debatte. Dieses Gesetz hat mit der Generallage der Kohle nichts zu tun. Das ist ein Gesetz der sogenannten Felderbereinigung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, in Ordnung! Danke schön. 3b, forstwirtschaftliche Vermögensabgabe für land- und forstwirtschaftliche Betriebe. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender! An sich ist das in dem Arbeitskreis III behandelt worden. Es wird so sein, daß wir zu diesem Entwurf des  <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> , zu dem sich die Bundesländer gemeinsam durchgerungen haben, eine Erklärung abgeben, die die gesamte schwierige wirtschafts- und finanzpolitische Situation darstellt, besonders der Landwirtschaft, und dann der Überweisung zustimmt mit der Aufforderung, nun wirklich zu prüfen, wieweit hier der Landwirtschaft Entlastung geschaffen werden kann, ohne den Vermögensfonds, den Lastenausgleichsfonds dadurch zusätzlich zu belasten. Wir haben ein zusätzliches Argument dadurch, weil Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiemerHorst-Ludwig_1980-11-04">Riemer</name>, der Wirtschaftsminister in Westfalen, jetzt im Rahmen der Ruhrkohlesanierung ebenfalls gesagt hat, man müsse prüfen, wieweit man den Ruhrbergbau von der Vermögensabgabe freistellen kann. Hier können wir also in dieser Erklärung einen frontalen Angriff noch einmal fahren gegen die gesamte Wirtschafts- und Finanzpolitik.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Und die Redner sind eingeteilt?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Das, soweit ich höre, ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name>, der, wenn Sie so wollen, für die Vertriebenen diese Erklärung abgibt. Ich glaube, das ist ganz gut.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut! <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name>.</p>
				<p>(Zwischenruf: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>!)</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ich höre gerade »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>«, um so besser!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, ich muß schon sagen, ich muß schon sagen – gut! Meine Damen und Herren – 3c Strafprozeßordnung – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, ich habe, ich nehme an, daß Punkt 3c– das war hier akustisch nicht mitzubekommen –, 3c werden wir mit zwei Rednern bestreiten. Wenn sich die Notwendigkeit ergibt, daß weitere Redner in die Debatte eingreifen, sind wir vorbereitet. Die Begründung wird von mir gegeben werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> steht für die zweite Runde zur Verfügung, und was sich dann weiter entwickelt, werden wir sehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, danke schön! Keine Wortmeldungen? Dann kann so verfahren werden. 3d – abgesetzt, 3e Änderung des Absatzfondsgesetzes – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> – Absatzfonds – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitgenGerd_1965-10-19">Ritgen</name>, bitte schön –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitgenGerd_1965-10-19">Ritgen</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es handelt sich bei den vorliegenden Abänderungsanträgen zum Absatzfondsgesetz um folgendes: 1. einmal um einen Antrag mit dem Inhalt, der Bundestag wolle beschließen, § 7 Abs. 5 ersatzlos zu streichen. Im Verlaufe der Verhandlungen über die Änderung des Absatzfondsgesetzes –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Glocke.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitgenGerd_1965-10-19">Ritgen</name>: – haben die Koalitionsparteien noch einen zusätzlichen, eine zusätzliche Ergänzung gefordert, die im Ernährungsausschuß mit der üblichen Mehrheit von 17 : 16 Stimmen angenommen wurde. Darin heißt es: »Soweit die Einrichtungen« – § 2 Abs. 2, also das betrifft die Marketing-Gesellschaft – »bei der Durchführung der Aufgaben des Absatzfonds ihren obliegenden Verpflichtungen nicht nachkommen, kann der Absatzfonds mit Zustimmung des Ministers seine Aufgaben selbst durchführen oder durch einen besonders Beauftragten des Wirtschaftsunternehmens durchführen lassen.« Wir halten eine solche Regelung für bedenklich, einmal aus sachlichen Gründen, weil schon in den bisher bestehenden Vorschriften, d. h. Richtlinien zur Durchführung der Absatzförderung, es genau heißt: der Absatzfonds überwacht die Einhaltung seiner Richtlinien und der Absatzfonds hat das Recht, von der Marketing[-Gesellschaft] Auskunft zu verlangen auch über einzelne Maßnahmen, und schließlich, bei Vorliegen oder Gefahr von Verstößen gegen seine Richtlinien kann der Absatzfonds die Mittelzuweisung an die Marketing-Gesellschaft bis zur Aufklärung der Verstöße oder Abwendung der Gefahr ganz oder teilweise aussetzen. Damit hat also der Absatzfonds ein ausreichendes Mittel, um zu verhindern, daß die Marketing-Gesellschaft irgendwelche Maßnahmen ergreift, die nicht im Sinne der Absatzförderung liegen und nicht den Richtlinien entsprechen.</p>
				<p>Eine weitergehende Aufgabe oder ein weitergehendes Recht an den Absatzfonds halten wir für nicht vertretbar, sogar für gefährlich, weil nicht klargestellt ist, wer das überhaupt feststellt, ob die Marketing-Gesellschaft ihren Verpflichtungen nicht nachgekommen ist, und 2., weil, wie soll der Absatzfonds, der aus einem ehrenamtlichen Vorstand, einem kleinen Büro besteht, nun auf einmal Aufgaben einer Marketing-Gesellschaft übernehmen, die zur Zeit mit einem Personal von etwa 140 Personen ausgestattet ist? Und eine Übertragung an ein anderes Wirtschaftsunternehmen erscheint auch von der Natur der Sache her kaum möglich. Wie soll man dann ein solches Unternehmen – Binnenwerbe-Agentur oder sonstwas, die diese Sache machen können?</p>
				<p>Wir sind also der Auffassung, daß wir zu mindestens versuchen, diesen zusätzlichen Passus im Gesetz wieder zu Fall zu bringen.</p>
				<p>Zweite Sache: Das Absatzfondsgesetz ist befristet bis 1976. Wir haben vor 8 Jahren mit gutem Grund diese Befristung eingebaut, um erst mal zu sehen, ob sich die erheblichen Mittel, die die Land- und Ernährungswirtschaft aufbringen muß – es sind immerhin über 50 Millionen im Jahr –, nun wirklich auch lohnen, oder ob nicht die Notwendigkeit besteht, zu einer andern Konstruktion zu kommen. Die Koalitionsparteien möchten gerne diese Befristung beseitigen mit der Begründung, man müsse weiter denken. Man könne auch aus personellen Gründen nicht eine solche Befristung bestehenlassen. Wir sind der Auffassung, daß der Zeitpunkt noch verfrüht ist, und glauben, die Befristung sollte zumindest noch mal für 1 oder 2 Jahre bestehenbleiben, bis wir einen besseren Einblick und Überblick über die Arbeit der Marketing-Gesellschaft haben, und dann erst [in] eine Entscheidung über eine eventuelle Fristverlängerung eintreten. [Auch]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Aus«.</p>
						</note>
					</seg> dieses sollte unser Antrag befürworten. Ich glaube, Herr Vorsitzender, daß wohl beide Anträge mit Zustimmung der Fraktion eingebracht werden können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Wer wünscht dazu das Wort? Dann bleibt es also bei dem Vorschlag. –<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>? Ja, ist in Ordnung. Sie sprechen dazu? Ist in Ordnung. Punkt 4 der Tagesordnung: Personalien – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> – Medienkommission.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren! Dieses Thema stand in der letzten Sitzung bereits auf der Tagesordnung. Es war folgende Frage – wir haben sowohl bei der CDU wie auch bei der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> bereits solche Kommissionen –, ob es nützlich ist, eine weitere einzurichten. Diese Frage ist in der Zwischenzeit geklärt. Nach Bericht im Vorstand wird vorgeschlagen, den Kollegen Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> zum Vorsitzenden dieser Kommission zu benennen.</p>
				<p>Ich bitte um Zustimmung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Einverstanden mit dem Vorschlag? Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
				<p>Danke schön! Punkt 5 der Tagesordnung: Änderung der Erbbaurechts-Verordnung. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Mit der Gesetzesinitiative: Änderung der Erbbaurechts-Verordnung von 1919 wollen wir 1. Mißstände beseitigen, die durch den unausgeglichenen Grundstücksmarkt auch im Erbbaurechtsinstitut eingerissen sind. Wir wollen 2. den wirtschaftlich Schwachen und deshalb auch besonders schutzbedürftigen Bevölkerungsschichten helfen, die deswegen ja ein Erbbaurecht in Anspruch genommen haben, um darauf ihr Eigenheim zu errichten, daß die nicht jetzt durch ständig steigende Erbbauzinsen, die sich allein an spekulativen Bodenwerterhöhungen ausrichten, aus ihrem Eigentum vertrieben werden, und wir wollen einen Ausgleich der berechtigten Interessen der Erbbaugeber und der Erbbaunehmer erreichen.</p>
				<p>Dem gelegentlich vorgebrachten Einwand, daß wir mit dieser Änderung eine inflationsbegleitende Maßnahme ergreifen würden, kann durchaus und muß begegnet werden auch damit, daß es sich hier eher um eine stabilitätsorientierte Maßnahme handelt, [die] nämlich die spekulativen Bodenwerterhöhungen als Maßstab von Erbbauzinsen ausschaltet und zum anderen aber eine Anpassung an die allgemeine wirtschaftliche Entwicklung ermöglicht. Der Einwand, der noch vorgebracht wird, daß hier eine unerwünschte, unechte Rückwirkung auf die Altverträge stattfinde, kann, meine Damen und Herren, damit begegnet – dem Einwand –, kann damit begegnet werden, daß ja hier der Bürger sich nicht verlassen darf auf Klauseln, die letzten Endes dem Erbbaunehmer gegenüber eine Unbilligkeit bedeuten würden.</p>
				<p>Was die rechtliche, die verfassungsrechtliche Seite der unechten Rückwirkung angeht, ist diese geprüft und auch durch höchstrichterliche Urteile entsprechend bestätigt worden. Ein Letztes noch dazu: Das Bundeskabinett hat einen Entwurf zur Änderung der Erbbaurechtsverordnung verabschiedet, der uns in Einzelheiten noch nicht bekannt ist. Wir können aber davon ausgehen, daß wir als Fraktion nicht allen Einzelheiten dieses Regierungsentwurfes zustimmen können, und würden, wenn wir nicht eine eigene Initiative zur Änderung der Erbbaurechtsverordnung einbringen würden, wieder einmal durch eine entsprechende Propaganda abgestempelt werden bei jeglicher Kritik an dem Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, daß wir eben hier die Spekulanten begünstigen wollten. Wir haben ja Ähnliches erlebt bei der Mietengesetzgebung und wir sollten auf jeden Fall vermeiden, daß hier bei dem Erbbaurecht dasselbe entsteht. Aus all diesen Gründen, meine Damen und Herren, würde ich sehr darum bitten, daß die Fraktion diese Initiative sofort einbringt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Dazu Wortmeldungen? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, in Ordnung so? Darf ich unterstellen, daß die Fraktion dieser Initiative zustimmt und dieser Antrag dann als Fraktionsantrag läuft? Keine gegenteilige Meinung! So beschlossen. Dann Punkt 6, wehrrechtliche und ersatzdienstrechtliche Vorschriften. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>. Ein wichtiger Termin, bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren! Wir waren uns in der letzten Sitzung einig, daß zur Diskussion dieses Punktes eine eigene Fraktionssitzung erforderlich ist. Der Vorstand schlägt Ihnen dafür Dienstag, den 29. Februar vor. Ich bitte um Ihr Einverständnis und diesen Termin vorzumerken – abends 20 Uhr.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Also eine Abendsitzung am Dienstag, 29. Februar, 20 Uhr. Mit Abendbrot – mit – ja, oder trocken? Wie’s letzte Mal, also feuchtfröhlich. Ja, so ist es aber. Wenn ein bissel was dabei ist, geht’s schon besser. Ja, Feier des Schaltjahres. Dann 7., Präsenz der Fraktionssitzungen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen, meine Herren! In der Fraktion ist es sicherlich bekannt geworden, daß in der letzten Fraktionssitzung am Dienstag beredt Klage darüber geführt worden ist, daß am Schluß der Fraktionssitzung die Präsenz abgesunken war bis auf unter 50. Wir haben in einer wichtigen Sache einen Beschluß mit weniger als 50 Mitgliedern fassen müssen. Das hat dazu geführt, daß spontan aus der Fraktion heraus gefordert wurde, einen weiteren Beschluß über die Präsenz in den Fraktionssitzungen zu fassen der Art, daß am Schluß einer Fraktionssitzung erneut festgestellt werden soll, wer eigentlich anwesend ist. Und daß insoweit die Fraktionsordnung ergänzt werden soll.</p>
				<p>Ich mache darauf aufmerksam, daß sich das technisch relativ leicht durchführen läßt, indem wir nämlich auch am Schluß der Fraktionssitzung wieder eine Anwesenheitsliste auflegen lassen. Dieser Beschluß der Fraktion ist Gegenstand der Beratung des Fraktionsvorstandes gewesen, und der Fraktionsvorstand ist der Meinung, daß sich heute die Fraktion in größerer Besetzung mit diesem Beschluß noch einmal befassen soll. Ich meine, das ist in der Tat notwendig, denn die Präsenz, die wir hier in den letzten Wochen festgestellt haben, ist so beklagenswert, daß wir uns das in der Tat – so wie’s der Fraktionsvorsitzende auch einmal ausgeführt hat – nicht leisten können. Ich meine, wir sollten heute die Mahnung des Fraktionsvorsitzenden noch einmal uns sehr zu Herzen nehmen und den Beschluß, den die Fraktion in der vergangenen Woche gefaßt hat, für</p>
				<p>3 Wochen aussetzen, aber dann, wenn die Präsenz nicht besser wird, in der Tat dann auch über das Fehlen bei den Fraktionssitzungen Meldung an die Kreisverbände […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p>
						</note>
					</seg> machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Beschluß – darf ich bitten –, der Beschluß, der eben vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> hier vorgetragen und komplementiert worden ist, ist entstanden bei einer naturgemäß schwach besetzten Fraktion. Dieser Punkt stand nicht auf der Tagesordnung. Und es ist im Vorstand bestritten worden, ob über einen Punkt abgestimmt werden kann, der nicht vorher auf der Tagesordnung war und nicht bei Beginn der Sitzung in die Tagesordnung aufgenommen wurde. Nun, da keine völlige Klarheit besteht, würde ich vorschlagen, daß die Satzungskommission, die im vergangenen Jahr die Satzung überarbeitet hat, sich einmal mit der Frage, die mit dem Beschluß zusammenhängt in der Fraktion, sich befassen soll und dann bei der nächsten Fraktionssitzung, also nach den 14 Tagen Ferien im Februar, erneut der Fraktion Mitteilung gemacht werden soll. Ich glaube, wenn wir so verfahren, dann haben wir auch einen ganz klaren Überblick, was unsere Satzung uns auferlegt, welche Möglichkeiten gegeben sind und wo Abänderungen notwendig sind. Wenn wir so verfahren könnten, dann könnten wir diesen Punkt heute relativ kurz behandeln. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kollegen! Ich möchte gegen diesen Vorschlag sprechen, und zwar deswegen: Wenn nicht bei uns an 1. Stelle die Entschlossenheit steht, von sofort an als Fraktion glaubwürdig, geschlossen und fleißig aufzutreten, dann nützen alle Debatten, was man satzungsgemäß besser hätte tun können, nichts. Das ist das erste.</p>
				<p>Das zweite, was ich sagen möchte, ist: Es mag dahingestellt sein, wie stark wir damals besetzt gewesen sind. Aber wenn wir das bei allen Beschlüssen immer beachten würden, die im Verlauf der letzten Jahre gefaßt worden sind, kämen wir aus Revisionswünschen überhaupt nicht hinaus. Nehmen Sie es mir nicht übel, wenn ich ein hartes Wort sage: Das ist der Anfang zum Kapitulantentum, der uns 1973 unter Umständen noch schwer zu schaffen machen wird. Ich möchte deswegen sagen: Wir bleiben bei dem, was beschlossen wurde, denn kein Kollege hat bisher zu erkennen gegeben, daß er die Arbeit lascher fortgeführt sehen möchte als es bisher der Fall war.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>! Es wird sicherlich von niemandem bestritten, und ich habe ja nur berichtet aus dem Vorstand. Das braucht nicht unbedingt meine Meinung zu sein: Es wird von niemandem bestritten, daß die Fraktion, ganz gleich, wie stark sie besetzt ist, beschlußfähig ist. Aber das gilt naturgemäß – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, glaub’ ich, war’s, der drauf aufmerksam gemacht hat gestern im Vorstand –, naturgemäß natürlich für die Punkte, die auf der Tagesordnung stehen, denn ansonsten wäre es ja möglich, daß also Beschlüsse in der Fraktion gefällt werden würden, die in ihrer Auswirkung heute überhaupt [nicht] übersehen werden könnten. Ja, alles ist möglich dann mit 15 Mann. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte den Vorschlag unterstützen, daß diese letzte Frage – nur die – in dieser Satzungskommission noch mal erörtert wird, denn ich halte es für unerträglich, daß sich die Fraktion die Möglichkeit selber nimmt, beispielsweise während der Sitzung ein wichtiges Thema in ihre Tagesordnung aufzunehmen, zu beraten und zu entscheiden. Stellen Sie sich vor: Wir haben jetzt 14 Tage frei und heute nachmittag würde ein wichtiger Gegenstand zur Beratung anstehen. Wenn wir uns solche Fesseln anlegen, wären wir nicht in der Lage, politisch kurzfristig zu handeln.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut! Also es ist eine Frage, die eben nach mehreren Seiten hin untersucht werden muß, und da hier keine völlige Klarheit geschaffen werden kann aus der derzeitigen Satzung unserer Fraktion, der Geschäftsordnung der Fraktion, halte ich es für notwendig – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>, ich will gar nicht hinausschieben, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>, das wäre ein Unfug –, ich halte es für notwendig, daß Maßnahmen ergriffen werden, um eine stärkere Präsenz in der Fraktion zu ermöglichen. Aber deshalb auch die Untersuchung dieser Kommission. Ich habe noch Wortmeldungen vorweg, jawohl – eine Frage, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Ich möchte gerne wissen, wer denn die Kommission einberufen wird?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> als Arbeitskreisvorsitzender I.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Der Vorsitzende der Kommission ist jetzt nicht mehr unter uns.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>. Wenn die Fraktion mit einverstanden wäre, Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, Arbeitskreis I, das ist Recht und allgemeine politische Fragen. Dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> – verzichtet – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> – meine sehr verehrten Damen und Herren, ich darf unseren Fraktionsvorsitzenden Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> recht herzlich in unserer Mitte begrüßen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Moment, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Herr Vorsitzender, ich wollte jetzt noch nicht Stellung nehmen, denn erst muß ja wohl der Beschluß gefaßt werden, ob wir so verfahren wollen oder nicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kollegen! Sicherlich ist es interessant, daß man im Rahmen der Fraktionsordnung einmal überprüft, inwieweit die Vollversammlung dieser Fraktion sich des Rechts begibt, eine Tagesordnung zu ergänzen. Das hat aber mit dem Punkt, der eigentlich angeschnitten war durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, nämlich die Präsenzverbesserung, gar nichts zu tun. Das ist eine rein formelle Sache, die geprüft werden muß. Nur meine ich, nutzt es uns gar nichts – und ich sage das ganz bewußt –, wenn wir immer wieder darüber reden, schöne Reden halten, lange Reden, eindringliche Reden, wenn nicht die Konsequenzen daraus gezogen werden.</p>
				<p>Wir haben doch eine Reihe von Beschlüssen gefaßt, auch im Rahmen der Fraktionsordnung, nur meine ich, müssen da die Konsequenzen auch durch die Fraktionsführung gezogen werden. Es sind ja Vollmachten erteilt worden hinsichtlich der Benachrichtigung der Kreisverbände und was es auch sein mag. Ich meine, neue Beschlüsse nutzen uns gar nichts. Hier könnte man also nur nach dem Motto gehen: Wie schaff’ ich für den Hund die Fraktionsordnung und die Anwesenheitsliste für die Katz?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke! Wortmeldungen? Jetzt Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, nich’.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Nein, ich habe noch eine andere Sache zur Präsenz. Zunächst muß ja jetzt entschieden werden, wie hier verfahren wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, ja. Wenn Sie dazu nichts mehr ergänzen können, dann darf ich die Frage – darf ich den Antrag wiederholen: Die Satzungskommission unter Federführung des Leiters des Arbeitskreises I, des Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, sollte unverzüglich die Frage prüfen, ob der Wortlaut der derzeitigen Geschäftsordnung der Fraktion einen Antrag aus der Fraktion – einen Beschluß der Fraktion deckt über einen Gegenstand, der nicht auf der Tagesordnung als Punkt der Tagesordnung verzeichnet war.</p>
				<p>Wer dafür ist, bitte ich um ein Handzeichen! Wer ist dafür? – Danke!</p>
				<p>Wer ist dagegen? – Wer enthält sich? – Das war die Mehrheit dafür. Der Antrag ist angenommen. – Ich kann nichts dafür, wenn Sie nicht mitstimmen, meine Damen und Herren. Das tut mir furchtbar leid. So –</p>
				<p>Meine Damen und Herren, war nicht klar, über was abgestimmt wird? – Meine Damen und Herren, keinesfalls ist hier die Absicht, hier irgendwie Sie zu überrumpeln oder sonst was. Also es kostet einen überhaupt nichts. Also, da haben wir noch einiges zu erwarten. Nun, meine Damen und Herren, es geht darum, ob die Kommission prüfen soll den Gegenstand, der hier erörtert worden ist, und wer dafür ist, bitte ich um ein Handzeichen – danke schön! – Wer ist dagegen? – Danke! – Wer enthält sich? – Also: Mit Mehrheit angenommen bei Gegenstimmen und Enthaltungen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Meine Damen und Herren! Auf vielfachen Wunsch aus der Fraktion heraus haben wir die Präsenzlisten vor dem Plenum wieder abgeschafft. Ich muß allerdings jetzt dann darum bitten, daß die Fraktion auch davon Gebrauch macht, sich nicht nur beim Präsidenten des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> – wenn ein Mitglied verhindert ist – zu entschuldigen, sondern bei der Fraktionsführung, damit die Fraktionsführung jederzeit im Bilde ist, wie viele Mitglieder präsent sind und wie viele nicht präsent sind. Hinzu kommt, daß, wenn wir diesen Beschluß[, den wir] jetzt gerade erneut bekräftigt haben, aussetzen wollen, daß ich doch in Erinnerung rufen möchte, was der – ja, entschuldigen Sie, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, es muß gesagt werden. – Es mag ja sein, daß Sie das anders sehen, aber ich darf daran erinnern, was der Fraktionsvorsitzende hier gesagt hat: »Es muß ja wohl möglich sein, daß jedes Mitglied dieser Fraktion drei Stunden Zeit hat für eine Fraktionssitzung.« Und wer das wirklich nicht kann, der möge sich auch entsprechend entschuldigen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Also, ich glaube, der Vorschlag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> ist gut. Dazu Wortmeldungen? Also, ich würde dann bitten, daß doch dem dringenden Anliegen, das der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> hier vorgetragen hat, gewissenhaft Rechnung getragen wird.</p>
				<p>Ich darf dann die Aussprache über die Tagesordnungspunkte mit dem Punkt 7 vorläufig unterbrechen und gebe das Wort dem Fraktionsvorsitzenden Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zu dem Bericht über seine Amerikareise.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich danke herzlich, daß Sie Verständnis hatten, daß ich etwa länger schlafen wollte. Das ist mir auch gelungen. Ich möchte gerne berichten über diese Reise und in welch vorzüglicher Weise Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> in der Zeit des vergangenen November das Ganze bis ins Detail vorbereitet hatte und wie diese Gespräche mit ausgezeichneten Leuten waren.</p>
				<p>Darf ich zunächst zur Vorbemerkung einiges sagen, weil mir dies notwendig zu sein scheint. Nicht wahr, es ist ganz klar, daß, was immer wir unternehmen – innen- oder außenpolitisch – [das] der Kritik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> begegnet, das ist klar. Ich hoffe, niemand läßt sich dadurch ins Bockshorn jagen und niemand nimmt das zum Anlaß, die notwendige Einigkeit und Geschlossenheit der Fraktion an einer andern Stelle auch nur in Frage zu stellen.</p>
				<p>Und, meine Freunde, diese Sache war insofern notwendig, als sich neben diesen drei Vorbemerkungen, die man wissen muß, wenn man sich ein zutreffendes Bild machen will, wir von der Vorstellung ausgehen, daß wir überall aus Kreisen, die der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nahestehen, falschen Parolen begegnen.</p>
				<p>Die Behauptung, die ja von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> Deutschlands in ihren Kreisen verbreitet wurde, Ablehnung der Verträge würde eine diffizile und fundamentale Belastung für Deutschland zustande bringen und zu einer Krise in unsern Beziehungen führen, diese Behauptung ist auf [die] Alliierten [bezogen] und wird nicht ohne Einfluß bleiben auf wichtige Mitbürger.</p>
				<p>Zweitens, jetzt hat uns der Bundeskanzler im Auswärtigen Ausschuß mitgeteilt, Notizen, die er sich und andern gemacht hat im Zusammenhang mit seinen Unterredungen in Florida, eine Politik darzustellen, als handle es sich bei dieser Politik darum, Verträge zu machen, die im Grunde auf Wunsch der andern, der USA, grundlegend zu vollem Einklang geführt haben, ist falsch.</p>
				<p>Das dritte, was man wissen muß – das kennen Sie sicherlich aus Ihrer eigenen Korrespondenz und aus Ihren Begegnungen mit der Bevölkerung –, daß man hier die Frage bekommt: »Ist denn eigentlich abzusehen – was gibt das für Verwicklungen?«</p>
				<p>Aus diesen drei Gründen war es notwendig, einer Einladung zu folgen, die an und für sich nicht von mir ausging, sondern die ein dezidierter Wunsch des Weißen Hauses war, einer Einladung zu folgen, die mir in meinen neuen Eigenschaften galt. Ich kann nur sagen: Es war eine notwendige Reise – und ich hoffe, Sie werden mir zustimmen, wenn ich sie als erfolgreich bezeichne. Sie war schon deshalb notwendig, um diese unwahren Behauptungen [zu widerlegen], die die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> geschickterweise lanciert, indem sie mit einem Stoß, einem Text in den Raum stoßen kann wie immer – beispielsweise in Baden-Württemberg –, eine Sache, wo sie künftig fifty-fifty machen, und [beim]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »im«.</p>
						</note>
					</seg> Leser oder Hörer erweckt das dann den Eindruck, daß sie sich’s wohl überlegt. Was, wie ich glaube, einigen Eindruck macht.</p>
				<p>Gewisses kann man dann nicht sagen. Draußen wird das [weder] vergessen noch wird es registriert, und niemand sagt uns, wie wir es aus dem Weg räumen könnten. Einzelne handfeste Tatsachen – Falschbehauptungen – wirken dem nicht gerade entgegen.</p>
				<p>Ich darf sagen, weil das nicht immer so klappt, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> so freundlich war, mir am letzten Tag ein paar von den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>-Münzen mitzugeben, die mit großer Befriedigung von meinen Gesprächspartnern, mit sichtbarer Freude entgegengenommen wurden.</p>
				<p>Zweiter Punkt – dies ist sehr wichtig! Wir sind ja doch, meine lieben Freunde, in einer zusehends schwierigen Situation, weil man draußen nicht mehr allzuviel weiß von dem, was wir wollen.</p>
				<p>Zweiter Punkt: In Washington selbst war von interessierter Seite eine Kulisse aufgebaut worden. Nicht – dort gibt es einige Journalisten, besonders aus der Residenz, sehr engagierte Journalisten, und das vor dem Hintergrund der Meinungen einiger ausländischer, was ein Informierter weiß. Das hat hier in der Residenz-Presse, aber auch in der europäischen Presse seinen Einfluß gefunden. Man hat mich im Grunde nach dort nicht so sehr gefragt: Wo geht das wohl hin, was Sie wollen? – Sondern: Was ist eure Position? Ich habe dann begriffen, was das bedeutet, ohne die Frage beantworten zu können: Wie hat man bezüglich der Ostpolitik sich hier eingestellt? Ich kann nur sagen, was mir einer von den repräsentativen amerikanischen Leuten, mit denen ich gesprochen habe, andeutete bezüglich des Wahlkampfes beispielsweise in Washington. Der hat mir schlichtweg gesagt – wie übrigens auch meinem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, der durch seine Reise im November in einer ungemein sachlichen Weise alles dies vorbereitet hat dahingehend –, daß man nicht sagen könne, was sich z. B. im Bundestag, aber ebenso wenig, was sich in Washington abzeichne, daß sich aber offenbar eine Entscheidung vorbereite. Kommentare in deutschen Zeitungen, Stellungnahmen in Senat und Kongreß!</p>
				<p>All das haben offenbar diese amtlichen Stellen bemerkt, denn vom November an war man in diesen politischen Kreisen bereit, Vorschläge zu einer Konferenz in die Erwägung einzubeziehen, und in einer gewissen Art Feststimmung war [man], daß mancher Europäer – wohl auch aus der Bundesrepublik Deutschland –, seine positive Haltung einholend, nach Hause gefahren war. Das war alles sehr wichtig und schwerwiegend, und man war deshalb dankbar, daß ich ihm Themen anbot, über die der Präsident der Vereinigten Staaten ohne Schaden sprechen konnte.</p>
				<p>Meine Freunde, ich widerspreche standhaft, daß es im Verlaufe der liebenswürdigen Gespräche, die ich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> und mit irgendwelchen anderen wichtigen Leuten gehabt habe, mir jemals in irgendeiner Form –<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> ist ein unsentimentaler und liebenswürdiger Mann –, daß nicht ein einziges Mal oder gar zweimal auch nur der Versuch gemacht worden wäre, von Washington aus Einfluß auf die Entscheidung in Bonn zu nehmen. Er sagte nur, daß er der Ansicht sei, daß die Regierung der Vereinigten Staaten das Wort der gewählten Regierung der heutigen Mehrheit für amtlich ansehen müsse, daß er aber großen Wert darauf lege, auch die Ansichten und Äußerungen der deutschen Opposition kennenzulernen. Deutschland befinde sich in einer sehr delikaten Position, welche die amerikanische Regierung verstehe. Er habe dem Bundeskanzler gesagt, daß man in Amerika großes Interesse an einer Berlin-Regelung habe. Dies sei ein von den deutschen Verträgen getrennter Komplex. Wenn beide Seiten die Berlin-Regelung einhielten, könne sie sich für alle Beteiligten als nützlich erweisen und man werde nicht alle paar Monate vor einer neuen Berlin-Krise stehen.</p>
				<p>Bei den Verträgen handle es sich jedoch um etwas anderes. Dies sei im wesentlichen eine deutsche Angelegenheit. Es wäre daher unrichtig, wenn die Amerikaner versuchen wollten, das Ergebnis der Debatte im Bundestag zu beeinflussen. Er wisse, daß es in der Bundesrepublik echte und ernstgemeinte Differenzen über die Verträge gebe. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und der Bundeskanzler müßten diese Differenzen ausdiskutieren und eine Entscheidung treffen. Sei eine Entscheidung gefallen, so werde man den Willen der Mehrheit akzeptieren, wie immer die Entscheidung auch aussehen mag.</p>
				<p>Er wisse, daß es sich um einen sehr schwierigen Fragenkomplex handele. Der Bundeskanzler sei der Auffassung, daß sein Weg der richtige sei. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hingegen sei der Meinung, daß die Russen, besonders nach den harten Worten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name>, nicht bereit seien, ihre Gegnerschaft gegen die <name type="Organisation" ref="#EG">Europäische Gemeinschaft</name> und die Rolle der Bundesrepublik darin aufzugeben, und befürchte, daß die Verträge zur permanenten Teilung Deutschlands ohne Hoffnung für die Zukunft führen würden. Es sei nicht Angelegenheit der Amerikaner, in dieser Frage zu einem Urteil zu gelangen. Er wolle Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> das gleiche sagen, was er dem Bundeskanzler gesagt habe: Deutschland sei ein starkes und sehr produktives Land in Europa, das zu seinen Freunden enge Verbindungen halte. Eine kräftige, gesunde und freie Bundesrepublik sei für das Überleben des freien Europa wesentlich. Er hoffe, diese Tatsache werde in der Debatte von allen anerkannt und im Auge behalten – ebenso wie die Notwendigkeit, feste Bindungen an das freie Europa aufrechtzuerhalten und für die Entspannung im Osten keinen Preis zu bezahlen, der so hoch wäre, daß dadurch die Verbindung mit dem freien Europa geschwächt würde.</p>
				<p>In diesem Rahmen könnten aufrichtige Männer unterschiedlicher Auffassung sein. Die Vereinigten Staaten hielten sich aus dieser Debatte heraus, würden sie aber mit großem Interesse verfolgen. Wie auch immer sie entschieden werde, die Bundesrepublik Deutschland sei der stärkste und treueste Verbündete der Vereinigten Staaten in Europa, was auch nach einer solchen Entscheidung nicht in Frage gestellt werde. Er habe bei seinem Treffen in Florida dem Bundeskanzler freimütig gesagt, daß er den Führer der Opposition treffen und mit ihm über diese Fragen sprechen werde.</p>
				<p>Ähnlich verliefen auch meine anderen Gespräche mit einem bekannten Senator. Die Auffassung wurde geteilt, daß die Zusammenarbeit – nach den Worten des Senators und auch meiner anderen Gesprächspartner –, daß die Zusammenarbeit in Europa nicht in Zweifel zu setzen sei. Es sei aber notwendig, sich jetzt gegenüber dem Osten noch wirksamer zur atlantischen Gemeinschaft zu bekennen und ihm zu zeigen, daß die USA selbst und [ihre]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »seine«.</p>
						</note>
					</seg> europäischen Partner Großbritannien, Frankreich und Deutschland ausreichend und entschlossen bereit seien, defensiv und offensiv, in diesen Fragen eng, vertrauensvoll und dauerhaft zusammenzuwirken mit dem Ziel, daß der taktisch richtige Weg fortgeführt, vorbereitet und aufgeholt werden muß.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich weiß, daß man die Initiative zum Ausbau der amerikanisch-europäischen Gemeinschaft ernsthaft ergreifen muß. Ich habe gesagt, daß das, was als unsere Europapolitik von hier aus in Gang gesetzt wurde im Rahmen der Römischen Verträge, nun von beiden Seiten wechselseitig in den wichtigsten Punkten miteinander konsultiert und kooperativ behandelt werden sollte in Richtung auf die Schaffung einer politischen Gemeinschaft.</p>
				<p>Es wurde gesagt, Europa sei für die USA von größter Wichtigkeit. In Europa liege der Schlüssel zum Frieden, in Europa liege der Schlüssel zur gegenwärtigen [Absorption]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Absorbation«.</p>
						</note>
					</seg> der Vereinigten Staaten gegenüber dem Westen. »Europa, das ist für uns vital, wie nur etwas vital sein kann«. Das also präjudiziert die künftige Entwicklung in diesen Fragen der europäisch-amerikanischen Gemeinschaft, d. h., daß es diese Fragen positiv präjudizieren, also vorantreiben muß.</p>
				<p>Ein weiterer Punkt: Sicherheitskonferenz und Entspannung! Darüber wurden in den zurückliegenden Jahren Schritte der vorsichtigen Erkundung vereinbart. Im <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Kommuniqué von Brüssel vertraten die Verbündeten die gemeinsame Auffassung, daß alles das – wenn es dazu kommt – der Teilung Europas entgegenwirkt, da alles, was der Versöhnung dient und der Zusammenarbeit, das Ziel hat, daß bewirkt wird, daß Zwang abgebaut und Zwangsursachen beseitigt werden. Wem es gelinge, diese Passagen des <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Kommuniqués für das Verständnis draußen aufzuhellen, der könne damit völlig im Einklang mit der ganzen Allianz sprechen. Entspannungsmaßnahmen der Tat sind ja nicht nur nationale Tests. Ich sage noch einmal, daß wir als faire Entspannungsmaßnahmen begreifen: Freizügigkeit, Selbstbestimmung von Menschen und Völkern.</p>
				<p>Meine Freunde, was die Sicherheitskonferenz betrifft, so ist auch hierzu – glaube ich – notwendig, im Bundestag so zu argumentieren, wie es unserer außenpolitischen Kraft entspricht, und ich möchte von mir aus Sie bitten, nicht Dinge zu erwähnen, deren außenpolitisches Gewicht schwerer ist als unsere Kraft. Eine solche Sicherheitskonferenz hat nur einen Sinn, wenn sie konkrete Punkte behandelt und sorgfältig vorbereitet ist. Sie hat keinen Sinn als eine Veranstaltung des Schaugeschäfts, in der ohne Vorbereitung, ohne konkrete Punkte, allein das Gefühl als solches, »rede man miteinander, dies verbürge Sicherheit«, das führt dann dazu – das ist die sowjetische Absicht dieser Konferenz –, das führt dann dazu, daß in den einzelnen Ländern – nicht nur Skandinaviens, sondern auch Mittel- und Südeuropas – es immer schwerer wird für die Regierungen, Mittel für die Verteidigung – sprich für das Bündnis – bereitzustellen. Das ist das Problem, also hier zu widerstehen einem euphorischen Gefühl, das erzeugt wird durch ein Schaugeschäft.</p>
				<p>Er scheint aber bereit zu sein, eine solche Konferenz konkret, mit einer vernünftigen Tagesordnung, die den Punkt enthält, um den es geht, richtige Zuordnung, das ist eine Position, die man drüben vollkommen versteht und selbst einnimmt. Ablehnung der Vorbereitung von multilateralem Truppenabbau, die Ablehnung der Vorbereitungsphase <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrosioManlioGiovanni">Brosio</name> – da ist zu unterscheiden, nicht bloß in Moskau, sondern auch hier, dies ist nicht zustande gekommen und durch das Prager Papier in der vergangenen Woche praktisch abgelehnt. Statt dessen verkündet man nun auf der sowjetischen Seite erneut sehr allgemein und kostenfrei: Sicherheitskonferenz und Truppenreduktion! Tut man dies alles ohne eine Vorbereitung, so wird immer deutlicher, daß hier ein Schaugeschäft gemacht wird. Denken Sie an das, was ich Ihnen vorzutragen hatte bezüglich der Haltung der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> über Gesamteuropa, die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> und die mir genannten russischen Gegenargumente!</p>
				<p>Man kann sagen: Was die Truppenreduktion betrifft, sollten wir dies sehen und immer mehr erkennen: Je näher man an die Punkte rangeht, um so schwieriger ist es, sie zu lösen, so daß der eine oder andere kalte Füße bekommt bei der Aufgabe, dafür Papiere zu schreiben. Ich hatte nicht den Eindruck, daß irgendeiner meiner Gesprächspartner nicht unverändert die Zielsetzung der Sowjetunion in Europa in irgendeiner Frage klar und deutlich in ihren Grundlagen und Einzelfragen gesehen [hätte] und da nicht meiner Meinung gewesen wäre.</p>
				<p>Was Berlin betrifft, so habe ich darauf hingewiesen, daß man seit 1970 und seit ’71 aus meinem Munde und etwa aus dem Munde des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> im vorigen November sehr genau wisse – sei es positiv, sei es negativ –, welche Ansichten wir vertreten. Man hat noch einmal Dank gesagt für unsere Unterstützung in wesentlichen Fragen während der Berlin-Verhandlungen, wie das bereits geschah als wir uns nach der Sommerpause wiedersahen.</p>
				<p>Über einen möglichen Zusammenhang zwischen Vertragsratifizierung und Berlin-Abkommen kann ich nur sagen, daß ich immer wieder erklärt habe, es sei nicht unsere Sache und unsere Verantwortung, wenn die Sowjetunion sich weigere, das Berlin-Abkommen, das sie ja paraphiert habe, zu unterschreiben. Und es sei nicht unsere Sache, wenn hier im Hause die Möglichkeit besteht, daß ein solches Vertragswerk scheitert oder scheitern könnte, dies könne man nicht denen anlasten, die von Anfang an sich gegen diese Politik gewandt und in der Sache auf die möglicherweise nicht vorhandene Mehrheit hingewiesen hätten. Ich komme darauf noch einmal zu sprechen.</p>
				<p>Dritter Punkt – Ferner Osten! Ich hatte Gelegenheit genommen, vorige Woche im Fraktionsvorstand ein paar Worte darüber zu sagen. Ich möchte das auch heute hier tun. Ich glaube, daß zu einer realistischen Ostpolitik auch eine Fernostpolitik gehört. Dies ist vernünftig, wenn es eine ganze Sache sein soll und nicht eine halbe. Das ist sicherlich keine Sache für spektakuläre Schritte, aber eine Sache für eine geduldige und vernünftige Politik, die allerdings frei sein muß von irgendeinem Aspekt sowjetrussischer Politik, auf die wir noch stärker uns vorbereiten müssen. Japan!</p>
				<p>Diese Fragen spielten eine untergeordnete Rolle in unseren Gesprächen. Sie werden verstehen, daß ich auch hinsichtlich dieser Reise – ähnlich wie nach Warschau und Moskau – Ihnen keine weiteren Mitteilungen machen kann. Das ist eine Frage des diplomatischen Taktes, die dem Gesprächspartner ermöglicht, in zweckmäßiger Offenheit zu sprechen.</p>
				<p>Ich möchte noch einmal auf die Verträge zurückkommen und unsere Haltung zu ihnen, die wir seit Beginn der Verhandlungen, die ja immer »keine Verhandlungen, sondern nur Sondierungsgespräche« waren, bis die Öffentlichkeit zur Überraschung der eigenen Regierung mit einem vertragsreifen Text konfrontiert wurde, eingenommen haben. Der Bundesvorstand hat hier vor allem einige Vorbehalte gemacht und einige Kriterien genannt, nach denen wir Verlauf und Ergebnis eventueller Verträge beurteilen müßten, weil der Kanzler seinen Beauftragten ohne Verhandlungsdirektive nach Osten geschickt hatte. Sie wissen, was aus den monatelangen »Sondierungen« herausgekommen ist,</p>
				<p>{(Es kommen große, nicht zu entziffernde Lücken, in denen nach Erinnerung von den »Verhandlungen« <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheels</name> zur Absicherung der Formulierungen gegen der Vorwurf der Verfassungsunvereinbarkeit, [und] von dem »Gewaltverzichtsvertrag«, dessen Name einen vorweggenommenen Friedensvertrag verstecken sollte, die Rede war.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Er – Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> – habe diese unsere Auffassung auch dem amerikanischen Präsidenten mitgeteilt. Zur Antwort sei gesagt worden, er, der Präsident, kenne die Einlassung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und ihre Haltung und sei von ihr in diesem Sinne informiert worden, daß sie fest auf der Grundlage des Bündnisses mit ihren westlichen Freunden stehe und nur auf dieser Grundlage ihre Politik der Verständigung und Aussöhnung mit dem Osten betreiben wolle.</p>
				<p>Dies sei wirklich die wichtigste Voraussetzung für Gespräche mit dem Osten, um zu einer Zusammenarbeit zu kommen, zu einer Zusammenarbeit in Europa. Fragen der Zusammenarbeit seien aber auch Fragen: Wie gestalte ich eine möglichst gute und reibungslose Zusammenarbeit mit den USA und ein ausgewogenes Verhältnis der wechselseitigen Leistungen?</p>
				<p>{(In den sich nun häufenden, nicht allzu langen, aber nur von kurzen verständlichen Wortgruppen unterbrochenen Lücken ging Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> auf folgende Probleme ein:)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>1. Er schilderte seine Gedanken über die Wichtigkeit eines in der Verantwortung und Leistung angemessen ausgewogenen Verhältnisses zwischen den europäischen Partnern und der USA im Rahmen der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>.</p>
				<p>2. Im Gespräch über Verhandlungen mit dem Osten zeigte sich Übereinstimmung in der Auffassung über die Bedeutung des Kampfes um Deutschland und die taktische Marschrichtung, mit der Moskau mit Verhandlungen über Entspannung und Normalisierung dieses Ziel zu erreichen versuche.</p>
				<p>3. In der Beurteilung der Europäischen Sicherheitskonferenz herrschte beiderseits die Überzeugung, daß man sie nicht ohne klar ausgehandelte Tagesordnung beginnen [könne] und im Bewußtsein, daß sie eine bewußt getarnte Variante des Kalten Krieges mit den Mitteln der »friedlichen Koexistenz« sei, führen müsse.</p>
				<p>4. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> macht deutlich, daß Entspannung mit dem Osten ohne die Bundesrepublik Deutschland als dem stärksten Verbündeten in ganz Europa, der mit seinen westlichen Freunden in ausgezeichneter Zusammenarbeit lebe, nicht betrieben werden könne. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> brachte zum Ausdruck, daß es daran, ob wir zu unseren Verpflichtungen gegenüber dem Lager gesicherter Freiheit stehen, keinen Zweifel geben dürfe.</p>
				<p>{(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> fährt dann wörtlich fort:)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zweitens, dies sollte man heute, nachdem wir insgesamt das sorgfältig geprüft haben, hier eigentlich von uns aus sagen. {…} Ich glaube, uns brauchte man nicht erst vorzustellen, die Opposition ist soviel wert, wie sie geschlossen zusammensteht. Unsere Gegner sind nicht die drei Westmächte. Der Hauptadressat richtet sich auf den Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Es ist allein die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, wie sie sich stellt so eilig und wie sie die Prinzipien nach unserer Überzeugung behandelt, der unser Angriff gilt.</p>
				<p>Sollte dies hier scheitern, meine Freunde, dann stellt sich uns die Frage</p>
				<p>{(Lücke, etwa: wie wir die Verantwortung für Deutschland in Europa zu tragen wissen.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Ich glaube, wir sollten mit aller Kraft arbeiten, entsprechend unserer Überzeugung politisch und taktisch die Konfrontation wagen, daß in diesem Hause hier eine Entscheidung Anfang Mai kommt, eine Entscheidung so, daß sie in der Bevölkerung verstanden wird – wie ein Kollege gesagt hat: Es ist genug, daß es in unserer Generation durch deutsche Schuld soweit kam, daß die Russen in Berlin und Deutschland sind. Wir möchten nicht die Schuld auf uns nehmen, daß dies alles auch noch weitergeht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren! Ich danke Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> für seinen aufschlußreichen Bericht,</p>
				<p>{(Lücke, etwa sinngemäß:)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>der vor allem die künstlichen Darstellungen der Regierung und der Koalition, daß ihre Ostpolitik hundertprozentig von den drei Westmächten gedeckt werde, zerfetzt hat und die Haltung der Vereinigten Staaten gegenüber der von der Regierung so sehr unterstützten Forderung der Sowjets nach einer Europäischen Sicherheitskonferenz in ihrer wirklichen vorsichtig-skeptischen Zurückhaltung gezeigt hat. Hier wurde deutlich, welche nüchternen Voraussetzungen gegeben sein müssen, wenn es je zu einer solchen Sicherheitskonferenz kommen sollte. Die Beurteilung der Sowjetunion und Moskaus deckt sich weitgehend mit unserer eigenen Auffassung von dieser Sowjetunion bei der Beurteilung der Verträge. Es entspricht einer demokratischen Tradition und einer Regierung, die den Vertrag dazu benützt, das zu verwirklichen, was ein Koalitionsteil für richtig hält, daß sie einen solchen Vertrag auch selbst vertreten und verantworten muß. Ich möchte</p>
				<p>{(Fortsetzung nächste Seite, nun wieder mit klar vom Band verzeichnetem Text.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband. – An dieser Stelle wird der fortlaufende Text des Protokolls durch die folgende »Notiz zur Sitzung vom 1. Februar ’72« unterbrochen: »1. In dieser Sitzung fiel der Ton auf dem Bandgerät, kurz nachdem der Fraktionsvorsitzende in der schon eine Stunde laufenden Sitzung erschienen war und etwa 1 Minute bevor er das Wort zu seinem Bericht über die Reise nach Washington ergriff, auf nahezu Unhörbarkeit zurück und kehrte erst wieder eine Minute nach Ende des Berichtes zu normaler Lautstärke zurück. 2. Mit Genehmigung der Fraktionsführung haben wir versucht, diesen technischen Mangel durch Verstärker zu beseitigen. Ergebnis: In Teilen des Berichtes ermöglichte die Verstärkung eine Entzifferung, in anderen Teilen war [das] wegen eines nun auftretenden geradezu infernalisch unerträglichen Geräusches auch jetzt noch unmöglich. 3. Der Protokollverantwortliche versuchte nun mit Hilfe von Unterlagen, die Dr. Barzel bei seinem Bericht benutzt hatte, dennoch hinter den Text des Berichtes zu kommen. Dies gelang wiederum nur zum Teil. 4. Alles in allem bleibt der Text des Berichtes – besonders in seinem letzten Teil – stark lückenhaft. Etwa zwei Drittel dürften ziemlich korrekt wiedergegeben sein. Der Rest dürfte im Kern den wesentlichen Inhalt richtig beschreiben. Leider war der Wert eines Originaldokuments nicht mehr rekonstruierbar, obwohl in dreiwöchigen Versuchen alles versucht wurde, um dies zu erreichen.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartmannMax">Hartmann</name>«</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>zum Abschluß sagen, daß wir diese Debatte aus unserer Interessenlage, aus unserer klaren Sicht zu führen haben, und insbesondere möchte ich den letzten Satz von Ihnen unterstreichen, der wirklich für unsere Entscheidung von geschichtshistorischer Bedeutung ist: Durch deutsche Schuld ist die Sowjetunion bereits im Herzen Europas und in mehr als einem Drittel deutschen Gebietes, und wir dürfen nicht die Hand dazu reichen, daß die Sowjetunion ihren Machtbereich, ihre Hegemonie ausdehnen kann über Deutschland hinaus noch über ganz Europa. Herzlichen Dank für Ihren Bericht!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich habe eingangs der Tagesordnung und der Eröffnung der Sitzung klargelegt, daß wir diesen Bericht vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> als erstes hören wollen, zum anderen steht dann die Diskussion offen über die Initiative des Präsidiums der CSU. Der Vorstand hat sich gestern damit befaßt. Der Vorstand war der Meinung, daß diese Materie dem Arbeitskreis V zu überweisen wäre. Der Arbeitskreis V [und] die ostpolitische Kommission haben sich damit befaßt. Ich würde bitten vielleicht, daß Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, hier einen Bericht über das Ergebnis geben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen. Was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> eben vorgetragen hat, war gestern mittag bereits Gegenstand der Diskussion im Vorstand. Wir haben uns heute morgen – das war gestern überwiesen worden an den Arbeitskreis. Aber es gab heute keine normale Arbeitskreissitzung, sondern wir hatten für 11 Uhr den früheren Dolmetscher von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GomulkaWladyslaw">Gomułka</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeitErwin">Weit</name>, bei uns und hatten aus diesem Grunde heute morgen um 9 Uhr eine Sitzung der Ostkommission gehabt in Verbindung mit der Arbeitsgruppe Außenpolitik. Wir [haben] dort das Thema miteinander diskutiert und auf einen Vorschlag unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> hin einen Entwurf gefertigt, den ich Ihnen, bitte, jetzt vorlesen darf. Er lautet:</p>
				<p>Zu dem Entwurf eines Vertrages über Gewaltverzicht zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Sowjetunion, den das Präsidium der Christlich-Sozialen Union vorgelegt hat, stellt die CDU/CSU-Bundestagsfraktion fest:</p>
				<p>1. Die Richtlinien des Entwurfes entsprechen den konstruktiv-kritischen Vorstellungen der Fraktion zu dem von der Regierung vorgelegten Moskauer Vertrag.</p>
				<p>2. Der Entwurf wird als ein wichtiger Beitrag begrüßt, der die Alternativforderungen der CDU/CSU prägnant zum Ausdruck bringt. Die Fraktion wird die Gedankengänge des CSU-Entwurfs in der Ratifikationsdebatte zur Geltung bringen.</p>
				<p>Soweit der Vorschlag. Ich würde dann gern, Herr Vorsitzender,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ich würde dann gerne auch, wenn dieser Teil erledigt ist, gleich einige Bemerkungen machen, da Sie alle bekommen haben die Entschließung des Landesverbandes Schleswig-Holstein der CDU zur Deutschland- und Ostpolitik.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, zu dem ersten Bericht über die Initiative des Präsidiums der CSU, wer wünscht das Wort? Der Vorschlag ist hier bekanntgegeben worden. Darf ich dann ohne weitere Aussprache diesen Vorschlag zur Abstimmung bringen? Wer also für diesen Vorschlag ist, bitte ich um ein Handzeichen – danke schön! – Wer ist dagegen? – Wer enthält sich? – Einstimmige Annahme! Vielen Dank! Nun, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, die zweite Frage –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, es ist eigentlich nichts anderes als eine Anmerkung und Bitte an die Kolleginnen und Kollegen in der Fraktion. Sie hatten auf dem Fraktionspapier den, die Entschließung des Landesverbandes Schleswig-Holstein erhalten. Ich darf Sie herzlich bitten, vor allem denke ich an unsere Kollegen, die im baden-württembergischen Wahlkampf sind, sich die sehr präzise Zusammenfassung der einzelnen Themengruppen hier noch einmal anzusehen, wobei Sie auf der 1. Seite finden etwa das, was wir wollen, auf der 2. Seite unsere Kritik zu den vorgelegten Entwürfen der Regierung oder zu den vorgelegten Verträgen, und ab dem Punkt III, wie wir es machen würden. Insoweit haben wir hier eine sehr gute Zusammenfassung dessen, was sowohl im Süden als auch im Norden zu einem sehr wichtigen Thema gedacht und niedergelegt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, ein Antrag ist damit nicht verbunden? Nur ein Bericht? Jawohl! Meine Damen und Herren, wer wünscht dazu das Wort? Also der Fraktionsvorsitzende kennt das noch nicht. Andere Sachen kennt er. Nun auch! Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn dazu keine Wortmeldungen sind, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, dann ist nur zur Kenntnis genommen, ohne daß [es] eine Zustimmung oder Erklärung gibt. Danke schön! Dann darf ich in der – ja, Frau Kollegin?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Ich bin gestern abend in einer Versammlung schon danach gefragt worden, gestern abend in Hannover Kirchrode, warum solche Dinge von der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> alleine und nicht von der CDU/CSU gemeinsam gemacht werden? Nachdem wir doch ein gemeinsames Papier haben. Wir haben doch ein gemeinsames Papier gehabt von den beiden Parteien, ehe der Bundeskanzler-Kandidat gewählt wurde. Vielleicht mag uns Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> einmal sagen, was notwendig war und warum’s nicht möglich war, daß das für beide Parteien gemeinsam herausgegeben wurde. Das hätte doch die Sache noch kräftiger und wirkungsvoller gemacht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Liebe gnädige Frau, ich war ja leider nicht hier. Aber ich fand einen der weisesten Beschlüsse des Fraktionsvorstandes und dieser Fraktion, daß Sie soeben ohne Aussprache einen einstimmigen Beschluß gefaßt haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich komme zum nächsten Punkt der Tagesordnung. Interfraktionelle Anträge. Schutz der Veranstaltung der Olympiade, Antrag des Fraktionsvorstands und [des] Arbeitskreises. Was sagt der Arbeitskreis? – Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> empfiehlt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, es handelt sich um eine Initiative, die bereits im vorigen Jahr vorbereitet war und ursprünglich von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> kommen sollte. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist aus Gründen, die wir nicht näher ergründen müssen, nicht bereit, eine solche Initiative von sich aus [in] dem Bundestag einzubringen. Inzwischen hat sich das Kabinett in Bayern entschlossen, eine entsprechende Initiative im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> einzubringen, die Koalitionsfraktionen möchten ihrerseits im Bundestag eine gemeinsame Initiative aller 3 Fraktionen zum Schutz des Olympischen Friedens, d. h. zur Gewährleistung des reibungslosen Ablaufes der Olympischen Spiele in Kürze einbringen –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, es geht um den Olympischen Frieden –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ich habe den Eindruck, daß das in der Fraktion kein Problem ist. Meine Damen und Herren, es geht darum, ob wir uns an einer solchen interfraktionellen Initiative beteiligen. Wir sind der Auffassung, daß wir dazu bereit sein sollten, unter der Voraussetzung, daß die Initiative hier im Bundestag inhaltlich identisch ist mit der Initiative des Landes Bayern im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stückeln</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>. Ich bitte also, die Wortmeldungen festzuhalten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender! Wir hatten uns seinerzeit genau überlegt, warum wir nicht einer Initiative aller Fraktionen beitreten wollten, sondern daß wir die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auffordern wollten, einen eigenen Entwurf vorzulegen. Ich meine, die Gründe, die damals galten, gelten heute fort, obwohl die Bayrische Staatsregierung inzwischen einen eigenen Entwurf vorschlägt. Könnte man nicht vorschlagen, und zwar den Koalitionsparteien vorschlagen, daß nicht die verschiedenen Fraktionen einen eigenen Gesetzentwurf oder einen gemeinsamen vorschlagen, sondern daß alle Fraktionen die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auffordern, einen entsprechenden Entwurf vorzulegen? Ich könnte mir vorstellen, daß das insgesamt gesehen interessanter für uns wäre.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren! Das ist ja mehrfach versucht worden. Wir haben nur festzustellen als Ergebnis dieser Versuche, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht bereit ist, einen solchen Entwurf vorzulegen. SPD und FDP sind dazu entschlossen. Und wir kommen nun – so habe ich die Meinung – in eine etwas sehr schwierige Lage, wenn wir hier uns weigern, einem interfraktionellen Antrag beizutreten und auf der andern Seite die Länder Bayern und Schleswig-Holstein, CDU- und CSU-regierte Länder, im Wortlaut praktisch die gleichen Anträge nun bringen. In der Sache besteht absolute Einigkeit, und das war auch der Grund, warum sowohl der Vorstand wie auch der Arbeitskreis die Empfehlung gegeben haben, in Abweichung des früheren Standpunktes nun ja zu sagen zu diesem interfraktionellen Vorhaben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren! Der Vorschlag des Arbeitskreises I ist bekannt. Er empfiehlt, mit den anderen Fraktionen gemeinsam eine Initiative zu ergreifen. Wer dafür ist, bitte ich um ein Handzeichen? –<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> noch mal? Nein, jetzt sind wir in der Abstimmung. – Also bitte, bitte, ja? Bitte um Entschuldigung, ja.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Ich möchte nur eins sagen, Herr Vorsitzender. Wir müssen die Sache uns im einzelnen sorgfältig ansehen. Unter dem Vorbehalt können wir zustimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, ja, also unter dem Vorbehalt der ernsthaften und gewissenhaften Prüfung! Wer dafür ist, bitte ich um ein Handzeichen – danke, wer ist dagegen? – Danke! Wer enthält sich? – Eine Gegenstimme angenommen. Bitte, Enthaltung – gut: eine Enthaltung, ja.</p>
				<p>Dann der nächste Punkt: Änderung des Diätengesetzes – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> – es geht um höhere Abzüge.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, mit dieser Änderung des Diätengesetzes erfüllen wir einen Punkt, den die Fraktion seinerzeit gefordert hat damals, als wir das Ministergesetz verabschiedet haben. Es geht um die Frage der Zusammenrechnung von Zeiten, die der einzelne in einem Länderparlament, und Zeiten, die er hier im Bundestag verbracht hat. Sie kennen alle das Beispiel, daß ein Kollege, der beispielsweise 7 Jahre in einem Landtag war, wenn dort keine Versorgungsregelung bestand, und jetzt 6 Jahre im Bundestag ist, zwar 13 Jahre parlamentarischer Tätigkeit nachweisen kann, aber keinerlei Versorgung hat. Wir haben nun in einer Kommission des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrates</name> versucht, einen Entwurf zu machen, der in den Grundzügen von der Fraktion schon einmal gebilligt wurde. Er sieht nun im wesentlichen so aus, daß durch das Zusammenzählen der beiden Zeiten Landtag und Bundestag die Anspruchsvoraussetzung erworben wird. Zum 2., der Bundestag übernimmt finanziell nur den Teil, der aufgrund der Mitarbeit hier im Bundestag entstanden ist. Wenn Sie bei dem vorherigen Beispiel bleiben, würden wir also nur diese 6 Jahre Bundestag werten, und jedes Jahr schlägt dabei mit einem Achtel des Mindestruhegehaltes eines Abgeordneten oder Mindestversorgung des Abgeordneten zu Buche. Also 6/8 der Mindestversorgung würden auf diesem Wege erworben.</p>
				<p>Der Bundestagspräsident hat nun mit den Präsidenten der Landtage mehrfach Gespräche geführt und Übereinkunft dahingehend erzielt, daß die Landtage ihrerseits ihre Versorgungsregelungen in dem Sinne auch ändern werden, daß in absehbarer Zeit dann die Länderanteile ebenfalls gezahlt werden können. Die Zielsetzung, die in einem weiteren Schritt – aber natürlich erst in entsprechendem zeitlichen Abstand –zu erreichen wäre, ist die, daß wir eine Versorgung für Parlamentstätigkeit insgesamt erhalten, um ganz einfach ein Überschneiden und Doppelversorgung durch Gewährung von Bezügen aus dem Landtag und aus dem Bundestag zu vermeiden. Aber dieser 1. Schritt des Bundestages soll also in diese Richtung gehen. Er muß vom Bundestag wohl als erstes vorgenommen werden, um ein Modell zu setzen für die Regelungen in den Ländern.</p>
				<p>Neben dieser Frage, die im Bund eine jährliche Mehrbelastung von 900 000 Mark mit sich bringen wird, mit dieser Frage sind im wesentlichen nur kleinere Themen noch Gegenstand dieses Gesetzes, redaktionelle Änderungen, Fragen der Auszahlung und Sterbegeld und ähnliche Fragen mehr. Aber das ist das Kernstück dieses Gesetzes. Die Fraktion, ich wiederholte es schon, hat im Grundsatz diesen Entwurf schon einmal gebilligt, und ich bitte zuzustimmen, daß dieser Entwurf als interfraktioneller Antrag eingebracht wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Herr Präsident, meine Damen und Herren! Wenn ich mich recht erinnere, ist diese Regelung ausgelöst worden durch die Regelung für die Mitglieder der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Dort steht es nun so, wenn ich mich recht erinnere, daß ein Staatssekretär, wenn er 2 Jahre Mitglied der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und auch nur 2 Jahre überhaupt Beamter ist, eine lebenslängliche Versorgung hat, während es nach der jetzt vorgeschlagenen Regelung vorkommen kann und in der Tat vorkommt, daß wir Kollegen haben, die insgesamt 19 Jahre Parlamentarier sind und zur Zeit weder noch eine Versorgung erhalten. Ich bin auch der Meinung, wir sollten hier nicht eine Augenauswischerei betreiben und nun glauben, daß die vorgeschlagene Lösung wirklich dieses Problem löst. Es geht meiner Meinung nach in der Tat darum, ob man anerkennt, daß die Landtagsjahre und die Bundestagsjahre gemeinsam eine Berechtigung haben – so ähnlich wie bei der Beamtenlaufbahn –, oder ob man zwischen den Landtagsjahren und Bundestagsjahren trennt. Die vorgeschlagene Lösung wäre gut, wenn es nicht bei den Landtagen, zumindest der Hälfte der bestehenden Regelungen so aussähe, daß genau die Kollegen, die am längsten Parlamentarier sind, dann keine Versorgung bekommen, wenn sie vor einem Stichtag aus den Landtagen ausgeschieden sind, die den ehemaligen Landtagsangehörigen keine Versorgung geben. Und da hätte die Möglichkeit bestanden – das sind in Wirklichkeit ganz verhältnismäßig sehr wenige Mitglieder des Bundestages –, und da hätte die Möglichkeit bestanden, diese Sache in einem Aufwasch wirklich echt zu regeln, wenn man […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »in«.</p>
						</note>
					</seg> den § 28 des Diätengesetzes folgendermaßen gefaßt hätte: Zeiten der Mitgliedschaft in den Länderparlamenten werden berücksichtigt, wenn sie zusammen mit den Bundestagszeiten mindestens 8 Jahre ausmachen. Aus Länderregelungen fließende Versorgungsleistungen sind dabei anzurechnen.</p>
				<p>Das ist leider Gottes von den zuständigen Kollegen nicht oder zu wenig erörtert worden. Ich bin der Meinung, das wäre recht und billig, wenn der Fraktionsvorstand einmal alle die Kollegen zusammenrufen und unterrichten würde, die aus den Landtagen kommen, damit wir unter uns einmal mit den verschiedenen Erwägungen vertraut werden, die hier sozusagen in die Diskussion eingeführt werden. Ich meine, es ist nicht richtig, daß man so eine Regelung jetzt uns einfach vorträgt, ohne daß wir sie im einzelnen kennen, daß man nach außen hin den Anschein erweckt, als sei hier dieses Problem gelöst – in Wirklichkeit handelt es sich zumindest zu 60% um eine Augenauswischerei, und dann [finde]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »bin«.</p>
						</note>
					</seg> ich besser, man läßt die Sache so, wie sie jetzt ist, dann weiß die Öffentlichkeit, daß also diejenigen Bundestagsabgeordneten, die aus den Landtagen kommen, hier schlechter gestellt sind als andere Abgeordnete.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, Herr Präsident.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Diese Frage ist leider sehr schwierig, einmal deshalb, weil wir’s zu tun haben mit 8 Bundesländern – die 3 Stadtstaaten haben, wie Sie wissen, überhaupt keine Versorgung –, daß in jedem dieser 8 Länder die Regelung anders aussieht. Bayern z. B. hat eine reine Pensionsregelung. Andere haben eine versicherungsmathematische Lösung mit hohen Beiträgen, mit mittleren, mit niederen Beiträgen. Es gibt keine einheitliche Regelung – darf ich bitten, das ist ein schwieriges Thema, das ist also sehr mühsam, hier etwas vorzutragen, wenn –, ich möchte ja versuchen, darzulegen, warum eigentlich die Frage, die Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> angesprochen hat, hier gegenwärtig nicht lösbar ist, weil’s keine Frage ist, die der Bund alleine regeln kann, sondern die nur mit eben – ich wiederhole – jenen 8 Ländern, die bereits eine Regelung haben, ohne die Stadtstaaten, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »nicht«.</p>
						</note>
					</seg> vollzogen werden kann.</p>
				<p>Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> ist bei mir gewesen mit einem Kollegen aus der SPD, für den das gleiche zutrifft. Wir haben darüber sehr eingehend nicht nur etwa in dem Kreis mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> gesprochen, sondern drei- oder viermal auf den Konferenzen der Landtagspräsidenten, bei denen ich jedesmal dabeigewesen bin. Je länger wir darüber diskutieren, desto vielfältiger werden sicher die Einzelschicksale, die man berücksichtigen müßte. Und meine Bitte geht dahin, daß Sie dieses Gesetz in der Form verabschieden, wie es hier vorgelegt wird, und daß man dann versucht, bei den Ländern zu erreichen – und darum handelt es sich, nicht um die Sache des Bundes, sondern um die Sache der Länder –, daß diejenigen Kollegen, die eine Landtagszeit hinter sich haben, die ohne jede Berücksichtigung finanziell bleibt, und zwar deshalb, weil sie ausgeschieden sind aus dem Landtag, bevor der Landtag eine Regelung herbeiführte, daß diesen Ländern beigebracht wird, sie möchten doch auch für die rückliegende Zeit, in der es die Lösung noch nicht gegeben hat, eine Lösung vorsehen.</p>
				<p>Das kann also nicht der Bund machen, wir hier, sondern das können nur die 8 deutschen Flächenstaaten machen, und dabei in erster Linie das Land Bayern, bei dem diese Dinge nämlich leider am schärfsten geregelt sind. Herr Vorsitzender, es ist so, daß es heute zu einer 1. Lesung kommen wird. Dann werden wir interfraktionell beschließen. Wir streiten uns darüber bereits seit mehr als 1 Jahr. Oftmals waren es dann die Sozialdemokraten, die wieder zurückhaltend gewesen sind. Die sind jetzt damit einverstanden, daß es in die 1. Lesung eingeführt wird. Da kann man in der 1. Lesung noch überlegen, ob der Bund eventuell bereit ist, in diese Richtung zu gehen. Ich bezweifle das, weil dieses schon eine Regelung mit den Ländern gemeinsam ist, und ich weiß nicht, ob da Weitergehendes nachher mit den Ländern zustande kommt. Ich plädiere dafür, daß das Thema endlich vom Tisch kommt in Form eines interfraktionellen Antrages, zu dem die andern Fraktionen jetzt bereit sind.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, das ist richtig, das in den Ausschußberatungen, als 1. Lesung sollte man auf jeden Fall einleiten und in den Ausschußberatungen sollte auch einmal die Rechnung aufgestellt werden: Wie große wäre denn die zusätzliche Belastung für den Bund, wenn der Bund die von den Ländern nicht abgedeckten Jahre übernehmen würde? Ich glaube, daß man die Abgeordneten unabhängig von den einzelnen verschiedenartigen Regelungen in den Landtagen vom Bund aus miteinbeziehen sollte. Und das könnte dann in den Beratungen im Ausschuß noch durchdiskutiert und entschieden werden. Ich frage also damit die Fraktion – Wortmeldungen habe ich nicht mehr –, die Fraktion, ob sie mit diesem – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>? Ja, bitte –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte auch noch mal eindringlich das Plädoyer unterstützen, daß für die nichtberücksichtigten Kollegen eine Lösung gefunden werden muß. Wir haben den krassen Fall, daß ich jetzt mit 39 Jahren einen Versorgungsanspruch habe, weil inzwischen der Landtag solche Regelungen getroffen hat – nach 9 Jahren Parlamentszugehörigkeit –, und 60jährige Fraktionsangehörige, die 18 Jahre Parlamentarier sind, keinen Versorgungsanspruch haben. Und das ist dermaßen widersinnig, daß es nicht so bestehen bleiben kann. Ich bitte also die Fraktion dringend, zwar nicht der 1. Lesung jetzt hier entgegenzustehen, aber zu beschließen, daß in den Ausschußberatungen dieses Problem gelöst werden muß.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, ich bin nicht der Meinung, daß das nun der beste Vorschlag ist, den es gibt, aber er war der erreichbare. Das zweite, was ich dazu sagen möchte, ist dies: Wir haben ja die Gespräche mit den Ländern begonnen, und beispielsweise [in] dem Fall Bayern gibt es bereits eine Vereinbarung zwischen der Landesgruppe und dem Vorstand der dortigen CSU-Landtagsfraktion, die die Mehrheit in Bayern hat, daß Bayern das Gesetz in dem Sinne ändert, daß der Anteil, der eben dann auf den Landtag entfallen würde, vom Landtag bezahlt würde. Das ist also mehr oder weniger eine Regelung, die in absehbarer Zeit nun zu einer vollständigen Regelung führen kann. Aber ich bin natürlich bereit, das im Ausschuß noch einmal zu beraten. Ich möchte nur noch einmal sagen, im Augenblick war das vorgelegte Ergebnis das mögliche.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Der Diskussionsbeitrag wird ja in die Beratungen mit aufgenommen. Darf ich dann die Fraktion fragen, ob sie mit der Einleitung dieses Weges einer gemeinsamen Initiative mit den andern Fraktionen zustimmt? Wer dafür ist, bitte ich um ein Handzeichen – danke schön! – Wer ist dagegen? – Wer enthält sich? Einstimmige Annahme der Fraktion. Es kann so verfahren werden. Was ist mit der andern Diätenregelung? Braucht die nicht erörtert zu werden? Ja? Gut! Es ist noch eine – bei der Diätenregelung usw. zu erledigen. Das macht der Haushaltsausschuß. Also keine Benachteiligung der Abgeordneten. Gut!</p>
				<p>Nächster Punkt: Die Ehrenordnung der Abgeordneten. Das Wort hat der Herr Bundestagspräsident.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Der Arme! Jetzt muß er eine Sache vertreten, die, wenn sie nicht auf der Tagesordnung steht, große Zustimmung hat, aber im Augenblick, wo man zu konkreten Formulierungen kommt, wird es dann mit der Zustimmung schon wieder sehr viel schwächer. Aus dieser Fraktion hat eine ganze Reihe von Abgeordneten mit den andern Fraktionen, zusammen etwa 100 an der Zahl, mir bereits eine Mitteilung gemacht vor Jahresfrist, sie hätten keine Beraterverträge und sie bekämen nebenbei nicht irgend etwas durch andere Quellen für Honorare oder ähnliches.</p>
				<p>Meine Freunde, die Situation sieht folgendermaßen aus: Nach dem 1. Weltkrieg hat der Reichstag versucht, eine solche Regelung zu finden. Er scheiterte. Nach dem 2. Weltkrieg hat man hier im Bundestag 1952 ähnliches versucht aus gegebenem Anlaß, man scheiterte. Wir haben 1970 im Zusammenhang mit dem Thema <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> dieses Thema aufnehmen müssen. Es war allgemeine Auffassung der 3 Fraktionen, die mir dazu ihre Meinung sagten. Wir haben versucht, wegzukommen von den früheren Überlegungen, die scheiterten, und es nicht mehr als eine Ehrenordnung genannt, weil das Thema Ehrenordnung sofort in moralische Bereiche und ehrenrühriges Verhalten und ähnliches hineingeht und dann die Frage gestellt wird: Wer entscheidet nun darüber, ob sich ein Abgeordneter ehrenrührig, moralisch schlecht oder nicht verhalten hat? Darüber gab es sehr viele Probleme. Wir haben das Wort Ehrenordnung beseitigt, obwohl es dort als Erinnerungsposten in der Geschäftsordnung steht, nämlich daß sich der Bundestag eine Ehrenordnung geben kann. Wir haben statt dessen gesagt, wir formulieren es als Arbeitstitel zunächst mal als »Verhaltensaufgaben für den Abgeordneten«, als Verhaltensweisen für den Abgeordneten, und haben dabei dann etwa folgende 4 oder 5 Punkte zur Grundlage gemacht:</p>
				<p>1. Der Abgeordnete muß, wenn die Wahlperiode beginnt, seinen Beruf genauer umschreiben. Er muß darstellen, er hat das gelernt und ist dieses – er ist Aufsichtsratsmitglied oder im Vorstand oder er ist dort tätig oder aber auch, er ist mit jenem Bereich irgendwie beruflich engagiert. Das soll er niederschlagen in dem Lebenslauf, der im Bundestagshandbuch abgedruckt ist.</p>
				<p>Und wenn er unterdessen in den 4 Jahren seinen Beruf ändert, erweitert, einen neuen Aufsichtsrat, ein neues Vorstandsmandat oder einen sonstigen Beruf übernimmt, soll er das dem Präsidenten [mitteilen,] zur Kenntnis des Präsidiums modifizieren. Wobei jeder davon ausgeht, daß Beratungsverträge und ähnliches absolut legitim sind. Nur, man möchte wissen, wer was tut.</p>
				<p>Beispiel: Es gibt einige Eintragungen in das Handbuch, die sagen Beruf: Geschäftsführer. Es steht nicht dabei, ob er Geschäftsführer etwa bei einer Kreispartei oder einem Bezirk des <name type="Organisation" ref="#DGB">Gewerkschaftsbundes</name> oder einer gewerkschaftlichen Einheit, oder ob er etwa Geschäftsführer einer bundeseigenen Gesellschaft ist. Oder Geschäftsführer des Verbandes soundso. Also zukünftig eine genaue Umschreibung seiner Tätigkeit. Und bei Beratungsverträgen, die gestattet sind, soll er dann den Beratungsvertrag für eine Firma oder einen Verband angeben, wenn er aus diesem Beratungsvertrag mehr als die Hälfte seiner eigentlichen Einkünfte außerhalb der Diäten bekommt.</p>
				<p>2. Wenn er tätig ist in einem Ausschuß und sich dort zu einer Frage meldet eines Verbandes – etwa seines Bereiches, seines beruflichen Bereiches, eines Industriellenbereiches, eines gewerblichen Bereiches, für den er tätig ist, dann soll er das im Ausschuß oder analog im Plenum dann bekanntgeben, wenn er dazu spricht. Er kann abstimmen, kann sich äußern, aber wenn er dazu spricht, soll er’s bekanntgeben, sofern dieser Bereich nicht vorher aus dem Handbuch ablesbar ist.</p>
				<p>3. Das dritte: Er kann bis zu einem Betrag, für die Arbeit in seinem Wahlkreis bis zu 20 000 Mark für die Wahlkreisarbeit, die politische Arbeit entgegennehmen. Überschreitet das diesen Betrag, dann muß er es ebenfalls notifizieren.</p>
				<p>4. Das vierte: Die Notifizierung erfolgt beim Präsidenten, und das Präsidium hat festzustellen, wenn gegen dieses Verhalten, das also vorgeschrieben ist in den Verhaltensvorschriften, verstoßen wird. Dann wird das Präsidium in diesem Fall im ersten mit dem Abgeordneten sprechen oder zweitens in einem gravierenden Fall seine Fraktion mit der Bitte unterrichten, dieses Thema zu bereinigen.</p>
				<p>5. Das fünfte: Wenn ein Abgeordneter seine Partei wechselt, aus der Fraktion austritt, in jene Übertritt, dann ist das bei den bisherigen Fällen, die wir gehabt haben, immer mit irgendwie geheimnisvollen Dingen begleitet worden und es hat Anlaß zu vielfältiger Kritik draußen gegeben. Jeder sagt dem Präsidium und denen, die da mitgesprochen haben, mit uns gesprochen haben aus den 3 Parteien, daß man eine Partei wechseln kann, daß dem Betreffenden aber die Gelegenheit gegeben werden müßte, im Plenum in 5 Minuten den Grund für seinen Fraktions- und Parteiwechsel darzulegen – im Plenum –, damit das also wirklich aus der grauen Zone herauskommt. Die Partei, bei der er vorher gewesen ist, die Fraktion kann dann dazu ebenfalls in 5 Minuten eine Stellungnahme abgeben. Beides darf nicht diskutiert werden. Auf diese Weise wird erreicht, daß im Plenum deutlich wird: Das sind die Gründe für seinen Austritt. Die Partei kann sagen, welche Gründe sie dabei sieht und daß sie davon eventuell abweicht.</p>
				<p>Nun ist es so – ich wiederhole –, daß es eine Reihe von, ich glaube, bei weitem den größten Teil bei uns gibt, die im Grunde für eine gewisse Regelung dieser Fragen eintritt. Daß es aber auch Grenzbereiche gibt, in denen es schwierig wird, z. B. bei Anwaltssozietäten. Da kann es sein, daß es dort also für den Anwalt selber schwierig ist. Daher ist diese Form gewählt worden, daß nur dann eine Angabe zu erfolgen hat, wenn die Einkünfte aus solchen Verträgen, aus solchen Beratungsverträgen mehr als die Hälfte seines sonstigen Einkommens ausmachen.</p>
				<p>Meine Freunde, es gibt nun in einigen anderen Ländern, beispielsweise in Italien oder in Frankreich, Regelungen, die sehr viel härter sind. Die Franzosen haben ein Gesetz jetzt verabschiedet, das praktisch verbietet, daß ein Mann, der aus dem wirtschaftlichen Bereich kommt, überhaupt noch in die französische Nationalversammlung gewählt wird, nämlich überall dort, wo er z. B. staatlich verbürgte Kredite oder ähnliches hat, darf er dann nicht mehr ins Parlament oder er muß seinen Beruf aufgeben. Also derartige Lösungen gibt es neuesten Datums in unserem Nachbarland. Wenn etwa daraus die Idee kommen würde, dann bedeutete das für eine ganze Reihe, daß sie überhaupt nicht mehr fürs Parlament kandidieren könnten.</p>
				<p>Meine Bitte geht dahin, daß man bei uns ernsthaft darüber nachdenkt, daß man an einer vernünftigen, begrenzten Regelung nicht vorbeikommt. Daß es gar keinen Zweck hat, so zu tun, als ob man mit Lächeln über so etwas hinweggehen könnte. Man wird uns in der deutschen Öffentlichkeit am Ende dieser Legislaturperiode fragen, was wir denn wirklich zu tun bereit seien. Und da scheint mir, daß das, was […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ich«.</p>
						</note>
					</seg> eben nur mal skizziert worden ist und sich wesentlich anschließt an den Entwurf der IPA, die ihn eingespeist hat jetzt in die Diskussion – sie hatte einen größeren und jetzt den reduzierten, der sich weithin mit meiner Auffassung deckt –, daß wir dann auch zu diesem Entwurf oder ähnlichen stehen müßten, und daher [hat] gestern der Fraktionsvorstand auf meinen Vorschlag beschlossen, 3 oder 4 oder 5 Herren zu bitten, diesen ganzen Themenbereich mit mir zu besprechen, damit wir zu einem gemeinsamen Votum hier [in]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN023" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »aus«.</p>
						</note>
					</seg> dieser Fraktion kommen können.</p>
				<p>Beabsichtigt ist es, im Laufe dieser Legislaturperiode das Problem abschließend zu beraten, so daß es mit Wirkung der 7. Legislaturperiode in Kraft treten kann. Ich danke Ihnen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Die vom Fraktionsvorstand benannten Mitglieder einer solchen Kommission sind Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> vom Arbeitskreis I, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> als Parlamentarischer Geschäftsführer, dann der Vertreter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>. Gut. Ist die Fraktion damit einverstanden? Ist so beschlossen. Danke schön!</p>
				<p>Dann zum nächsten Punkt: Arbeitskreise. Arbeitskreis V, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zwei Bemerkungen darf ich machen. 1., Kleine Anfrage, die der Arbeitskreis in ganz knapper Besetzung als Gruppenanfrage hat passieren lassen, und zwar zum Thema: Welche Bedeutung haben eigentlich heute die deutschen Ostgebiete? Sind sie Inland oder Ausland? Wir gehen dabei in Punkt 3 dieser Anfrage auf eine Anmerkung, die in den Zeitungen stand über die Debatte im Rechtsausschuß des  <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> , ein, wo ein Vertreter der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gesagt hat Ausland und der andere gesagt hat Inland. Und da man sich dort im Rechtsausschuß des  <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name>  nicht einigen konnte, haben wir die frivole Hoffnung, daß es uns gelingen könnte, auf dem Wege der Kleinen Anfrage die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu einer einheitlichen Antwort zu veranlassen.</p>
				<p>2., wir haben eine Kleine Anfrage, ebenfalls eine Gruppenanfrage, unserer Kollegen der Gruppe der Entwicklungspolitik. Sie geht ein auf die Versprechungen der Regierungserklärung, auf die tatsächliche Situation im Bereiche der Entwicklungspolitik und auf die Darlegungen, die der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> vor kurzem vorgetragen hat. Ich wäre dankbar, wenn Sie zustimmen.</p>
				<p>Und dann wollte ich gerne, meine Damen und Herren, Ihnen nur noch einen einzigen Satz vorlesen, und dann höre ich auf, aber ich wäre dankbar, wenn Sie dem Satz zuhören würden – stammt aus der [»Polpress«]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »polnisch-Agentur-Press«.</p>
						</note>
					</seg> und heißt folgendermaßen:</p>
				<p>»Der Kampf« – 21. Januar – »der Kampf um die eindeutige Auslegung dieser Verträge wird das nächste Stadium des diplomatischen Ringens in Europa sein.«</p>
				<p>Das sage ich noch einmal: Sie finden’s heute abend in Ihren Fächern deshalb, weil von Seiten der Regierung die Frage der Interpretation, also der Auslegung heruntergespielt wird, und weil der Bundesaußenminister vor dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> erklärt hat, Interpretationen seien unnötig. Man sei sich über Inhalt und Bedeutung des Inhalts auf beiden Seiten völlig im klaren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Ich hab’ bei der Benennung der Kommission für die Ehrenordnung, hab’ ich vergessen, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> noch zu nennen. Er war vom Vorstand ebenfalls mit vorgeschlagen. Ich bitte um nachträgliche Zustimmung. – Kommt vor. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Darf ich kurz sagen, daß ich mit dem sachlichen Inhalt dessen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> vorgeschlagen hat, voll und ganz einig gehe. Ich begrüße die Kleinen Anfragen, gebe aber zu bedenken, ob wir immer wieder die Form der Kleinen Anfrage wählen sollen. Ich bin publizistisch der Meinung, da kommen wir schlecht damit an. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat es ganz in der Hand, zu einem ihr erscheinenden günstigen Zeitpunkt die Antwort in ihrem Sinne herauszugeben, und im Grunde verschaffen wir mit unsern Kleinen Anfragen oft der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> Publizität. Ich persönlich empfehle noch einmal, immer wieder zu erwägen: Sind nicht Aktuelle Stunden besser? Wir brauchen allerdings Präsenz im Plenum dazu. Das ist eine Forderung, die offenbar nur schwer zu erfüllen ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Ich gebe dem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> sagt, völlig recht. Wenn es uns ein einziges Mal in dieser Fraktion, dann auch beispielhaft für die andere Zeit, gelänge, auch ein bißchen besser als bisher die mündlichen Anfragen zu koordinieren. Ich mache jetzt, bitte, einen Vorschlag, daß alles, was den Bereich des Arbeitskreises V anlangt, jeden Donnerstag zwischen 12 und 13.30 Uhr bei mir auf dem Geschäftszimmer des Arbeitskreises V besprochen werden kann. Ich wäre sehr dankbar, wenn da die Texte mitgebracht würden, weil es gibt jedesmal eine Fülle von Ärger mit den Geschäftsführern, mit der Leitung des Bundeshauses selbst[, wie das] von statten geht. Es wäre besser, wenn wir ein bißchen koordinieren könnten. Auch um in den Fragestunden besser durch Zusatzfragen, dort, wo es nötig ist, die Regierung in Verlegenheit zu bringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, die Aufforderung, sich an der Vorbereitung einer mündlichen Fragestellung mit Überlegungen einer Aktuellen Stunde zu beteiligen. Ja, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> vorgeschlagen hat. Danke!</p>
				<p>Damit ist der Arbeitskreis V abgeschlossen, keine weiteren Wortmeldungen. Arbeitskreis VI,<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Meine Damen und Herren, wir haben uns heute morgen ausführlich unterhalten, welche bildungspolitische Lage entstanden ist nach dem Rücktritt von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name>. Ich trage einiges davon jetzt deshalb vor, weil wir einige praktische Lösungen brauchen. Es kann befürchtet werden, daß die Polarisation zwischen den Parteien sich auf die Bildungspolitik überträgt, und zwar in der Form, daß diese <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> mit den sogenannten reformwilligen, sprich SPD-Ländern zusammen eine eigene Kulturpolitik macht und diese Länder unterstützt und die Gefahr der Spaltung des Bildungswesens in Deutschland bewußt in Kauf nimmt. Der Nebeneffekt würde sein, daß die CDU/CSU dann von der SPD als rückständig und konservativ stigmatisiert werden würde.</p>
				<p>Es gibt eine erste Bemerkung des Bundeskanzlers in dieser Richtung, man müsse sich überlegen, ob man jetzt nicht die Kulturpolitik mit den SPD-Ländern vorantreiben müsse.</p>
				<p>Der 2. Punkt, der erwähnt werden muß, ist folgender: Wir haben noch eineinhalb Jahre Zeit, d. h. die Regierung, und man muß sich mal überlegen, was die Leute in dieser Zeit machen werden. Sie werden auf diese Weise nicht das große Programm, das ist vorige Woche endgültig gestorben, aber sie werden sich eine Reihe von Prioritäten überlegen, ähnlich wie wir das getan haben. Der entscheidende Punkt ist, glaube ich, der: Ist diese Regierung in der Lage, dem neuen Minister Geld mitzugeben. Das ist der Punkt, auf den ich jetzt zu sprechen kommen möchte. Wir haben die Ankündigung, daß die Konjunkturrücklage zum Durchstarten freigegeben werden wird im Lauf dieses Jahres, aber das kann sein. Dabei entsteht die Frage, ob die SPD-Regierung die Gelegenheit benutzt, um nun dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Dohnanyi</name> 1, 2, 3 Milliarden zu geben für seine SPD-Länder. Auf der andern Seite haben wir einen Prioritätenkatalog seit vorigem Jahr, der sich bewährt hat, an dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name> eigentlich gestorben ist. Ich glaube, was wir tun müssen, ist folgendes: Wir müssen uns in der Fraktion überlegen, ob wir von uns aus von dieser Konjunkturrücklage einen Teil für unser Programm in Anspruch nehmen sollen, beispielsweise für den Schwerpunkt Elementarbereich Kindergarten und so fort, so daß mein praktischer Vorschlag für heute lautet, daß wir einen Kreis von Kulturpolitikern, Finanz- und Wirtschaftspolitikern zusammentun müssen, um zu beraten, wie wir unser eigenes Programm finanzieren wollen und wie wir uns einlassen wollen. Denn wir können keine Kulturpolitik machen nur mit Vorstellungen und mit Wünschbarem, sondern müssen den Weg weitergehen. Wir haben jetzt den Abschnitt Berufsbildung gemacht. Wir müssen jetzt den Abschnitt Elementarbereich machen, Kindergarten, und müssen dazu uns einlassen, wie das im Rahmen des Haushalts von Bund und Ländern und innerhalb der Kulturpolitik aussieht. Deshalb, Herr Vorsitzender, bitte ich darum, daß ein solcher Arbeitskreis Finanzen, Kulturpolitik und Wirtschaft sofort zusammentritt, denn wir müssen im Zeitraum von 4 Wochen, dann nämlich, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Dohnanyi</name> seine erste Erklärung abgibt, reaktionsfähig in der Fraktion sein. – Den würde ich am liebsten selber machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Wir haben hier einen Vorschlag gehört, der darauf hinausläuft, ein einheitliches Programm der Bildungspolitik unter Einschluß der beruflichen Bildung, so, wie das an sich auch in der Anlage unserer Papiere vorgesehen ist, und hier einen Ad-hoc-Kreis – keinen ständigen Kreis, sondern der für zwei, drei Sitzungen ein solches Papier bringt, das dann natürlich auch einfließen müßte in unseren Arbeitskreis, der die Planung für die Fraktion macht. Ist das richtig? Vorbereiten?</p>
				<p>Dann würde ich folgendes vorschlagen. Das ist von der Sache so vernünftig, daß wir den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> bitten, mit den zwei Arbeitskreisen, die hierfür in Frage kommen, sich zusammenzusetzen, diese Ad-hoc-Kommission zu bilden und dann sich aufzulösen, wenn der Auftrag erfüllt ist. Kann ich davon ausgehen, daß die Fraktion damit einverstanden ist? Dann ist so beschlossen. Wird das Wort weiter gewünscht zu den Ausführungen des Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>? Nicht der Fall. Dann ruf’ ich auf den Arbeitskreis I.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Mit Rücksicht darauf, daß heute abend noch eine besondere Veranstaltung ansteht, glauben wir, heute nichts Besonderes berichten zu müssen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich schlage vor, daß wir’s heute abend weiterberaten werden, nicht?</p>
				<p>Arbeitskreis II – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> ist nicht da, wird geholt. Dann Arbeitskreis – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> zu II.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Im Arbeitskreis II haben wir unter Verschiedenes eine Sache behandelt, die die Europapolitik angeht. Es ist eine Reihe von Initiativen im Augenblick im Gange, die von der Kommission an den Rat gegeben werden, die unsere besondere Aufmerksamkeit verdienen. Ich würde bitten, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> eine Entschließung vorträgt, die wir vorschlagen wollen zu fassen, die sich unmittelbar an unser Papier anschließt und zu der aktuellen Lage Stellung nimmt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>: Meine Damen und Herren, die Kommission hat den Entwurf einer Entschließung vorgelegt, die den Startschuß für die Errichtung der Wirtschafts- und Währungsunion darstellt. Es handelt sich um monetäre Maßnahmen, die vorgeschlagen werden – es sind insgesamt 3 verschiedene Dinge, um die es dabei geht. Es geht einmal um die Verengung der Bandbreiten innerhalb der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>. Es geht zweitens um ein Interventionssystem, das dazu dient, diese Verengung abzusichern in der Form einer koordinierten Intervention der Zentralbanken am Devisenmarkt, und es geht drittens um die Bildung eines europäischen Fonds für eine währungspolitische Zusammenarbeit.</p>
				<p>Die Fraktion, wir haben heute morgen im Arbeitskreis II einen Entschließungsentwurf beraten, in dem zum Ausdruck gebracht wird, daß die Fraktion den Kommissionsentwurf begrüßt. Wir sind jedoch der Meinung, daß zu diesen Maßnahmen, [den]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p>
						</note>
					</seg> vorgeschlagenen monetären Maßnahmen von Anfang an, entsprechend unserer grundsätzlichen Haltung, eine wirksame Koordinierung auch der kurz- und mittelfristigen Wirtschafts- und Konjunkturpolitik hinzutreten muß. Da, meine Damen und Herren, die Kommissionsinitiative inzwischen bereits in der Öffentlichkeit diskutiert wird und auch der Ministerrat gestern bzw. heute in Brüssel sich erstmalig mit dieser Initiative befaßt hat und damit die Sachdiskussion in den nächsten Wochen darüber fortgesetzt werden wird, ist es zweckmäßig, daß die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> sich hierzu äußert, daß wir nicht wieder erst in einem Stadium uns dazu äußern, in dem die Diskussion praktisch abgeschlossen ist.</p>
				<p>Die Arbeitsgruppe, die dafür eingesetzt ist,</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Machen Sie [es] doch bitte dem Kollegen nicht so schwer, wenn er sich hiergegen anstemmen muß.)</p>
				<p>sich dem Problem der Wirtschafts- und Währungsunion zu widmen, hat wie gesagt diese Erklärung für die Fraktion ausgearbeitet, die folgenden Wortlaut hat – und ich muß sie jetzt, da wir die Erklärung nicht verteilen konnten, die Erklärung kurz vorlesen. Sie ist sehr kurz. Aber es wird zweckmäßig sein, daß ich sie kurz vorlese.</p>
				<p>1. Die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> begrüßt die Initiative der Kommission der <name type="Organisation" ref="#EG">Europäischen Gemeinschaft</name> vom 12. Januar 1972 zur Gestaltung der Währungs- und Finanzbeziehungen in der Gemeinschaft. – Das ist der offizielle Text. – Sie sieht in dieser Initiative einen wichtigen Schritt auf dem Wege hin zur Errichtung der Wirtschafts- und Währungsunion, [deren]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ihre«.</p>
						</note>
					</seg> materielle und institutionelle Erfordernisse die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> in ihrem Aktionsprogramm von Anfang 1972 dargestellt hat. – Wir haben damit die Möglichkeit, noch einmal auf unser Aktionsprogramm hinzuweisen.</p>
				<p>2. Nach Auffassung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> läßt sich die vorgeschlagene Bandbreitenverengung – die auch von Bedeutung ist z. B. für den Agrarmarkt, ich kann das jetzt hier nicht im einzelnen ausführen – nur in enger Zusammenarbeit der Notenbanken durchhalten, die befugt sein müssen, die Geld- und Kreditpolitik auf Stabilität in der Gemeinschaft auszurichten. – Hier kommt wieder einer unserer entscheidenden Gesichtspunkte zum Ausdruck, daß die Gemeinschaft eine Stabilitätsgemeinschaft sein soll.</p>
				<p>3. Soweit ein kurzfristiger oder mittelfristiger Beistand vorgesehen ist, fordert die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> eine Begrenzung in der Höhe und eine Bindung an Regeln für ein stabilitätsorientiertes Verhalten.</p>
				<p>4. Die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> läßt keinen Zweifel daran, daß die währungspolitische Zusammenarbeit nur einen Erfolg haben kann, wenn sie Hand in Hand mit einer wirksamen Koordinierung der Wirtschafts- und Konjunkturpolitik [geht]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »steht«.</p>
						</note>
					</seg>. Die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> begrüßt, daß dies auch eine Forderung der Kommission ist.</p>
				<p>Das ist der Inhalt der Entschließung. Ich glaube, eine Diskussion darüber sollte nicht nötig sein. Wir haben sie heute morgen geführt, soweit sie sachlich nötig war.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Vielen Dank! Ich finde also als Laie die Entschließung sehr überzeugend und gründlich, aber es wird doch Diskussion gewünscht. Zu Wort hat sich gemeldet Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MurschKarl-Heinz_1969-10-20">Mursch</name>. Bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MurschKarl-Heinz_1969-10-20">Mursch</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben zur Lage der Seeschiffahrt zwei Kleine Anfragen eingereicht –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Nein, nein! Einen Moment. Wollen wir erst dies Thema abschließen. Entschuldigung! Zu dem Punkte – wollen wir erst diesen Punkt abschließen. Wird dazu das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann können wir so beschließen, daß wir diese Entschließung einbringen. Fraktion! Für die Fraktion, ja.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich habe dann noch der Fraktion Kenntnis zu geben von einigen Kleinen Anfragen, die [wir] im Arbeitskreis besprochen haben, die hier genehmigt werden müßten. Eine Anfrage der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MurschKarl-Heinz_1969-10-20">Mursch</name> und Genossen betreffend Lage der Seeschiffahrt und der Werften und eine parallele Anfrage vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> Genossen über die soziale Lage der deutschen Seeschiffahrt. Ich empfehle, die beiden Kleinen Anfragen als Fraktionsanfragen laufen zu lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Wird das Wort ergänzend dazu noch gewünscht? Die letzte Anfrage ist vorhin noch unterschrieben worden von einer ganzen Reihe von Fraktionskollegen. Ich darf davon ausgehen, daß die Fraktion damit einverstanden ist, beide Anfragen als Fraktionsanfragen zu bringen. Ist so beschlossen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Das gleiche gilt für eine Kleine Anfrage der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name> und Genossen betreffend Prognos-Gutachten: Weitere Entwicklung der mittleren und kleineren Unternehmen. Auch hier würde ich empfehlen, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN028" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß«.</p>
						</note>
					</seg> eine Fraktionsanfrage zu machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Die Anfrage liegt hier vor. Wort wird nicht gewünscht. Kann als Fraktionsanfrage gehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Eine Kleine Anfrage Abg.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> und Genossen betreffend regionale Verteilung der Mittel der Konjunkturausgleichsrücklage – Gruppenanfrage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Soll als Gruppenantrag gehen? Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall, dann kann es als Gruppenanfrage eingebracht werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Eine Kleine Anfrage des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FruehIsidor_1969-10-20">Früh</name> und Genossen betreffend Stand der einzelbetrieblichen Investitionsförderung nach den Richtlinien vom 1. Januar ’71 – auch Gruppenanfrage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht der Fall, [dann] kann es als Gruppenantrag eingebracht werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Noch eine Kleine Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name> und Genossen betreffend steuerliche Behandlung forstwirtschaftlicher Zusammenschlüsse – auch wieder Gruppenanfrage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich höre keinen Widerspruch, ist so beschlossen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Dann hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> mich eben noch angesprochen wegen einer Änderung des Weingesetzes. Das konnte heute im Arbeitskreis nicht besprochen werden. Ich würde empfehlen, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> das hier noch vorträgt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> [(Trier)]: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Änderung des Weingesetzes, die eine kleine Änderung ist, kommt so plötzlich, weil wir bis heute morgen noch davon ausgingen, daß die SPD sie mit uns zusammen machen würde. Auch das Ministerium schien dafür zu sein. Wir haben heute morgen erfahren, daß die SPD das nicht tun will, halten es aber für notwendig, es von uns aus dann zu beantragen. Es geht darum, daß in den Übergangsbestimmungen des Weingesetzes eine Klarstellung erfolgt, was die Bezeichnung von Auslandsweinen angeht. Hier ist eine Formulierung, die mißverständlich sein kann, und wir sind der Auffassung, daß sie auch im Interesse des Verbrauchers klargestellt werden sollte. Es haben etwa 50 Kollegen heute hier unterschrieben. Ich bin gerne bereit, nähere Auskünfte dazu zu geben und würde drum bitten, daß genehmigt wird, diese Änderungsinitiative als Gruppeninitiative laufen zu lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Wir sind alle für reinen und klaren Wein. Ich würde sagen, das wollen wir unterstützen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> [(Trier)]: Aber wenn ja – mir wird gerade zugerufen: Fraktion –, wenn es also möglich wäre, etwa [so] zu verfahren, daß darunter noch geschrieben wird: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und Fraktion, wäre das uns natürlich noch lieber. Selbstverständlich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich tue das nicht so ganz gerne. Sie sind auch zufrieden mit dem Gruppenantrag? Ich würde sagen, wir lassen’s als Gruppenantrag laufen. Ich bin gerne bereit, mit zu unterschreiben. Das Wort wird dazu nicht gewünscht? Danke sehr! Arbeitskreis II erledigt?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich würde noch mal darauf hinweisen, daß diese ganzen Probleme, die mit der Kohle und der Stahlsituation zusammenhängen, in der 1. Sitzung nach der 14tägigen Pause gemeinsam mit Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> beraten werden und [man] dann der Fraktion dazu auch Initiativen anbieten kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Danke sehr! Arbeitskreis – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, ich möchte dann dazu anregen, daß zu dieser Sitzung auch die Sachreferenten der Landtagsfraktion gebeten werden, denn es hat keinen Sinn, daß wir eine Ruhrdebatte in einem andern Sinne führen, wie […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN029" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p>
						</note>
					</seg> unsere Freunde im Landtag sie führen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ja, [ich] bitte, das in der Geschäftsführung dann, [ich] bitte, darauf zu achten, daß wir zu der Kohlendebatte – Stahl, Kohle –, die wir nach den 14 Tagen führen werden, nicht nur Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>, sondern auch einladen die Sachbearbeiter der Landtagsfraktionen der CDU im nordrhein-westfälischen Landtag, damit wir möglichst viel Sachverstand dabei haben. Ist so beschlossen. Danke sehr für die Anregung! Als nächstes Arbeitskreis III, Herr Kollege – bitte – ah, Entschuldigung! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>: Meine Damen und Herren, ich beschränke mich auf die Behandlung der beiden Punkte, die Sie auf der Tagesordnung der Fraktionssitzung finden, und beginne mit einer vorgeschlagenen Änderung des § 34 a Einkommensteuergesetz. Hier wird die Erhöhung der Einkommensgrenze für Sonn-, Feiertags- und Nachtarbeit angestrebt, die jetzt auf 24 000 D-Mark festgeschrieben ist. Der Antrag beinhaltet, daß diese Grenze auf 36 000 D-Mark angehoben werden soll. Die Begründung liegt darin, daß durch die Inflationierung auch der Löhne und Gehälter diese Grenze im Druckgewerbe z. B. fast von allen dort Tätigen erreicht wird, und gerade aus dieser Ecke kommt dann die Anregung, man möge doch in Vorwegnahme der bevorstehenden, noch angekündigten Steuerreform, die am 1. Juli ’74 in Kraft treten soll, die Anhebung auf 36 000 Mark beschließen. Der Arbeitskreis hat sich eingehend mit dem Thema befaßt. Er schlägt Ihnen vor, diese Initiative als Gruppenantrag laufen zu lassen. Der damit verbundene Steuerausfall liegt in der Höhe der Schätzungsfehler. Er wird [nicht] mehr als 20 Millionen D-Mark, vermutlich aber 15 Millionen D-Mark im Jahr betragen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender, der Arbeitskreis III hat lediglich einen Gruppenantrag vorgeschlagen. Ich würde doch zu erwägen geben, ob wir nicht einen Fraktionsantrag draus machen. Die Bedenken im Arbeitskreis III waren insbesondere diejenigen, daß man dann aufzählen würde, wir würden ausgabewirksame Anträge in der und der Zahl bringen. Ich meine aber, daß doch ein erhebliches politisches Gewicht dahintersteckt. In dem Sinne nämlich, daß wir die Koalition in Schwierigkeiten bringen. Die Situation ist ja die, daß die Regierung beschlossen hat, im Zuge der Einkommensteuerreform diese Einkommensgrenze überhaupt aufzuheben. Das würde aber, wenn die Einkommensteuerreform durchgeführt würde, in dieser Legislaturperiode noch beschlossen [würde], erst ab 1. Januar ’74 in Kraft treten können. Es ist ein offenes Geheimnis, daß die Einkommensteuerreform in dieser Legislaturperiode wahrscheinlich, sozusagen sicher, nicht beschlossen wird, so daß sich dieser Zeitpunkt noch weiter verschiebt.</p>
				<p>Und da wir gerade hier es mit Anträgen und Wünschen zu tun haben, die ja aus dem Arbeitnehmerkreis kommen und die insbesondere über eine ganze Reihe von Gewerkschaften vorgetragen worden sind, aber von der Koalition nicht aufgenommen worden sind, meine ich, daß doch ein erhebliches politisches Gewicht dahintersteckt, das uns zu einem Fraktionsantrag veranlassen könnte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>. Das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, nach der Wortmeldung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> kann ich mich kurz fassen. Aus den Gründen, die er dargestellt hat, würde ich es auch begrüßen, wenn wir diesen Antrag als einen Fraktionsantrag im Plenum stellen könnten. Die politische Bedeutung liegt klar auf der Hand. Der Ausfall in Höhe von 15 bis 20 Millionen ist nicht so schwerwiegend, daß wir das dann negativ aufs Butterbrot geschmiert bekommen. Ich würde also meinen, wir sollten das als einen Fraktionsantrag stellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Antrag auf Fraktionsantrag ist hier gestellt. Die Haushaltspartie selbst ist es, die vorschlägt nicht? Arbeitskreis III ist ja Haushalt und Steuer und Finanzen. Ja, ich bitte um Entschuldigung. Das läßt sich ja alles so leicht jetzt sagen, nicht. Wir wollen ja solide bleiben. Ist denn kein Mensch von der Haushaltspartie hier? Ich meine, ich bin natürlich dafür. Nur möchte ich nicht, daß wir nachher eine Summierung solcher Positionen von da 15 Millionen und da 20 und da 30 [haben]. Dann heißt es zum Schluß: Na ja, ihr redet von Stabilität, in Wirklichkeit macht ihr was ganz anderes. Das sind ja hier diese Anträge. Das ist der einzige Punkt. Wenn ich dazu nur einen Satz – mehr brauch’ ich da nicht zu.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Ich hab’ das eben selber angeführt, Herr Vorsitzender. Ich möchte aber doch darauf hinweisen, daß bei der Entwicklung der Steuereinnahmen die Lohnsteuer in einem solchen Ausmaß steigt, wie niemand das eigentlich vorausgesehen hatte. Das ist im Grunde ein Preis für die inflationäre Entwicklung. Und die 15 oder 20 Millionen im Verhältnis zu den außerordentlich stark steigenden Steuereinnahmen in der Lohnsteuer, meine ich, würden es rechtfertigen, daß man diese Begrenzung 24 auf 36 000 Mark wirklich durchführt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Darf ich noch eine Bitte haben – ich wär’ damit einverstanden. Aber das Wort »Preis für die Inflationierung« würde ich hier nicht reinbringen. Dann haben wir demnächst Gleitklauseln, sondern – und 2., das andere Argument – daß durch die, begünstigt durch diese Politik, die Steuereinnahmen aus der Einkommens- und Lohnsteuer besonders gravierend sind und daß daher eine Erhöhung möglich ist, das halte ich für richtig. Ich würde von daher Fraktionsantrag –<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> noch dazu?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, wenn hier von einer Erhöhung dieses Betrages von 24 000 auf 36 000 Mark gesprochen wird, einverstanden. Wenn es also im Zug der Zeit liegt, einverstanden. Ich erinnere aber bloß daran, daß wir eine Sozialmaßnahme bei der Gewerbesteuer hätten. Weil bei 600 Mark Freibetrag monatlich die Gewerbesteuer jetzt bereits beginnt, seit 10 Jahren nichts mehr geschehen ist, sollten wir auch für den gewerbetreibenden Mittelstand hier an eine Sozialmaßnahme denken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Bitte schön, Herr Kollege.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Ich würde doch vorschlagen, daß wir das nur als Gruppenantrag laufenlassen. Es handelt sich hier um einen Punkt, der an sich korrigiert worden wäre im Rahmen der großen Steuerreform. Praktisch ziehen wir das jetzt vorweg, weil man immer mehr erkennt, daß diese große Steuerreform nicht mehr zustande kommt. Es gibt aber noch viele Anliegen, die wir auch noch möglicherweise in Gang bringen können. Dann kommt die Summierung. Wenn wir das jetzt als Fraktion dann machen, sind’s nicht bloß 20 Millionen, nicht bloß 100, sondern dann geht’s allmählich los.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ja, ich glaube, das ist ein durchschlagendes Argument. Ich würde die Antragsteller bitten, damit zufrieden zu sein, daß wir’s als Gruppenantrag, so, wie’s auch vom Arbeitskreis vorgeschlagen [wurde], laufenlassen. Es kann ja noch, wer will, mitunterschreiben. Dann ist die Zahl der Kollegen, die drunter stehen, größer, aber die Fraktion ist nicht unmittelbar in diese Verantwortung genommen. Einverstanden? Können wir so beschließen. – Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>: Der letzte Punkt – das übrige geht ja dann aus dem Protokoll des Arbeitskreises hervor, das Ihnen ja zugeht. Es dreht sich um das Problem: Kleine Anfrage betreffend steuerliche Behandlung der forstwirtschaftlichen Zusammenschlüsse. Der Arbeitskreis II hat das Thema auch behandelt. Da aber Steuerfragen angesprochen sind, war der Arbeitskreis III zuständig. Der muß also auch hier berichten. Der Arbeitskreis empfiehlt die Einbringung als Fraktionsanfrage. Ich sollte zunächst aber noch prüfen, weil ich das selbst heute morgen in die Debatte warf, daß wir wahrscheinlich Bestimmungen in dieser Hinsicht bereits im Steuerrecht haben. Ich konnte das so schnell nicht machen, ich werde das aber morgen früh die Geschäftsführung wissen lassen. Ich selbst bin nachher noch dran, um das nachzuprüfen, damit diese Kleine Anfrage dann als Gruppenanfrage laufen kann. Der Arbeitskreis selbst hatte empfohlen, Fraktionsanfrage für den Fall, daß keine Bedenken in steuerrechtlicher Hinsicht bestehen sollten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Es ist nur die Frage, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, ich habe nichts gegen die Sache, ob es klug ist, wenn wir in einer Fraktionssitzung auf einen Tag 7 Kleine Anfragen – ob wir uns nicht publizistisch im Wege stehen, daß jetzt morgen alles verschwindet, weil jeder sagt: »Diese Papierflut! Was wollen denn diese Leute eigentlich?« Oder ob es nicht klüger ist – denn ich sehe doch kein Dringlichkeitsbedürfnis, daß das morgen alles veröffentlicht wird. Wir haben jetzt 2 Wochen Pause. Kann man denn nicht ein vernünftiges Timing machen, indem man die 2 Wochen Parlamentspause nimmt und die Geschäftsführung von sich beauftragt und sagt: Also, bitte, macht mal alle 2 Tage eins nach dem andern da raus, dann stehen wir uns doch nicht gegenseitig auf den Füßen.</p>
				<p>(Zurufe: Das ergibt sich doch eigentlich von selbst! Darüber brauchen wir doch eigentlich gar nicht nachzudenken.)</p>
				<p>Also gut! Aber in dieser Fraktion denke ich über alles nach, über alles. Ich denke vor allem darüber nach – na ja, ich will diese Leier nicht wieder aufrollen, ich ärgere mich sonst noch. Bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>: Herr Vorsitzender –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>: Wir haben ja nach unserer Tagesordnung bestimmte Aufgaben zu erledigen, und die haben wir erledigt. Die Fraktionsführung hätte nun die Aufgabe, das in eine ordentliche Reihenfolge zu setzen, nicht die Arbeitskreise.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: So ist es. Und da hab’ ich als vorzüglicher Demokrat darum gebeten, uns die Ermächtigung dazu zu geben. Genau so wird das gehandhabt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>: Herr Vorsitzender, um hier entgegenzukommen und nicht alles auf einem Haufen en bloc machen zu müssen, habe ich bereits heute früh mich einverstanden erklärt, diese Anfrage: steuerliche Behandlung der Forstbetriebsgemeinschaften erst nach der Sitzungspause in der nächsten Sitzungswoche einzubringen. Bis dahin ist dann ausreichend und auch genügend Zeit für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>. Die steuerlichen Fragen – es ist bereits mit dem Arbeitskreis-Ausschußassistenten gesprochen, daß er die Unterlagen dazu bekommt – dann erst einzubringen, bin ich ohne weiteres mit einverstanden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Bedanke mich sehr. Als letzter Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, ich kann Sie beruhigen mit dem Timing. Wir hatten heute vor 8 Tagen in der Fraktion eine Kleine Anfrage eingebracht wegen des Konjunkturzuschlags. Diese Kleine Anfrage ist bis heute noch nicht eingereicht. Ich bedaure das, denn auf der anderen Seite scheint der Herr Bundeskanzler von uns so viel Zeit zu bekommen, daß er draußen zunächst den Zeitpunkt verkündet, wann der Konjunkturzuschlag zurückgezahlt wird, und wir sind wieder etwas zu langsam. Wir sind zu langsam! Wenn wir so weiter machen, werden wir’s ’73 nicht schaffen. Wir müssen ein bissel mehr Tempo drauflegen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ja, hier geht’s nicht um langsam oder Tempo, sondern es geht um ein Timing, daß wir in der Öffentlichkeit erscheinen. Dazu Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>: Leider muß ich Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> widersprechen. Die Anfrage ist ausgedruckt und befindet sich bei unsern Drucksachen. Er hat sie bloß noch nicht gefunden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Also, verehrter Kollege Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, dies leider muß ich rügen. Ich muß sagen: Gott sei Dank muß ich widersprechen, denn es ist gearbeitet worden. Sehr gut. Als nächstes Arbeitskreis IV – Diätassistentin.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ja, dazu brauchen wir uns nicht lange zu beschäftigen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> hat mit einigen Kollegen eine Kleine Anfrage vorbereitet, die im Zusammenhang steht mit einem Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> über die Ausbildung von Diätassistentinnen</p>
				<p>{(Völlig unverständliches Stimmengewirr.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-01-t1506_WZ_FN030" type="comment">
							<p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>und zweitens eine 3jährige Ausbildung. Das Gesetz über die Ausbildung der medizinisch-technischen Assistenten und Assistentinnen sieht allerdings eine nur 2jährige Ausbildung vor. Und die Fragen, die hier formuliert sind an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, zielen darauf ab, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu fragen oder von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> irgendeine Antwort zu erhalten, warum sie für die Ausbildung von Diätassistenten eine 3jährige Ausbildung vorsieht, während sie für die Ausbildung von medizinisch-technischen Assistenten, die doch jedenfalls in ihrer medizinischen und naturwissenschaftlichen Ausbildung hochqualifizierter sind und auch größere Anforderungen an sie gestellt werden, nur eine 2jährige Ausbildung vorsieht? 2., wird dadurch nicht der Beruf der MTAs herabgewertet? 3., will die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht ihren Standpunkt hinsichtlich der Ausbildungszeit für medizinisch-technische Assistenten noch einmal überprüfen. Wir hatten ja damals vorgeschlagen 3 Jahre, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nur 2 Jahre. Ich schlage vor, als Gruppenantrag laufen zu lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>: Ich vermute, daß die unterschiedliche Behandlung darin zu sehen ist, daß für die medizinisch-technischen Assistenten und auch für die Heilgymnastin 2 Jahre Praktikum nach Abschluß ihrer Ausbildung vorgeschrieben sind. Das gleiche gilt aber nicht für die Diätassistentin. Ich weiß nicht, ob das nicht der Grund sein kann, warum man hier unterschiedlich verfährt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Dazu Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, ich muß Ihnen leider widersprechen. Es handelt sich darum, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> einen Vorschlag machte, eine 2jährige Ausbildung der MTA. Im Ausschuß sind dann die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und der Ausschuß auf eine 3jährige Ausbildung gekommen. Der Bundestag hat dies im letzten Sommer beschlossen. Dann haben die Länder den Vermittlungsausschuß angerufen. Und dann hat die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> kalte Füße bekommen und ist wieder auf die 2jährige Ausbildung zurückgekommen, die völlig unmöglich ist und in jeder Weise nicht ausreicht, und wir müssen diese Gelegenheit der Kleinen Anfrage benutzen, um die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nun tatsächlich endlich doch auf die 3jährige Ausbildung zu bekommen, wie sie auch in Europa und überall – das ist überhaupt gar nicht anders möglich – ist. An diesem Wochenende wieder habe ich ein großes, langes Telegramm bekommen, daß die MTAs überhaupt keine Möglichkeit sehen, wie sie damit zurechtkommen. Ich bitte also, dem Gruppenantrag stattzugeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Danke sehr! Weitere Wortmeldungen werden nicht gewünscht. Dann ist so beschlossen als Gruppenanfrage. Wer noch unterschreiben will, bitte – hier bitt’ ich vor allem unsere Damen auch, die sind ja sehr stark –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Noch ganz kurz, und damit wende ich mich an einige Kollegen der CSU, die einen Antrag unterzeichnet haben, der initiiert wurde vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeiglFranz_1961-10-17">Weigl</name>. Er trägt auch die Unterschrift vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>. Dieser Antrag Kleine Anfrage betrifft die Arbeitserlaubnis für rumänische Bauarbeiter und hat als konkreten Vorgang einen Vorgang in Weiden. 1.muß ich also sagen, wir haben uns heute morgen im Arbeitskreis mit der Sache beschäftigt. Der Initiator, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeiglFranz_1961-10-17">Weigl</name>, war nicht anwesend, konnte uns also nicht im einzelnen die Motive für diese Kleine Anfrage sagen. 2., die Kleine Anfrage enthält insgesamt 20 Punkte, von denen etwa 8 im unmittelbaren Zusammenhang stehen mit diesem Vorgang in Weiden, die übrigen Punkte aber sind allgemeiner Natur und stehen irgendwo im Zusammenhang mit dem Winterbauförderungsgesetz. Eine erste Durchsicht, Herr Vorsitzender und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wagner</name>, hat ergeben, daß in einigen Fragen doch auch einige Haken stecken. Um zu verhindern, daß hier der Schuß bei der Beantwortung der Kleinen Anfrage nach hinten losgeht, hielt ich es für richtig, durch ein Telex, durch ein Fernschreiben mit der Bundesanstalt zu den einzelnen Punkten vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> noch einmal Stellung nehmen zu lassen. Der Arbeitskreis wird sich daher erst in seiner nächsten Sitzung abschließend mit der Kleinen Anfrage befassen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Einverstanden! Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich bedanke mich ausdrücklich bei den bis zuletzt Dagebliebenen für ihr Ausharren. Eine Eintragung in die Liste ist nicht möglich, denn sie liegt nicht aus.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
