<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1020/2</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 2. Dezember 1969</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 2. Dezember 1969 (1. Sitzung)</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>21 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1969-12-02"><time type="start" when="09:00:00"/><time type="end" when="10:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_div_SVP-1"> A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Umfragewerte; Finanzpolitik; Unterzeichnung des Atomwaffensperrvertrags durch die Bundesregierung; mögliche Debatte zur EG-Gipfelkonferenz; Vorlagen der Bundesregierung zur Agrarpolitik; Vorlagen der CDU/CSU-Fraktion zur Hochschulpolitik; Initiative der Fraktion zu Besoldungserhöhungen im Öffentlichen Dienst; Vorbereitung auf die Debatte über den Bericht der Bundesregierung zur Lage der Nation im Januar 1970; Gesetzentwürfe der Fraktion zum Beteiligungslohn und zur Städtebauförderung.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_div_SVP-2"> B. Aussprache über den Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ost- und Deutschlandpolitik: Frage der Anerkennung der Oder-Neiße-Grenze, Strategie der CDU/CSU-Fraktion, Verfassungsmäßigkeit sowie staats- und völkerrechtliche Implikationen der ostpolitischen Aktivitäten der Bundesregierung, Rolle der USA und des Vatikans; Hochschulpolitik: notwendige Änderungen des Grundgesetzes, Initiative der Fraktion zum Hochschulrahmengesetz, Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion zum Numerus clausus; Reaktion der Fraktion auf Vorlagen der Bundesregierung zur Agrarpolitik; Initiative der CDU/CSU-Fraktion betr. Besoldungserhöhungen im Öffentlichen Dienst.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_div_SVP-3"> C. Verschiedenes: Personalpolitik bei der Bundesanstalt für Arbeit und bei anderen Bundesanstalten; Verbesserung der Öffentlichkeitsarbeit der Fraktion.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte gerne mit ihrer Erlaubnis mit dem Bericht zur Lage beginnen. Wir haben ein paar wichtige Punkte zu besprechen und ich hoffe, daß wir pünktlich bis elf fertig werden. Zunächst möchte ich Sie gerne über ein paar neue Allensbachzahlen ins Bild setzen. Sie wissen, ich tu’ das selten, ich sag Ihnen auch nachher warum ich es heute tue. SPD, Befragungszeit vom 29. Oktober bis 6. November. SPD 39%, CDU/CSU 38%, FDP 3%. Und nun möchte ich noch gerne andere Zahlen Ihnen vorlesen um dann, wie ich hoffe mit Ihrer Zustimmung, für die nächste Zeit uns von demoskopischen Ergebnissen insgesamt fernzuhalten. Erstens, mit dem Ausgang der Bundestagswahl sind 48% zufrieden, während bei 16% Unentschiedenen 36% lieber ein anderes Wahlergebnis gesehen hätten. Zweitens, sollte noch einmal entschieden werden müssen, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> Bundeskanzler werden sollen, sind 18% unentschieden, 43% für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, 39% für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Drittens, trotzdem begrüßen 43%, daß SPD und FDP die neue Regierung gebildet haben. 36% sind gegenteiliger Ansicht, 21% enthalten sich einer Stellungnahme und schließlich 46% sind damit einverstanden, daß Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> Kanzler ist, 37% nicht einverstanden, 17% ohne Stellungnahme. Da kann man sich raussuchen was man will, und deshalb wollen wir diese Wissenschaftfür eine Weile von uns weglegen, meine Damen und Herren. Da gibt’s, glaube ich, keine Debatte. Nächster Punkt.</p>
				<p>In der letzten Woche waren wir, wie ich meine, als Opposition erfolgreich und ich glaube wir werden in dieser Woche noch erfolgreicher sein, wenn Sie hören, was wir vorhaben. Da es uns gelungen ist, diese Koalition entgegen den Erwartungen zur finanziellen Stabilität zu zwingen, es ist eine Tatsache, die man wirklich auch draußen gebührend betonen muß, meine Freunde. Sie müssen sehen, daß es hier z.B. der erste Punkt ist, [in] dem die Regierungserklärung ganz klar nicht realisiert werden kann. Sie haben den Text da in den beiden Steuervorlagen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ausdrücklich genannt hat. Das ist nun nicht möglich zu realisieren, vielleicht später gibt’s einen großen Erfolg der Opposition, und ich finde, nachdem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> immer den Eindruck erweckt, es sei alles machbar und er habe für alles die Wunderrezepte, sollte man langsam das vorsichtige Fragen beginnen, was er eigentlich zu tun gedenkt, um die Preise stabil zu halten. Nachdem wir diese Basis hier aufgebaut haben. In dem anderen Punkt der vergangenen Woche, im Sperrvertrag, müssen wir glaube ich feststellen, wenn wir redlich sind, ist [es] uns gelungen in der letzten Woche, mehr als bei der Debatte vom 12. November, die öffentliche Meinungdafür zu gewinnen, daß dieser Vertrag wohl doch etwas windeilig ist, weil der [Inhalt nicht]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN002" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »inhaltlich«.</p></note></seg> ganz klar ist. [Es] ist uns nicht gelungen, die Regierung länger als vier Wochen [von]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »an«.</p></note></seg> der Unterschrift [fernzuhalten]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »festzuhalten«.</p></note></seg>, aber ich glaube, es ist eine Nebenwirkung erzielt und vielleicht hat der eine oder der andere von Ihnen schon gelesen, daß Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoenischPeter">Boenisch</name> in der »Welt am Sonntag« geschrieben hat, wir haben Ihnen das zugeleitet zum vergnüglichen Zergehen lassen, Wort für Wort. Ich würde auch heute die Bildzeitung, den Leitartikel sehr der Lektüre aller empfehlen. Es ist dadurch mindestens deutlich geworden, daß dieser Außenminister noch entwicklungsfähig ist, wenn er voll seinem Amt entsprechen sollte, meine Damen und Herren. Ich glaube, das ist sehr höflich formuliert. Ich möchte aber gerne an einer Stelle deutlich machen, wie jetzt eigentlich die Politik anders geworden ist, und ich weiß warum ich davon spreche, weil wir auf den Punkt später zurückkommen werden. Nicht in heute und hoffentlich nicht mehr vor Weihnachten. Sie haben gesehen, daß die Regierung eine Note gemacht hat im Zusammenhang mit ihrer Unterschrift. Da gibt’s eine Ziffer römisch zwei, die die Vorbehalte hinsichtlich des anderen Teils Deutschlands wie folgt formuliert. Die Bundesregierung erklärt, daß mit Unterzeichnung dieses Vertrages keine völkerrechtlicheAnerkennung der DDR verbunden ist, für die Bundesrepublik Deutschland daher auch im Rahmen dieses Vertrages keine völkerrechtlichen Beziehungen zu ihr entstehen. Ich möchte hier mitteilen, in der Hoffnung, daß das unter uns bleibt, daß in dem ursprünglichen Entwurf dieses Papiers, den ich vorigen Dienstag hatte, [es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ist«.</p></note></seg> noch ein[en] Absatz 3 dieses Vorbehaltes gab, der nicht im endgültigen Papier ist. Dieser nun ersatzlos entfallene [Absatz] hat zu tun mit den Fragen, die sich aufwerfen durch die Unterzeichnung, die Ratifikation und den Beitritt seitens der DDR hinsichtlich internationaler Organisation[en]. Das ist ersatzlos [weg]gefallen. Wir werden darauf zurückkommen. Damit Sie sehen, wie sich die Politik verändert hat, möchte ich doch eben nochmal die drei Sätze vorlesen, die im Jahr 1963 bei dem damit vergleichbaren Tatbestand, dem Teststoff, die damalige Bundesregierung als Vorbehalt formuliert hat. Wenn man die beiden nebeneinander setzt hat man, hat eine Momentaufnahme der Entwicklung [in]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »auf«.</p></note></seg> dieser Frage. Damals hieß es, die Bundesregierung verpflichte [sich,] die Belange des gesamten deutschen Volkes wahrzunehmen. Erklärt, daß die Bundesrepublik Deutschland zusammen mit der Unterzeichnung, Ratifizierung, Durchführung dieses Vertrages kein Gebiet als Staat und kein Regime als Regierung anerkennt, die sie nicht bereits anerkannt hat. Damit bringt die Bundesrepublik Deutschland zum Ausdruck, daß sie auch weiter die Sowjetische Besatzungszone nicht als Staat [anerkennt] und die dort eingesetzten Stellen nicht entstehen. Damit haben Sie die Veränderung, und wer diese Veränderung richtig sieht, meine Freunde, wird nun auch begreifen in welches Dilemma sich die Regierung […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p></note></seg> selbst begeben hat. Mit ihren theoretischen Erklärungen über die Existenz zweier deutscher Staaten. Wenn Sie sich das heutige Pressebild ansehen und diesen Vertragsentwurf von der anderen Seite, dann finden Sie völlig bestätigt, was wir von Anfang an gesagt haben und in Mainz betont haben. Nämlich daß der, [der] hiermit theoretischen Dingen kommt und mit globaler Gesprächsbereitschaft statt mit einer konkreten, faßbaren Initiative, der setzt sich erstens in die Defensive – diese Regierung ist bereits innerdeutsch in der Defensive, statt die Initiative zu haben – und zweitens zwingt man, wie wir von Anfang an gesagt haben, die anderen geradezu, fordert man sie geradezu heraus eben zu sehen, ob man nicht nach dem ersten [auch]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »auf«.</p></note></seg> den zweiten Schritt zu tun gedächte, und ich möchte heute eigentlich öffentlich, wenn Sie damit einverstanden sind, zunächst mal diese Regierung, die uns nicht informiert hat von dem Vertragstext, das haben wir gestern gesagt, doch sehr herzlich einladen Ordnung im eigenen Laden zu schaffen. Der Sprecher der Bundesregierunghat es also gestern wahrscheinlich [ein] bißchen auf unseren Druck hin, als die Anerkennung diesen Vertragsentwurf, den wir aus der Presse kennen, bezeichnet und die Sache abgelehnt, anders als er erklärte, also der Bundesminister für innerdeutsche Beziehungen, in einem Interview, das Sie heute in der »Stuttgarter Zeitung«[im] vollen Wortlaut, gestern im Vorabdruck in der »DPR« lesen konnten, der hat, so erklärte er in dieser präzisen Form, habe [er]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ich«.</p></note></seg> die Anerkennung nicht herauslesen können. Und sein Staatssekretär erklärt demgegenüber, daß man natürlich Staatsverträge auch mit Ratifikation durch den Bundestag abschließen könne. Also, da wollen wir erst mal Ordnung im eigenen Laden schaffen [lassen], und ich glaube, hier werden sie heute öffentlich mal eine weitere hilfreiche Bemerkung machen, in dieser ganzen Sache, glaube ich, denn hier {…}</p>
				<p>Meine Freunde, der nächste Punkt betrifft die Europaentwicklung im Haag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN010" type="comment"><p>Frühere deutsche Bezeichnung für die niederländische Stadt Den Haag.</p></note></seg>, also die Gipfelkonferenz und das, was wir morgen im Bundestag haben werden. Darf ich zunächst zu dem, was sich im Haag ereignet, doch noch folgendes nachtragen. Ich glaube, daß der Bundeskanzler eine recht kräftige, ob behutsame, das werden wir noch sehen, Rolle dort versucht hat, zu übernehmen. Ich habe den Eindruck, daß die deutsche Presse – offensichtlich von der Bundesregierung gefüttert – die Einlassungen des französischen Staatspräsidenten etwas unterbelichtet darstellt. Ich sehe hier also in dem amtlichen Material, was die Bundesregierung morgens auf den Tisch legt, diesen Nachrichtenspiegel römisch Eins, doch immerhin ganz interessante Punkte, und ich möchte Ihnen das eigentlich zuleiten, ohne daß ich jetzt dazu rede, über das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> dort gesagt hat, es ist etwas mehr, als ich heute morgen unserer Presse habe entnehmen können. Wenn morgen früh der Kanzler, wir haben ja morgen allerhöchste Präsenz wegen des Richterwahlausschusses, ich nehme an, im Anschluß an diese Wahl wird der Kanzler Bericht geben über Den Haag. Sollte das wider Erwarten ausfallen würden wir, sagen wir, machen nachmittags eine Debatte oder übermorgen. Bei normalem Ablauf, und wir sind sehr für normalen Ablauf, weil uns Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> mit seinen Mitteilungen gar nicht so überraschen kann, so wollen wir den Eindruck erwecken, gibt es keine große Debatte, sondern Erklärungen. Für den Fall, daß eine Debatte notwendig ist, will der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> sie eröffnen, für den Fall, daß nur Erklärungen der Fraktionen abzugeben sind, wie es zur Stunde aussieht, {…} der Fraktionsvorsitzende dazu etwas sagen. Was er sagt, weiß ich jetzt nicht. Es ist deshalb für morgen früh, neun Uhr ein kleines Gremium der Europafragen zu mir eingeladen, damit wir uns verständigen, was wir um zehn Uhr sagen. Ich bitte Sie natürlich dazu zukommen. Ich glaube, mehr kann man in diesem Augenblick zu diesem Europathema nicht sagen.</p>
				<p>Vierter Punkt. Agrarpolitik. In der vergangenen Woche, also ich darf folgendes erst vorweg sagen, was uns im Vorstand gestern auch erst nach längerem Nachdenken klargeworden ist, und das ist ungewöhnlich für den Vorstand. Nicht, daß er länger nachdenkt, sondern daß er erst später klargeworden ist. Wir müssen die zwei Vorlagen der Regierung unterscheiden. Die eine mit der Mehrwertsteuer manipuliert, die ist in der vergangenen Woche im Agrarausschuß gewesen, kommt diese Woche in den Finanzausschuß. Der Agrarausschuß hat mit Recht – unsere Freunde dort – gesagt, kommt garnicht in Frage, ist völlig unsachlich vor der Gipfelkonferenz diese Sache zu lesen, ist dann aber überstimmt worden. Die andere Vorlage, auf die ich [einen] Augenblick Ihre Aufmerksamkeit lenken möchte – ein Entwurf eines Gesetzes über den Ausgleich für [Folgen der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »folgende«.</p></note></seg> Aufwertung usw. –, kommt erst am Freitag in die erste Lesung. Das ist […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN012" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mit«.</p></note></seg> auf deutsch gesagt die Vorlage, die den Subventionsteil der Währungsverluste ausgleicht. Ich hoffe, ich hab’ es jetzt richtig gesagt {…} Diese letztere Vorlage, meine Damen und Herren, ist in sich sensationell, weil sie wieder einmal die völlige Konzept- und Planlosigkeit dieser Regierung deutlich macht. Der wir nun also mit Recht vorgeworfen haben, sie hat also eine Aufwertung gemacht ohne europäische Absicherung vorher, und jetzt hat sie nicht einmal eine innerstaatliche Konzeption richtig da. Diese Vorlage hat […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN013" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> fünf Absatz 3. Da heißt es: Der Ausgleich wird nach Maßgabe eines besonderen Gesetzes nach Erlaß der erforderlichen Rechtsakte des Rats und der Kommission der Europäischen Gemeinschaft gewählt. Das heißt, die von uns immer gestellte Frage, wie soll dieser Subventionsteil verteilt werden, wird nach diesem Gesetz einer späteren Gesetzgebung überlassen, und das, obwohl am 31. Dezember diesen Jahres die Übergangsausgleichsmechanismen [zum] grenzüberschreitenden Verkehr sterben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN014" type="comment"><p>In der Vorlage: »obwohl am 31. Dezember diesen Jahres die Übergangsausgleichsmechanismengrenze(?) überschreiten den Verkehr, sterben«.</p></note></seg>, d.h. zum ersten Januar stehen unsere Bauern ohne alles da. Das ist die Lage. Mit einer Versprechung, aber mit nichts in der Hand. Das ist doch die Lage, und wir wären doch nun wirklich die allerletzten, wenn wir diese Lage nicht gebührend betonen, meine Damen und meine Herren, denn das ist nun wirklich ein unmöglicher Zustand. Wir haben die bescheidene Forderung gestellt, diese Frist auf den 31. Januar zu verlegen, wenn das dieser Regierung nicht mal gelingt, kann sie einem bald selber leid tun. Wir haben deshalb empfohlen, daß wir in der, um jetzt insgesamt auf die Punkte zu kommen, hoffentlich mach’ ich mich noch verständlich genug, daß wir folgendes prüfen, meine Freunde. Und der Sache müssen wir uns heute in den Arbeitskreisen nähern. Ich glaube, daß es unmöglich wäre, zu den Regierungsvorlagen, allen beiden insgesamt – also dem Paket aus Mehrwertsteuer und Subventionen – nach allen unseren Einlassungen und nach allen sachlichen Betrachtungen, einfach ja zu sagen. Das halte ich für ausgeschlossen. Ich halte es für ebenso ausgeschlossen zu diesen Sachen nein zu sagen, weil es dann heißt, sie haben, die CDU, für die Bauern nichts getan. So daß eigentlich folgendes nur geht. Daß wir entweder mit einer Erklärung, die auf die Schwächen hinweist uns enthalten, oder – und das letztere halte ich für das Beste –, daß wir prüfen, ob wir nicht den klaren Weg gehen und sagen, was heißt hier Manipulation mit der Mehrwertsteuer, das paßt doch sowieso nicht. Dann nehmt gefälligst die ganze Summe in den Haushalt und da ihr euch sowieso überlegen müßt, wie ihr das verteilt, dann kommt dann später damit [r]über und verlängert diese Übergangszeit, denn sonst gibt’s ja hier keine rechtzeitige Gesetzgebung. Das letztere ist keine sachverständige Meinung, sondern ist eine politische Meinung, ob die geht müßt {…} in dem Arbeitskreis bitte überlegen. Aber ich bitte dieser Agrarpolitik wirklich [ihren]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »seinen«.</p></note></seg> Rang zu geben, auch in den nächsten […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »beiden«.</p></note></seg> vierzehn Tagen, denn auf dem Lande kocht und gärt es, meine Freunde, und nicht nur bei den Bauern.</p>
				<p>Der nächste Punkt. Bildungsfragen. Ich habe Ihnen hier eine erfreuliche Mitteilung zu machen. Wir hatten in der vergangenen Woche uns im Vorstand unterhalten über die Notwendigkeit, im Artikel 91a des Grundgesetzes, Gemeinschaftaufgaben, die wir gerade bei der Finanzverfassungsreform geschaffen hatten, doch eine Erweiterung der Bundeszuständigkeiten einzuführen. Nämlich die Erweiterung auf die Fachhochschulen, die Pädagogischen Hochschulen. Wir haben […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN017" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »haben«.</p></note></seg> hier mit unseren Freunden von der CSU – und Sie wissen, wir wollen und können und dürfen ohne die CSU verfassungspolitische Entscheidungen als Gesamtfraktion […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN018" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> – [uns] unterhalten, und unsere Freunde von der CSU haben sich erfreulicherweise bereit gefunden, die Vorarbeiten, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> mit ihren Freunden geleistet haben, zu honorieren und empfehlen uns heute einzubringen. Erstens einen Gesetzentwurf zur Änderung des Grundgesetzes [Artikel] 91, Aufnahme der Fachhochschulen, der Pädagogischen Hochschulen in die Bundeskompetenz. In die Gemeinschaftsaufgaben. Zweitens einen Gesetzentwurf, der das bereits erlassene Gesetz über die Gemeinschaftsaufgaben insoweit ändert. Meine Freunde, wenn wir das heute beschließen, dann haben wir einer Regierung gegenüber, die bisher von Reformen nur geredet hat, an der zweiten und dritten Stelle bereits Reformvorschläge gemacht. Und ich kann Sie nur sehr herzlich ermuntern diese Frage heute morgen im allgemeinen Teil, also bis elf Uhr, zu votieren, weil wir dann den Vorsprung uns erkämpft haben. Und ich bitte Sie außerdem um die Vollmacht eine Große Anfrage, ich hab die Formulierung leider noch nicht da, einbringen zu können, dann werden wir es gleich besprechen, Berthold [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>], über den Numerus clausus. Wenn wir mit diesen Sachen heute rauskommen, wir haben uns die Pressekonferenz für 15.00 Uhr bestellt zusammen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, dann werden wir dem überraschten Publikum zeigen, wo die reformerischen Kräfte tätig sind, meine Damen und Herren. Ich danke jetzt schon.</p>
				<p>(Ist gut Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, ich mach’ es alles zusammen, das ist mir sonst zu anstrengend.)</p>
				<p>Sechster Punkt. Öffentlicher Dienst. Wir haben ja bei diesem Paket, das wir also vorige Woche überraschend mit der Regierung gemacht haben, hinsichtlich der Ausgaben, ausgenommen die Kriegsopfer, die Landwirtschaft und den öffentlichen Dienst. Wir sind also deshalb frei, eine Initiative zu ergreifen. Wir werden ohnehin frei, wenn wir sie ergriffen mit dem Vorbehalt zweite und dritte Lesung erst später. Hierzu möchte ich gern nachher Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> bitten, weil ich davon zu wenig verstehe, uns vorzutragen. Der Vorstand empfiehlt, noch in dieser Woche eine Initiative zu ergreifen, ein Datum zu nennen, für die Gehaltserhöhung im öffentlichen Dienst und also auch für die Beamten konkret, hier, wo wir ja den Gesetzentwurf machen müssen, und das aus konjunkturpolitischen Gründen zu verbinden mit einer vermögenswirksamen Leistung. Das wollen wir nachher erörtern und vielleicht im Arbeitskreis weitermachen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, der siebte Punkt geht ganz schnell. Im Januar, wir müssen den Blick ja rechtzeitig vorauswirken, werden wir also in der ersten Arbeitswoche, die am 11. oder 12. beginnt, den Bericht zur Lage der Nation im gespaltenen Deutschland {…} Bundesregierung haben. Dazu wird unser erster Sprecher auf unseren Vorschlag der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> sein. Wir möchten aber in der Debatte dann aus Gründen, die mit dem Juni in Nordrhein-Westfalen zu tun haben, auch unsere Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> auftreten lassen und hier mit Sachbeiträgen über die Wirklichkeit in beiden Teilen Deutschlands, im sozialen und im bildungspolitischen Bereich. Das ist eine Erfahrung, die wir hier haben, und ich nehme an, daß Sie dem sofort zustimmen. Wenn man mit jungen Leuten über Anerkennung diskutiert und zunächst sagt: Wißt ihr eigentlich, was drüben Tatsachen sind, und kommt mit ein paar Fakten, dann wird hinterher die politische Frage in einem ganz anderen Lichte beleuchtet; und die Fakten der sozialen Wirklichkeit im weiten Sinne ohne Schönfärberei in die Debatte einzuführen wollen wir eigentlich versuchen. Wir haben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> gebeten, diese Debatte vorzubereiten. Wir hoffen dann im Januar das Hochschulrahmengesetz einbringen zu können, ohne daß wir das jetzt plakatieren. Nachher wird es Februar, dann wird es nicht so gut. Aber ich hoffe bis Januar, und wir werden im Januar, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> wird dies nachher vortragen, in Berlin sein. Das, meine Damen und Herren ist, wenn ich es richtig – oh, nein, noch ein Punkt. Entschuldigen Sie.</p>
				<p>Letzter Punkt, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> war so freundlich einen formulierten, konkreten Gesetzentwurf zum Thema des Beteiligungslohnes vorzulegen. Dafür gebührt ihm Dank, weil allgemeine Grundsätze zu formulieren leichter ist als einen konkreten Gesetzentwurf zu machen. Der Vorstand hat die Sache gestern mehr formal behandelt und empfindet es als eine gute Diskussionsgrundlage. Er hat sie zunächst der Arbeitsgruppe Eigentum überwiesen und bittet, sie auch intern zu halten, solange, dann kommt sie aus der Arbeitsgruppe Eigentum nochmal an den Vorstand und geht dann auf dem normalen Weg über die Arbeitskreise. Wir haben die Absicht bei dieser Gesetzgebung, wie bei anderen schwierigen Sachen, wo wir in der öffentlichen Meinung ... bei der interessierten Öffentlichkeit noch Widerstände haben, diese Sache begegnet beim DGB genauso Widerständen wie bei den Arbeitgebern. Da ist es notwendig durch [die] öffentliche Anhörung von Sachverständigen mal zu sehen, wohin die Reise für uns gehen kann. Dieser Gesetzentwurf ist für die Freunde von uns bereits verändert, die hier besondere Bedenken wegen des Zwangscharakters haben, weil [er] vorsieht, daß dieser Ergebnislohn mit dem gesetzlichen Zwang nur dann eingeführt werden soll, wenn nicht die Marge der Tarifpartner, sprich im Augenblick 312-DM-Gesetz, später etwas anderes, wahrscheinlich ausgenutzt ist. Das ist ein neuer Akzent dieses Gesetzentwurfes, wir haben nicht die Absicht [ihn im]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN019" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Ihnen«.</p></note></seg> Zorn einfach zu beschließen, sondern ihn sachlich auf die Reise zugeben in dem Verfahren, das ich versucht habe, Ihnen zu schildern.</p>
				<p>Letzter Punkt. Städtebauförderungsgesetz, ich fürchte, vor Weihnachten werden wir mit einer sachlichen Vorlage nicht fertig werden. Wir sind aber in guter Arbeit. Ich</p>
				<p>höre, daß 43 Paragraphen fertig sind, aber die Vorlage muß insgesamt zwischen 70 und 80 haben, und [das] läßt sich nicht übers Knie brechen. Das, [meine] Damen und Herren, ist der Bericht, den ich hier heute morgen zu geben hatte, und ich möchte nun, wenn Sie erlauben, bevor wir zu Ergänzungen noch das Wort geben, zunächst die einzelnen Punkte noch eben ansprechen, ob dazu das Wort gewünscht wird, damit wir uns dann gleich verstehen.</p>
				<p>Also, der erste Punkt betraf,[außer dem]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN020" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »außerdem«.</p></note></seg> Nachkarten der vergangenen Woche, diese deutschlandpolitischen Dinge. Dazu Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren. Ich glaube, zuerst müssen wir dem Herrn Vorsitzenden dankbar dafür sein, daß er in der Anerkennungsfrage in den letzten Wochen, wie ich glaube, sehr wesentliche und aktuelle und richtige Erklärungen abgeben hat. Aber mir scheint bei unserer ganzen Taktik etwas zu fehlen, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN021" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »da«.</p></note></seg> nämlich dies, daß wir mehrals es bisher geschah aufzeigen, wie diese Gesamtproblematik der Anerkennung vom Osten aus gesehen nur Teil eines Gesamtkonzeptes ist, ich möchte sagen einer konzertierten Aktion, die jeweils von der Unterschrift unter den Atomsperrvertrag reicht über die verschiedenen Stationen der Anerkennungsproblematik bis zur Sicherheitskonferenz. Wenn man die großen Konferenzen der Sowjetseite seit 1957 verfolgt und die entsprechenden Dokumente liest, erkennt man jeweils das Paket dieser Forderungen, die [offensiv]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN022" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Offensive«.</p></note></seg> gegen uns gerichtet sind und die uns praktisch jetzt in [den] Zangengriff dieses Offensivkonzeptes stellen, ohne daß wir das der Öffentlichkeit, wie ich glaube, genügend zur Kenntnis gebracht haben. Ich glaube, wir machen jeweils den Fehler, uns nur mit den Einzelaktionen dieses Konzeptes zu beschäftigen, einmal mit dem Atomsperrvertrag, das andere Mal mit [der] Sicherheitskonferenz, dann wieder mit der Deutschlandfrage, dann mit der Oder-Neiße-Frage – ohne daß wir von uns aus der Öffentlichkeit klar machen, wie gefährlich dieser Gesamtkomplex aus der östlichen Sicht für uns ist; und deshalb glaube ich auch, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, wenn Sie mir erlauben dies anzumerken, geht es nicht an – etwa in der Auseinandersetzungmit Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>, wie Sie es in der letzten Woche vor dem zweiten Fernsehen getan haben–, wie soll ich sagen, eine mehr [oder] weniger neutrale, beobachtende Stellung, distanzierte Stellung hier einzunehmen. Gegenüber dem, was sich Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> in der letzten Woche geleistet hat, glaube ich, müßten wir mehr sagen und Klareres sagen. Und es geht nicht an, in etwa auf die Frage, wie wir die Regierung zu beurteilen [haben], auf die berühmten 100 Tage Zeit zu verweisen, die wir ihr gewähren sollen. In Wirklichkeit ist draußen in einem Großteil unserer Wählerschaft – wie ich meine mit Recht – die Stimmung, daß hier eine unerhört rasante Erfüllungsaktion im Gange ist, indem von all den Punkten, die die sowjetische Seite als Gesamtkonzept mit dem offensiven Hintergrund der Verwirklichung der Breschnew-Doktrin nicht nur für die östliche Seite, sondern auf lange Sicht […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN023" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sind«.</p></note></seg> für ganz Europa, indem von diesem Gesamtkonzept die jetzige Bundesregierung sich anschickt,[sie]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN024" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sich«.</p></note></seg> Punkt für Punkt weitestgehend zu erfüllen. Da können wir als CDU/CSU nicht sagen, jetzt geben wir dieser Regierung einmal Zeit bis zum Ablauf der berühmten 100 Tage und dann werden wir beginnen damit, sie zu beurteilen. Ich glaube, es wäre auch Gelegenheit gewesen bei dieser Auseinandersetzung mit Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> einmal ein gutes Wort für diejenigen zu finden, die uns [zum] großen Teil mit gewählt haben und die bei dem wahrhaft machiavellistischen Geschäft der Anerkennung der Oder-Neiße-Linie nun zunächst die Betroffenen sind. Wir sind ansonsten in Gefahr, einen Großteil der Wählerschaft auf der einen Seite zu verlieren, ohne daß wir auf der anderen Seite etwas dazu gewinnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, wir sind einig. Wir möchten nur, wir haben oft genug darüber gesprochen, nicht Weihnachten nur dieses gesamtdeutsche und deutschlandpolitische Thema haben, sondern auch innenpolitische Themen. Insgesamt kann ich Ihnen nur zustimmen, und ich glaube, daß wir das im Januar deutlich machen müssen, daß diese Regierung insgesamt – und ich hab’ hier vorige Woche mal über die Westpolitik gesprochen, wie sie sich zwischen die Stühle setzt und möchte das heute ostpolitisch unterstreichen –, nehmen wir die Fakten und gar nicht nur die Erklärungen, verminderte Berlin-Präsenz, Rede von zwei deutschen Staaten, Unterschrift unter den Sperrvertrag ohne Gegenleistung und Verzicht auf einen wesentlichen Vorbehalt, von dem ich eben gesprochen habe. {…} vier Fakten. Brauchen Sie sich weiter gar nicht an Redereien zu halten und andere Fakten stehen vor der Türe, davon muß man natürlich eines Tages sprechen und dies ist in der Tat eine gefährliche Politik. Ich glaube, wir verstehen uns schon richtig. Sonst wird dazu? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich möchte hier nocheinmal, weil wir heute keinen eigenen Arbeitskreis V haben, weil der sich mit den Europafragen befassen muß, in acht Tagen könnte es schon zu spät sein, fragen, wie weit die Arbeitsgruppe, die bei Ihnen, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, eingerichtet worden ist, sich auch mit der verfassungsmäßigen Relevanz der außenpolitischen und ostpolitischen Aktivitäten dieser Regierung befaßt hat, und ich bin der Auffassung, meine Damen und Herren, wenn wir hier nicht dieser Regierung einen Fragenkatalog bis zum 15. Dezember, wenn wir in die Weihnachtspause gehen, vorlegen, daß da eine ganze Reihe von Dingen bis zum 15. Januar, wenn wir wiederkommen, passiert ist, ohne daß wir noch einmal darüber reden können.</p>
				<p>([<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N.N.</name>]: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name>, was für einen Fragenkatalog würden Sie empfehlen?)</p>
				<p>Das fängt mit dem Sperrvertrag an, das geht auch mit den Fragen der Oder-Neiße-Linie, das geht mit den Fragen der Stellung Berlins. Ich habe hier einiges deutlich gemacht gestern in DUD. Das sind alles Dinge, wir machen hier einfach dieses berühmte Wort von den fortgesetzt konkludenten Handlungen. Das geht nicht hierum, das praktizieren wir mit, wenn wir nicht sagen, die Regierung nicht fragen, inwieweit sie hier noch auf dem Boden des Grundgesetzes sich bewegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, so eine Frage aufzuwerfen heißt die Bereitschaft zu haben, nach Karlsruhe zu gehen. Das würde ich im Augenblick für falsch halten. Ich glaube, unsere Position ist unbestreitbar klar und wir haben kein Gelände weggeben. Aber ich weiß nicht, ob wir nurdiese Frage nach vorne stellen sollen, zumal diese Frage Abstimmung auf Abstimmung, Frage auf Frage die Koalition zusammenschweißt. Ich würde es nicht für ein taktisches Problem halten, aber ich sehe nicht, daß wir hier irgendein Gelände aufgegeben haben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Ich bin auch der Meinung, daß wir noch kein Gelände aufgegeben haben, aber ich bin der Meinung, daß man verfassungsrechtlich, staatsrechtlich und völkerrechtlich prüfen muß, wo die Grenzen der Handlungsfähigkeit der Regierung in Anerkennungsfragen sich befinden. Ich bin nicht der Meinung, daß man nach Karlsruhe gehen soll. Ich bin aber der Meinung, daß man raschestens [ein] kleines Gremium von Völker- und Staatsrechtlern zusammenfassen soll, die eindeutig klären, was in den verschiedenen [Anerkennungsintentionen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN025" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Anerkennungsinutiationen«.</p></note></seg> noch mit der Auffassung des Bundesverfassungsgerichtes und ähnlichen in Einklang ist, was noch mit dem Artikel 59 des Grundgesetzes in Einklang {…} sie haben vorher die Ratifizierungsfrage erwähnt und ähnliches. Ich glaube, daß hier ein Katalog der Grenzen im Stillen erarbeitet werden müßte, der Grenzen nämlich der Handlungsfähigkeit in diesen Anerkennungsfragen, damit zu gegebener Zeit die entsprechende Karte – sei es in Feststellungsanträgen hier im Bundestag, sei es in anderen Handlungen – gezogen werden kann. Ich würde vorschlagen, daß man an diese Arbeit herangeht und daß man den Arbeitskreis V damit befaßt. Einen Fragenkatalog dazu macht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, das kann man alles machen. Ich will mich dagegen nicht sträuben. Ich möchte nur gleich anmelden, wenn hier versucht werden soll mit rechtlichen Argumenten Positionen zu halten, die politisch nicht zu halten sind, dann würden wir eine ganz falsche Politik bezwingen. Wir haben und wir haben mit – ich [bin] etwas überrascht, von welcher Seite jetzt hier die Einwände kommen, denn wir haben doch vergangene Woche uns verständigt, gerade auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czajas</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedels</name> Bitten, hinsichtlich des Papiers, was der Fraktionsvorsitzende zur Oder-Neiße- und zur Polenfrage gemacht hat, daß das gut sei, nicht wahr, und ich habe dort von der begrenzten Legitimation der Bundesregierung gesprochen, denn ich meine, das ist ja doch eine bedeutende Geschichte, die man sicher auch in Warschau beachtet hat; aber ich kann darüber hinaus wirklich nur empfehlen, jedem, der hier rechtliche Aufträge geben möchte, die staatsrechtlichen Inhalts sind, zunächst mal das KPD-Urteil zulesen. Da wird verboten und da wird die Pflicht zur Wiedervereinigung niedergelegt. Völlig klar. Nur kommen dann die Sätze, die vom Wandel auch aller Verhältnisse sprechen, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> war ja klug genug bereits in der Debatte über die Regierungserklärung auf diese Sätze hinzuweisen. Also, ich möchte bitten, daß vielleicht der AK V die Sache behutsam in die Hand nimmt, ohne hier lauthals tätig zu sein. Dann haben wir uns, glaube ich, verstanden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Sie waren Zeuge. Ist Ihnen klar. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte nur nachdrücklich unterstützen, was Sie eben gesagt haben. Ich glaube, zwei Dinge sollte man anmerken. Wenn wir in der heutigen Presse lesen, das, was der stellvertretende Pressechef Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WechmarRüdigerFreiherrvon">von Wechmar</name>, neu ernannt, zur Frage Ablehnung des Staatsvertrages mit der DDR, also in Anführungsstrichen, gestern abend erklärt hat, so glaube ich, Herr Vorsitzender, meine Freunde, daß das ein Erfolg unserer Politik ist. Unserer CDU/CSU-Politik in der Opposition, mit der Härte, mit der wir diese Fragen in den letzten Wochen vertreten haben.</p>
				<p>Zweitens, meine Freunde, ich bin gerade eben von einer sehr kurzen Reise aus Washington zurückgekehrt und muß Ihnen sagen, daß ich glaube, daß die sich anbahnende europäische Sicherheitskonferenz Gelegenheit geben wird und Gelegenheit geben muß, diese Fragen, die hier eben angesprochen worden sind, in Vorbereitung auf diese Konferenz von unserer Seite aus zusammenzufassen und sehr deutlich zu machen was wir wollen; und das ist der politische Ansatzpunkt, und ich glaube, ich sollte ein Drittes hinzufügen, Herr Vorsitzender. Es scheint mir ungeheuer notwendig zu sein, daß wir gerade den stärksten und wichtigsten Verbündeten in dieser Frage, nämlich die amerikanische Regierung, in den kommenden Wochen und Monaten durch unsere sehr sorgfältig vorbereitete politische Einlassung noch stärker an das, was wir wollen, binden, das ist die Quintessenz dessen, was ich in wenigen Worten aus meinem USA-Besuch mitgebracht habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich möchte nur auf einen Aspekt hinweisen der Ostpolitik der Regierung, und zwar das ist der Besuch des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> im Vatikan letzte Woche. Ich habe persönlich Informationen darüber, daß dieser Besuch mit dem Bemühen oder mit dem Versuch, den Vatikan dazu zu überreden, eine Anerkennung der Oder-Neiße-Linie im Sinne Polens […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN026" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: », war«.</p></note></seg> vorzunehmen, im Vatikan ziemlich Aufsehen erregt hat. Wir haben diese Angelegenheit, diese Episode bis jetzt stillschweigend hingenommen. Ich bin der Auffassung, daß wir diesen Versuch der Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> mal durchaus aufgreifen sollten, denn ich halte das schlicht, um mich höflich auszudrücken, [für]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »als«.</p></note></seg> den Versuch eines Landesverrates, was da betrieben worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, dieser Punkt findet seit langer Zeit unser Interesse. Ich darf hier noch einmal mitteilen, für die Kollegen, die zum ersten Mal hier bei uns sind, daß vor geraumer Zeit im Vatikan die Absicht bestand, die Diözesen neu zu ordnen. Daß wir dann dort tätig geworden sind und wir immer gesagt haben, wir wollen nichts stören, was pastoral nötig ist. Das hat Vorrang, aber ihr sollt auch nichts stören, was hier politisch erforderlich ist, und daraus ergab sich die Konstruktion der päpstlichen Administratoren, die ja rechtlich nichts verändern, wie Sie wissen, und pastoral alles möglich machen. Dann gab es die Idee, dasselbe in der Zone zu machen. Das ist nicht geschehen. Jetzt sind die Informationen sehr unterschiedlich. Es mag sein, daß die beiden Herren das gewollt haben. Ich persönlich habe nicht den Eindruck, daß sie bei den beiden hochgestellten Prälaten, von denen hier die Rede ist, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CasaroliAgostino">Casaroli</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenelliGiovanni">Benelli</name>, einen großen Erfolg gehabt haben. Die beiden Herren, wir testen die Sache noch. Ich glaube nicht, daß irgend jemand aus kirchlichen Kreisen, mit Diplomatie halbwegs begabt, jemand anderem den ersten Schritt abnimmt. Wenn die Informationen dichter sein werden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, wird es uns ein Vergnügen sein. Aber sie sind noch nicht dicht genug.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Freiherr von Guttenberg</name>: Herr Vorsitzender, ich kann zu diesem Punkte nur ein paar Sätze sagen. Ich glaube informiert zu sein darüber, was dort im Vatikan wirklich gesagt wurde. Es wurden Erklärungen abgegeben, die nach meiner Meinung zu weit gehen. Sie gehen aber auf keinen Fall so weit, wie es eben Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> gesagt hat. Nach meiner Auffassung muß es unsere Aufgabe sein dafür zu sorgen, daß hier nicht plötzlich eine Lage entsteht, in der kirchliche Kreise sich näher mit der SPD als mit der CDU zeigen. Aber ich möchte glauben, daß sich dies auch wird regeln lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Sie sagen besonders ungewisse Rede, weil bei mir und auch bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN028" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>, und Sie sehen, daß wir beide, glaube ich, wach sind, ohne hier aufgeregt zu sein. Gut, dann haben wir den Punkt erledigt; ich würde dann bitten den bildungspolitischen Punkt zu nehmen und dann erst den agrarpolitischen Punkt. Zu dem bildungspolitischen Punkt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, ich muß um Entschuldigung bitten, daß ich zu diesem Punkt das Wort nehme. Mein Anliegen ist das, daß der Punkt den Sie vorgetragen haben betreffend eine Änderung des Grundgesetzes, nicht von der Fraktion verabschiedet wird, ohne daß der zuständige Arbeitskreis die Gelegenheit hatte die Sache zu begutachten. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Ich glaube, daß im formalen Sinne der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> natürlich Recht hat. Aber ich glaube auf der anderen Seite […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN029" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ist«.</p></note></seg>, daß es politisch wünschenswert wäre, wenn wir uns jetzt hier verständigen könnten. Auch wegen der Termine, die wir heute hier vorgesehen haben, der Vorsitzende hat zum Ausdruck gebracht, daß wir sehr gerne mit dieser Sache vor die Presse gehen möchten. Im übrigen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, sind wir in einer etwas eigentümlichen Diskussionssituation, weil es der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> war, mit den Mitgliedern des Rechtsausschusses, die schon im Frühjahr bei der Behandlung der Finanzreform eine weitergehende Lösung wollten, und ich hab’ Ihnen damals für die Bundesregierung pflichtgemäß widersprochen. Pflichtgemäß deshalb, weil damals unsere Absprachen mit den Ländern anders waren. Wir hatten damals mit den Ländern eine Absprache über den Umfang, in dem eine Erfassungsänderung erfolgen sollte. Aus diesem Grunde und weil uns das Hochschulbauförderungsgesetz damals noch fehlte als ein Instrumentarium, das überhaupt erst diese Gemeinschaftsaufgabe praktikabel macht, ist die damalige Bundesregierung den weitergehenden Bestrebungen, den Mitgliedern des Rechtsausschusses entgegen getreten. Heute haben wir durch die Absprachen mit den Ländern freie Bahn. Sowohl die CSU wie auch [der] kulturpolitische Ausschuß der CDU mit den Stimmen aller Kultusminister der CDU hat diese Sache politisch gebilligt und sachlich für dringlich gehalten, und unter diesem Gesichtspunkt wäre ich dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> dankbar, wenn er seinen zweifellos formal berechtigten Einwand wieder zurückziehen könnte. Es ist ja nicht unmöglich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, daß sie heute morgen nochmal sich das angucken, auch nach der grundsätzlichen Verabschiedung, hier rein rechtliche Einwände, die die Formulierung anbetreffen, da noch heute nachmittag berücksichtigen, wenn wir die Sache einbringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Mit der Grundgesetzänderung über die Rahmenkompetenz, gegen die ich sachlich nichts habe, haben wir bereits die zweite Grundgesetzänderung im Gespräch nach der Herabsetzung des Wahlalters. Mehrere weitere sind in der Diskussion. Ich erinnere an den Petitionsausschuß. Aus dem Justizministerium wird mir versichert, daß man das Grundgesetz wegen [des] Oberseeamts ändern will. Ich möchte hier nur anregen, daß der AK I beauftragt wird, die Mechanik der Grundgesetzänderungen doch mal so zu durchdenken, daß in der ersten Lesung des ersten Gesetzes etwas Grundsätzliches gesagt werden kann. Sie werden sich erinnern, daß wir in den ersten sieben Monaten dieses Jahres siebenmal das Grundgesetz geändert haben. In jedem Monat einmal. Das gibt es in keinem anderen Lande der Welt. Ich glaube, wir sollten uns nicht einfach achselzuckend darauf einstellen, diese Praxis fortzusetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name>: Gerade aus denselben Erwägungen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> eben vorgetragen hat, ist die Frage, ob wir, wenn wir schon 91 a zur Grundgesetzänderung einbringen,[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN030" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ist«.</p></note></seg> gleichzeitig den Beschluß des Rechtsausschusses vor dem Vermittlungsausschuß in Gänze wieder herstellen sollten und auch gleichzeitig noch die Kompetenzen für die Bildungsplanung fordern sollten, weil das dann absolut sofort hinterher kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, an dieser Stelle möchte ich mich selbst zu Wort melden. Möchte folgendes vortragen. Jedermann dieser Fraktion weiß, daß wir hier ein Agreement mit der CSU haben, sie nicht verfassungspolitisch [zu] majorisieren. Das ist von großer Bedeutung für unsere bildungspolitische Initiative. Deshalb haben wir vier Dinge nacheinander zu sehen und nichtalles auf einmal zumachen. Erstens die Ausdehnung auf die Fachhochschulen, die pädagogischen Akademien bei den Gemeinschaftsaufgaben soll heute geschehen. Zweitens das Einbringen einer Großen Anfrage zum Numerus clausus soll heute geschehen. Das hat ja auch eine Zugwirkung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN031" type="comment"><p>Dazu Fragezeichen in der Vorlage.</p></note></seg> Drittens Einbringen des Bundesrahmengesetzes über das Hochschulwesen soll im Januar geschehen. Soweit sind wir einig. In den Fragen der Bildungsplanung und vor allen Dingen des Einschlusses der allgemeinen Grundsätze des Hochschulwesens sind wir nicht einig. Können wir vielleicht eine Fassung finden, auf die wir einig werden? Und deshalb ist es gut, die ersten drei Punkte bis Ende Januar zu erledigen. Und wir werden dies auch der Partei der CDU sagen müssen. Daß sie zwar Parteitags[beschlüsse] faßt, die wichtig sind, die auch in der Tendenz bedeutend sind, die aber diese Fraktion nicht automatisch übernehmen kann, weil sie ein eigenes Prüfungsrecht und eine eigene Prüfungspflicht hat; und ich darf als letztes sagen, daß die Bayerische Staatsregierung, die hier nicht direkt unser Partner ist, aber die für uns wichtig ist – keineswegs intransigent [in] all diesen Fragen [ist], wie sie an diesem ersten Punkt heute sehen – , die Bayerische Staatsregierung ist bereit in ernsten Diskussionen zu sehen, was nötig ist und was nicht nötig ist. Das sollte man nicht übers Knie brechen, und deshalb dieses punktweise Verfahren, was wir Ihnen empfehlen. Ich hoffe, ich habe mich deutlich gemacht. Berthold [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>,] ich würde es begrüßen, wenn Du noch was zur Großen Anfrage sagen könntest.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Ich möchte zunächst zu dem, was Hanna <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name> gesagt hat, folgendes sagen. Das, was wir jetzt tun, gibt der CDU/CSU-Fraktion die Initiative in Bildungsfragen in die Hand. Das ist das Entscheidende, und […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN032" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß«.</p></note></seg> vor Weihnachten eine Ausweitung der Diskussion über Kompetenzen würde sehr lange dauern und würde uns diese Initiative nicht erlauben. Deshalb bin [ich] entschiedener Meinung, wir sollen das tun. Die CSU hat ja auch deshalb zugestimmt, weil die Kompetenzerweiterung im Grunde nach schon erfolgt ist und jetzt nur quantitativ verändert wird auf die Hochschulen, Musikhochschulen, Kunsthochschulen usw. und zu einer erheblichen Entlastung der Länder führen [wird]. Deshalb würde ich sagen, das heute unbedingt zu machen. Das Zweite ist das Hochschulrahmengesetz. Wir müssen uns da etwas beeilen, weil die Bundesregierung ihrerseits auch tätig ist. Aber ich glaube, kann zu den Terminen sagen, daß wir Mitte Januar in der Lage sind, ein formuliertes Gesetz einzureichen. Das Dritte ist, die sogenannte Studentenwelle ist jetzt am Anrollen, d.h. es gibt kaum noch eine Disziplin, in der es keinen Numerus clausus gibt. Wir haben eine Große Anfrage entworfen zu dieser Frage, weil sie natürlich Hunderttausende von Studenten und deren Eltern betrifft. Der Aufhänger bei dieser Sache für den Bund ist die Tatsache, daß die Bundesregierung [in] der Regierungserklärung gesagt hat, sie wolle bei all diesen Fragen den Ländern helfen. Das ist der entscheidende Punkt, weil wir uns sonst über Zuständigkeiten streiten müssen. Diese Hilfe kann primär natürlich nur eine finanzielle sein. Dann natürlich auch noch Änderung im Lehrkörper. Wir haben hier zwölf Fragen, die laufen auf folgendes hinaus:</p>
				<p>1. Festzustellen, wo ein Numerus clausus ist, in welchen Disziplinen die größte Not und Verlegenheit herrscht. Dazu Fragen, wie die Bundesregierung das im einzelnen tun will. Wenn Sie wollen, lese ich Ihnen die zwölf Fragen vor. Das ist nicht notwendig, ich habe die Anfrage entworfen auf Grund genauer Untersuchungen bei der Rektorenkonferenz und bei den Universitäten. Das trifft alles haargenau in den Punkt hinein, und ich bitte Sie deshalb uns zu erlauben, diese Große Anfrage heute nachmittag im Arbeitskreis definitiv dann zu verabschieden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, da ich die Anfrage im einzelnen nicht kenne, möchte ich auf jeden Fall vorschlagen, daß wir uns nicht nur auf Fragen konzentrieren an die Bundesregierung, sondern nach Möglichkeit versuchen, und das sollten wir im Arbeitskreis heute nachmittag tun, konstruktive Vorschläge zu</p>
				<p>machen. Ich bin z.B. der Meinung, daß wir das Universitätsfernsehen ganz nach vorne schieben sollten. Auch in [die] Anfrage hinein, welche Förderungsmöglichkeiten drin sind, d.h. die Fragen so formulieren, daß sie praktisch Vorschläge beinhalten. Ich bin der Meinung, daß wir heute mit dem Bau immer größerer Hochschulen auf der falschen Fährte sind, wir könnten die bestehenden Gebäude mit Hilfe dieses Fernsehens in einer neuen Kombination nutzen, mit Tutoren und Assistenten. Ich bin der Meinung, daß das Gebiet von uns ganz bevorzugt genommen werden soll, zumal Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> da sehr wertvolle Vorarbeit geleistet hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich finde das gut und ich hoffe, daß wir heute im Arbeitskreis fertig werden. Die Punkte da herein nennen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich möchte nicht Wasser in den Wein gießen, aber ich möchte darauf hinweisen, daß die Frage der Kunst-, Musik- und Sporthochschulen noch nicht so abgeklärt ist mit uns, mit der CSU, daß wir heute davon ausgehen könnten, daß diese Verfassungsänderung mit dieser Ergänzung schon beschlossene Sache wäre. Ich möchte nur ausdrücklich betonen, daß wir uns um eine einvernehmliche Zustimmung bemühen. Daß wir also der Meinung sind, ja, daß wir aber selbstverständlich eine Übereinstimmung auch mit unseren Freunden in der Bayerischen Staatsregierung haben müssen, denn es wäre ein sehr ungutes Verhältnis, wenn die Landesgruppe der CSU ja sagen würde und die Staatsregierung der gleichen CSU im Bundesrat nein sagen würde. Das müssen wir vermeiden und deshalb sind die Verhandlungen noch im Gange. Ich bitte nur zur Kenntnis zu nehmen, daß wir uns um diese Erweiterung bemühen. Wir haben auch sachliche Gründe dafür, denn die Musik-, Kunst- und Sporthochschulen stehen im Level<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN033" type="comment"><p>Dazu Fragezeichen in der Vorlage.</p></note></seg> höher als die Fachhochschulen, der Fachhochschulbereich. Sie dürfen also davon ausgehen, daß wir uns positiv einsetzen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Unser Antrag ist auf Grund der Gespräche in der Fraktion und mit der CSU so vorbereitet, daß die gemeinsame Planung und Finanzierung erweitert wird auf die Fachhochschulen. Das ist ein Bereich mit heute immerhin etwa einhunderttausend Studenten. Das würde zu einer Verdoppelung der Investitionen von 200 Millionen auf 400 Millionen DM führen, mit dem Ziel, durch eine gewisse Leistungssteigerung auf 600 Millionen DM zu kommen. Insofern, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, leisten wir hiermit auch einen wesentlichen Beitrag zur Überwindung der Probleme des Numerus clausus, wo wir den gesamten Hochschulbereich zu sehen haben und nicht nur die Universitäten. Die Pädagogischen Hochschulen würden ebenfalls hineinkommen, die bisher nur teilweise drin sind, und ich glaube, wir sollten dem Wunsch des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> folgen und die in der Kapazität und in den Finanzierungswirkungen nicht sehr bedeutenden Musikhochschulen, Kunsthochschulen und Sporthochschulen zunächst rauslassen mit der Möglichkeit, das im Gesetzgebungsverfahren noch zu überprüfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Ich möchte [für] den AK I, da der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> heute leider nicht da ist, doch anmerken, daß man doch künftig darauf achtet, daß Grundgesetzänderungen nicht an diesem Arbeitskreis vorbeigehen, wie es in diesem Falle nun geschehen ist. Das würde wirklich der Arbeit nicht zweckdienlich sein.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Gnädige Frau, es hindert niemand den Arbeitskreis das heute noch zu behandeln, das, wofür wir plädieren ist ein politischer Beschluß.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: {…} Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, sagen Sie, Herr Vorsitzender, ich meine wir werden dem Rang einer Grundgesetzänderung nicht gerecht, wenn wir dem zuständigen Arbeitskreis sagen, ihr habt noch vier Stunden Zeit bis ihr euch entschließt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, wenn dies ein Problem [wäre], was neu auf diese Fraktion zukäme, hätte ich nicht gewagt, so zu verfahren. Da dies aber ein Problem [ist], zu dem der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> in der vorigen Periode viele bedeutende Hinweise hier gegeben hat, glaube ich, ist [es] so bekannt, daß wir hier heute ein Stück nachschieben können, ein Temperament sind andere wert. Ja? Das, meine Damen und Herren, ist ja nicht neu. Neu ist, daß wir jetzt mit unseren Freunden von der CSU in der Frage handlungsfähig geworden sind. Das wollen wir doch heute gleich ausnutzen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Meine Damen und Herren, ich halte den Vorschlag, den unser Fraktionsvorsitzender gemacht hat, hier außerordentlich, nicht nur für wichtig, sondern bedeutungsvoll. Ich frage mich bloß, warum sind wir nicht früher auf solch gute Gedanken gekommen? Wahrscheinlich wären wir dann nicht in der Opposition.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, dann hätten wir für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> kämpfen müssen und die ganze Finanzverfassungsreform noch mal im Vermittlungsausschuß, was wir hier wollten. Hat keinen Zweck über vergossene Milch zu diskutieren. Ich habe keine Wortmeldungen. Darf ich dann fragen, wer den politischen Beschluß zu fassen bereit ist, bitte ich um ein Zeichen. Bitte um die Gegenprobe. Enthaltungen. Danke herzlichst, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Nächster Punkt sind diese landwirtschaftlichen Probleme, von denen wir gesprochen haben. Hierzu erst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: Herr Vorsitzender, es handelt sich hier um zwei wortgleiche Anträge. Der Antrag, der am Freitagauf [der] Tagesordnung steht, kommt vom Bundesrat, von der Bundesregierung über den Bundesrat, an den Bundestag. Die von uns schon behandelte Vorlage, wie gesagt, deckt sich genau, ist eine Fraktionsinitiative der Koalitionsfraktion. Nach meinem [Dafürhalten]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN034" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Befürhalten«.</p></note></seg> ist man hier diesen Weg der Koalitionsfraktion nur gegangen um sicherzustellen, daß das Gesetz vor Jahresende in Kraft tritt. Es ist dabei zu unterstellen, daß die 1,7 Milliarden Mindererlöse bei den landwirtschaftlichen Produkten ab 2. Januar in Kraft treten. Die Gesetzesvorlage regelt die Zusage der Bundesregierung, daß dieser globale Betrag in Höhe von 1,7 Milliarden tatsächlich ausgezahlt werden kann. So gesehen stimme ich, Herr Vorsitzender, Ihrem Vorschlag voll und ganz zu, daß wir uns bei der Verabschiedung des Gesetzes der Stimme enthalten müssen. Würden wir das nicht tun, würde uns ohne Zweifel von den Koalitionsfraktionen mit der nötigen Propaganda unterstellt, daß wir den Bauern dieses Geld vorenthalten wollen. Allerdings, Herr Vorsitzender, wir sprachen schon bei der Behandlung im Ausschuß darüber, ist damit nicht Stellung bezogen zu der Frage, wie wird das Geld und wird das Geld, so wie die Regierung es vorschlägt, richtig verteilt. Das muß man eindeutig verneinen. Es ist sogar so gewesen, daß die 920 Millionen, die sie ebennocheinmal zitiert haben, die haben uns Veranlassung gegeben als Opposition den Bundesminister zu fragen, wann denn nun ein Gesetz kommt und was in diesem Gesetz stehen soll. Er hat darauf geantwortet, ich habe den wissenschaftlichen Beiratgefragt, ich werde jetzt noch einen neuen Sachverständigenrat aus Praktikern bilden und ich werde zu gegebener Zeit auch ihren Ausschuß dann noch um Rat fragen. Das ist also, meine Damen und Herren, die Konzeption der Bundesregierung in dieser Frage. Es ist wirklich eine tieftraurige Angelegenheit und ich möchte sagen, bevor das Gesetz über die 920 Millionen DM vom Parlament verabschiedet wird, bevor das erste Geld als Ausgleich in die Hände des praktischen Bauern kommt, da schätze ich vergehen Monate über Monate, und demgegenüber muß man nun auch bei aller Schwäche – oder bei negativen Begleiterscheinungen, die die Mehrwertsteuerregelung beinhaltet –, das eine muß man dort festhalten. Hier gibt es unmittelbar sofort bei jedem Verkauf ab 2. Januar mindestens zu einem bescheidenen Maße ein Äquivalent für den entgangenen Preisverlust und zwar in der Form, daß [die] Auswirkung nach Ansicht der beiden Ministerialdirektoren, die im Ausschuß [einen] Vortrag gehalten haben, der Anteil zwischen 2,8 und 3,2% schwankt, also gemessen an den 8,5%, die an Nachteil entstehen. Ich glaube, weitere Einzelheiten werden im Augenblick die Fraktion nicht interessieren, wir werden diese Dinge sicherlich in den Arbeitskreisen vertiefen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Leider lag auch mir gestern in der Fraktionssitzung dieser Regierungsentwurf nicht vor, so daß ich auch praktisch erst heute morgen feststellen konnte, daß er völlig inhaltsgleich ist mit dem Initiativenentwurf, der bereits im Ernährungsausschuß beraten [wurde] und auch im Finanzausschuß schon zur Beratung anstand und zur Verabschiedung morgen ansteht. Deshalb glaube ich, wird sich eine Debatte in der ersten Lesung in der Tat am Freitag erübrigen, da wir ja mit Sicherheit schon in der nächsten Woche die zweite, dritte Lesung haben werden. Wie gesagt, auch in diesem Regierungsentwurf, in diesem Initiativentwurf der Fraktion, der Koalitionsfraktion ist dieser Artikel 5, der also praktisch eine Blankovollmacht für eine künftige, irgendwie zu verteilende Lösung der 920 Millionen beinhaltet, genauso enthalten wie indiesem Regierungsentwurf, und ich glaube nicht, daß wir gut beraten sind, wenn wir nun nocheinmal auf Grund dieser mehr theoretischen Lesung eine Debatte veranstalten; ich glaube, die sollten wir uns aufheben bis zur nächsten Woche, denn dann werden wir in jedem Fall diese Debatte in zweiter und dritter Lesung zu führen haben. Auch ich glaube, daß es richtig ist, wenn wir uns der Stimme enthalten. Nun wird man sagen, ja, dann müßt ihr ein eigenes Konzept vorlegen, wenn ihr euch enthaltet. Herr Vorsitzender, Sie haben vorhin hörbare Zustimmung gefunden als Sie sagten, wie wäre es politisch, wenn wir über den Haushalt ein Konzept erarbeiten zum Ausgleich. Diese Frage müssen wir in der Tat noch im Arbeitskreis weiter vertiefen, aber selbst wenn wir dort keine übereinstimmende Lösung finden sollten, glaube ich, ist die Enthaltung gerechtfertigt indem wir sagen, da ja dieser Gesetzesentwurf nicht nur die Mehrwertsteuer regelt, sondern auch einen Blankoscheck auf die Verteilung [der] 920 Millionen beinhaltet, werden wir uns aus diesem Grunde enthalten müssen und dann bei der Gesetzesvorlage zur Verteilung der 920 Millionen unsere eigenen Vorstellungen zu dem Gesamtproblem der Verteilung darlegen. Das allerdings, glaube ich, müssen wir bis dahin in jedem Falle versuchen. Falls es uns nicht gelingt, in dieser Woche eine einheitliche Auffassung über unseren Weg in dieser Frage zu finden. Ich glaube, daß man so verfahren müsse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, ich finde es […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN035" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »für«.</p></note></seg> unerträglich, daß diese Regierung ein Teilgesetz vorlegt über die mehrwertsteuerliche Abdeckung eines Teiles [von] 800 Millionen des Einnahmeausfalls bei der Landwirtschaft, und über die 920 Millionen den Bundestag völlig im Unklaren läßt. Ich glaube, wir können nicht vor unseren Landwirten draußen reden, wenn wir diese Frage nicht konkret von uns aus beantworten können, und ich meine, die Regierung muß gestellt werden und muß konkret gefragt werden, wenn sie schon den Mut gehabt hat mit verbundenen Augen, Augen zu und durch die Mitte in die Auswertung hinein zugehen, dann muß diese Regierung auch den Mut haben zu sagen, sie hat ein Konzept oder sie hat kein Konzept, und das muß im Bundestag in der Form gestellt werden und als jeder [da ist jeder]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN036" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »als jeder«.</p></note></seg> Anlaß geradezu gut genug, also auch die erste Lesung dieses Initiativegesetzes der Bundesregierung. So müssen wir verfahren und nur so können wir draußen bestehen. Für uns ist es ohnedies schwierig, diese 3% Mehrwertsteuer mehr in den süddeutschen, landwirtschaftlichen Bereichen überhaupt an den Mann zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Wir haben in der vorigen Woche ja einen ganzen Tag im Finanzausschuß über dieses Gesetz diskutiert und es hat sich rausgestellt, daß die Mehrwertsteuerregelung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, die […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN037" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p></note></seg> Konzeption für die übrigen 920 Millionen Subventionen außerordentlich erschwert. Sie haben Produkte, wir haben eine Belastung von 8,5%[für] Getreide und sie haben Produkte, die haben eine echte Belastung von vielleicht 3% etwa, wie die Baumschulen nach der Aufstellung der Regierung. Wenn man also die Mehrwertsteuerregelung macht, wird eine richtige und gleichmäßige Regelung für die Gesamtsubvention außerordentlich erschwert, das muß man sehen, und ich meine deshalb, es wäre besser, wenn wir darüber […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN038" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>, was eben Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sagte, daß man versucht, das Ganze in eine Konzeption zu bringen, denn die Vorwegnahme der Mehrwertsteuer macht hinterher eine vernünftige Verteilung der Gesamtmittel fast unmöglich, weil es sehr unterschiedlich für die einzelnen Produkte auskommt. Dann muß man dabei sehen, daß der Europäische Rat ganz klar gesagt hat, die Mehrwertsteuer ist auch Subvention, sie ist anrechenbar auf Subvention, so daß das Ganze nicht etwa eine Steuerregelung ist und eine Subventionsregelung ist, sondern das Ganze ist eine Gesamtsubventionsrechnung mit Anrechnung der Mehrwertsteuer auf die Gesamtsubvention.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Also, ich gehöre zu den Mitgliedern dieser Fraktion, die sehr wohl der Meinung sind, daß man [sich] nur in sachlichen Debatten einlassen soll, wenn die fundiert sind, aber in diesem Punkte muß ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> Recht geben. Hier muß die Regierung gestellt werden und ihr muß klargemacht werden, daß sie zu keinem Punkt der Innenpolitik, den sie im Wahlkampf versprochen oder angesprochen hat, auch nur eine konkrete Aussage machen kann, und wir müssen bei dem {…} der Landwirtschaft, ich sage das aus einem Land, in dem das wichtig ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> weiß das, hier sollten wir tatsächlich zweimal reden. Wir sollten das diese Woche tun und nächste Woche nocheinmal und sollten ankündigen, wenn wir diese Woche keine konkrete Aussage der Regierung haben, dann werden wir nächste Woche mit unseren Vorschlägen kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Herr Vorsitzender, ich bin der Meinung, daß politisch die Auffassung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> richtig ist und zwar deswegen, selbst wenn die Regierung nun alles daran setzen würde, diese Frage zu regeln, könnten sie [sie] im zweiten Teil des Ausgleiches nicht mehr fristgerecht erledigen, und damit müssen wir zurückkommen auf unseren eigenen Antrag, nämlich der Verlängerung, der damals abgelehnt worden ist, er war ein hilfreicher Antrag; wenn er angenommen wäre, dann hätten wir die Möglichkeit und die Frist [für]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN039" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »um«.</p></note></seg> eine ordnungsgemäße Regelung, auch wenn sie aus zwei Teilen besteht. Darüber hinaus, meine Damen und Herren, geht ja auch die Begründung hervor, daß die Regierung garnicht allein handeln kann, sondern sie muß sich erst mit den europäischen Gremien abstimmen, wie sie die 920 Millionen verteilen darf. So, daß wir damit rechnen können, daß nicht vor Februar eine gesetzliche und vielleicht nicht vor April, Mai eine verwaltungsmäßige Erledigung in Betracht kommt, und das ist ein unzumutbarer Zustand für die Landwirtschaft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: {…} ich möchte in Anlehnung an das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> sagte, noch eben ausführen, daß wir im Ernährungsausschuß zu unserem Antrag Ziffer 1 einen einstimmigen, bejahenden Beschluß erreicht haben. Während die Ziffer 2, die Verlängerung um einen Monat, mit den 17 gegen 16 Stimmen abgelehnt wurde.</p>
				<p>Dann, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, noch einiges zu Ihren Ausführungen. Ich habe mitgezählt. Sie haben viermal das Wort Subvention gewählt. Ich habe die herzliche Bitte an unsere Mitglieder im Finanzausschuß, das Wort Subvention nicht in den Mund zu nehmen. Das ist nämlich das, was unsere Bauern auf die Barrikaden bringt. Es handelt sich nicht um eine Subvention, es handelt sich um einen Schadensausgleich, weil man den Bauern im Durchschnitt von allen Verkäufen, die sie ab Januar starten, 81%<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN040" type="comment"><p>Der hier angegebene Prozentsatz ist fraglich.</p></note></seg> vorenthält, und nun geht es darum, einen Weg zu finden, dieses jedem einzeln individuell wiederzugeben. Der wissenschaftliche Beirathat völlig übereinstimmend nach zehnstündiger Beratung festgestellt, daß [es] überhaupt nie ein solches System geben kann, und bitte, wenn hier die Frage aufgeworfen wird, dann müssen Sie sich vergegenwärtigen, daß 1,3 bis 1,4 Millionen Bauern täglich jeder für sich zwischen einem und zehn Geschäfte macht. Bei jedem Geschäft entsteht ein unterschiedlicher Schaden. Ob es Getreide, ob es Milch, ob es Obst, ob es Gemüse, ob es Eier oder Geflügel ist, und wenn es ein System geben würde, so was wieder auszugleichen, könnte es nicht so viel Kontrolleure geben, die das alles überprüfen. Unser Vorschlag, genau wie die Franzosen zwei Jahre an die Zeit an der Grenze auszugleichen, und unser Vorschlag, das bei der Aufwertung genauso zugunsten der Deutschen Landwirtschaft zu machen. Daß sie zwei Jahre ihre Preise behalten hätten. Das war das einzige Reale, was nach der Aufwertung möglich blieb. Die Regierung hat das abgelehnt, und wir werden sie bei der zweiten und dritten Lesung immer wieder auf diesen Punkt, Herr Vorsitzender, zurückführen müssen. Sie haben die Weichen falsch gestellt, und diese Maschinerie, daß der Staat hier für Preise Ersatzzahlungen leistet, wir kennen jetzt nur den Anfang, aber meine Damen und Herren, dieser Weg führt in die Irre und wird nach meiner festen Überzeugung der [Prüfstein]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN041" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Büßstein«.</p></note></seg> für die Koalition werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>: Meine lieben Kollegen, ich möchte politisch mich der Ausführung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> anschließen, und zur Sache möchte ich folgendes sagen. Ich bin maßlos erstaunt, daß die Regierung einen Wissenschaftsrat benötigte um festzustellen, daß sie sich die Aufgabe gestellt hat, die bisher ungelöste Quadratur des Zirkels zu lösen. Sie hat nämlich sich vorgenommen, eine Lösung für Preisausfälle zu finden, ohne über die Preise zu gehen. Dafür gibt es keine gerechte Lösung. Es gibt nur eine gerechte Lösung über die Preise. Alles andere wird ewig das Stück- und Flickwerk bleiben und zu den agrarpolitischen Labyrinthen ein neues Labyrinth hinzufügen; und deshalb sage ich, jede Lösung, die nicht über die Preise geht, kann ihrer Natur nach nicht gerecht sein. Es ist Sache der Regierung, sich die Dornen aus den Füßen zu ziehen, die [sie] sich selbst hineingesteckt hat. Aber wir müssen Zeit gewinnen und unter Wahrung der Interessen unserer Landwirte, der berechtigten, und deshalb möchte ich noch einmal, was schon gesagt wurde, vorschlagen, die Verlängerung der Übergangsperiode zu beantragen. Ich kann mir nicht denken, daß sie in Brüssel endgültig abgelehnt wird. Mit der Mehrwertsteuerlösung ist ein Teil präjudiziert und ich sage Ihnen, ich bitte um Entschuldigung, wenn ich mich wiederhole: Jede andere Lösung als über die Preise, d.h., daß die Landwirtschaft die alten Preise weiter bekommt, kann keine gerechte Lösung sein. Ich kenne die Schwierigkeiten, das zu erreichen. Ich bin aber der Meinung, wir müssen diese Schwierigkeiten in Kauf nehmen, nachdem wir in diese Zwangssituation gekommen sind. Ich danke Ihnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RichartsHans_1953-10-06">Richarts</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Das Europäische Parlament hat sich vergangene Woche mit diesem Problem befaßt und ebenfalls der Agrarausschuß des Parlamentes unter der Berichterstattung des holländischen Sozialisten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Fredely_EuropäischesParlament">Fredely</name>. Die Mehrheit des Ausschusses ist zu folgendem Resultat gekommen, den Vorlagen der Kommission zuzustimmen. Auch das Plenum des Europäischen Parlamentes ist dieser Vorlage gefolgt. Ich selbst habe mich dagegen gewehrt, und zwar mit folgender Begründung: Ich habe darauf hingewiesen, daß die Aufwertungsschäden, die der deutschen Landwirtschaft entstehen, einzig und allein auf Konto der Bundesregierung gehen und nicht auf die EWG-Agrarpolitik zurückzuführen sind. Und, wenn man jetzt das Verursachungsprinzip aufrechterhalten würde oder verlangen würde, brauchte man keine EWG-Ausgleichsmaßnahmen verlangen. Aber bei anderen, bei den Überschüssen, bei Milch, bei dem Exportgetreide in Drittländer ist das Verursachungsprinzip ja auch nicht aufrechterhalten worden. Da hat die Kommission Recht wenn sie sagt, wir tun etwas dazu. Soweit sind die Dinge richtig. Aber ich habe mich dagegen gewandt, weil die Methode falsch ist. Der Grundsatz, war die Methode falsch – über diese Methode kommen die Geschädigten nicht zu ihrem Schaden. Das ist ganz sicher, meine sehr Verehrten. Und die einzige, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> hat vollkommen Recht, die einzige Art und Weise, um den Geschädigten zu ihren bisherigen Preisen zu verhelfen, ist die Spiegelbildantwort auf die französischen Maßnahmen. Und das ist auch nicht antikommunitär. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name> dokumentiert dauernd, das sei antikommunitär. Ich glaube nicht, daß das antikommunitär ist. Die Dinge sollten zunächst mal so lange befristet sein, wie man auch den Franzosen Urlaub vom »grünen Dollar« gegeben hat. Solange! In der Zwischenzeit könnte man dann nach anderen Lösungen suchen. Aber ich glaube, in der Diskussion sollte man von hier auch etwas, ruhig etwas Polemik hineinbringen. Wir haben uns im Europäischen Parlament deswegen in einer bösen Situation gesehen, weil die Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> in der ersten Verhandlung, im ersten Frühlingssäuseln umgefallen sind. Und als ich dies gesagt habe im Plenum, wurde mir der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> von der FDP sehr bös. Ich sagte aber, es hilft doch nichts. Sie haben die Verhandlungsposition in der 1. Runde in Luxemburg verschenkt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> hat [es] nicht durchgestanden, natürlich unter dem Druck von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, dem diese Regelung nicht paßt. Und hier deutet sich etwas anderes an, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>. Ich glaube, das muß beobachtet werden. Will man in der Agrarpolitik überhaupt von den Preisen weg und will man zu dem englischen System Defiziens-definment-states oder was will man eigentlich. Und während wir darüber diskutieren, Herr Vorsitzender, liegen ja schon wieder neue Vorschläge der Kommission vor, die wir nächste Woche in einer Sondersitzung in Straßburg zu diskutieren haben, und diese neuen Vorschläge beinhalten weiter nichts als neue Preis-Restriktionen, neue Einkommens-Einbußen. Und ich muß Ihnen ehrlich sagen, ich kann diesem Vorschlag, wenn ich hier bin, keine Zustimmung geben. Ich muß mich hier genauso verhalten, wie ich das in Straßburg getan habe. Danke!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte jetzt gerne versuchen, diese Debatte auf einen Punkt zu bringen:</p>
				<p>1. Wir haben also diese Woche das große Glück, eine 1. Lesung dieser Regierungsvorlage auf der Tagesordnung zu haben. Dies Glück sollte die Opposition nicht verschenken um darzutun, daß sichhier die Regierung in eigenen Unzulänglichkeiten verstrickt hat, daß die Bauern am 1. Januar ohne was dastehen, wie dies hier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> vorgetragen hat und wie wir es für den Vorstand vorgetragen haben.</p>
				<p>2. Zweite und dritte Lesung beider Gesetze ist in der nächsten Woche. Ich würde den Arbeitskreis bitten vorzubereiten unsere Haltung für die 2./3. Lesung. Ich habe hier keinen gehört der empfiehlt, ja zu dem Regierungspaket zu sagen. Ich habe auch keinen gehört der empfiehlt, nein zu dem Regierungspaket zu sagen. Es steht zwischen zwei Dingen: Enthaltung mit der Erklärung alles dieses ist Unsinn, aber wir wollen unsern Bauern nicht das Geld vorenthalten oder – ich unterstreiche nochmal dies – oder wir schlagen vor, das Ganze als Schadensausgleich für Währungsverluste – so ist es wohl richtig? – auf den Haushalt zu nehmen, weil diese steuerliche Manipulation uns nichts nützt. Und ich möchte darauf hinweisen, meine Damen und Herren, daß wir jetzt zulassen – ich bin hier nicht ein Ideologe der Mehrwertsteuer –, aber ich weiß, wenn wir das jetzt zulassen, da ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> kenne, werden wir in dieser Periode pausenlos durch Steuermanipulationen den Versuch haben, Politikersatz zu bewirken. Das sollten wir eigentlich nicht machen, meine Damen und Herren. Dies beides Letztere würde ich bitten im Arbeitskreis zu erörtern. Ich glaub’, wir haben die Debatte jetzt richtig zusammengefaßt. Danke schön.</p>
				<p>Dann ist der nächste Punkt die Sache – das ist auch, glaub’ ich, schon das Letzte, zu meiner großen Freude: Öffentlicher Dienst, darf ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> bitten, zu berichten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir stehen vor der Situation, daß noch in diesem Jahr sowohl Tarifverhandlungen im Öffentlichen Dienst geführt und wahrscheinlich abgeschlossen werden, als auch Beschlüsse der Bundesregierung über Besoldungsverbesserungen noch in diesem Jahr zu erwarten sind. Es ist damit zu rechnen, daß der Bundesinnenminister nach einer Absprache im Finanzkabinett dann, wenn wir weg sind, diese Beschlüsse der Öffentlichkeit bekanntgibt. Angesichts des – ich will mich vorsichtig ausdrücken – sehr verbesserungsfähigen Standings im Öffentlichen Dienst, das wir haben, ist die Frage berechtigt, ob wir nun nur die Initiativen der Bundesregierung abwarten wollen oder ob wir nicht selber initiativ werden wollen. Wir haben die Frage gestern im Vorstand geprüft und sind der Meinung, man sollte eine solche Initiative ergreifen. Und zwar überlegen wir folgendes: 1. die Einbringung – das müßte noch in dieser Woche geschehen – eines Gesetzentwurfs über eine lineare Besoldungserhöhung, über die Höhe müßten wir uns in den Arbeitskreisen noch verständigen. 2. einen Antrag an die Bundesregierung, der die weiteren aktuellen Probleme beinhaltet und der Bundesregierung die Pflicht macht, darüber möglichst bald Vorlagen dem Haus einzureichen oder zu berichten.</p>
				<p>Diese Punkte wären im wesentlichen einmal die strukturellen Verbesserungen unter sozialen Gesichtspunkten, also in den untersten Besoldungsgruppen, 2. die Frage, wie der Besoldungsrückstand aufgeholt werden soll, in diesem Zusammenhang die Frage zur Ausnutzung von Möglichkeiten vermögenswirksamer Leistungen, 3. die Problematik des Ortszuschlags, der wegfallen sollte und der möglichst durch einen Familienzuschlag ersetzt werden soll, und schließlich 4. die strukturellen Anpassungsprobleme, die [sich für] die Versorgungsempfänger aus den schon in den letzten 2 Jahren getroffenen gesetzlichen Maßnahmen ergeben.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand schlägt Ihnen vor, diese Initiative heute in der Fraktion allgemeinpolitisch gutzuheißen und dann eine Arbeitsgruppe, bestehend aus Vertretern des Arbeitskreises I, Arbeitskreises III und Arbeitskreis IV, außerdem der Arbeitsgruppe Eigentumspolitik sofort zu beauftragen, möglichst noch heute mittag eine formulierte Vorlage zu erarbeiten, die dann in den beteiligten Arbeitskreisen in der Nachmittagssitzung behandelt werden kann. Wir könnten uns dann abschließend heute nachmittag um halb fünf in der Fraktion ein Urteil über die konkreten Initiativen bilden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>. Wer wünscht jetzt das Wort? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Ich möchte diese Initiative nur in einem sehr, sehr nachdrücklich unterstützen und darauf hinweisen, daß wir im Arbeitskreis I in der vorigen Woche im Prinzip uns schon darüber klar waren, und als letztes sagen, daß nach einer Information, die ich gerade erhalten habe, am 16. Dezember das Finanzkabinett entscheiden wird, und es ist lediglich die Frage, ob wir zu spät kommen wollen mit den Vorstellungen oder, ob man dieser Entscheidung des Finanzkabinetts vom 16. Dezember mit einem vorsichtig, aber doch sehr überlegt formulierten Antrag zuvorkommen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wer macht denn mit bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>? Der sucht doch noch, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>. Hier, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name> und – meine Damen und Herren – damit ist das, was wir als Bericht zur Lage versucht haben, zu summieren, fast zu Ende. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir hatten bei dem letzten Gespräch beim Bundesarbeitsminister Vorschläge zu erwarten für die Neubesetzung des Vizepräsidenten der Bundesanstalt für Arbeit. Es ist uns dort Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkelmannWalter">Henkelmann</name> vorgeschlagen worden, der kein Fachbeamter und kein Laufbahnbeamter ist. Es ist weiterhin vorgeschlagen worden, die Oberdirektorenstellen bei der Bundesanstalt auch mit Nichtfach- und Nichtlaufbahnbeamten zu besetzen. Es ist uns angedeutet worden, wenn auch nur ganz fein, daß bei den anderen Bundesanstalten der Sozialversicherungen jetzt in Zukunft ähnlich verfahren werde. Ich halte dieses im Prinzip für eine Beschränkung der Aufstiegschancen des Berufsbeamtentums und weiterhin im Falle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkelmannWalter">Henkelmann</name> auch für eine Vermischung von Selbstverwaltung und Verwaltung. Meine Frage geht dahin, ob man in dieser Richtung vielleicht eine Anfrage starten soll und, ob wir das im Arbeitskreis beraten sollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Für die Arbeitskreisberatung bin ich in jedem Fall. Ich würde warnen bei dem Stellvertreter ein Prinzip aufzustellen, das wir für den Präsidenten selbst bestritten haben. Hinsichtlich der anderen Beamten scheint mir das vernünftig zu sein, ich glaube im Arbeitskreis. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich hätte nur noch eine Anregung zu all den Problemen, die hier besprochen wurden. Es nützt nichts, wenn wir hier die besten Vorschläge machen – wie z.B. beim Weihnachtsgeld des Soldaten – und es kommt nachher draußen was ganz anderes in die Presse. Es kam also sehr schlecht an, in der ganzen Presse stand wir seien gegen die 70 Mark Weihnachtsgeld für die Soldaten gewesen. Wir müssen auch beim Verlustausgleich, wenn wir uns hier enthalten, muß ganz klargestellt werden, klipp und klar, warum. Daß wir eine bessere Lösung wollen, nicht nur gegen diese Lösung sind. Als Anregung, was hier gemacht wird, muß eben erst draußen ankommen, sonst hat es keinen Wert, wenn’s noch so gut ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>! Das ist für mich der Grund, warum Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> diese Terminaufteilung am Dienstag vorgeschlagen hat. Wir haben jetzt um 15 Uhr eine Pressekonferenz, um dort unsere Argumente loszuwerden. Und wenn das halbwegs gut geht, wollen wir daran festhalten. Es ist ganz klar, daß ohne die besseren Argumente wir nicht durchkommen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Aber in dieser Sache ist es tatsächlich unverständlich, daß beispielsweise die »Bonner Rundschau« am 28.11. schrieb, die Opposition wollte den am 1. Juli Eingezogenen nur 40 DM und den am 1. Oktober Eingezogenen nichts zahlen. Es ist mir also nicht verständlich, auf welchem Weg hier eine solch total falsche Information – ja auf welchem Wege ist denn eine solch total falsche Information gekommen? Die kann doch weder vom Verteidigungsausschuß noch vom Innenausschuß noch etwa vom Fraktionsvorstand stammen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ja, von uns kam’s sicher nicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>. Wir pflegen uns nicht selbst zu morden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>, ich kann Ihnen sagen, wo diese Meldung her ist. Es handelt sich um eine Meldung, die die FDP abgegeben hat. Sie ist sachlich völlig falsch, das ist richtig. Aber die Freien Demokraten haben [von]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-12-02-t0900_WZ_FN042" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »aus«.</p></note></seg> sich [aus] diese Meldung herausgegeben, bevor überhaupt der Ausschuß darüber beraten hatte. Und die steht in der »FDK«, der »Freien Demokratischen Korrespondenz«. Die Sozialdemokraten des Verteidigungsministeriums haben sich davon distanziert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, damit ist der Punkt Verschiedenes auch beendet. Auf Wiedersehen um 16.30 Uhr!</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
