<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1024/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 30. November 1970</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 30. November 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>55 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1970-11-30"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="19:00:00"/></date><name type="Ort">Berlin</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_div_SVP-1"> A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Hintergrundinformationen zur Fraktionssitzung in Berlin; Vertrag mit Polen: Berlin-Regelung als Voraussetzung für die Ratifizierung, Einladung der Bundesregierung an die Fraktion zur Teilnahme an dem Besuch in Warschau anlässlich der Unterzeichnung des Vertrags. – Dank des CDU-Landesvorsitzenden Berlin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> an die Fraktion für deren Unterstützung bei Berliner Angelegenheiten. – Mitteilungen betr. Treffen der britischen Konservativen Partei mit Mitgliedern der CDU/ CSU-Fraktion.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_div_SVP-2"> B. Aussprache über Vorschläge zur Reform der Fraktionsarbeit: Kapitel Fraktion.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_div_SVP-3"> C. Fortsetzung der Aussprache über Vorschläge zur Reform der Fraktionsarbeit: Kapitel Arbeitskreise.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_div_SVP-4"> D. Fortsetzung der Aussprache über Vorschläge zur Reform der Fraktionsarbeit: Kapitel Präsenz.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_div_SVP-5"> E. Fortsetzung der Aussprache über Vorschläge zur Reform der Fraktionsarbeit: Kapitel Fraktionsrepräsentanz.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_SVP-6" corresp="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_div_SVP-6"> F. Fortsetzung der Aussprache über Vorschläge zur Reform der Fraktionsarbeit: Kapitel Assistenten.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_SVP-7" corresp="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_div_SVP-7"> G. Bildung eines Ausschusses zur Erarbeitung einer neuen Geschäftsordnung für die CDU/CSU-Fraktion. – Antrag der CDU/CSU-Fraktion betr. finanzielle Lage der Bundesrepublik sowie Reformversprechen der Bundesregierung.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich freue mich, daß Sie sich alle mit uns freuen, daß wir hier sind. Ich würde gern dann die Arbeit beginnen. Meine Damen und Herren, ich eröffne unsere Fraktionssitzung und heiße zu Beginn besonders herzlich willkommen unsere Freunde Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, den Vorsitzenden der Union in Berlin, und den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LummerHeinrich_1987-02-18">Lummer</name>, Vorsitzenden der Fraktion hier in Berlin. Ich möchte an dieser Stelle mich bedanken für die hervorragende Zusammenarbeit mit diesen beiden Freunden, deren Sachkunde es uns leichter möglich macht, in Sachen Berlin gelegentlich kluge Ratschläge zu geben und jene bekannte Mischung aus differenzierter Einlassung und Festigkeit zur rechten Zeit zu beziehen, meine Damen und Herren. Ich habe heute, wo im Mittelpunkt unserer Debatte die eigene Arbeit, wirtschaftliche Dinge und das Gesetzgebungsprogramm stehen sollen, Ihnen doch einige einleitende Bemerkungen zu machen, die ich gerne machen würde, wenn wir noch mehr unter uns wären, als wir in diesem Augenblick schon sind. Meine Damen und Herren, die Tatsache, daß wir hier heute sind, hat, wie Sie gemerkt haben, einigen Staub aufgewirbelt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN002" type="comment"><p>Gegen die geplante Sitzung der CDU/CSU-Fraktion in Berlin (West) am 30. November/1. Dezember 1970 hatten die Sowjetunion sowie die DDR protestiert, auch die Bundesregierung appellierte an die Fraktion, auf die Sitzung zu verzichten, um die laufenden Vier-Mächte-Verhandlungen über Berlin nicht zu stören. Der sowjetische Botschafter in der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbrassimowPjotrAndrejewitsch">Abrassimow</name>, protestierte in einer Note an die Botschafter der drei Westmächte in der Bundesrepublik gegen die Fraktionssitzung in Berlin. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1970, Z 250f. – Im Vorfeld der Sitzung kam es zudem zu Behinderungen auf den Zufahrtswegen nach Berlin. Vgl. dazu AAPD 1970, III, Dok. 578; ferner <hi rendition="#smcap">Barzel,</hi> Drahtseil, S. 120–125.</p></note></seg> Nicht durch uns, sondern durch andere. Ich kann hier leider in diesem Saal, dessen besondere Beschaffenheit Sie nicht nur kennen und wissen, sondern auch sehen können, die Einzelheiten nicht mitteilen. Ich habe Sie heute morgen im Parteipräsidium vorgetragen, im Fraktionsvorstand angedeutet und kann hier auch nicht mehr machen als ein paar Andeutungen. Sie werden dies sicherlich verstehen.</p>
				<p>Wir haben uns immer auf den Standpunkt gestellt, daß nichts – was ich jetzt sagen möchte, ist so normal und lässig, meine Damen und Herren, daß es deshalb besonders normal sein muß, daß es mich auch so sagen läßt –, daß nichts normaler und selbstverständlicher ist, als daß die freigewählten Abgeordneten des Deutschen Bundestages sich auch im Freien Berlin versammeln können.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und wir hatten über diese Absicht in gehöriger Weise unterrichtet, das soll man alles da drüben mithören, die Bundesregierung und die 3 Mächte, die die oberste Gewalt für das Freie Berlin haben. Und ich hatte in der vergangenen Woche gesagt, daß wir in Abstimmung mit den Zuständigen hier seien. Es gab dann hinterher noch ein paar Versuche von verschiedenen Seiten, sei es laute Proteste, sei es Versuche des Einwirkens, und ich habe mich immer auf den Standpunkt gestellt, in völliger Übereinstimmung mit meinen Freunden hier vorne, dem Parteivorsitzenden und mit Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> vor allem, daß solche Sitzungen immer dann stattfinden, wenn nicht unsere Verbündeten, die ja die oberste Gewalt haben, etwa dagegen sind und wenn nicht etwa der Bundeskanzler in einer gehörigen Form mit ernsten Argumenten uns sagt, warum dies vielleicht besser nicht stattfände. Ich habe auf verschiedene Versuche, sagen wir mal, mir Informationen nahezubringen, immer reagiert, indem ich auf diese beiden Punkte hinwies. Es gab dann am Samstag unter Hinweis auf diese Vorgeschichte eine Einladung, ich möchte gegen 17 Uhr den Bundeskanzler besuchen. Ich habe gesagt, das passe mir sehr schlecht, weil ich zu der Zeit schon im Flugzeuge sein wolle. Es mußte trotzdem sein, weil der Bundeskanzler sich vorher mit einigen seiner Ministerkollegen ratschlagen wollte. Wir waren um 17 Uhr bei ihm und haben uns über die Lage unterhalten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN003" type="comment"><p>Zu dem Gespräch des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 28. November 1970 vgl. <hi rendition="#smcap">Barzel</hi>, Drahtseil, S. 122; AAPD 1970, III, Dok. 578.</p></note></seg> Er hat die Informationen mir vervollständigt, im Zusammenhang mit dieser Sitzung mit den bekanntgewordenen Protesten insbesondere der Sowjetunion […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »hatte«.</p></note></seg>. Wir hatten aufgrund dieser Proteste, meine Damen und Herren, durch unsern Sprecher erklären lassen: Die Fraktionssitzung der CDU/CSU, zu der seit langem eingeladen ist, stört niemanden. Sie ist eine normale Tätigkeit. Zu den Realitäten, wie sie sich herausgebildet haben, gehören u.a. Fraktionssitzungen in Berlin. Dies war eine ruhige und vernünftige Sprechweise, und als ich dann dieses Gespräch bei dem Bundeskanzler verließ, meine Damen und Herren, hat dann die Bundesregierung sehr schnell eine Verlautbarung herausgegeben, in der es hieß, daß wir uns getroffen hätten und daß die Bundesregierung der Auffassung sei, gemeinsam mit den 3 Mächten, daß Sitzungen des Deutschen Bundestages und seiner Organe sowie der Fraktionen in Berlin stattfinden könnten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN005" type="comment"><p>Zu der Erklärung der Bundesregierung vom 28. November 1970 vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 1788.</p></note></seg> Das war eine gute Erklärung. Inzwischen, meine Damen und Herren, gab es dann hier in Berlin einen etwas wohl ratloseren Regierenden Bürgermeister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN006" type="comment"><p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>.</p></note></seg>, es gab dann etwas Pressedruck. Ich habe darauf schon gestern abend die Erklärung abgegeben, die Sie wahrscheinlich kennen werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN007" type="comment"><p>Zu der Erklärung des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bei seiner Ankunft in Berlin (West) am 29. November 1970 vgl. <hi rendition="#smcap">Barzel</hi>, Drahtseil, S. 124.</p></note></seg> Ich will sie hier nicht allen verlesen. Es gab die Schikanen und Störungen an den Autobahnen und es gab aber, meine Damen und Herren, immerhin doch einige unvorhergesehene Konsequenzen aus der Tatsache, daß wir unsern Entschluß aufrecht erhielten, hierher zu gehen, nämlich einmal: Der Landesparteitag der Berliner SPD – und das ist ganz wichtig, die sind hier die stärkste Partei, hoffentlich nicht mehr sehr lange, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, aber im Augenblick sind sie’s noch. Und deshalb ist es ganz wichtig, hier Einfluß auf den Berliner Senat [zu nehmen] und eine gemeinsame Haltung [einzunehmen]. Er hat dann entgegen der Vorlage bei seinem gestrigen Parteitag einen Zusatz beschlossen, in dem gesagt wird, daß die Bundesregierung erst nach einer befriedigenden Berlin-Regelung die Ratifizierung des Moskauer Vertrages einleiten dürfe, und zu den Erwartungen für eine befriedigende Berlin-Regelung gehören die Besuche von Westberlin nach Ostberlin und Umgebung sowie die Erhaltung der gewachsenen Bindungen Westberlins an den Bund und der freie Zugang nach Westberlin.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN008" type="comment"><p>Zu dem Beschluss des Landesparteitags der Berliner SPD vgl. den Artikel »Wahlprogramm der Berliner SPD«; »Süddeutsche Zeitung« vom 30. November 1970, S. 2.</p></note></seg> Das ist ein guter Zusatz zum Landesprogramm der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands. Und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> hat dann, wie Sie heute in den Zeitungen lesen können, ein Interview gegeben, und ich möchte hier mitteilen, daß ich es für richtig gehalten hab’, mich mit ihm zu verständigen, bevor ich zum Kanzler ging, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> hat ein Interview gegeben und er erklärte, es sei ausgeschlossen, daß der deutsch-polnische Vertrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN009" type="comment"><p>Vgl. dazu unten Anm. 13.</p></note></seg> vor einer befriedigenden Berlinregelung dem Bundestag zur Ratifizierung vorgelegt werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN010" type="comment"><p>Zu den Äußerungen von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> vgl. den Artikel »Scheel: Ohne Berlin-Lösung wird kein Ostvertrag ratifiziert«; »Die Welt« vom 30. November 1970, S. 1.</p></note></seg> Und die Westmächte haben inzwischen erklärt heute nacht, meine Damen und Herren, daß – ich möchte es doch vorlesen, weil der Text wichtig genug ist: Die drei Westmächte haben in der Nacht zum Montag darauf hingewiesen, daß Schwierigkeiten auf den Zufahrtswegen die Spannungen um Berlin verstärken und die Botschaftergespräche erschweren können. In Beantwortung des Protestes des sowjetischen Botschafters in Ostberlin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbrassimowPjotrAndrejewitsch">Abrassimow</name> gegen die Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion in Berlin versicherten die 3 westlichen Schutzmächte, daß Fraktionssitzungen eine der Realitäten des Status von Berlin seien. Sie würden seit vielen Jahren in Berlin abgehalten und hätten mit den z.Z. laufenden Viermächtegesprächen zur Verbesserung der Lage in und um Berlin nichts zu tun.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN011" type="comment"><p>Zu der Erklärung der Westmächte vom 29. November 1970 vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1970, Z 251; ferner AAPD 1970, III, Dok. 578.</p></note></seg> Und der Hinweis auf die Zugangswege, heißt es in der alliierten Antwort weiter, jede Aktion, die die Lage in und um Berlin verschlechtern könne, würde Spannungen hervorrufen und könne die Vollendung der gemeinsamen Bemühungen bei den Viermächtegesprächen in Gefahr bringen.</p>
				<p>Diese 3 Stellungnahmen, meine Damen und Herren, sind immerhin bedeutend. Sie markieren die politische Landschaft. Ich will weiter dazu nichts sagen, als daß wir sicherlich sie mit großer Befriedigung zur Kenntnis nehmen, vor allen Dingen die Stellungnahme der Drei Mächte. Und wir sollten uns, meine Damen und Herren, vor allem diejenigen, die heute abend in Berlin Reden zu halten haben, die Presseerklärungen abgeben werden, doch befleißigen, hier so selbstverständlich wie irgend möglich aufzutreten. Wir wollen uns daran halten, und dies hatte ich ja allen gesagt, auch den 3 Mächten, daß wir nicht etwa die ostpolitischen Fragen in den Vordergrund stellen würden. Deshalb hatten wir ja die Sondersitzung über Polen in der vergangenen Woche und werden in dieser Woche irgendwann am Abend [zur]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN012" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> Beendigung dieser Sitzung eine Fortsetzung haben – je nachdem, wie weit Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> mit seinen Freunden kommt, das können wir hier heute nicht erörtern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN013" type="comment"><p>Am 18. November 1970 wurde der Vertrag zwischen der Bundesrepublik und Polen über die Grundlagen der Normalisierung ihrer gegenseitigen Beziehungen von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und dem polnischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JêdrychowskiStefan">Jêdrychowski</name> in Warschau paraphiert. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 1815. – Am 25. November 1970 wurde in einer mehr als achtstündigen Sitzung die Position der CDU/CSU-Fraktion zur Paraphierung des Warschauer Vertrags diskutiert. Grundlage der Diskussion war eine Ausarbeitung der Ostkommission der Fraktion zum Warschauer Vertrag, die zu Beginn der Sitzung vom Vorsitzenden der Ostkommission, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, vorgetragen wurde. Ein abschließendes Ergebnis wurde in der Sitzung nicht erzielt, stattdessen sollte die Ostkommission die vorgelegte Stellungnahme überarbeiten. Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 25. November 1970. – Zur abschließenden Diskussion über die Stellungnahme der Fraktion zum Warschauer Vertrag vgl. die Fraktionssitzung am 3. Dezember 1970.</p></note></seg> Wir wollen hier heute Fragen der Wirtschaft, der Finanzpolitik, des Gesetzgebungsprogramms, kurzum die normalen Fragen erörtern, die uns auch in Bonn zusammenbringen. Und dies sollte sehr deutlich werden, und ich glaube, es muß auch deutlich werden, daß wir uns durch nichts abhalten lassen, nach unsern Kräften mitzuwirken an einer befriedigenden Berlin-Lösung, die um so leichter zustande kommen wird, als alle sich von Besonnenheit und Vernunft leiten lassen und keinen Versuch [machen], durch Druck, Drohung oder Erpressung dem anderen seinen Willen aufzuzwingen.</p>
				<p>Dies, glaube ich, sollte hier die Linie sein, und ich hoffe, Sie sind damit einverstanden, daß wir uns hier versammelt haben, und Sie werden die Konsequenzen, meine Damen und Herren, die das für die Gesamtpolitik hat, sicherlich richtig zu würdigen wissen. Ich habe einen 2. Punkt Ihnen mitzuteilen. Wenn ich in der letzten Sitzung ein wenig gegen Schluß, als wir etwas weniger präsent waren als jetzt – wofür ich mich ausdrücklich bedanken möchte, das wird seinen Eindruck nicht verfehlen, daß wir so vollzählig hier in Berlin versammelt sind, meine Damen und Herren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich habe gegen Schluß der Sitzung der Fraktion, am Mittwoch war das, glaub’ ich, eine Andeutung gemacht und muß Ihnen heute eine Mitteilung machen folgender Art: Der Bundeskanzler hat unter dem 26. November folgenden Brief an mich geschrieben. »Sehr geehrter Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>! Am Montag, den 7. Dezember« – jetzt geht’s also um den 2. Punkt Polen, das hängt nicht mehr mit Berlin zusammen – »1970 soll in Warschau der Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Volksrepublik Polen über die Grundlagen der Normalisierung ihrer gegenseitigen Beziehungen unterzeichnet werden. Damit verbindet sich der Wunsch, einen neuen Abschnitt in der bisher so tragischen Geschichte der beiden Völker zu beginnen, der durch gemeinsames Bemühen um ein friedliches Zusammenleben gekennzeichnet sein soll. In diesem Wunsch weiß ich mich mit Ihnen einig, auch wenn unsere Auffassungen über Einzelheiten des Vertragswerks nicht übereinstimmen mögen. Ich würde es nicht als eine Vorwegzustimmung zum Vertrag, dessen genaue Prüfung Ihre Fraktion angekündigt hat, betrachten, wenn ein Vertreter der Opposition neben je einem Vertreter der beiden Koalitionsfraktionen bei dem Akt der Unterzeichnung in Warschau anwesend sein würde, bei dem ich zum Ausdruck bringen will,« – ruhige Reaktionen sind jetzt besonders angebracht – »daß der Wunsch nach Ausgleich mit dem polnischen Volk in der Bundesrepublik Deutschland ungeteilt ist. In diesem Sinne möchte ich Sie fragen, ob Sie selbst oder ein anderer Repräsentant Ihrer Fraktion meine Einladung zur Teilnahme an der Reise nach Warschau annehmen würde. Für eine baldige Antwort wäre ich dankbar. Mit verbindlichen Empfehlungen, Ihr Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>«</p>
				<p>Daraufhin, meine Damen und Herren, haben wir heute im Fraktionsvorstand folgendem Antwortentwurf zugestimmt, der heute morgen dem Bundeskanzler übergeben worden ist. Wir haben die Frage auch [in] der Sitzung des Parteivorstandes am Freitag, Parteivorstand der CDU, in der Lochmühle behandelt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom 26. bis 28. November 1970 fand eine Klausurtagung des CDU-Bundesvorstands im Hotel Lochmühle in Altenahr statt. Vgl. dazu CDU-<hi rendition="#smcap">Bundesvorstand</hi> 1969–1973, Dok. 11.</p></note></seg> und natürlich uns vorher mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und seinen Freunden verständigt.</p>
				<p>»Sehr geehrter Herr Bundeskanzler! Für Ihren Brief vom 26. November danke ich. Ein führendes und wichtiges Ziel unserer Politik war und bleibt Verständigung und Aussöhnung mit Polen. – Abführung – Mit diesem Satz beginnt der Beschluß der Bundestagsfraktion der CDU/CSU vom 15. Oktober 1970<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN015" type="comment"><p>Zur Erklärung der CDU/CSU-Fraktion vom 15. Oktober 1970 zur Polen-Politik vgl. die Fraktionssitzung am 15. Oktober 1970, bes. Anm. 6.</p></note></seg>, den ich Ihnen anliegend beifüge. Wir arbeiten z.Z. an einem Entwurf für einen Antrag, den wir im Deutschen Bundestag zu diesen Fragen einbringen werden. Die Grundlage dafür bildet die gleichfalls beigefügte Ausarbeitung. Unsere Bereitschaft zu Beziehungen und zum Ausgleich mit Polen besteht von Anfang an. Mehrere meiner Kollegen haben durch Reisen nach Polen unseren Wunsch nach Verständigung ausgedrückt. Ich selbst habe eine Einladung angenommen, zu Beginn des kommenden Jahres nach Warschau zu reisen, um mir an Ort und Stelle ein eigenes Bild machen zu können und unsere Auffassungen erläutern zu können. Diese Verfahrensweise halte ich für angemessener als eine einmalige Demonstration. Angesichts der stetigen bewiesenen Bereitschaft der CDU/CSU-Bundestagsfraktion zur friedlichen Verständigung mit Polen bedarf es keines neuen Beweises unserer Haltung. Zu meinem Bedauern war die Bundesregierung vor Aufnahme der Vertragsverhandlungen weder bereit, ihre Position auch nur zu überprüfen, noch hat sie sich ausreichend bemüht, eine gemeinsame Haltung aller im Deutschen Bundestag vertretenen Fraktionen herbeizuführen. Mit den besten Wünschen Ihr...«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN016" type="comment"><p>Zu dem Schreiben des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vom 30. November 1970 an Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vgl. auch <hi rendition="#smcap">Grau</hi>, Strom, S. 153, Anm. 444.</p></note></seg></p>
				<p>Ich hoffe, meine Damen und Herren, daß Sie dem zustimmen,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und es war nicht ganz leicht, den nachrichtenmäßigen Hauptpunkt dieses Briefes in 48 Stunden herzustellen. Und einigen von Ihnen ist nicht verborgen geblieben, daß die Bundesregierung sich auch bemüht hat – wie nennt man das? –, »gesellschaftliche Organisationen« zur Begleitung des Bundeskanzlers bei dieser historischen Unterschrift zu gewinnen. Ich habe den Eindruck, daß einige dieser Organisationen dieser Bitte nicht entsprechen werden. Um so besser ist es, wenn wir auf unserer sehr deutlichen, klaren und sachlichen Linie bleiben und möglichst in dieser Woche zu jener Entschließung kommen für den Bundestag, die wir miteinander brauchen, meine Damen und Herren. Lassen Sie mich das zusammenfassen. Diese letzten Tage waren ein bißchen strapaziös, und man hat versucht, uns zweimal – wie soll ich sagen? – das Leben zu erschweren. Ich glaube, daß beide Fälle zurückgespielt sind und sicherlich nicht zu unseren Lasten. Das, meine Damen und Herren, ist der Eingangsbericht. Ich weiß nicht, ob Sie das Wort wünschen. Ich kann ergänzende Mitteilungen zu beiden Fragen in diesem Saal – zu meinem aufrichtigen Bedauern – nicht machen. Ich würde dann bitten, wenn Sie, wenn ich davon ausgehen kann, daß Sie der Linie zustimmen, die ich […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN017" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ich«.</p></note></seg> hier vollzogen habe, eine förmliche Abstimmung wäre schlecht, weil eine Debatte nicht möglich ist, dann würde ich bitten, meine Damen und Herren, daß – Ältestenrat gibt’s noch nicht – wir gleich dann eintreten in den Hauptpunkt der heutigen Beratungen, das ist unsere – bitte? Verzeihung! Meine Damen und Herren, ich habe eben übersehen, nicht zu begrüßen, aber ich habe übersehen eine Wortmeldung unseres Freundes Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, den ich eben begrüßt habe. Ich gebe ihm jetzt das Wort zu einigen Mitteilungen, die hier Berlin betreffen. Ich bitte um Entschuldigung, daß ich dies übersah.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>: Liebe Freunde! Ich freue mich, Sie alle hier bei uns in Berlin zu sehen, und darf Sie recht herzlich namens des Landesverbands Berlin der CDU hier bei uns begrüßen. Es ist jetzt nicht die Zeit, einen umfassenderen Bericht über die Situation in Berlin zu geben, und ich möchte mich daher darauf beschränken, Ihnen allen in zweierlei Hinsicht unseren besonderen Dank auszusprechen. Zunächst einmal herzlichen Dank dafür, daß Sie uns über lange Jahre hinweg, Sie, die Fraktion der CDU/CSU ebenso wie die von der CDU/CSU geführten und gestellten Bundesregierungen, ermöglicht haben, daß unsere Wirtschaft immer stärker wurde und daß wir heute sagen können, daß Berlin eine wirtschaftlich und sozial gefestigte Stadt ist. Ohne die Hilfe des Bundes, die wir zum großen Teil Ihren Beschlüssen und Ihrer Gesetzgebung zu verdanken haben, wäre das nie möglich gewesen. Es wird oft von Berlin von einer sterbenden Stadt gesprochen, deren Wirtschaft ständig bergab geht. Gott sei Dank trifft das nicht zu. Wenn wir einen Strich ziehen, um mal festzustellen, was mit der Berliner Wirtschaft insgesamt geworden ist, so stellen wir heute fest: [Während]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Wir haben«.</p></note></seg> im Jahre 1950 nur etwa die Hälfte der Bezüge Berlins von auswärts mit eigenen Lieferungen bezahlt werden konnten, finanzieren die Lieferungen inzwischen rund 85% der Bezüge. Eine solche für uns bemerkenswerte Aufwärtsentwicklung und Stabilisierung. Und auch in den letzten Jahren ist das so weitergegangen. Der Umsatz der Berliner Industrie nahm in den ersten 9 Monaten dieses Jahres gegenüber dem Vorjahr um 12 Prozent zu, bei einem Zuwachs der realen Produktion von 6%. Das Brutto-Sozialprodukt Berlins wird in diesem Jahr etwa 5% real und etwa 12% nominal zunehmen. Damit, liebe Freunde, bewegen wir uns faktisch im Gleichschritt mit dem Durchschnitt des übrigen Bundesgebiets, und das will für Berlin etwas heißen. Es war jahrelang nicht der Fall.</p>
				<p>Und eine 2. positive Bemerkung. Auch die Zuwanderung aus den westdeutschen Ländern hat in den letzten beiden Jahren zugenommen, daß wir hoffen können, daß [es] uns auf die Dauer gelingen wird, diejenigen Arbeitskräfte aus Westdeutschland zu bekommen, die wir hier aus eigenem in Berlin nicht haben. Herzlichen Dank also für Ihre Hilfe dafür. Leider ist es so, daß die Tätigkeit des Berliner Senats, die vielen Pannen, die in den letzten Jahren hier immer wieder passiert sind, das Ansehen Berlins nach außen nicht gefördert, sondern eher geschädigt haben. Was man zurecht überall über die Zustände an unseren Universitäten und Hochschulen, über die Versäumnisse der Schulpolitik, der Wohnungsbaupolitik liest, läßt es dringend erforderlich machen, daß die politische Führung in dieser Stadt sich ändert.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Was wir zum 14. März<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN019" type="comment"><p>Am 14. März 1971 fand die Wahl zum Abgeordnetenhaus von Berlin statt.</p></note></seg> dazu tun können, werden wir tun. Und wir danken Ihnen ferner recht herzlich für die ausgezeichnete Zusammenarbeit bei der Behandlung der Schicksalsfragen unserer Stadt. Ihr Vorsitzender hat das hier schon erwähnt, ich möchte es von mir aus bestätigen. Wir arbeiten ausgezeichnet zusammen, und ohne diese Zusammenarbeit und ohne die harte Haltung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion in den Lebensfragen unserer Stadt wäre heute hier bei uns schon manches den Bach runter, um das wir heute noch kämpfen. Leider ist es nicht so, daß wir von der jetzigen Bundesregierung in gleicher Weise wie von früheren Bundesregierungen sagen können, das ist unsere Regierung, die nur und in erster Linie unsere Interessen vertritt. Und da ist es um so notwendiger, daß wir den Rückhalt der großen CDU/CSU-Fraktion und der Christlich-Demokratischen Union Deutschlands haben, um hier auch in den kommenden schweren Wochen und Monaten bestehen zu können. Und so herzlichen Dank auch dafür, daß Sie entgegen mancher Pressionen hierhergekommen sind und sich nicht gescheut haben, auch dadurch zu zeigen, daß der Bund hier präsent ist und hier präsent zu bleiben gedenkt. Man kann von keinem Arbeitnehmer in Deutschland und von keinem Mann der Wirtschaft verlangen, daß er hier Positionen hält oder ausbaut oder neu aufbaut, wenn der Bund seine Fahnen hier einzieht. Der Bund muß hierbleiben.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Und es ist unsere gemeinsame Aufgabe, es dahin kommen zu lassen und manche Pläne der Sozialdemokraten oder der Freien Demokraten, hier immer mehr zurückzugehen, zu vereiteln. Wir freuen uns auf diesen gemeinsamen Kampf.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Lieber Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>! Ich danke herzlich für die Würdigung unserer Arbeit. Ich bestätige noch mal unsere gute Zusammenarbeit, und ich glaub’, wir sind uns klar: Wenn wir nicht mehr kommen dürfen, müßt ihr gehen, nicht. Das ist die Lage in Berlin. Alles andere ist drum herumreden. Meine Damen und Herren, dann möchte ich jetzt Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> bitten, uns noch eine Mitteilung zu machen über eine wichtige Begegnung mit konservativen Kollegen. Dann bitte ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> – wo ist er denn? –, die Einführung zu geben. Ich glaube, das ist vorgesehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Zu den vielen Aufgaben des Präsidiums der CDU, das, wie Sie wissen, fast regelmäßig wöchentlich tagt, gehört auch der Kontakt zu anderen befreundeten Parteien in Europa. Darunter ist gegenwärtig aktuell die erste Begegnung seit langer Zeit mit einer Gruppe der Konservativen Partei Großbritanniens, die auf deren Wunsch schon ursprünglich im Juni zustande kommen sollte, aber nicht möglich war wegen der vorverlegten Wahlen in Großbritannien.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN020" type="comment"><p>Die Wahlen zum britischen Unterhaus, aus denen die Konservativen als Sieger hervorgingen, fanden am 18. Juni 1970 statt.</p></note></seg> Diese konservative Gruppe in Stärke von etwa 25 Mitgliedern des Unterhauses, und zwar darunter den namhaftesten Vertretern für eine Reihe von Bereichen, die ich gleich nennen werde, kommen an diesem Freitag, bleiben den ganzen Sonnabend und werden am Sonntag früh nach London zurückkehren. Das Präsidium hat diesen Termin abgestimmt. Wir haben etwa 50 Kollegen aus dem Deutschen Bundestag dazu eingeladen, und zwar für drei Bereiche: 1. am Freitag nachmittag bis in den Freitag abend hinein für die Fragen der Europa-Politik, der Außenpolitik, der Sicherheitspolitik und selbstverständlich auch der deutschen Ostpolitik, dann am Sonnabend vormittag bis in den frühen Nachmittag die Kollegen aus dem Bundestag und aus den Ländern für die Fragen der Agrarpolitik, an der Spitze der englischen Delegation für diesen Sektor steht der englische Landwirtschaftsminister. Und ich brauche hier nicht zu sagen, daß das Thema Landwirtschaft in Großbritannien der zentrale Punkt für die Fragen des Anschlusses Großbritanniens an den Gemeinsamen Markt darstellt und daß dann am Sonnabend nachmittag das Thema der Zusammenarbeit der beiden Parteien, der CDU und der Konservativen[, beraten wird]. Nun stellt es sich heraus, daß eine Fülle anderweitiger Begegnungen die Zahl der Teilnehmer doch sehr eingeschränkt hat. Das ist einmal die Tagung des Kuratoriums Unteilbares Deutschland hier in Berlin.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN021" type="comment"><p>Die Jahrestagung des Kuratoriums Unteilbares Deutschland fand am 6. Dezember 1970 in Berlin statt. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 1898.</p></note></seg> Dann ist eine große wehrpolitische Tagung unserer Freunde aus dem Bereiche der Wehrpolitik.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN022" type="comment"><p>Vom 4. bis 6. Dezember 1970 tagte in Deidesheim der CDU-Bundesausschuss für Verteidigung.</p></note></seg> Dann gibt es einige Landes- und einige Kreisparteitage, so daß der dringende Wunsch des Präsidiums der CDU dahingeht, daß hier noch einmal jeder einzelne Abgeordnete der Bundestagsfraktion, auch der, der bisher keine Einladung gehabt hat, noch einmal durchdenkt, ob er sich und für welchen Zeitraum er sich von Freitag mittag bis Sonnabend abend frei machen kann. Sie werden in ein paar Minuten – die Vervielfältigungsmaschine dieses Hauses ist zusammengebrochen und daher die Verzögerung –, Sie werden in ein paar Minuten einen Brief von mir bekommen mit einem genauen Programm und mit einer Tabelle, in der Sie bitte eintragen wollen, ob Sie daran teilnehmen können und wann.</p>
				<p>Der Parteivorsitzende<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN023" type="comment"><p>Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p></note></seg> hat heute morgen – genauso wie später im Laufe des Vormittags der Fraktionsvorsitzende – auf diese große Bedeutung hingewiesen, die darin besteht, daß zum ersten Mal die Christlich-Demokratische Partei in der Opposition den Besuch bekommt einer Regierungspartei, nämlich der Konservativen Großbritanniens. Und was das für die Ausrichtung der englischen Politik in Richtung auf Europa, aber auch im Zusammenhang mit den Problemen, die wir zu tragen haben, bedeutet, glaube ich, wird jedem Einzelnen klar sein. Die Bitte also des Parteipräsidiums und sicher auch des Fraktionsvorsitzenden und des Fraktionsvorstandes geht dahin, daß Sie noch einmal prüfen anhand des gleich zu verteilenden Materials, ob Sie daran teilnehmen können. Am Freitag abend übrigens gibt der Bundesvorsitzende ein Essen für die Deutschen und die englischen Gäste, und am Sonnabend abend, zum Abschluß der Konferenz, gebe ich ein Essen für die gleichen Gäste. Also meine Bitte geht dahin, daß Sie möglichst a) erscheinen und b) möglichst durchgehend mit dabei sind. Eine technische Frage ist nicht unwichtig dabei. Diese ganze Konferenz wird gedolmetscht. Es braucht sich also keiner irgendwie gehindert fühlen, weil seine eigenen englischen Kenntnisse vielleicht nicht ausreichen werden, [um] teilzunehmen. Er wird durch die Synchron-Dolmetschanlage in der Lage sein, seine eigene deutsche Sprache zu gebrauchen. Lediglich für Cocktails und für das Essen ist es gut, wenn man sich mit dem Nachbarn unterhalten kann, aber keine lebenswichtige Frage. Das – meine Bitte geht dahin, wenn Sie gleich die Unterlage bekommen, daß Sie sie durchsehen und Ihre Entscheidung dann aufzeichnen. Danke vielmals.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> und unterstütze diesen Appell lebhaft. Meine Damen und Herren, wir kommen dann zu dem Hauptpunkt. Es liegt Ihnen auf dem Tisch der Ausschuß, den wir da bilden wollen. Können wir das zuerst beschließen? Wir müssen heute den Ausschuß beschließen, der die neue Satzung macht, nicht? Die Wahlordnung macht. Das haben wir neulich ja verschoben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN024" type="comment"><p>In den Fraktionssitzungen am 3. und 10. November 1970 wurden Vorschläge für eine neue Wahlordnung sowie die Frage einer neuen Fraktionssatzung diskutiert. Auf Vorschlag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> wurde schließlich beschlossen, eine Kommission mit der Ausarbeitung eines Entwurfs für eine neue Wahlordnung zu beauftragen. Die Mitglieder dieser Kommission sollten in der Fraktionssitzung am 30. November gewählt werden. Vgl. die Fraktionssitzung am 3. November 1970, SVP C, sowie die Fraktionssitzung am 10. November 1970, SVP A und B.</p></note></seg> Es gibt einen Vorschlag des Vorstandes. Ich bitte jetzt den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>, die Vorschläge zur Reform der Fraktionsarbeit vorzutragen. Ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich war eigentlich gerade etwas überrascht, als mein Name gefallen ist. Ich bin aber gerne bereit, eine kurze Einführung zu geben.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> hat es so be –)</p>
				<p>Ihnen allen liegt ein Papier vor über Vorschläge zur Verbesserung der Fraktionsarbeit.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN025" type="comment"><p>Zu den entsprechenden Vorschlägen zur Verbesserung der Fraktionsarbeit vgl. ACDP, 08-001-399/3.</p></note></seg> Ein paar allgemeine Worte dazu, bevor wir nachher im Detail die einzelnen Punkte beraten.</p>
				<p>Ich glaube, es ist erlaubt, hier zu sagen, daß die Mehrzahl in dieser Fraktion in ihrer allgemeinen politischen Arbeit auf dieses Gremium hier angewiesen ist. Ich glaube, es ist genauso erlaubt zu sagen, daß in vielen Gesprächen ein wie auch immer artikulierter Unmut über die Arbeit, über die Arbeitsmöglichkeiten zum Ausdruck kam. Es hat sich nun eine Gruppe von Kollegen zusammengesetzt und hat dieses Papier erarbeitet, das nicht Anspruch darauf erheben will, absolut vollständig zu sein, und auch nicht den Anspruch darauf erheben will, daß es als Paket nur als Ganzes verabschiedet werden müsse und daß über nichts diskutiert werden sollte. Die Gruppe von Kollegen, die sich hier zusammengesetzt hat, ging davon aus, daß mit einem allgemeinen Wehklagen in dieser Frage nichts gewonnen ist, sondern daß es nötig sei, einmal konkrete Vorschläge ins Plenum der Fraktion zu tragen. Es handelt sich also bei dieser Gruppe – um es noch deutlicher zu sagen – beileibe nicht um Vatermörder oder um solche, die meinten, durch ein falsches Demokratisierungsverständnis die Fraktionsarbeit hier erschweren zu müssen. Sie gingen tatsächlich davon aus, daß wir darauf angewiesen sind, in unserer Arbeit effektiver zu werden, und deshalb möchte ich vorschlagen, daß wir Punkt für Punkt diese Themen durchgehen. Gestatten Sie mir noch zum Schluß die allgemeine Feststellung: Ich glaube, daß die Ergebnisse der letzten Wochen in parteipolitischer Hinsicht uns doch dazu zwingen, uns die Frage zu stellen, wie langfristig wir unsere Arbeit hier in der Fraktion anlegen müssen. Und ich möchte hier als ersten Detailpunkt die Frage der Planung anschneiden und möchte fragen, wie es denn aussieht mit der Zusammenarbeit, mit der Verknüpfung zwischen Planungsstab<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN026" type="comment"><p>Der Planungsstab wurde vom Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> im Frühjahr 1970 eingesetzt und bereitete insbesondere zu gesellschaftspolitischen Themen Ausarbeitungen und Gesetzentwürfe für die Fraktion vor. Vgl. dazu auch die Einleitung der Buchedition.</p></note></seg> und Arbeitskreisen, und zweitens, wie es damit aussieht, welche Sachgebiete von diesem Planungsstab erarbeitet werden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>, ich danke für den Bericht. Wir sollten alles freimütig diskutieren, meine Damen und Herren. Kein menschlicher lebender Organismus, der Vorsitzende bestimmt nicht, ist nicht verbesserungsfähig und verbesserungsbedürftig. Und deshalb muß man immer wieder über diese Fragen sprechen. Ich möchte mich ausdrücklich bedanken dafür, daß wir hier über uns selbst einmal miteinander nachdenken. Also, der erste Punkt betrifft die politische Planung, und ich glaube, wir bleiben in der Reihenfolge, wie’s geschrieben ist, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>, ja? Obwohl Sie den einen Punkt herausgenommen haben. Also: Fraktionsarbeit, ja? »a) Politische Schwerpunkte und umstrittene Materie vorrangig auf der Tagesordnung zu plazieren und zu behandeln.« Wird dazu das Wort gewünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Ich glaube, es ist sehr zweckmäßig, daß wir überhaupt mal über den Punkt Tagesordnung sprechen. Ich glaube, da haben wir versucht, schon einige Legislaturen vorher zu sprechen, aber wir haben bis zur Stunde niemals die Gelegenheit gehabt, eine schriftliche Tagesordnung vorzufinden. Das ist ja der eigentliche Punkt. Ich kann erst Schwerpunkte bestimmen und auf einer Tagesordnung plazieren, wenn ich eine Tagesordnung habe. Und es wäre sehr wichtig, eine schriftliche Tagesordnung mindestens am Tage der Fraktionssitzung, wenn nicht vorher, zu haben, um zu wissen, was alles an dem betreffenden Tage nun abgehandelt wird, ganz unabhängig zunächst mal vom Schwerpunkt oder ganz unabhängig davon, was umstritten ist oder nicht umstritten ist. Sie wissen, daß häufig es passiert, daß etwa um 5 Uhr, wenn ein großer Teil der Fraktion schon abgewandert ist, weil er denkt, es kommt nichts Interessantes mehr, auf einmal eine ganz dringliche Sache auf der Tagesordnung behandelt wird, ohne Widerspruch möglicherweise von 30, 40 Personen beschlossen wird. Das halte ich allerdings für lebensgefährlich, was wir in dieser Hinsicht wiederholt praktiziert haben. Und hier, meine ich, müßte Schluß gemacht werden mit dieser Methode, indem nichts anderes behandelt wird, als was vorher als Tagesordnung bestimmt ist, damit man damit rechnen kann: Das oder dies oder jenes kommt nicht, es sei denn, daß zu Beginn der Tagesordnung jemand einen Antrag zur Geschäftsordnung gestellt hat, dieses oder jenes möchte ich noch auf die Tagesordnung gesetzt haben. Insofern ist also Voraussetzung des Punktes 1, daß überhaupt eine Tagesordnung vorliegt und daß wir Herr dieser Tagesordnung sind, d.h. also, daß wir sie noch gestalten können, aber zu Beginn der Sitzung. Im übrigen: Was Schwerpunkt ist oder nicht Schwerpunkt ist, das ist manchmal sehr schwer zu sagen. Das ist je nach der Position, die der Einzelne in diesem Kreise einnimmt, und je nach dem Interesse, das er hat, sehr unterschiedlich. Das eine hält er für Schwerpunkt, das andere hält er nicht für Schwerpunkt. Und was umstritten ist, das ist ebenso höchst fraglich, je nach dem, von welchem Gesichtspunkt, von welcher Position her es betrachtet wird. Nach meiner Auffassung muß also der Satz sehr präzise und nach verschiedenen Richtungen hin gestaltet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Der Wunsch nach Einführung einer Tagesordnung steht unter Punkt f, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, unter Fraktion, und ich empfehle, daß er heute beschlossen wird. 2. Die Forderung nach Vorlegung einer Tagesordnung vor der Fraktionssitzung ist in den früheren Fraktionen mehrfach erhoben worden. Wir haben’s versucht bzw. schon einmal kurze Zeit gehabt. Die Sorge, die damit verbunden ist, ist, daß bei Vorliegen einer Tagesordnung u.U. die Präsenz in der Fraktion noch geringer sein kann – kann. Wer den Exodus aus der Fraktion beispielsweise nach dem Bericht zur Lage Woche für Woche erlebt, der hat ja so seine Sorgen. Aber ich schlage vor, es wird jetzt am Dienstag morgen schon zu Beginn der Arbeitskreissitzungen, damit die Arbeitskreise sich auch darauf einrichten können, also nach der Fraktionsvorstandssitzung am Montag eine Tagesordnung für die Fraktion verteilt. Daß die Fraktion Herr der Tagesordnung ist, ist selbstverständlich. Wie sich das zur Präsenz auswirkt, bleibt abzuwarten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ja, meine Damen und Herren, da möchte’ ich mich doch ganz kurz zwischendurch zu Wort melden. Ich bin mit jeder Verschärfung und Verdeutlichung von allen Satzungsbestimmungen und vor allen Dingen dann einverstanden, welche die Position des Vorsitzenden stärken. Das ist ganz klar. Ich bin mit keiner Satzungsbestimmung einverstanden, die uns selbst stranguliert. Das heißt, wenn wir uns die Freiheit nehmen, jedweden aktuellen Punkt behandeln zu können, indem wir uns selbst verpflichten, nur einer Tagesordnung nachgehen zu können, dann schränken wir unsere Möglichkeiten ein Stück ein. Ich möchte nur sagen, ich bin früher, als ich in dieser Fraktion anfing, mit demselben Wunsch bei Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> gewesen. Und Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> sagte mir: Aber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, die Tageszeitung ist unsere Tagesordnung. Wir haben es dann geändert. Sie kriegen in der Mitteilung über die Sitzung das, was im wesentlichen vorne steht. Ich bin auch gern bereit, alles [nach] Tagesordnung zu machen. Alles hervorragend! Nur an keiner Stelle dürfen wir uns hindern, jeweils aktuell sein zu können. Wir dürfen uns nicht daraus irgendwie strangulieren. Das ist der einzige Wunsch, den ich in dem Zusammenhang habe. Alles andere ist vernünftig, wenn man hier eine Ordnung hereinbringt, vor allem Ziffer b und diese Sachen. Jetzt, glaub’ ich, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name> und dann Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>: Ich bin der Meinung, wir müßten den Punkt a) zusammen mit dem Punkt d) angehen. Da ist die Rede von »rechtzeitige und zeitlich nicht zu kurz bemessene Grundsatzdiskussionen in der Fraktion«, dann kommt im zweiten Absatz dazu dann auch noch abendliche Sitzungen usw. Diese Grundsatzdiskussionen müssen wir im Zusammenhang sehen auch mit der Tagesordnung. Ich bin mir nicht ganz klar, wie eine Grundsatzdiskussion auf die Tagesordnung einer normalen Fraktionssitzung gesetzt werden kann. Denn Grundsatzdiskussion bedeutet praktisch unbegrenzte Zeit. Also müßte das verdeutlicht werden. Die Grundsatzdiskussion in besondere Tagungen oder in besondere Sitzungen. Und dann, Herr Vorsitzender, erlauben Sie mir einen ganz bescheidenen Hinweis, damit hier kein falscher Zungenschlag hineinkommt, ist die Rede davon, endlich einmal oder über unsere Arbeit zu sprechen. Sie wissen selber, daß in vergangenen Legislaturperioden Gruppen der Fraktion sich sehr damit befaßt haben, eine Gruppe unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-LüdersKarl">Schmidt-Lüders</name> hat full-time 2 Jahre dran gearbeitet […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »hat«.</p></note></seg>. Es wäre vielleicht etwas täuschend, wenn ihm und Teilnehmern zu Ohren käme, jetzt erst werde darüber geredet, und vorher hat sich keiner Gedanken gemacht. Das können andere nicht wissen. Aber vielleicht darf ich das hier feststellen zur Ehre dieser, die vorher gearbeitet haben, und die Frage daran anknüpfen: Sind die restlichen Vorschläge auf in etwa – nehmen die Anregungen auf aus den vorherigen Vorschlägen, wobei ich mir völlig bewußt bin, daß eine ganze Reihe von Vorschlägen von früher durchaus überholt sind, weil sich die Voraussetzungen geändert haben. Danke schön!</p>
				<p>(Zwischenruf: Gnädige Frau: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-LüdersKarl">Schmidt-Lüders</name>, der ist leider verstorben in der vergangenen Woche.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Ich glaube, daß beide Vorschläge gut sind, das Erstere zum Punkt a und der Kollegin zum Punkt b. Mir scheint, das Wichtigste ist niemals die Geschäftsordnung oder ein Programm, sondern der Wille des Fraktionsvorstandes, mit dieser Fraktion die entscheidenden Fragen der Politik zu diskutieren und eine Meinung zu bilden, die die CDU/CSU in der Opposition befähigt, deutlich zu machen, wo ihre Alternativen zur SPD sind. Diese Fraktionsarbeit hat, seit wir in der Opposition sind, abgesehen von 1 oder 3 großen Debatten in außenpolitischen Fragen, bisher nie stattgefunden. So bedauerlich das ja – nicht erst seit 1 Jahr, sondern ich beobachte es schon 10 Jahre in dieser Fraktion – ist, daß keine Möglichkeit besteht, während eines Tagesordnungsprogramms, wie wir es abgewickelt haben, große Grundsatzdebatten zu führen, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>, so wichtig ist das doch, daß die Herren im Fraktionsvorstand, die sich bestimmten Aufgabengebieten widmen, sich die Zeit nehmen, die Fraktion zu informieren und mit der Fraktion zu diskutieren. Ich will mich noch deutlicher aussprechen. Gestatten Sie mir deshalb, ein Beispiel zu nennen. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat in der Sondersitzung der vorigen Woche<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN028" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 13.</p></note></seg> ausdrücklich darauf hingewiesen, wie wichtig das ist, mit einer Stimme zu sprechen. Das kann man natürlich nur, wenn man eine Meinung gebildet und durchdiskutiert hat. Das gilt nicht nur für die Außen-, die Ostpolitik, das gilt in weitgroßem Maße, angesichts einer sozialistischen Regierung, für unsere Innenpolitik. Es ist unerträglich, daß am selben Tage, an dem Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mahnend dies sagte, in zwei Pressediensten und bis zur »Süddeutschen Zeitung« von Vorlagen berichtet wurde<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN029" type="comment"><p>Vgl. dazu den Artikel »Opposition will eigenen Entwurf vorlegen«; »Süddeutsche Zeitung«, 26. November 1970, S. 2.</p></note></seg>, die aus den Arbeitskreisen der CDU – nicht aus den offiziellen der Fraktion, sondern aus ganz andern – kamen und die dann Veranlassung sind, daß wir Rückfragen halten müssen und sagen, welches Gremium der CDU, welcher Arbeitskreis der Fraktion oder wann denn die Fraktion überhaupt von dieser Sache Kenntnis genommen [hat], während dieselben Dinge dann in die Öffentlichkeit gehen. Das ist eine Sache, die weder den Fraktionsvorsitzenden freuen kann, noch uns alle. Und die Herren im Fraktionsvorstand, die mit einem Beratungsstab ausgezeichnet und versorgt [sind, die] Vorschläge haben, sollten sich die Mühe geben, diese Vorschläge, ehe sie in der Presse bekanntgegeben werden, erst einmal mit der eigenen Fraktion zu diskutieren. Das scheint mir das Problem zu sein. Dann wird es auch keine Gruppen und keine Fronten geben, sondern werden wir zu einheitlichen Meinungen kommen und auch in der Innenpolitik Alternativen zum sozialistischen Gesellschaftsbild beschließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender! Ich möchte nur den Vorschlag mit dem des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) verbinden. Ich kann mir vorstellen, daß wir eine Tagesordnung durchaus am Dienstag morgen vorlegen, daß Sie aber zu Beginn der Sitzung der Fraktion entsprechende Änderungen noch zur Aktualität vornehmen, und dadurch wird dann beiden Gesichtspunkten Rechnung getragen. Das wollte ich nur dazu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank! Ein sehr vernünftiger Vorschlag. Meine Damen und Herren, zu – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>. Darf ich eine Zwischenbemerkung machen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, ich nehme an, daß Sie der Debatte auch insoweit folgen, als wir wahrscheinlich am Schluß eine Umredaktion brauchen werden, die wir dann entweder heute oder morgen, was weiß ich, dann beschließen. Ich bitte hier also besonders aufmerksam zu sein, da ich jetzt zwischendurch zweimal rausgerufen wurde. Das geht hier schon wieder los. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Herr Vorsitzender! Ich wollte zum Thema Tagesordnung mehr als zur Beratung des Vorstandes eine Bemerkung machen – im Gegensatz zum Plenum der Fraktion hat der Fraktionsvorstand ja seit langer Zeit eine feste Tagesordnung. Nur jeder, der im Vorstand ist, weiß[, daß] das Vorliegen einer bezifferten Tagesordnung über den notwendigen Sitzungsablauf wenig aussagt und natürlich aus den dargestellten Gründen wenig aussagen kann. Die Praxis der Vorstandssitzung, ich nehme an, in der Fraktion würde es nicht sehr viel anders sein, geht dahin, daß, rein zeitlich gesprochen, auf den Punkt 1, Bericht zur Lage, zwischen 80 und 90% der insgesamt zur Verfügung stehenden Zeit, die ja irgendwie begrenzt ist, 18–19 Uhr durch eine Sitzung usw., verwandt wird, und die ganzen anderen Punkte – das sind manchmal bis zu 20 Sachpunkte – werden dann also in einem Zwanzigstel, bis zu 20% der Zeit, d.h. für einen Tagesordnungspunkt zwischen 2 und 3 Minuten, abgehandelt. Das geht naturgemäß zu Lasten der intensiven Diskussion der einzelnen Sachpunkte. Und so wichtig es ist, was Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> sagt, daß es notwendig wäre, daß hier die einzelnen Kollegen, die hier mit einzelnen Materien betrauten Kollegen der Fraktion ihre Vorstellungen und die ihrer betreffenden Gremien der Fraktion darlegen, die Kehrseite der Medaille der Tagesordnung trifft […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN030" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p></note></seg> eigentlich die Arbeitskreise. Ich fürchte, das gilt für alle Arbeitskreise. [Das] liegt daran – und ich sage das, Herr Vorsitzender, ohne Vorwurf, nur mit der Bitte zu überlegen, wie man’s anders machen kann.</p>
				<p>Die Fraktion pflegt [bis] 17 oder 17.30 Uhr mit den allgemeinen politischen Fragen sich zu beschäftigen bei einer anfangs guten, dann im Laufe der Zeit nicht besser werdenden, im Gegenteil schlechter werdenden Präsenz. Fast jeder Arbeitskreisvorsitzende muß die Erfahrung machen, daß er dann gegen 17.30 Uhr oder 18.30 Uhr mit seinen Punkten drankommt bei einer minimalen Präsenz, bei der [man] ihm es gar nicht übelnimmt, wenn er es ermöglicht, im allgemeinen Trubel alles durchzubringen, denn die meisten sind dann nicht mehr da und können also nicht dagegen sein. Insofern sag’ ich das nicht also im Interesse der Arbeitskreise und ähnlicher Kollegen, die also bestimmte Anliegen durchbringen wollen. Nur für die Fraktion wäre es, glaub’ ich, besser, wenn sie die Zeit hätte und sie die Fragen, je nachdem[, ob] sie wichtiger oder weniger wichtig sind, je nach dem Gewicht der Sachfrage […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN031" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> behandeln [würde]. Meine Folgerung, Herr Vorsitzender, ist darum –und das ist mir eigentlich wichtiger als die Frage, ob den Kollegen, was ich an sich begrüßen würde, ob den Kollegen eine Tagesordnung vorliegt. Eine Tagesordnung, die der Vorsitzende vorzulegen hat, muß zugleich im Rahmen des Möglichen eine Anlage oder ein Entwurf zur zeitlichen Disposition der Fraktions-sitzung sein. Da müssen also die in Ziffer 1 mit Recht angesprochenen Schwerpunkte gebildet werden, da muß überlegt werden, da steht meinetwegen unter Punkt 10 ein Punkt zur Tagesordnung, der so wichtig ist, daß man für ihn a) eine halbe Stunde und b) eine möglichst gute Präsenz braucht. Das kann zu zweierlei zwingen: Entweder man macht die Punkte, die davor sind, wenn sie weniger wichtig sind, schneller oder man rückt diesen Punkt soweit vor, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN032" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »er«.</p></note></seg> eine möglichst gute Präsenz und eine möglichst intensive Behandlung gewährleistet ist. Das kann an sich die Versammlungsleitung, also der Vorsitzende tun. Aber ich würde diesen Punkt einer vernünftigen Zeitpunktsposition – die dann auch voraussetzt, daß der Vorsitzende ein starkes Recht hat, den Ablauf zu regulieren, dadurch, daß er sagt: »Jetzt kann man nicht mehr Zeit verlieren usw.« – im Grunde für wichtiger halten als das Vorliegen einer Tagesordnung. Ich weiß nicht, wie man das technisch machen kann. Eine pointierte Tagesordnung wäre da gar nicht der Anlaß dazu, würde eine gewisse zeitliche Disposition voraussetzen, die auch bedeutet – letzter Satz, Herr Vorsitzender –, daß man jenen Dingen – immer ist es nicht möglich –, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN033" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p></note></seg> wie für den Punkt 1, Bericht zur Lage, soviel Raum widmet, wie für sie notwendig ist. Manchmal, hab’ ich den Eindruck, widmen wir ihm mehr Zeit als wirklich notwendig ist. Manchmal zwei Stunden, auch wenn eine halbe Stunde ausreichen würde.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich habe dazu Wortmeldungen nicht. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ein Problem, mit dem wir dauernd zu tun haben, ist das Problem Zeit. Und ich habe den Eindruck, daß bei uns in der Fraktionsarbeit die grundsätzlichen Fragen etwas zu kurz kommen. Wir sind in den Fraktionssitzungen ausgefüllt mit dem Bericht zur Lage, der laufenden Arbeit und einer Fülle von Routine-Problemen, die auch erledigt werden müssen. Aber je mehr wir in der Opposition konfrontiert sind mit einer sozialistischen Regierung, desto mehr werden wir nachdenken müssen über Fragen von grundsätzlicher Bedeutung. Und ich sehe gar keine andere Möglichkeit, als daß wir dafür mehr Abende in Anspruch nehmen, um Zeit zu haben für die wirklich gründliche Beratung dieser Themen, die ja doch uns für die Profilierung letztlich den Ausschlag geben und daher für die weitere Auseinandersetzung dringlicher sind als manche Angelegenheiten, die laufend erledigt werden können. Darum plädiere ich außerordentlich stark für mehr Abende zur Fraktionssitzung mit Beschlußcharakter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe vor einigen Tagen einen Brief an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> geschrieben, weil ich mir sagte, ich fühle mich hier als zwar fröhlicher Obergefreiter in der Fraktion nach 5 Jahren, aber manchmal kann einem der Frohmut etwas vergehen. Ich möchte Ihnen 4 Vorschläge oder 4 Punkte aus meinem Brief vorlesen. 1. Es ist barer Unsinn, durch Unterschriftenmappen die Präsenz zu heben. Besuch sollte eine Ehrensache sein. Präsenz muß den Geist unserer Fraktion ausdrücken. Da gibt es auch einige Großkopfete. Ich habe am gestrigen Tage, und ich meine damit den Tag, der nicht besonders gut für uns ausgelaufen ist in landwirtschaftlichen Fragen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN034" type="comment"><p>Am 11. November 1970 fand im Deutschen Bundestag eine agrarpolitische Debatte statt. Dabei wurde u.a. die Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 15. September 1970 zur Agrarpolitik beraten. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/78, S. 4362–4431, BT Drs. 06/1145.</p></note></seg>, ich habe an diesem Tag einige klingende Namen vermißt, obwohl das einen zwingenden Grund gehabt haben mag. Wir sollten nicht brandmarken, wer nicht da ist, wir sollten feststellen, wer nicht da ist. Wir sollten die Landesgruppen auffordern, die Präsenz zu organisieren. Wir sollten keinerlei Ausreden dulden. Solange wir Opposition sind, ist die Präsenz und nur die Präsenz in der Fraktionssitzung die wichtigste –</p>
				<p>{(Unverständlich.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN035" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>2. Die Meinung der Fraktion muß im Plenum vorgetragen werden, [und zwar] verkürzter und präziser und nicht immer mit denselben Argumenten von den verschiedenen Sprechern. Sie sollten gewandter im Ton und in der Argumentation sein. Mit ständiger Kritik und Verneinung kommen wir draußen nicht an. Wir sollten auch einmal – vielleicht sogar überraschend – in vollem Umfang für einen Vorschlag der Regierungsfraktionen sein, um so besser bei einer Ablehnung anzukommen. 3. Wir sollten – die neuliche Abstimmung hat es ja bewiesen – besser organisiert abstimmen. Es müßten in der ersten Bank im Plenum der Fraktionschef und der eine oder andere seiner Vertreter sitzen und daneben der Chef des für die Materie zuständigen Arbeitskreises. Es muß in der Fraktionssitzung ihm, dem Fraktionsvorsitzenden und der Parlamentarischen Geschäftsführung völlig klar sein, wie die Abstimmung verläuft, auch wenn man das vorher geradezu übt in der Fraktion. 4. Wir sollten die ausgezeichnete Zusammensetzung der jetzigen Fraktion nicht zerbröckeln lassen. Wir sollten kürzere Sitzungen machen, dafür öftere Sitzungen machen. Wir sollten uns klar sein, welche harte Aufgabe es ist, in der heutigen Zeit für eine harte und dazu starke Opposition bereit zu sein. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>: Meine Damen und Herren! Erlauben Sie mir, daß ich vorschlage, daß in jeder 2. Woche der Donnerstagabend reserviert wird für eine Grundsatzdiskussion. Denn darauf kommt es an, und das ist ja, wie wir eben gehört haben, in den normalen Sitzungen nicht möglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich teile alle Punkte der Art a bis h: Fraktionsarbeit, nur möchte ich anknüpfen an das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name> gesagt hat. Wenn die Präsenz nicht vorhanden ist, dann nützen all die Punkte, die da drauf stehen, gar nichts. Das wird deutlich an dem anderen, das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> gesagt hat. Wir können noch soviel Sonderabende einlegen mit wichtigen Problemen für Zusatzdiskussionen – wenn, wie in der Vergangenheit, niemand da ist, nützt auch das nichts. Ich möchte nur sagen, wir sollten das Wort Präsenz, das unten beim Plenum auftaucht, genau oben an die Spitze setzen bei der Fraktion und dann alles andere dem unterordnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Vielen Dank – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN036" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich der Abg. Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p></note></seg>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN037" type="comment"><p>Vgl. Anm. 36.</p></note></seg> : Meine Damen und Herren! Ich hab’ mich mehrfach dafür ausgesprochen, daß wir mehr Zeit für die Fraktionsarbeit haben. Wir werden ohne zusätzliche Abende sicherlich nicht auskommen. Aber das setzt voraus, daß wir uns auch Gedanken machen über die Planung in der Geschäftsführung und zu unseren Initiativen überhaupt. Dankenswerterweise hat in der Vergangenheit unter Leitung der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hier eine Gruppe getagt, die Gesetzesinitiativen vorbereitet hatte im Herbst dieses Jahres und für das Frühjahr des nächsten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN038" type="comment"><p>Zu den Arbeiten für ein Gesetzgebungsprogramm der Fraktion vgl. die Fraktionssitzung am 14. April 1970, SVP A, sowie die Klausurtagung der CDU/CSU-Fraktion am 24. April 1970.</p></note></seg> Mir scheint, daß dies nicht ausreichend ist. Wir müssen für die Arbeit der nächsten Jahre einige Schwerpunkte haben. Wir können nicht die gesamte Bandbreite erfüllen. Die CDU hat ihr Parteiprogramm überarbeitet<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN039" type="comment"><p>Die erste Fassung des Berliner Programms der CDU vom November 1968 wurde im Laufe des Jahres 1970 überarbeitet. Die zweite Fassung des Berliner Programms wurde auf dem 18. Bundesparteitag der CDU vom 25. bis 27. Januar 1971 in Düsseldorf verabschiedet.</p></note></seg>, hat einige Zusätze geschaffen. Die CSU hat es im vergangenen Jahr genauso getan<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN040" type="comment"><p>Das Grundsatzprogramm der CSU unter dem Titel »Leitsätze einer Politik für heute und morgen« wurde am 14. Dezember 1968 auf dem 28. Parteitag der CSU verabschiedet. Modifiziert wurde dieses Grundsatzprogramm durch das CSU-Wahlkampfprogramm zur Bundestagswahl am 28. September 1969.</p></note></seg>, und ich meine, daß in einem Zusammenwirken zwischen Fraktion und Parteien nun gewisse Schwerpunkte geschaffen werden müssen, die Grundlage unserer Arbeit bis 1973 und dann auch zugleich Grundlage der Aussagen über ’73 hinaus sind. Das ist eine ständige Arbeit, und wir müssen uns irgendeinen Weg überlegen, wie wir das kontinuierlich weiter verfolgen. Ich möchte also anregen, daß wir hier über den aktuellen Auftrag – Gesetzgebung vom Herbst und fürs Frühjahr – hinaus eine Gruppe schaffen oder ihr den Auftrag geben, diese Schwerpunkte bis zum Ende der Legislaturperiode und Aussagen darüber hinaus zu erarbeiten. Davon ist nach meiner Überzeugung entscheidend der Erfolg bei der nächsten Bundestagswahl mit abhängig, in welchem Maße es uns gelingt, klar das zu sagen, was wir wollen und was wir heute in der Lage sind zu verwirklichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>: Herr Vorsitzender, ich glaube, wir sind jetzt dabei, die Diskussion ein bißchen zerfließen zu lassen. Wir sollten uns doch wieder zurückfinden zu dem ersten Punkt, nämlich Fraktionsarbeit. Und ich würde vorschlagen, das zu untergliedern, in 3 Gruppen zu untergliedern. Wir haben 3 verschiedene, ja, wie soll ich sagen, Gegenstände in diesem Abschnitt zusammengefaßt. Es geht einmal um die normale Fraktionsarbeit, die Tagesarbeit, wenn man so will. Es geht darum, daß wir eine Tagesordnung dafür aufstellen und daß die Schwerpunkte, das, was wichtig ist, oben angestellt werden. Und daß im übrigen dann über die Ergebnisse der Fraktionsarbeit ein Protokoll angefertigt wird. Das ist der eine Problemkreis und der eine Themenkreis. Ich habe den Eindruck, daß man sich darüber unterhalten kann und sich darüber möglicherweise einigen kann.</p>
				<p>Der 2. Problemkreis, der hier in dieser, unter der Überschrift Fraktion zusammengefaßt ist, betrifft die langfristige Planung, Fraktionsinitiativen sowie die Grundsatzdiskussion. Eine Sache, die für sich behandelt werden muß, die nichts mit der Fraktionsarbeit, der Tagesarbeit zu tun hat, sondern für die ja auch hier vorgesehen ist, Klausurtagung oder Abenddiskussion vorzusehen oder einzurichten.</p>
				<p>Und das 3. Gebiet, der 3. Komplex, der hier angesprochen ist – man sollte diese drei Gebiete wirklich trennen –, sind die Gesetzesvorbereitungen, die Gesetzesinitiativen. Dafür sollen einzelne Herren, einzelne Kollegen bestimmt werden. Die widmen sich diesem Thema und tragen dann in der Fraktion vor. Es wäre zweckmäßig, glaub’ ich, für den weiteren Ablauf der Diskussion, wenn wir jetzt diesen Komplex Fraktion so unterteilen würden:</p>
				<p>1. Wie organisieren wir und wollen wir, so wie hier vorgeschlagen, die Fraktionsarbeit, die normale Fraktionsarbeit organisieren und bewältigen?</p>
				<p>2. Wollen wir Grundsatzdiskussionen führen in der Form von Klausurtagungen und Abenddiskussionen?</p>
				<p>Und 3., wollen wir für Gesetzesinitiativen jeweils einen zuständigen Kollegen oder jemanden, einen Kollegen zuständig, als zuständig betrachten und ihn dafür einsetzen?</p>
				<p>Ich würde vorschlagen, so zu verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke sehr! Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte nur zwei Dinge sagen: Ich hatte eine gewisse Skepsis gegenüber Abendveranstaltungen. Wir haben uns öfters dazu bekannt. Das ging ein bis zweimal gut, und dann waren die Abendveranstaltungen bei wichtigen Grundsatzfragen schlecht besetzt. Es waren Leute verhindert, die an und für sich hierzu unbedingt dasein sollten. Ich bin mehr dafür, dann ein- oder zweimal im Jahr in einer sitzungsfreien Woche zwei oder 3 Tage eine Klausurtagung zu machen, wo dann alle dabei sind in wichtigen Grundsatzfragen.</p>
				<p>Zum Zweiten: Das Problem ist doch, wir müssen mehr Zeit gewinnen. Bei der Fülle des Stoffes gehen wir in dem Stoff unter. Und das erreichen wir nicht, wenn wir noch einige Tagungen mehr machen, sondern wenn wir uns möglichst disziplinieren – ich verstoße jetzt bereits wieder dagegen in dieser Sitzung – und kürzer sprechen. Ich erlebe es sowohl im Vorstand wie in der Fraktion manchmal stundenlang, wie verschiedene Leute dieselbe Meinung unterstreichen. Das ist völlig unnötig. Hier hat der Fraktionsvorstand die Aufgabe – und er soll das vordenken –, er hat etwas vorzuschlagen, und wenn zwei Meinungen oder 3 da sind, 3 sprechen zu lassen. Und wer dafür ist, braucht das nicht noch stundenlang ein, zwei, fünfmal in anderen Variationen zu sagen. Wir haben doch alle oft das Gefühl, nach zehn Minuten wissen wir eigentlich, worum’s läuft, und wir haben uns auch ’ne Meinung gebildet, und dann muß abgestimmt werden und zum nächsten Punkt übergegangen werden. Sonst kommen wir mit der Fülle des Stoffes, Ehescheidungsrecht, Pornographie – wir sind auf vielen Gebieten schon in Verzug. Wir sind in Verzug und sind nicht mehr da, weil wir uns viel zu lang in Einzelkreisen usw. damit beschäftigen, und die Diskussion in der Öffentlichkeit ist schon weiter wie unsere Diskussion in der Opposition, und das ist schlecht so. Wir sollten vorwegkommen und unsere Meinung bilden. Wir sollten für die anderen alles vordiskutiert haben.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke sehr! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich glaube, wir können nicht von Zeit zu Zeit warten, bis wir in einer Sondertagung die aktuellen grundsatzpolitischen Probleme behandeln. Wir müssen, ob wir wollen oder nicht, uns dazu bereit erklären, daß wir jeweils am Dienstagabend diese besonderen Sitzungen durchführen. Wir können nicht sagen, wir machen das in sitzungsfreien Wochen nach vier oder sechs Wochen, denn bis dahin ist das Problem draußen in der Öffentlichkeit usw., im Parlament, draußen längst erledigt. Ich würde deshalb bitten, daß wir einmal versuchen, mit dem Dienstagabend von Zeit zu Zeit zu beginnen, die grundsatzpolitischen Themen zu behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Über jeden Vorschlag, der bisher auf dieser Liste nicht stand, hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> Protokoll geführt, und ich schlage vor, daß wir uns jetzt zunächst einmal, um vorwärts zu kommen, der Gliederung des Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> uns zuwenden. Das würde bedeuten, daß wir – und ich habe eigentlich keine abweichende Meinung gehört – zum Kapitel Fraktion, ich nenne die Buchstaben zunächst, weil sie zusammengehören, a, b, d und f, Beschluß fassen können. Was sonst noch vorgeschlagen ist, das ist hier festgehalten, Herr Vorsitzender. Wenn Sie einverstanden sind, würde ich zunächst einmal fragen, ob die Fraktion bereit ist, die Ziffern Fraktionsarbeit – wir sind noch nicht bei den Arbeitskreisen und noch nicht beim Plenum –, die Ziffern Fraktionsarbeit, a, b, und f, geschlossen anzunehmen?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN041" type="comment"><p>Dazu Randnotiz in der Vorlage: »1. Be«.</p></note></seg> Darf ich bitten, ein Handzeichen zu geben, wer dafür ist? Danke schön, meine Damen und Herren! Die Gegenprobe – erledigt.</p>
				<p>Wir kämen dann im Zuge des Vorschlags des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> zum 2. Kapitel, das heißen würde c und d, also längerfristige Planung der Fraktionsinitiativen. Daß das ausgebaut werden muß, daß das konkretisiert werden muß, daß wir uns auf einen bestimmten Wochentag oder auf einen bestimmten Tag alle 14 Tage einigen müssen, ist selbstverständlich. Hier handelt es sich um die Verabschiedung einer Grundforderung an die Fraktionsführung, deren technische Ausgestaltung dann besprochen wird noch einmal in der Kommission. Und dasselbe ist die Ziffer d. Darf ich fragen, wer für c und d zur Annahme ist, wiederum ein Handzeichen!<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN042" type="comment"><p>Dazu Randnotiz in der Vorlage: »2. Be«.</p></note></seg> Ich danke schön, das ist der Fall. Ich kann mir die Gegenprobe sparen. Und schließlich, das haben wir schon einmal beschlossen, nämlich zu jedem Gesetz einen begleitenden Kollegen herauszustellen. Hier handelt sich’s im Grunde um eine Bekräftigung des Beschlusses. Ich möchte deutlich sagen, daß die Ziffer h tatsächlich durchgeführt werden kann nur durch die Arbeitskreise. Die müssen natürlich den Kollegen bestimmen, der federführend für jedes einzelne Gesetz, dieses Gesetz von der 1. Lesung, womöglich schon vom Referentenentwurf in der Regierung bis zur 3. Lesung, unter Umständen bis durch den Bundesrat durch begleitet. Im übrigen darf ich fragen, ob die Fraktion bereit ist, bis diese Auszählung folgt, Ziffer h zuzustimmen – Augenblick, bitte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Meine Damen und Herren! Ich meine, diese begleitende Person müßte mehr Berichterstattercharakter haben als Sprechercharakter. Berichterstatter aber heißt, daß wir auch zu unserer Vorbereitung, unserer Urteilsfähigkeit mit dem Für und Wider, mit den Kontroversen, mit dem Hintergrund etwas vertraut gemacht werden, mit dem sich der Einzelne nicht vertraut machen kann. Sprecher haben wir, die also für eine Sache eintreten, haben wir genug. Aber Leute, die mit einer gewissen Objektivität unsere Urteile vorbereiten, die brauchen wir in der Fraktion ganz dringend.</p>
				<p>(Großer Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Klar, klarer Fall, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Ich möchte die Bemerkung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> noch um einen Grad erweitern. Ich glaube, wir sollten die Fraktionsgeschäftsführung beauftragen, eine Arbeitseinweisung für diese Federführung zu entfalten und uns schriftlich vorzulegen. Sonst beerdigen wir nämlich diese Sache. Es muß schriftlich festliegen für jedermann, was wir unter Federführung verstehen. In allen Unternehmungen haben wir das 10 Jahre probiert, den Kollegen zu sagen: Übernehmen Sie, bitte, die Federführung. Wenn aber nicht drinsteht, was das bedeutet, wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> soeben ausgeführt hat, dann, Herr Fraktionsgeschäftsführer<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN043" type="comment"><p>Gemeint ist der Abg. Will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p></note></seg>, werden Sie einen Mißerfolg erleben. Mein Antrag lautet: Beauftragen wir die Fraktionsgeschäftsführung, uns in einer bestimmten Zeit eine Dienstanweisung für diese Federführung schriftlich vorzulegen, damit wir die beschließen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN044" type="comment"><p>Dazu Randnotiz in der Vorlage: »A.«.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, ich glaube, wir mißverstehen uns jetzt. Es handelt sich hier im Augenblick darum, daß die Fraktion beschließen möchte, daß zu jedem Gesetz ein Kollege federführend verantwortlich gemacht wird vom Referentenentwurf, dann, wenn’s einen Regierungsentwurf und einen Koalitionsentwurf zur selben Materie gibt, dasselbe, bis durch zum Bundesrat. Darunter verstehe ich, daß das derjenige ist, der jederzeit Auskunft geben kann, und zwar in den einzelnen Arbeitskreisen, in den einzelnen Gremien der Fraktion zu diesem Gesetz ebenso wie gegenüber der Öffentlichkeit. Wenn von uns das Fernsehen oder der Rundfunk etwas zu diesem Gesetz hören will, dann ist der der geborene Sprecher für dieses Gesetz. So hab’ ich diese sehr wichtige Ziffer hier verstanden.</p>
				<p>(Zwischenruf von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>.)</p>
				<p>Ah so – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, ich bin Ihnen dankbar für diese Interpretation. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, so richtig es ist, daß es uns an Berichterstattern fehlt, die sich zuständig fühlen für dieses Gesetz in allen Einzelheiten, so richtig ist auch, daß Sie den ebensolange nicht finden, als [er]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN045" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ihm«.</p></note></seg> zwar die unangenehme und arbeitsreiche Aufgabe übernimmt, Bericht zu erstatten, aber dann nicht sprechen darf, wenn’s darauf ankommt. Darum geht’s.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich würde nur bitten, einen Punkt hier noch mit aufzunehmen. In dem vergangenen Jahr Opposition hat es doch immer daran gekrankt, daß Gesetzesinitiativen dann finanziell nicht abgesichert waren. Und zu einer Berichterstattung gehört meiner Meinung in den Hauptpunkt dann hinein, daß jedes Gesetz finanziell abgesichert sein muß, wie ich überhaupt dankbar wäre, wenn man grundsätzlich einmal über finanzielle Probleme unserer Oppositionsarbeit sich unterhalten würde. Denn das ist ein wichtiger Kernpunkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>, der Punkt kommt gleich bei den Arbeitskreisen. Und dies ist der letzte Punkt zum Kapitel Fraktionsarbeit, soweit er vorher schriftlich fixiert war. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN046" type="comment"><p>Der Sprecher ist vermutlich der Abg. Benno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p></note></seg>: Ich bitte, noch einen weiteren kleinen Gedanken hinzufügen zu dürfen. Die Berichterstattung und die Vertretung in einer schwierigen oder auch weniger schwierigen Gesetzesmaterie mag dem Einzelnen durchaus gelingen. In der Regel wird er aber die Arbeitskraft unserer Assistenzen von dem jeweils zuständigen Arbeitskreis benötigen. Nur setzen Sie dann auch hier hinzu, daß die Arbeitskreise in ihrer hauptamtlichen Besetzung dem Berichterstatter dann auch voll zur Verfügung stehen müssen als Hilfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Das ist klar, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Da die hauptamtlichen Mitarbeiter für die legislative Tätigkeit der Fraktion angestellt sind, müssen sie mit ihrem Wissen natürlich den Berichterstattern zur Verfügung stehen. Ich glaube, wir können jetzt in dem letzten Punkt zum Thema Fraktionsarbeit, Berichterstatter – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Ich muß darauf beharren, daß mein Antrag behandelt wird.</p>
				<p>Was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> sagt, ist klar.</p>
				<p>{(So gut wie unverständlich.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN047" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, selbstverständlich. Der Sinn der Maßnahme ist ja auch, daß jeder einzelne Kollege weiß, wo die Adresse ist, wo das Gesetz X und wo das Gesetz Y jeweils jemals ist. Das wird der Fraktion schriftlich mitgeteilt. Wir sind jetzt soweit, über Ziffer g, also den letzten Punkt zur Fraktionsarbeit, abstimmen zu können. Darf ich fragen, wer dafür ist?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN048" type="comment"><p>Dazu Randnotiz in der Vorlage: »Be«.</p></note></seg> Ah ja, dann Gegenprobe? Ich hab Sie verstanden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, doch –</p>
				<p>Wir kommen dann zum Kapitel Arbeitskreise, Herr Vorsitzender.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Mach nur weiter!)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p>Meine Damen und Herren, wir kommen dann zum Kapitel Arbeitskreise. Ich rufe auf Buchstabe a), d.h. knappe schriftliche Berichterstattung über Arbeitskreisbeschlüsse. Meine Damen und Herren, dazu ist zu fragen, ist darüber hinaus mehr gemeint als das, was in dem nach meiner Meinung und nach der Meinung, wie ich weiß, der meisten Kollegen vorzüglichen Wochenendbericht schriftlich festgehalten wird? D.h., wünschen Sie schon – eher geht’s ja wahrscheinlich, Dienstagmittag geht’s technisch nicht –, wünschen Sie am Mittwoch und dann am Freitag noch einmal die schriftliche Festhaltung dieser Beschlüsse? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>: Meine Damen und Herren, ich wäre dankbar, wenn wir über die Arbeitskreise insgesamt sprechen können, weil hier einige Punkte aufgezählt sind, die nicht zu einander gehören, z.B. die Frage, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erwähnte. Wenn wir am Wochenende einen solchen Bericht herausgeben, wie wir herausgeben, dann ist es für die Fraktion ungewöhnlich schwierig festzustellen, was ist letzten Endes Arbeitsgruppenbeschluß gewesen, was ist vom Arbeitskreis gebilligt worden, und wie sehr hat sich dies im weiteren Entscheidungsprozeß verändert? Wenn also die Kollegen dann Arbeitskreisbeschlüsse bekommen, dann bekommen sie möglicherweise Initiativen aus den Ausschüssen, die sich dann auch geändert haben. Dann kann es sehr leicht sein, ich verfolge das ja, weil ich das alles selber bekomme, daß dies zu einer erheblichen Verwirrung führen könnte. Deshalb glaube ich, sollten wir in der Frage Arbeitskreisbeschlüsse zurückhaltend sein, weil sie sich im Lauf der Woche verändern. Sie können natürlich Ihnen zugänglich gemacht werden. Nur für die Verwendung nach draußen sehe ich hier aus langjähriger Erfahrung erhebliche Probleme. Herr Vorsitzender, wenn Sie erlauben, darf ich, wenn ich das Wort habe, zur Frage der Arbeitskreise gleich einen weiteren wichtigen Punkt anmelden. Wir haben, als wir 1969 damit begannen, den Stichwortdienst wieder herauszugeben, den Versuch gemacht, und es hat auch in vielen Bereichen gut geklappt, Kollegen aus den einzelnen Arbeitskreisen für diese Mitarbeit zu gewinnen.</p>
				<p>Es stellt sich mehr und mehr heraus, daß diese Arbeit – ich denke jetzt an den gesamten Komplex der fraktionsinternen Information, aber auch der Information nach draußen – dezentralisiert werden muß in die Arbeitskreise. Ich glaube, daß jeder Arbeitskreis gezwungen ist, hierfür einen Beauftragten zu benennen, der sich ausschließlich mit diesem Fragenkomplex beschäftigt. Nur so wird es möglich sein, auch für die Information nach draußen mit der Pressestelle zusammen mehr herauszugeben, als wir herausgeben, und die Arbeit sinnvoller zu straffen. Ich bin mir darüber im klaren, daß ich jetzt bereits mit einem Fuß in der Ziffer 3 bin, aber ich glaube, auch dies gehört dazu. Wir müssen, wenn wir über den Fragenkomplex Aktuelle Stunde später sprechen, ich sage es nur jetzt schon, und Fragestunde, nach einer gemeinsamen Auswertung, die ich mit unserm Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> gemacht habe, auch für diesen Bereich aus den Arbeitskreisen – ich glaube doch, daß das ein wichtiger Punkt ist, nur so geht’s –, auch für diesen Bereich aus den Arbeitskreisen einen Kollegen benennen, der das macht. Ich erinnere mich daran, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, der das z.B. im Arbeitskreis V selber gemacht hat in der vergangenen Legislaturperiode zum Schluß, und dort hat es geklappt. Die Fraktionsführung und die Fraktionsgeschäftsführung, die kann’s gar nicht sein. Die ist damit völlig überfordert, in jedem Einzelfall zu sagen, welches Gewicht sie haben, wann eine Zusatzfrage gestellt werden muß und was wir möglicherweise im Größeren zu koordinieren haben. Ich habe es an dieser Stelle schon gesagt, weil ich glaube, daß, wenn wir über die Arbeitskreise sprechen, zumindest in diesen beiden Punkten die Arbeitskreise sich reformieren müssen, und ich stelle mir das so vor, daß jeweils bei der Geschäftsführung eine Gruppe sich zusammentut, nennen wir es einmal Informations- und Öffentlichkeitsarbeit, und eine zweite Gruppe, die sich beschäftigt mit dem Fragenkomplex Aktuelle Stunde und Fragestunde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>, dann kommt Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen. Ich möchte einen Vorschlag machen, der sich an eine bewährte Regelung des Deutschen Bundestages anschließt, nämlich an die Erarbeitung von Vorblättern, [wie]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN049" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> sie bei Gesetzentwürfen, bei schriftlichen Berichten, bei Anträgen von der Verwaltung des Deutschen Bundestages gemacht werden. Wenn es technisch irgendwie zu machen ist, würde ich darum bitten, daß die Arbeitskreise sogenannte Vorblätter nach dem gleichen Schema, wie sie vom Bundestag gemacht werden, erstellen und diese Vorblätter möglichst in der Fraktionssitzung schon vorliegen, damit die Kollegen, die sich über einzelne Entwürfe nicht orientieren konnten, einen Überblick haben. Mir jedenfalls geht es so, daß ich über viele Dinge abstimme, von denen ich wenig Ahnung habe. Ich glaube aber, daß man durch ein solches, vom Arbeitskreis erstelltes Vorblatt eine viel, viel größere Transparenz und die Information für den einzelnen Kollegen [gewährleistet], der nicht im Arbeitskreis selbst dabei sein konnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>: Ich möchte zu den Arbeitskreisen einen Vorschlag zur Diskussion stellen. Wir haben zur Arbeit der Fraktion vorgesehen Abendsitzungen. Sie wissen, Abenddiskussionen in einem so großen Kreis sind sehr schwierig, zerfließen sehr oft. Wäre es nicht auch möglich, Abenddiskussionen und Grundsatzdiskussionen mehr im Rahmen eines Arbeitskreises vorzusehen, in denen dann auch allerdings die Mitglieder des Vorstandes teilnehmen. Das ist ein überschaubarer Kreis, er nimmt ganz bestimmte Themen auf. Die Mitglieder des Arbeitskreises sind, ich möcht nicht sagen Fachleute, aber sie sind mit der Materie etwas vertraut, und es könnte auf die Weise tatsächlich eine Meinung erarbeitet werden, die dann der Fraktion vorgelegt werden kann. Außerdem ein ganz äußerer praktischer Grund: Wir haben alle die Schwierigkeit, [daß die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN050" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> abendlichen Veranstaltungen in Kollision kommen mit [einer] Teilnahme an Einladungen von bestimmten Verbänden. Wenn ein Arbeitskreis beisammen ist, dann kann man den Termin so legen, daß er weniger kollidiert mit der Einladung von Verbänden, die wieder in Zusammenhang mit der Arbeit des Arbeitskreises stehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Ich glaube, Frau Kollegin, der Vorschlag ist gut. Der ist auch schon mehrfach praktiziert worden. Wir sollten heute noch darauf zurückkommen. Ich gebe das Wort Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Meine Damen und Herren! Außer der Ziffer a) betrifft die Ziffer b) bis c), aa, bb, und c), die Zusammenarbeit der Arbeitskreise insbesondere mit dem Arbeitskreis III<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN051" type="comment"><p>Der Arbeitskreis III der CDU/CSU-Fraktion in der 6. Wahlperiode war zuständig für Haushalt, Steuern und Finanzen.</p></note></seg>. Und deshalb melde ich mich zu Wort. Ich glaube, daß wir hier, ich glaube, es wäre richtig, wenn wir hier diese Fassung, ich glaube, wir müssen die neu formulieren mit dem Vorstand des Arbeitskreises III und mit der bisherigen Arbeitsweise des Arbeitskreises III entsprechend abstimmen. Erstens gibt’s jetzt schon in diesem Arbeitskreis 2 Arbeitsgruppen, nämlich die Arbeitsgruppe Finanzen und die Arbeitsgruppe Haushalt. Der Klammerzusatz in c ist also falsch. Es ist gar kein Wunsch, der hier geäußert werden muß, denn wir haben die Arbeitsgruppen längst gebildet. 2. Ich habe große Bedenken zu b und aa und bb in der Form stehen zu lassen, wie sie hier stehen. Denn es hat sich bisher außerordentlich bewährt, daß neben der Erfahrung der Gruppen der Arbeitskreis sehr übersehbar ist und überschaubar ist, in seiner Zusammensetzung nicht allzugroß [ist], daß dort zusammensitzen sowohl die Leute, die den Etat nach der Ausgabenseite zu überwachen haben, d.h. die Haushaltsleute, die Haushaltsfachleute sind, mit denen der Einnahmen, d.h. den Leuten, die die Steuern zu beschließen haben in ihrem Ausschuß Finanzen und Steuern. Diese Zusammensetzung ist nicht von ungefähr und hat sich bewährt. Ich würde darum vorschlagen, bevor wir hier in eine Umorganisierung eintreten, daß wir in einem kleinen Kreise diese Umorganisierung vornehmen. Das ist leicht zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Es ist sicher richtig, daß wir hier jetzt nicht als Redaktionskomitee tagen können. Es steht zur Debatte das Zusammenwirken der Arbeitskreise, und es stand vorhin auch zur Debatte das Zusammenwirken der Arbeitskreise mit dem Planungsstab. Ich schlage vor, das Thema ist hier angeschlagen, ich würde den Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> aufgreifen und zu diesem Thema – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> meldet sich zu Wort – eine Arbeitsgruppe bilden mit einem neuen Vorschlag. Vielleicht ist es zweckmäßig, da Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> selbst weder mit der Arbeitsgruppe direkt noch mit den drei besprochenen Arbeitskreisen direkt in – so will ich jetzt sagen – Konfliktsituation oder wechselweiser Situation steht, kann man den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> bitten, diese Arbeitskreise – das erstreckt sich jetzt speziell auf die Arbeitskreise II, III und IV, unter gewissen Voraussetzungen VI und den Planungsstab –, wenn wir den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> bitten, mit seinem kleinen Stab uns zur nächsten Fraktionssitzung zu diesem Thema einen neu formulierten Vorschlag zu machen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich weiß gar nicht, ob das nötig sein wird, denn ich fürchte, dieser Vorschlag ist mißverstanden worden. Es geht nicht darum, den Arbeitskreis III umzustrukturieren oder die Zusammensetzung zu ändern oder die Zusammenarbeit zwischen der Haushaltsgruppe und dem Arbeitskreis zu ändern. Sondern es geht darum, um es einmal an einem praktischen Fall darzustellen, daß, wenn etwa im Arbeitskreis I oder im Arbeitskreis V, nehmen wir mal Verteidigungsfragen, daß also nun der Arbeitskreis V und die Arbeitsgruppe Verteidigung zum Ergebnis gekommen sind, die Besoldungsfrage der Unteroffiziere hat Vorrang meinetwegen vor der Aufstockung der Fliegerzulage – um ein Beispiel herauszugreifen, das nicht praktisch geworden ist –, jetzt haben sich die Fachleute im Arbeitskreis V geeinigt. Jetzt stehen die Haushaltskollegen natürlich im Haushaltsausschuß, wenn es konkret wird, vor dem Dilemma, welchem von beiden geben sie den Vorrang? Aus der Zwangslage heraus fällt man die eigentliche Entscheidung in der Haushaltsgruppe, unabhängig davon, was vorher etwa die Arbeitsgruppe Verteidigung beschlossen hat. Um die Verzahnung also sicherzustellen zwischen den Sacharbeitskreisen und der Haushaltsgruppe, schien es uns notwendig, jedenfalls sicherzustellen, daß bei den Beratungen der Haushaltsgruppe, bei den Vorberatungen, die Sach- und Fachleute zusammen mit hineingenommen werden, als umgekehrt, wie es in bb) zu lesen ist. Die Arbeitskreise, eh sie nun solche finanziell wirksame Fragen entscheiden, sollten vorher den entsprechenden Haushaltsfachmann, den Berichterstatter etwa, hinzuziehen können hier. Um diese Verzahnung geht [es], Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, um nichts anderes. Das scheint mir jedenfalls jetzt schon beschlußreif zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren, wir teilen also jetzt nach dem Stand der Diskussion in die Ziffer a, b und ah und lassen c zunächst raus. Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>: Ich möchte noch einmal zurückkommen auf 2a, also auf den ersten Punkt dieses zweiten Problemkreises. Bei dieser schriftlichen Berichterstattung handelt es sich darum, daß alle Kollegen die Möglichkeit haben sollen, sich darüber zu informieren, welche Entscheidungen in den Arbeitskreisen getroffen worden sind. Sie können ja nur in einem Arbeitskreis anwesend sein. Wir wissen, wir können nur verfolgen das, was sich in einem Arbeitskreis abspielt. Wir sind aber vielfach daran interessiert zu wissen, was woanders geschieht. Es würde also völlig ausreichen, darum geht es, zu wissen, was woanders geschieht. Dafür reicht es auch, so etwas in die Hand zu bekommen wie ein Ergebnisprotokoll, das uns die Möglichkeit gibt, dann anschließend, falls Sie interessiert sind, nachzufassen und uns zu informieren. Mehr ist im Grunde mit diesem Punkt 2a, glaube ich, nicht gemeint.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Die Zeitfrage, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>, ich glaube, man kriegt’s bis Dienstag abend fertig. Aber, daß es dienstags mittags, wenn erst mittags die Arbeitskreise zu Ende sind, schon zur Fraktionssitzung vorliegt, wird technisch nicht gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>: Das ist ein Punkt, der besonders betrachtet werden muß, weil sicherlich einige Schwierigkeiten da sind, aber ich meine, es geht ja nicht darum, daß wir unbedingt schon am Dienstag abend, sondern daß wir überhaupt uns unterrichten können. Das ist es.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN052" type="comment"><p>Korrigiert aus: »Jost«. Gemeint sein könnte auch der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>.</p></note></seg> : Meine Damen und Herren! Es geht uns doch um die Verbesserung der Fraktionsarbeit. Und nun gehen wir doch mal von den Dingen aus, die sich bewährt haben. Dazu gehört der Stichwortdienst. Ich glaube, der kommt also pünktlich. Der ist gut. Wenn wir den lediglich erweitern, vielleicht um den Punkt a), wo es heißt: knappe schriftliche Berichterstattung über Arbeitskreisbeschlüsse, ist doch der Sache Rechnung getragen, d.h. also, das Vorhandene noch verbessern. Ich glaube, das wäre vielleicht das Schnellste. Wir müssen auch alle lesen. Es muß auch einen Sinn haben, und es hat doch keinen Zweck, daß wir uns praktisch nur mehr Arbeit aufhalsen. Ich schlage also vor, Stichwortdienst um dieses Problem erweitern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Mir scheint, in der Anlage die finanziellen Probleme in den Arbeitskreisen zu lösen, sehr problematisch. Ich glaube, wenn wir vorhin davon gesprochen haben, langfristige Planung vorzunehmen, dann kann das doch nur bedeuten, daß wir uns über die Initiativen, auch mit den finanziellen Auswirkungen, in der Fraktion vorher unterhalten. Und wenn das nicht abgewartet wird, wie in der Vergangenheit, [werden] wir da und dort zu Stückwerk kommen, aber kein geschlossenes Kontrastprogramm gegenüber der Regierung erstellen können. Die finanziellen Auswirkungen müssen vorher in der Fraktion entschieden werden und können nicht hinterher dann in den Arbeitskreisen abgeklärt werden. Ich meine, daß das jedenfalls falsch ist, so wie’s hier konzipiert wurde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN053" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »für«.</p></note></seg> das Mißverständnis, auf das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> aufmerksam machte, ist doch mehr als ein Mißverständnis, sondern ein Eingriff in die strukturelle Ordnung unserer Arbeitsform und Arbeitsweise. Das Problem der Deckung ist niemals nur ein formales, nur innerhaushaltliches Problem, sondern kann gesucht werden außerhalb des Haushalts, kann auf dem Anleihewege gesucht werden, kann auf dem Steuerwege gesucht werden. Kurzum, wir stehen nicht vor einem Einzelproblem, das gewissermaßen der Fachmann a mit dem Fachmann Haushalt erledigen könnte. Sondern der Arbeitskreis III ist eine sinnvolle Einheit in sich und kann nur durch Zusammenarbeit, im Gespräch mit den Fachleuten aus den einzelnen Sachgebieten das Problem der Deckung lösen, und zwar in einem umfassenden Sinne. Aus diesem Grunde heißt auch der Ausschuß, der für Steuern zuständig ist, nicht Steuerausschuß, sondern Finanzausschuß. Und Finanzen, Haushalt und Steuern ist eine Einheit und kann nur unter einer Einheit auch die Probleme im Ganzen angehen. Und deshalb warne ich davor, solche Mißverständnisse zu formulieren. Und wenn sie nur mißverständlich sind, aufrecht zu erhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender! Ich möchte nur davor warnen, den Vorschlag des Kollegen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN054" type="comment"><p>Korrigiert aus: »Jost«. Gemeint sein könnte auch der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>.</p></note></seg> einfach anzunehmen. Wenn [Sie den]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN055" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in dem«.</p></note></seg> Stichwortdienst auch noch mit den Berichten aus den Arbeitskreisen belasten, dann bekommt jeder Kollege am Freitag oder Samstag ein halbes Kilo Papier, wo er dann für die Veranstaltungen am Wochenende ein Suchkommando einrichten muß, um das herauszuholen, was er tatsächlich an Argumenten benötigt. Außerdem darf ich ganz einfach darauf hinweisen, daß unsere technische Apparatur gar nicht in der Lage ist, weit über das hinaus zu gehen, was wir im Augenblick im Stichwortdienst geben. Wir können also das allenfalls hier trennen in den aktuellen Stichwortdienst für die unmittelbare Debatte und einen zweiten zusätzlichen Dienst mit den Berichten aus den Arbeitskreisen, aber besser – und das lassen Sie mich mal als einer der Beteiligten dieses Stichwortdienstes sagen – nicht das noch zusammenzufügen. Das würde nur ein Durcheinander und Arbeit geben, die nicht nötig wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Darf ich an dieser Stelle sagen: Wir waren bereit, technisch sicherzustellen, daß wir Mittwoch abend, das heißt praktisch Donnerstag früh, in Ihren Fächern die Berichte der Arbeitskreise vorfinden. Das setzt natürlich Kurzberichte der Arbeitskreise, setzt natürlich die Mitarbeit der Arbeitskreise voraus. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, ich stimme Ihnen zu. Wenn wir den Freitagsdienst noch mehr belasten, verzögern wir u.U. die zeitgerechte Herausgabe. Es gibt auch technische Grenzen, z.B. Zusammenlegmaschinen u.ä. Ich finde, der ist sehr gut, er ist so gut, daß wir ihn nicht noch mehr befrachten sollen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN056" type="comment"><p>Der Sprecher ist vermutlich der Abg. Benno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p></note></seg> : Was eben Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> gesagt hat, kann man von einer anderen Seite unterstreichen. Denn die Beschlußprotokolle sollen ja gar nicht unmittelbar vollständige Protokolle sein, sondern die Beschlüsse der Arbeitskreise zu den einzelnen Sachgebieten und Mitteilungen, selbst eine fraktionsinterne Mitteilung, während der Stichwortdienst etwas ist, das wir nach draußen verwenden wollen und auch sollen. Ich bin der Meinung, daß das Ende einer Arbeitskreissitzung beispielsweise am Dienstag um 13 Uhr genau der Zeitpunkt ist, an dem die Beschlüsse, die der Arbeitskreis gefaßt hat, auch feststehen. Und dann ist es kein großes Problem, zu den Punkten, die abgehandelt wurden, zwei, drei oder vier, die wenigen konkreten Beschlüsse, und zwar nur die Beschlüsse, zu schreiben und mitzuteilen. Das ist kein großes technisches Problem. Das ist ’ne Frage, ob man es will oder nicht. Ich würde sehr dankbar sein, wenn das passieren würde für alle Arbeitskreise. Das könnte man sogar schon um 15 Uhr fertig haben und zur Fraktionssitzung zur Verteilung auslegen. Das wäre m.E. technisch möglich. Dafür haben wir auch Personal genug, daß man ’ne halbe Stunde schreiben kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Ich glaube, wir gehen alle dabei davon aus, daß bei dem, was die Fraktion in 250 Exemplaren verteilt, Unterschiede gemacht werden müssen. Was in 250 Exemplaren verteilt ist, ist veröffentlicht. Die Verantwortung dafür, was zu diesem Zeitpunkt, zu einem bestimmten Zeitpunkt, ausgearbeitet [vom]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN057" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> Arbeitskreise, in 250 Exemplaren nach außen verteilt werden kann, muß jeweils beim Arbeitskreisvorsitzenden liegen. D.h., Sie können nicht erwarten, daß diese Beschlußprotokolle aus den Arbeitskreisen unter allen Umständen hundertprozentig vollständig sind. Wer etwas geheimhalten will, kann es nicht gleichzeitig in 250 Exemplaren verteilen. Das ist eine Selbstverständlichkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich meine, daß die Ziffer 1 b, die wir behandelt haben, praktisch sehr stark mit Ziffer 2 a tangiert. Wenn ich richtig sehe, sistiert sie die sogar, und darum würde ich bitten, daß man die beiden so zusammen sieht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Nach dem bisherigen Verlauf der Diskussion zum Kapitel Arbeitskreise glaube ich, daß wir über den Buchstaben a) Arbeitskreise keinen Beschluß mehr fassen können, sodaß die Meinung der Fraktion ganz klar ist. Ergebnisse der Arbeitskreise so schnell wie möglich mitteilen, und – soweit opportun – im übrigen sind diese Mitteilungen über die fraktionsinterne Arbeit in jedem Fall vertraulich. Die Ziffer b), ich schlage vor nach dem Verlauf der Diskussion, daß wir eine neue Formulierung finden, indem wir im kleinen Kreis besprechen, was gemacht ist, ist aus der Diskussion ziemlich klargeworden. Wir werden diese neue Formulierung der Ziffer b) in der nächsten Fraktionssitzung vorlegen. Zu Ziffer c) hat heute morgen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, aber auch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal), für Ablehnung plädiert. Sie haben gesagt, daß den Arbeitskreis III einzuteilen in eine Gruppe, die da ist für’s Geld ausgeben, und in eine Gruppe, die da ist für die Einnahmen, daß eine solche Arbeitsaufteilung der Sinngebung des Arbeitskreises III völlig entgegenstünde. Ich glaube, das, was die Herren mitgeteilt haben, ist richtig. Ich schlage vor, daß wir […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN058" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »uns«.</p></note></seg> ohne weitere Abstimmung im Augenblick Punkt b) zurückziehen, wenn nicht zurückstellen. Darf ich dann davon ausgehen, daß die Ziffer 2, Arbeitskreise, erledigt ist?</p>
				<p>Wir kommen dann zur Ziffer 3. Meine Damen und Herren, Ziffer 3. Ziffer 3 beginnt mit: Verbesserung der Präsenz. Meine Damen und Herren.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, das ist ja’s Christkindchen, das hier läutet. Die Fraktionsführung möchte um Ruhe bitten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Punkt »Verbesserung der Präsenz« heißt zunächst mal grundsätzlich zweierlei, a) für diejenigen, die dagegen verstoßen, und zwar unentschuldigt dagegen verstoßen, Disziplinarmaßnahmen beschließen. Auf das läuft’s zum Schluß hinaus. Haben wir schon beschlossen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN059" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 25. November 1969, SVP C.</p></note></seg> Aber lassen mich dazu mal – eben hatte ich um Ruhe gebeten –, lassen Sie mich doch dazu einmal –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren! Im Ernst, ein bißchen Aufmerksamkeit müssen wir der Sache widmen. Sonst hat man den Eindruck, daß die Frage ja nur von einigen erörtert wird, und die sollen sich dann gefälligst zusammensetzen und sagen, da bringen sie dann was Vernünftiges raus. Aber wenn die Fraktion entscheiden soll, müssen wir ja wissen, über was wir abstimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Also, wir haben beschlossen, Disziplinarmaßnahmen für bestimmte Fälle. Lassen Sie mich einmal auch das praktisch heraussagen, wie schwer es ist zu beurteilen, ob jemand entschuldigt oder unentschuldigt fehlt. Das beginnt an Tagen hoher Präsenz damit, daß der eine sehr schwer zu entscheiden ist, was transportunfähig ist, der andere weniger. Die Fraktionsführung, die Fraktionsgeschäftsführung ist völlig außerstande zu beurteilen, ob jemand so krank ist, daß er auch in einem ganz besonders schweren Fall nach Bonn kommen kann, oder nicht. Es ist völlig ausgeschlossen, daß die Fraktionsgeschäftsführung oder die Fraktionsführung sagt, Du bist so krank, daß Du kommen kannst, und Du kannst zu Hause bleiben.</p>
				<p>Zweitens: Wenn ein Kollege – ich sage es nur als Beispiel – sagt, ich habe aus privaten Gründen eine unaufschiebbare Verhinderung, aus sehr privaten Gründen, dann ist es unmöglich, daß ich ihm sage: Erzähl mir, was es ist, damit ich beurteilen kann, ob das nun wirklich ein Hinderungsgrund ist oder nicht. Das ist völlig ausgeschlossen.</p>
				<p>Drittens drängt sich immer mehr und immer zunehmender die Frage der Mitglieder unserer Fraktion in Europäischen Gremien auf. Die Sozialdemokraten drängen aus guten Gründen auf ein Pairing, auf ein Pairing unter den Europäern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN060" type="comment"><p>Zur Frage eines Pairing-Abkommens zwischen den Bundestagsfraktionen vgl. die Fraktionssitzung am 25. November 1969, SVP C, sowie die Fraktionssitzung am 13. Januar 1970, SVP B.</p></note></seg> Man kann sagen, das müssen wir um der europäischen Arbeit willen und wenn wir dort nicht unglaubwürdig werden wollen. Das bedeutet aber, meine Damen und Herren, ein für allemal im Grunde den Verzicht darauf, auch mal im Überraschungseffekt eine Abstimmung zu gewinnen bei den jetzigen knappen Mehrheiten. O ja, es bedeutet es. Und schließlich, wir wissen natürlich auch genau, was gemeint ist und wo der Unsinn und wo der Unmut der Fraktion am härtesten einsetzt. Er setzt dann am härtesten ein, wenn wir in der Fraktionssitzung durch Rundschreiben darauf aufmerksam machen, daß es um ein kardinales Anliegen der Fraktion geht, beispielsweise beim Kindergeld, und wenn dann die Differenz zur Koalition 60 Stimmen beträgt. Sie können jetzt sagen, das ist oft gesagt worden, dann macht in solchen Fällen namentliche Abstimmung, dann wissen wir auch noch, wer fehlt. Das ist manchmal richtig, aber nicht immer. Manchmal ist es wahrscheinlich politisch richtiger, sowohl auf die namentliche Abstimmung wie auf den Hammelsprung zu verzichten und dann einfach festzustellen: Das erste war die Mehrheit.</p>
				<p>Im übrigen, was diese Abstimmung im Plenum anbelangt, so möchte ich Ihnen vorschlagen, über die Plenarabstimmungen im Januar zu diskutieren. Warum? Weil wir dann die Abstimmungsmaschine in Gang haben, die wahrscheinlich in einem ganz anderen Umfang als bisher zur namentlichen Abstimmung führen wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN061" type="comment"><p>In der 5./6. Wahlperiode setzte sich Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> für den Einbau einer elektronischen Abstimmungsmaschine ein, um die langwierigen Verfahren beim sogenannten Hammelsprung und bei namentlichen Abstimmungen abzukürzen. Die Abstimmungsanlage wurde allerdings nicht im Januar 1971, sondern erstmals in der Plenarsitzung am 22. September 1971 für Abstimmungen im Plenum genutzt. Aufgrund häufiger Probleme kam die Abstimmungsanlage letztmalig im November 1973 zur Anwendung. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/134, S. 7820f und S. 7831; <hi rendition="#smcap">Datenhandbuch</hi> 1949–1999, II, S. 1729 f. – Vgl. dazu auch den Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vom 11. März 1971 betr. Einsatz der Abstimmungsanlage (BT Drs. 06/1948) sowie den Ausschussbericht vom 24. März 1971 (BT Drs. 06/2026).</p></note></seg> Die wahrscheinlich den Hammelsprung ausschließen wird, die wahrscheinlich die schlechten Angewohnheiten der Fraktion in jedem Fall ändern wird. Diese Plenarabstimmungsmaschine, mit der wir alle noch gar keine Erfahrungen haben. Aber daß das mit dieser Maschine fundamental anders aussieht als jetzt, das kann man voraussagen. Es ist von Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN062" type="comment"><p>Es könnte sowohl der Abg. Curt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> als auch der Abg. Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> gemeint sein.</p></note></seg>, das Kapitel der Stimmführung, der sauberen, ordentlich erkennbaren Stimmführung, deren es in einer arbeitsteiligen Fraktion bedarf, schon angesprochen worden, und wir werden darauf mehr noch als bisher zu achten haben. Aber ich glaube also, nicht, was die Sicherung der Präsenz, sondern was die Abstimmungsmodalitäten im Plenum anbelangt, so reden wir darüber, wenn wir gewisse Erfahrungen mit der Abstimmungsmaschine haben, mit der es im Januar losgeht. Und jetzt, finde ich, steht zunächst mal das Kapitel Sicherung der Präsenz, Einführung von Disziplinarmaßnahmen der Fraktion zur Debatte. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Herr Bundestagspräsident hat sich zu Wort gemeldet. Ich glaube, daß es so sein wird, daß bei der elektronischen Abstimmung, die ja auch gleichzeitig immer namentliche Abstimmungen sind, denn es wird jeder Abgeordnete festgehalten, wie er gestimmt hat. Das wird natürlich für die Zukunft eine sehr große Erschwernis insofern sein, als dann häufig vielleicht festgestellt wird, daß der eine oder andere Angeordnete monatelang im Bundestag überhaupt nicht zu sehen ist. Solche Fälle haben wir. Herr Präsident.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Darf ich ein paar Bemerkungen machen zu dem Thema der Arbeit im Deutschen Bundestag, im Plenum und in seinen Ausschüssen, und ein bißchen ergänzen, was Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> vortrug, und zwar aus der Sicht des Ältestenrates, in dem sich unsere Freunde unter Leitung der Fraktionsgeschäftsführer und der Mitglieder des Ältestenrates, soweit sie der CDU/CSU stellen, mehrfach bei wichtigen, aus unserer Sicht wichtigen Fragen nur mit großem Nachdruck und sehr großem Geschick haben durchsetzen können, daß ein Punkt auf die Tagesordnung des Bundestages gesetzt worden ist. [Bei] derartigen Auseinandersetzungen im Ältestenrat, bei einer Mehrheit, die nicht wir haben, sondern die andere Seite, vergegenwärtige ich, mit welcher Energie, mit welchem Erfindungsreichtum an Argumenten unsere Seite einen Tagesordnungspunkt durchpaukt, er auf die Tagesordnung gesetzt wird. Wie dann nachher die Präsenz zu diesem – von uns als besonders wichtig bezeichneten – Punkt im Deutschen Bundestag miserabel ist, der versetze sich mal in die Situation eines Parlamentspräsidenten, der sich schämen muß, wenn seine eigenen Freunde eine Sache im Ältestenrat durchgesetzt haben und nachher das Bild im Plenum zeigt, daß es offenbar mit der Aufgabe gar nicht so bedeutungsvoll aussehen kann, sonst wären ja die Herren der Opposition stärker vertreten. Ich [möchte] eigentlich einfach hier und wirklich einmal für die Freunde im Ältestenrat sagen: Es ist eine schwierige Arbeit, so zu prozedieren, und nachher das Ergebnis unten im Plenum zu sehen. Insofern darf ich Sie bitten, wenn die Fraktionsführung und der Vorstand und die Fraktion etwas als dringlich ansehen, daß das Mindeste dann ist, daß unsere Freunde im Bundestag auch mit der entsprechenden Mannschaft begleitet werden und bis hinten hin das Plenum voll ist.</p>
				<p>Das Zweite, weswegen ich ein Wort der Kritik sagen muß, ist dieses: Wenn das Fernsehen angestellt ist, und das erkennen Sie daran, daß die Kameras besetzt sind und daß das Licht zur Kamera aufleuchtet, dann ist es ein ganz schlechtes Bild, wenn unsere Kollegen aber wirklich Stunde um Stunde hinter einer Zeitung vergraben sind oder wenn sie hinten rumwandern. Ich habe gar nichts gegen Zeitunglesen. Dann soll man das aber geschickter machen. Ich habe nichts dagegen, daß man herumwandert, man kann das auch geschickter machen. Aber nehmen Sie zur Kenntnis, daß, wenn das Fernsehen an ist, sich die Sozialdemokraten und die Freien Demokraten danach richten, daß die Fernsehkamera-Operateure mit wahrer Wonne solche Löcher aufnehmen, wo jemand hinter solch einer Zeitung versunken ist oder andere sich pausenlos unterhalten oder eine Reihe unserer Freunde offenbar von Sitzfleisch nie etwas gehört haben. Sie marschieren ständig herum. Nehmen Sie das mir bitte nicht übel. Ich sag’s nicht meinetwegen, sondern ich sage es, weil das der Eindruck [ist], den die CDU vor dem Fernsehen macht. Was ich dann nachher in den Briefen wiedergespiegelt bekomme, ist so, wie ich Ihnen das schildere. Ich habe mehrfach versucht und hab’ mir auch das aufgeschrieben, einigen unserer Kollegen einen Zettel zu schicken. Einmal hab’ ich’s getan. Da hat man mir […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN063" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zurück«.</p></note></seg> ein freundliches, schmunzelndes Lächeln zurückgeschickt und hat dann die Zeitung auch zusammengeklappt. Aber es ist in der Tat eine Art, die so nicht weitergehen kann, weil man das draußen sehr sorgfältig registriert. Alleine schon die vielen Besucher, die wir außerdem jetzt in den Deutschen Bundestag hineinlassen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, ich mache Sie darauf aufmerksam, daß es außerdem eine Menge Leute gibt, die anrufen. Die rufen übrigens auch bei mir an. Was glauben Sie, was dann: Hier ist Herr ... aus Bremen. Was wir jetzt im Fernsehen sehen, ist schrecklich. Stellen Sie es ab. Bei der Fraktion kommt dasselbe an. Ich bitte, das nur einmal hier sagen zu dürfen. Bitte, nehmen Sie’s auch so ernst, wie ich’s hier gesagt hab’.</p>
				<p>Das Dritte ist dann die Frage-, das Thema der Fragestunde. Das werden wir vielleicht gesondert behandeln. Es gibt bei uns ungewöhnliche Künstler, die eine Frage einreichen und dann im Plenum nicht wieder gesehen wurden. Da muß ich die Frage aufrufen. Ich frage. Der Abgeordnete ist nicht im Saal – schriftlich beantwortet. Lassen Sie mich bitte einmal das Wortprotokoll von irgend jemanden durchlesen, dann können Sie feststellen, daß die Sozialdemokraten, wenn sie Fragen gestellt haben, immer da sind, aber wenn sie nicht da sein können, vorher die Frage zurückziehen oder vorher erklären, auf Wunsch des Fragestellers wird sie schriftlich beantwortet. Bei uns sind sie nicht da. Da ist die Protokollnotiz, geht ein in das Protokoll, und jedermann kann’s auswerten. Und deshalb meine ich, daß das notwendig ist, diese Äußerlichkeit zumindest zu beachten. In den Tagen, in denen man Fragestunden vorbereitet, mit welcher Sorgfalt werden sämtliche Möglichkeiten von Zusatzfragen durchdacht […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN064" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »werden«.</p></note></seg>, das wird nachher sicher noch einer gesonderten Diskussion hier vorbehalten bleiben.</p>
				<p>Das Vierte, meine Freunde, sind die Ausschüsse. Ich möchte mich jetzt hier nur beziehen auf einen Ausschuß, ich weiß nicht, wer daran beteiligt ist. Der Strafrechtsonderausschuß hat in der vergangenen Woche drei Tage lang Hearings gemacht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN065" type="comment"><p>In dem Hearing vom 23. bis 25. November 1970 ging es im Wesentlichen um eine Reform des Sexualstrafrechts. Vgl. BT ParlA, 2. Sonderausschuss für die Strafrechtsreform, 6. WP, Protokoll der 28., 29. und 30. Sitzung (Öffentliche Anhörung). Vgl. dazu auch den Artikel »Plädoyers für freie Pornographie«; »Die Zeit«, Nr. 48 vom 27. November 1970.</p></note></seg> Mit einer sehr großen Beachtung durch die Presse und durch das Fernsehen. Folgendes ist dazu festzustellen. Wie heute morgen im Präsidium von der Frau Kollegin Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>, Präsidium der CDU, vorgetragen wurde hier in Berlin, daß 1. die Professoren, die uns nahestehen, offensichtlich nicht eingeladen worden sind, daß die Relation der Professoren, die zugunsten der SPD-Auffassung sprachen, etwa von 20 zu 3 [war], die zu uns gesprochen haben. Und Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> hat gebeten zu klären, ob wir nicht die Fortsetzung dieses Hearings begehren und mit einer neuen Liste von Professoren, die dann von uns benannt werden. Punkt Nr. 2: Die SPD-Reihe im Hearingsaal war vollbesetzt. Die CDU-Reihe glänzte durch Lücken. Das hat folgende zwei negative Auswirkungen. Ich beziehe mich jetzt auf das, was heute morgen das Präsidium gesagt hat: 1. Wenn CDU-Mitglieder im Hearing nicht da sind, haben die keine Möglichkeit, Fragen an die Gutachter zu stellen, die in unserer Richtung vielleicht eine Antwort hervorbringen könnten. Und 2., die Fernsehleute nehmen die leere Seite der CDU-Bänke auf, die volle Seite der SPD, und die interessierten Kreise draußen können sehr wohl unterscheiden, wie das aussieht. Das sind 3 Dinge, die ich hier zu sagen hatte.</p>
				<p>Das Vierte ist eine Frage, die eben aufkam mit der Abstimmungsmaschine. Ich bin mit ein paar Kollegen aus allen drei Fraktionen unlängst in Indien gewesen, wie Sie wissen. In Indien gibt es einen Abstimmcomputer seit 1956, eingebaut von einer deutschen Firma: Telefon und Normalzeit, eine Frankfurter Firma.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN066" type="comment"><p>Vgl. dazu den Artikel »Die Abstimmungsmaschine«; »Der Spiegel«, Nr. 1 vom 2. Januar 1957, S. 9f.</p></note></seg> Dieser Abstimmcomputer hat bisher ein einziges Mal in 15 Jahren versagt, ein einziges Mal versagt, wobei man [das] – ich will das sagen – auf den Monsun dort geschoben hat, wo da 90 Grad Feuchtigkeit ist. Also 14 Jahre einwandfrei funktioniert. Und da sehen Sie, was dort passiert, es ist dasselbe, wofür ich immer plädiere, für die namentliche Abstimmung. Allerdings bin ich der Meinung, daß dann die Strafe von 50 Mark u.U. erlassen wird. Das wird, darüber muß man sprechen. Aber ich plädiere für die namentliche Abstimmung, damit man weiß, wer und [wer] wie gestimmt hat. Und wenn man sich nicht in der Anonymität verschanzen kann. In Neu-Delhi im Parlament sieht’s folgendermaßen aus. Da ist jeder Sitz auf einem großen Organigramm an der Wand sichtbar, und da wird genau gedrückt, Ja, Nein, Enthaltung, dann erscheinen dort Ja, Nein, Enthaltung, die Nummern, die Lichter, an der Seite wird ausgeworfen: Das ist das Stimmenverhältnis. Das Ganze wird im Computerraum photographiert und wird sowohl festgehalten photographisch als für jedermann sichtbar: Der hat da, der hat so gestimmt, so gestimmt, der war nicht da. Ich sehe nicht ein, was die Inder seit 14 Jahren können, daß wir das etwa mit dieser Abstimmungsmaschine nicht können.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und deshalb sage ich zu allen, die bisher ein bißchen in der Richtung neigen: Na, ob das Ding wirklich technisch einwandfrei ist? Dem sage ich: Technisch einwandfrei ist es. Es ist sicher nicht geschützt dagegen, daß jemand eiserne Hufeisen da hineinhaut und kaputtmacht. Dagegen aber wäre es eine Blamage ersten Ranges, wenn wir das nicht könnten, was die Inder seit 14 Jahren wirklich praktizieren.</p>
				<p>Und das Letzte sag’ ich auch nur, weil es eben aufgekommen ist. Lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, ich widerspreche Ihnen, ich weiß nicht ganz, ob es ein Widerspruch ist. Ich bin der Meinung, daß wir endlich zum Pairing im internationalen Bereich kommen. Sie sind heute in den internationalen Gremien fast nicht präsent, das sagt Ihnen jeder, z.B. jetzt vor vier Wochen der Präsident des Europäischen Parlamentes Mario <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScelbaMario">Scelba</name>, daß die deutsche Seite über Nacht verschwindet, weil die eine Fraktion hört: Da wird abgestimmt, sausen sie alle los, und die andere Fraktion im Alarmverfahren hört, die anderen sind auf dem Wege nach Bonn, wir sofort hinterher! Verehrter Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>! Wenn wir glauben, daß wir durch Zufallsentscheidungen die andere Seite unter den Tisch legen können, glaube ich nicht daran.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wir können sie untern Tisch fegen durch eine solide und klare Politik, aber nicht durch Überlegung, ob jemand schneller von Straßburg hergekommen ist oder langsamer. Gerade in diesem Punkt: Der eine hat ein Düsenflugzeug benutzt und der andere nur einen Hubschrauber. Aber, meine Freunde, was das bedeutet: Wir sind die Promotoren Europas. Wenn wir in Brüssel, wenn wir in Luxemburg, wenn wir in Straßburg wegen der Angst, im Bundestag könnte die eine die andere Partei überrollen, wenn wir so fortfahren, wird unsere Stimme in europäischen Gremien weniger gewichtig. Und deshalb plädiere ich persönlich ganz entschieden dafür, daß das Pairing gemacht wird. Dieses Pairing, die SPD behauptet, die SPD wird das einhalten. Wenn sie’s nicht einhält, werden wir das sehr schnell sehen. Die Engländer haben dieses Pairing seit Jahren, und [es] funktioniert, und bei uns sollte es auch funktionieren. […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN067" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Da braucht«.</p></note></seg> Die Sozialdemokraten, lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, sind bei mir gewesen und haben sich dafür eingesetzt, daß ich mitwirke, daß dieses Pairing eiligst eingeführt wird. Das andere, glaube ich, schwächte unsere Position international.</p>
				<p>Wogegen ich bin, ist, das Pairing national in Deutschland einzuführen. Daß zum Beispiel mein Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> mit einem Sozialdemokraten kommen wird und sagt: Wir haben beide im Wahlkreis was zu tun, wir gehen beide nicht hin. Wir pairen. Dann z.B. würde ich sagen: Kommt gar nicht in Frage. Ich bin nur für das Pairing im internationalen Bereich, nicht bei uns in der Bundesrepublik Deutschland, wo man nachher kungelt mit seinem Wahlkreiskompagnon und sagt, wir beide gehen nicht hin. Meine Bitte ist, daß wir bei dieser Durcharbeitung unserer eigenen Fraktionsarbeit auch bereit sind, dem Pairing gegenüber endlich zuzustimmen, dann allerdings es auch einzuhalten.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, nach dem Vortrag des Bundestagspräsidenten können wir zunächst einmal abstimmen über die Frage, ob wir auf internationaler Ebene das Pairing, ein Pairing-Abkommen, dessen Einzelheiten dann natürlich mit den Sozialdemokraten und mit den Freien Demokraten auszuhandeln sind, ein Pairing-Abkommen schließen wollen. Darf ich fragen, wer dafür ist, meine Damen und Herren? Danke schön, wer ist dagegen? Keiner. Enthaltungen? Klar! Pairing-Abkommen auf internationaler Ebene wird abgeschlossen. Das Wort hat jetzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Sehr vieles ist gesagt, das nicht wiederholt werden braucht. Ein Punkt fehlte bei den sehr interessanten und sympathischen Ausführungen, die wir eben gehört haben. Der Punkt, daß viele unter uns, ich muß schon sagen, fast verbittert darüber sind, daß die, die besondere politische Verantwortung übernommen haben, oft dadurch auffallen, daß sie fehlen, oder einfacher ausgedrückt, daß Unterschriften unter dem gelben Alarmpapier, die unten in die Verantwortung hinein dann selber zu wünschen übrig lassen. Das muß als erste Bemerkung gesagt werden. Das Zweite: Ich bin dankbar dafür, daß viele ältere Freunde – ich kann’s nur an der Stelle vorbringen – etwas aus ihren Erfahrungen sagen. Einige ältere Freunde am Vorstandstisch möchte ich doch ermutigen, nicht so schweigsam zu sein, wenn es um Grundsatzentscheidungen geht, und da würden wir dann gerne von ihnen profitieren. Einstimmigkeit besteht unter uns darüber, daß es nicht nur um die Präsenz im Plenum, sondern in Ausschüssen geht, und es war mir sehr interessant, daß hier ein Ausschuß – ohne daß ich den jetzt zum Sündenbock für andere machen will –, hier schon mal genannt wurde von Herrn Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, der Strafrechtssonderausschuß. Da ich ihm nicht angehöre, kann ich es ja ansprechen. Seit Monaten wurde doch darüber gesprochen unter Leuten, die es wissen wollen, und die nicht die Absicht haben, andere bloß zu denunzieren, daß das einer der Ausschüsse ist, der ganz besonders schlecht auch sonst besetzt ist. Hier ergibt sich doch angesichts der Notwendigkeit, ohnehin Neubesetzungen vorzunehmen bei den Ausschüssen, die Frage, die Liste, die, wenn ich recht im Bilde bin, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> immer wieder hineingereicht worden ist, sich mal anzusehen, um festzustellen, ist das wahr, daß es Ausschußmitglieder gibt, die fast überhaupt nie als ordentliche Mitglieder dagewesen sind?</p>
				<p>Und damit bin ich beim nächsten Punkt. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> ist ja überfordert damit, wenn ihm nur Papier hineingereicht wird, das er zur Aktenablage nimmt, wo draufsteht, wer da war und wer nicht da war. Ich möchte heute wissen, 1. welche Ausschüsse geben denn überhaupt noch ihre Vollzähligkeitsmeldungen ab? 2. möchte ich gerne einmal wissen, ist der Punkt, den wir beschlossen hatten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN068" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 25. November 1969, SVP C.</p></note></seg>, von uns vergessen worden mit der Benachrichtigung? Nun wird man sagen: Nein, ist nicht vergessen worden. Daher zum Abschluß eine Bitte, daß wir heute darüber abstimmen, daß vom 1. Januar bis 31. März – ich sage das auch im Blick auf die Neuwahlen des Fraktionsvorstandes –, daß am 31. März und in diesem Zeitraum, der ja jetzt erst beginnen wird, eine Liste allen Fraktionsmitgliedern zugänglich gemacht wird, wer gefehlt hat. Es bleibt dann jedem, der gefehlt hat, natürlich unbenommen, eine Erklärung zu geben dafür, warum er gefehlt hat. Aber jetzt müssen wir Nägel mit Köpfen machen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Die Aufforderungen zu hoher oder zu allerdringlichster Präsenz tragen in 95% aller Fälle die Unterschrift des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>. Den möchte ich von dem Vorwurf, nicht da zu sein, hier in Übereinstimmung mit Ihnen expressis verbis freisprechen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>, ich weiß auch, wen Sie gemeint haben, ohne daß Sie’s erläutern.</p>
				<p>Zweitens, es sind zwei Ausschüsse, das muß man zugeben, in denen die Präsenz besonders schlecht ist. Das ist der Strafrechtssonderausschuß, ein Sonderfall, zu dem sich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN069" type="comment"><p>Es ist vermutlich der Abg. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> gemeint.</p></note></seg>, vielleicht auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> mal äußert. Und der zweite ist der Petitionsausschuß, bei dem jedes Monitum der Fraktionsführung dazu führt, daß der betreffende Kollege normalerweise sagt: Ich bitte Sie ja schon seit 3 Monaten, mich da rauszutun. Daß also die Androhung der Entfernung aus diesem Ausschuß keine Androhung ist, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Drittens: Wir haben hier vorliegen die Liste für alle Ausschüsse, wer entschuldigt, wer unentschuldigt gefehlt hat bzw. wer präsent gewesen ist. Für alle Ausschüsse. Nur sagt diese Liste für die Praxis des Hauses leider gar nichts. Sie geht nämlich davon aus, wer sich dort einmal eingetragen hat – und wir haben sehr fleißige Kollegen, die, sagen wir mal, einen ordentlichen und 3 mitberatende Ausschüsse haben, die sind in allen vieren jedesmal sorgfältig und sauber eingetragen. Für die tatsächliche Präsenz sagt das nichts. Früher hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> einmal für die Mitglieder unserer Fraktion Präsenzlisten geführt mit Uhrzeit. Damals gab es noch Sitzungsgeld. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> ging so weit, von sich aus in der Anwesenheitsliste mit der Folge des Abzugs von Tagegeld jeden CDU-Abgeordneten zu streichen, der weniger als 50% der Zeit im Sitzungssaal war. Das waren noch Zeiten. Ich sage das, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>, weil […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN070" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ich«.</p></note></seg> mit dem Einblick in die Anwesenheitslisten, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> sammelt, über die tatsächliche Präsenz in den Ausschüssen noch nichts Vernünftiges, Brauchbares ausgesagt ist. Das ist leider so. Es hat jetzt das Wort Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Liebe Freunde! Ich wollte nur zur Präsenzpflicht im Plenum etwas Konstruktives noch beitragen. Wir alle haben die Mahnung gehört und wollen sie ernst nehmen, aber ich muß den Herrn Bundestagspräsidenten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN071" type="comment"><p>Kai-Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p></note></seg> ganz herzlich bitten, daß er in seinem Gespräch mit den Intendanten der Fernsehanstalten Wert darauf legt, daß mehr und breiter über die Arbeit im Bundestag berichtet wird, damit in der Bevölkerung endlich mal der Eindruck vervollständigt wird, daß nicht nur in einer mangelhaften Präsenz des Plenums gearbeitet wird, sondern die Hauptarbeit in den Ausschüssen, Arbeitskreisen und Fraktionen besteht. Und es wäre ganz dringend wichtig, weil wir nicht alle Leute nach Bonn bringen können, daß hier in die Wohnstuben und auch geeigneten Zuschauern mal ein objektiver Bericht über unsere Arbeit vom Bundestag aus zugehen würde. Und eine zweite Frage, Bitte, hab’ ich noch an den Bundestagspräsidenten. Solange wir von der Maschine noch nicht vergewaltigt werden, bitte ich herzlich, daß unsere Präsidenten und die Schriftführer darauf bedacht sind, nicht eine Abstimmung anzuzweifeln und einen Hammelsprung zu ermöglichen, wenn nicht mit der Fraktionsführung abgesprochen ist, ob auch wirklich die Präsenz unserer Fraktionskollegen so da ist, daß wir uns nicht blamieren. Und ein Letztes: Das geht an den Ältestenrat. Wenn wir die Maschinerie nun in Anspruch nehmen müssen und namentliche Abstimmungen kommen, bitte ich Sie herzlich, darauf bedacht zu sein, daß die Anträge einigermaßen verständlich formuliert werden und wir nicht, wenn wir nein sagen wollen, ja sagen müssen, aber wenn wir ja sagen wollen zu einem Vorschlag eigentlich mit Nein stimmen müssen. Ich bitte herzlich, das ernst zu nehmen und darauf bedacht zu sein, daß die Maschine [uns] dann nicht zu sehr in Verlegenheit bringt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Zum Thema Präsenz im Strafrechtsonderausschuß muß ich leider bestätigen, daß diese Präsenz nicht nur bei dem Hearing, sondern auch bei den vorigen Veranstaltungen immer schlecht gewesen ist. Wir in der Kommission, die unter Leitung vom Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> tagte, gegenwärtig [aus]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN072" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »auch«.</p></note></seg> gegebenem Anlaß mit der Veränderung einer Ausschußliste befaßt, [haben] bereits in der vorvorigen Woche, so ungefähr vor 3 Wochen, dieses Thema behandelt. Das Problem besteht nur darin, daß bisher sich kein Kollege gefunden hat, der bisher nicht diesem Ausschuß angehört und der bereit wäre, in diesen Ausschuß reinzugehen. Im Grunde fürchte ich, daß wir nur auf die ständige Mitarbeit von 3 bis 4 Kollegen in diesem Ausschuß rechnen können. Die anderen haben, aus welchen Gründen immer, das kann ich oft nicht untersuchen, bisher so gut wie überhaupt nicht mitgearbeitet. Ich wäre, wenn mir Kollegen, die bereit und in der Lage wären von der Sachkunde her, sich diesem Ausschuß zu widmen, sehr dafür, daß wir einen Austausch vornehmen der bisherigen Kollegen, soweit sie nicht mitarbeiten wollen, gegen Kollegen, die bereit sind, das zu tun. Nur muß man sie erst mal haben. Meine herzliche Bitte wäre: Die Kommission unter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> tagt diese Woche wieder. Ich glaube, am Mittwoch nachmittag. Daß die einzelnen Obleute der Landesgruppen doch bitte sich überlegen, ob in ihrem Bereich nicht Kollegen benannt werden können, die erstens sachkundig sind – das müssen nicht nur Juristen sein, das können auch welche, die im Bereich z.B. der Medizin, der Psychologie u.ä. Gebieten tätig sind, die können sehr nützlich dort sein –, und die zweitens aber nicht durch andere Ausschußtätigkeiten so belastet sind, daß sie dann auch nur auf dem Papier stehen. Wenn wir die finden würden, wäre es sehr gut. Nur bin ich sehr skeptisch, ob wir die finden werden. Solange das nicht der Fall ist, wird dieser bedauernswerte Zustand leider auch in der Zukunft anhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Wir haben zum Strafrechtssonderausschuß jetzt noch 3 Wortmeldungen, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> – Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name> zu einem anderen Thema.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte zu, was der Herr Bundestagspräsident<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN073" type="comment"><p>Kai-Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p></note></seg> vorhin ausgeführt hat, bezüglich des Hearings noch etwas sagen, und zwar zu der grundsätzlichen Frage der Auswahl der Sachverständigen. Ich möchte Ihnen versichern, daß der Eindruck in der Öffentlichkeit und in den Übertragungen im Fernsehen entstehen konnte, daß sehr viele – ich möchte fast sagen, 20 von den 30 Sachverständigen – der Meinung waren, daß die Vorschläge der Regierung durchaus akzeptabel seien. Ich möchte aber doch darauf hinweisen, daß, wie ich fürchte, die Übertragung im Fernsehen ein etwas schiefes Bild ergeben hat. Insbesondere, was die Anhörung der Theologen anbetrifft, so sind sie in den ganz entscheidenden Punkten nicht richtig bzw. nur in den Phasen übertragen worden, in denen der Vorsitzende bestimmte Fragen zur Klärung an die Herren Sachverständigen gestellt hat. Eines möchte ich allerdings in diesem Raume auch sagen, und ich würde Sie bitten, das im Präsidium der CDU noch einmal zur Frage zu stellen. Wir haben etwa 5 oder 6 Professoren benannt für dieses Hearing, von denen wir genau wissen, daß sie auf unserer Linie liegen. Wir haben 5 oder 6 Absagen erhalten. D.h., diese Herren Professoren, ich würde Ihnen, Herr Bundestagspräsident vielleicht gelegentlich einmal davon berichten, wer es war, diese Herren haben abgesagt zum Teil aus Zeitgründen und zum Teil aus Gründen, die wir nicht kennen. Sie haben dem Sekretariat gegenüber abgesagt. Im übrigen möchte ich noch darauf hinweisen, daß der Sonderausschuß zu Beginn beschlossen hat, nicht nur dieses allgemeine einführende Hearing zu veranstalten, sondern mit Blick auf die einzelnen Paragraphen noch Extra-Hearings zu veranstalten, in denen wir dann noch die Möglichkeit haben, geeignete Herren zu bitten. Das werden wir selbstverständlich auch tun. Immerhin muß ich Ihnen Recht geben, daß natürlich während des Hearings in diesen 3 Tagen z.T. lediglich 5 Kollegen anwesend gewesen sind. Z.T. war’s dann immerhin mal ganz gut. Am Beginn waren’s etwas mehr, aber das muß ich ergänzen, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> sagte: Es ist tatsächlich so, daß in diesem Ausschuß meistens – ich weiß, was ich hier behaupte, was ich auch allerdings belegen kann –, meistens nur 3 Kollegen anwesend sind, während man auf der anderen Seite immer mindestens mit 7 Leuten anwesend ist, d.h., daß höchstens einer fehlt. Das spiegeln auch die Abstimmungen bei nicht ganz unwesentlichen Fragen, was nicht ganz gut ist, in diesem Ausschuß wider, daß also immer wieder Abstimmungen zustande kommen, die lauten: 9 zu 3, 8 zu 4 und dergleichen. Ich würde dringend alle Kollegen, die sich sachverständig genug fühlen, in diesem Ausschuß mitzuarbeiten, bitten, daß sie sich dazu melden, um uns gerade in diesem – ich möchte sagen, in der Zukunft doch etwas in den Mittelpunkt gerückten – Ausschuß etwas zu verstärken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Zu diesem Ausschuß jetzt der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Herr Präsident, meine Kolleginnen und Kollegen! Nachdem der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> zu dieser Sache gesprochen hat, will ich mich verhältnismäßig kurz fassen. Ich glaube zunächst, daß man nicht die Behauptung aufstellen kann, wir hätten nichts veranlaßt. Es seien also nur Professoren und Sachverständige der anderen Richtung gewählt worden. Wir hatten z.B. bei den Soziologen und Sozialwissenschaftlern auf unserer Seite den Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Lipreuter-Nürgen">Lipreuter-Nürgen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN074" type="comment"><p>Dazu Fragezeichen in der Vorlage.</p></note></seg>, den Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AffemannRudolf">Affemann</name>, den Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Böttcher_Soziologe">Böttcher</name>. Das waren 3 sehr beachtliche Männer. Wir haben es erreicht, daß von jeder theologischen Seite ein Herr kam. Wir haben dann den Herrn Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HanackErnst-Walter">Hanack</name> dem Herrn Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeerdsFriedrich">Geerds</name> gegenübergestellt, den Herrn Landgerichtspräsidenten in Bremen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN075" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurhornHans">Burhorn</name>.</p></note></seg> dem Generalstaatsanwalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaderBernhard">Bader</name> von München. Nun können wir eigentlich auch nichts dazu, meine Damen und Herren, daß auf unseren Universitäten heute nun die große überwiegende Zahl der Lehrer auf der anderen Seite steht. Wir jedenfalls haben uns bemüht, gut über die Runden zu kommen. Nun stimmt es in der Tat, daß der Ausschuß während der 3 Tage ziemlich häufig nur mit 3 Leuten besetzt war. Man muß auch zugeben, daß in den vorhergehenden Sitzungen das auch ungefähr ähnlich war. Zur Entschuldigung meiner Kollegen muß ich auch mit sagen, daß manche in unseren Ausschüssen auch sonst andere Abhaltungen haben, Aufgaben haben, und daß vielleicht das bisher beratene Problem, nämlich das Bundeszentralregistergesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN076" type="comment"><p>Vgl. dazu den Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 5. März 1970 über das Zentral- und das Erziehungsregister; BT Drs. 06/477.</p></note></seg>, keine sehr schöne zügige Materie war. Anders wird es jetzt, wenn wir jetzt in die Beratungen zum 4. Reformgesetz über die Sexualstraftaten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN077" type="comment"><p>Vgl. dazu den Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 4. Dezember 1970 über ein Viertes Gesetz zur Reform des Strafrechts (4. StrRG); BT Drs. 06/1552.</p></note></seg> eintreten. Da sollten wir natürlich großen Wert darauf legen, daß tatsächlich der Ausschuß so gut wie möglich besetzt ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Ich nehme nicht an, daß es sich noch um weitere Wortmeldungen zum Strafrechtssonderausschuß handelt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WissebachHans_1969-10-20">Wissebach</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WissebachHans_1969-10-20">Wissebach</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herrn! Ich ergreife zum ersten Mal als Neuling hier das Wort, und ich rufe Ihnen zu, ich spreche ohne Konzept. Ich bin einer der Stellvertreter in jenem ominösen Strafrechtssonderausschuß, habe bislang auch dem Ausschuß Jugend, Familie und Gesundheit angehört, nicht aus besonderer Neigung, sondern deshalb, weil ich dorthin beordert worden bin. Ich möchte Ihnen ein gutes Beispiel geben. Ich bin erstaunt, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> das nicht schon erwähnt hat. Ich habe mich – ich bin der einzige gewesen –, mich bereit erklärt, aus dem einen Ausschuß streichen zu lassen, um – falls Sie mit mir einverstanden sind, einem gerichtlichen Rechtsanwalt – in Zukunft ständig im Sonderausschuß mitarbeiten zu können.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich darf dazu auch noch eines sagen: Ich bin einer von den Dreien gewesen, der sogar die hochinteressante Fraktionssitzung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN078" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich die Fraktionssitzung am 25. November 1970.</p></note></seg> versäumt hat, um dort oben ein halbwegs geschlossenes Bild abzugeben. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WissebachHans_1969-10-20">Wissebach</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! In Fortsetzung des Sonderstrafrechtsausschusses möchte ich hier folgendes sagen. Ja, also, Strafrechtssonderausschuß. Wir haben einige Tage später im Fernsehen das Pro und Contra erlebt, wo für uns der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> aufgetreten ist, dem ich ausdrücklich danken möchte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN079" type="comment"><p>In der Fernsehsendung »Pro und Contra« am 26. November 1970 wurde die Sexualstrafrechtsreform thematisiert, insbesondere die Frage einer Lockerung der Bestimmungen zur Pornographie. Als Pro-Anwalt trat der SPD-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> auf, als Contra-Anwalt der CDU-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>. Vgl. dazu BPA, Kommentarübersicht (Inland), Nr. 202/70 vom 27. November 1970, S. 6 f.</p></note></seg></p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich möchte nun einmal an Sie alle, die von den Dingen mehr verstehen wie ich, die Frage richten. Der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ObermannEmil">Obermann</name>, so heißt ja wohl der Kommentator, der dieses Gespräch geleitet hat, hat gesagt: Selbstverständlich ist die Zusammensetzung völlig neutral. Alle »Pro und Contra«, die ich bisher im Fernsehen verfolgt habe, habe ich immer festgestellt, daß bei der 1. Abstimmung wie in der 2. Abstimmung per se [es] in einer ganz bestimmten Richtung verlief. Wenn es dem Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> nun gelungen ist, daß zwei – da wurde nachher die Zahl 3 gezeigt, d.h. zwei haben gewechselt und ein dritter hat gewechselt –, also der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hat – zuerst waren es neun, später standen sie 10 zu 15, zuerst 9 zu 16 –, ist es ihm durch die Argumentation gelungen, zwei aus der anderen Seite auf Ihre Richtung zu bringen. Frage: Haben wir eine Möglichkeit, bei der Zusammensetzung solcher Gremien »Pro und Contra« – ich frage nur, ich verstehe davon zu wenig –, daß wir in der Zusammensetzung – da liegt doch der Hund begraben –, daß wir auf die Zusammensetzung Einfluß nehmen können. Sonst hat das »Pro und Contra« im allgemeinen, wie die Praxis in der Vergangenheit bewiesen hat, für uns keinen Zweck.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>! Es gibt in einigen wenigen Fällen die Möglichkeit, auf die Zusammensetzung solcher Rundfunkdiskussionen Einfluß zu nehmen. In den meisten lassen sich die Rundfunkanstalten in dieser Frage nicht hineinreden. Es ist immer unterschiedlich. Wir können’s im einzelnen jetzt nicht ausdiskutieren. Wo wir’s können, tun wir’s. Meistens suchen sich die Rundfunkanstalten ihre Diskussionspartner selber. Das Kapitel Strafrechtssonderausschuß ist abgeschlossen. Es hat jetzt das Wort Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich glaube, so wichtig die Frage der Ausschußpräsenz ist, wir müssen im Zusammenhang mit der Frage noch ein anderes Problem sehen, das Problem nämlich unseres Einsatzes, des Einsatzes der Mitglieder dieser Fraktion in der Vorbereitung der Landtagswahlkämpfe. Wir haben in den [nächsten]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN080" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »letzten«.</p></note></seg> fünfviertel Jahren fünf Landtagswahlkämpfe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN081" type="comment"><p>Bis zum Frühjahr 1972 fanden folgende Landtagswahlen statt: Berlin (14. März 1971), Rheinland-Pfalz (21. März 1971), Schleswig-Holstein (25. April 1971), Bremen (10. Oktober 1971) und Baden-Württemberg (23. April 1972).</p></note></seg> Wenn wir von den Stadtstaaten Bremen und Berlin absehen, dann haben wir in den 3 anderen Ländern die Mehrheit. Diese Mehrheit zu halten, wird sehr schwierig sein. Aber wird nicht ausreichen. Wir müssen eine Mehrheit erringen, die es der linksliberalen Koalition unmöglich macht, die Verhältnisse von Bonn auf die Länder zu übertragen, um die Politik in Bund und Ländern gleichzuschalten. Deshalb bitte ich, daß rechtzeitig die Fraktionsgeschäftsführung und die Leute im Ältestenrat, Landesgeschäftsstellen und Bundesgeschäftsstelle die Einsatztermine für die Mitglieder dieser Fraktion vorbereiten, weil es sonst unweigerlich zu Kollisionen kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Meine Damen und Herren! Wir haben vor einem Jahr Disziplinarmaßnahmen beschlossen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN082" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 25. November 1969, SVP C.</p></note></seg>, von denen wir heute hören, daß sie sich nur sehr schwer in die Tat umsetzen lassen würden. Nun, da darf man sich nicht wundern, daß wir über Seelenmassage in der Präsenzfrage nicht hinausgekommen sind. Wir brauchen aber heute wohl nicht viel weiter zu diskutieren, wenn wir auch in Zukunft Maßnahmen nicht exekutieren wollen. Und ich meine, es gibt eine ganze Reihe von Möglichkeiten, die Sie hier durchsetzen können. Das wird auch nicht anders, wenn die Abstimmungsmaschine läuft, auch bei namentlichen Abstimmungen soll es ja schon Fehlanzeige gegeben haben. Wir haben es schwer zu beurteilen, ob der eine krank oder gehfähig ist. Aber vielleicht wäre es möglich, einen Kreisverband zu benachrichtigen. Das ist eine einfache Auswertung der statistischen Ergebnisse. Und wir wissen ja, so notwendig es ist, daß man auch für Wahlkämpfe zur Verfügung steht, wir wissen ja, daß es Abgeordnete gibt, die sich um ihren Wahlkreis wenig kümmern, weil sie in Bonn glänzen. Wenn nun dieser Kreisverband hört, daß ihr in Bonn glänzender Abgeordneter gar nicht so glänzt, durch eine Benachrichtigung, glaube ich, kommen wir einen Schritt weiter.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Das Wort hat Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>. Dann kommt der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich hätte 3 kurze Bitten. Einmal, daß wir die zusätzliche Präsenzliste der Fraktion vor dem Plenarsaal in Zukunft nicht mehr auslegen, denn sie hat m.E. überhaupt keinerlei produktive Wirkung zur Erhöhung der Präsenz. Zum Teil wird es vergessen, zum Teil trägt man sich genau wie in die Anwesenheitsliste früh ein und ist nachmittags zur Abstimmung nicht mehr präsent, wenn man gebraucht wird. Zweiter Punkt: Wenn man die Abstimmungsmaschinerie in Gang setzt, Herr Präsident, ist wichtig für uns alle die Frage, wie wird es in Zukunft sein. Wir sehen also im Winterhalbjahr – Januar ist mitten im Winter –, wenn wir also aus Sitzungen aus dem Hochhaus zur Abstimmung gerufen werden, wie lang wird die Pause sein? So wie es jetzt ist, Herr Präsident, ist es einfach nicht zumutbar. Ich habe häufig ältere oder behinderte Kollegen erlebt, die sich bemühen, vom Läutezeichen für die Abstimmung aus den Sitzungssälen in den oberen Stockwerken des Hochhauses zur Sitzung zu kommen. Da helfen uns auch nicht die für einen älteren und behinderten Menschen unmöglich zu besteigenden kleinen Omnibusse, um uns zum Plenarsaal zu befördern, denn das ist beinahe eine Trimm-Dich-Aktion, wenn man mit diesen Omnibussen zum Plenarsaal will. Normalerweise kann man da zu Fuß gehen. Aber im Winter sind doch die Straßenverhältnisse nicht immer dazu angetan. Die Zeit vor allen Dingen darf nicht unter Druck vorgelegt werden. Sonst können wir eines Tages mit ernsthaften Unfällen rechnen. Und, wer hat den Dank?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, und dann antwortet auf eine Reihe bisher gestellter Fragen der Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Meine Damen und Herren! Genau vor einem Jahr hat diese Fraktion die Bestimmung beschlossen für die Präsenz. Ich rufe in Ihr Gedächtnis zurück die Beschlüsse, die gefaßt worden sind bezüglich der Präsenz a) in den Ausschüssen und [dem] Plenum, und b) was mit denjenigen geschehen soll, die soundsoviel Mal im Plenum und im Ausschuß gefehlt haben. Bezüglich der Präsenz in den Ausschüssen wurde s.Z. beschlossen, fehlt ein Ausschußmitglied dreimal unentschuldigt und ohne Gestellung eines Stellvertreters, verliert es den ordentlichen Sitz in diesem Ausschuß. Die zuständigen Kreisverbände werden unterrichtet. Nach unsern Unterlagen ist diese Bestimmung in den Ausschüssen bisher im Großen und Ganzen gehalten worden mit Ausnahme einiger Mitglieder im Strafrechtsonderausschuß. Das ist der Ausschuß, wo nicht viele Kollegen und Kolleginnen freiwillig hineingegangen sind, wo wir tatsächlich unsere Kollegen abkommandieren mußten. Und hier stellt sich das Problem. Und in diesen Sonderausschuß kommt jetzt eine Bewegung herein. Das Gremium <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> macht sich alle Mühe, dem Ausschuß nun, nachdem er in die Abwicklung der Strafrechtsreform eintritt, eine Präsenz der Fraktion so zu sichern, daß wir da besser abschneiden als bisher. Bezüglich der Präsenz im Plenum lautet die Bestimmung: Fehlt ein Mitglied 3 mal unentschuldigt im Laufe eines Monats, werden die zuständigen Parteiverbände unterrichtet. Das trifft für keinen Kollegen zu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Das ist im Augenblick zum Thema Nr. 3 die letzte Wortmeldung. Das Wort hat der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Meine Damen und Herren! Darf ich ein paar Bemerkungen machen, [diese] wer[den] Sie ein paar Minuten in Anspruch nehmen; dann glaube ich, daß das, was ich Ihnen darzulegen habe, aufgrund der Diskussionsbeiträge für Sie nicht ohne Interesse ist, daß Sie sich damit begnügen. Die erste Frage war: Wir sollten mit den Intendanten der Fernsehanstalten sprechen, daß sie mehr Übertragungen aus dem Deutschen Bundestag vornehmen. Wir haben mit den Intendanten gesprochen und Ihnen vor allen Dingen klargemacht, daß jenes Kapitel, das ich Ihnen vorhin schilderte, zeitungslesende, herumwandernde, unruhige, sich unterhaltende Abgeordnete, damals vor der Bundestagswahl 1969 Wasser auf die Mühle der NPD ist, denn die würden dann sofort sagen: Was ist das dort im Saal? Guckt Euch doch die Fernsehanstalten an, die das übertragen. Sie übertragen live, und damit können Sie selber beurteilen, was das für ein Parlament ist. Die Fernsehanstalten haben uns zugesagt, und es ist in der Zwischenzeit sehr viel besser geworden. Sie schneiden schon so, daß es nicht mehr ganz und [gar] nur noch zeitungslesende Kollegen gibt.</p>
				<p>Die zweite Frage, Frau Kollegin: wenn wir noch mehr übertragen. Das bedeutet, daß wir auch letztlich selber mehr an uns arbeiten, damit diese Übertragungen als eine werbewirkende für die Öffentlichkeit dargestellt werden können. Das bedeutet, daß wir uns über dieses Thema unterhalten, was Sie im übrigen dargelegt haben. Die Frage war, wir sollten die Fernsehanstalten ersuchen, mehr zu übertragen als bisher</p>
				<p>(Zwischenruf Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>: Herr Bundestagspräsident –)</p>
				<p>Ja, außerhalb des Plenums? Gut!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Ich will es berichtigen. Ich habe gebeten, daß außer den Plenarsitzungen, die ständig allein übertragen werden, nur wenn Hearings sind, wird ab und zu auch das übertragen, [man] die Fernsehanstalten bitten sollte, daß sie sich Mühe geben, mal über die gesamte Arbeit im Bundestag mehr zu berichten, damit in der Bevölkerung ein geschlossener Eindruck entsteht, wie gearbeitet wird. Daß nicht nur die Plenarsitzung als letzte Stufe unserer Arbeit hier sichtbar gemacht wird!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Also, es ist nicht ganz einfach, den Fernsehanstalten klarzumachen, was sie tun sollten. Ich finde, es ist bereits besser geworden. Die Fernsehanstalten berichten aus Bonn z.B. eine ganze Menge positiv auch über den Bundestag […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN083" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »aufgenommen«.</p></note></seg>. Im übrigen, gnädige Frau, haben wir einen Fernsehfilm herausgegeben. Wir haben eine Aufzeichnungsanlage geschaffen, die für die einzelnen Besuchergruppen – technisch ist es noch nicht ganz am Abschluß, aber ab kommenden Jahr, die Chance besteht –, daß die Besuchergruppen die Aufzeichnung der interessanten Vorwochen in den Vorführraum bekommen können von Ampex, sodaß also auch die Möglichkeit gegeben ist, auch den Besuchergruppen, die in einer parlamentsfreien Woche kommen, eine Reihe von aktuellen Ausschnitten aus der vorhergehenden Woche zu übermitteln.</p>
				<p>Das zweite ist nun die Frage nach der Abstimmung. Es wurde gesagt, man solle nicht einen Hammelsprung ansetzen, wenn vorher mit der Fraktionsführung darüber nicht gesprochen ist. Das ist sehr schwer, und wir setzen nur einen Hammelsprung an, wenn wir doch einen gewissen Zweifel haben. Wobei Sie nicht ganz vergessen dürfen, daß durch die Durchführung des Hammelsprunges fraglos eine Reihe von Kollegen noch herangeholt werden von der Regierungspartei, auch von uns, so daß das Bild nachher beim eigentlichen Hammelsprung etwas anders aussieht als in der Zeit, da wir vorher das Ergebnis der Abstimmung als nicht ganz klar erkennbar bezeichneten.</p>
				<p>Das dritte ist nun von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name> geschildert worden. Wir müssen berücksichtigen, wenn wir den Abstimmcomputer haben, daß der lange Weg im Winter vom Hochhaus schwierig ist. Dazu möchte ich also den Kollegen folgendes sagen: 1. Es wird Anfang des neuen Jahres ein gedeckter Überweg von dem Hochhaus drüben, ungefähr bei dem Zimmer von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dahinter – nicht in Ihrem Zimmer, sondern darunter –, Sie können dann trockenen Fußes in den Fraktionsbau gehen und dann von dort aus dann den Plenarsaal aufsuchen. Zweitens: In Auftrag gegeben, aber infolge der langen Lieferfristen bei der elektronischen Industrie erst im Sommer fertig, ist ein neues Informationssystem, das vorsieht, daß die 3 Fraktionen 3 getrennte Lautsprechernetze bekommen, so daß z.B. in einem der Zimmer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> oder wer eine Mikrophonanlage ist, die eingeschaltet werden kann, und dann sind nur die Lautsprecher in den Räumen der CDU/CSU angeschaltet, die bekanntgeben, daß das und das bevorsteht. Es gibt ein genau solches Lautsprechernetz für die Sozialdemokraten und eines für die Freien Demokraten. D .h. also, die Fraktionsführung ist in der Lage, über eine eigene Lautsprecheranlage sämtliche Zimmer zu erreichen, in denen sich Abgeordnete oder Mitarbeiter der CDU/CSU befinden. Das wird eine Voraussicht auf die dann stattfindende Abstimmung in 10 Minuten, in 12 Minuten oder in 20 Minuten erleichtern.</p>
				<p>Zweitens, es wird ein Informationsapparat eingebaut, der die Möglichkeit gibt, über die Wahl einer einfachen Nummer eine Demophonanlage zu befragen, was ist gegenwärtig los im Plenum, so daß Sie in der Lage sind, alle viertel Stunde zu hören, es sprechen die und die und die Abstimmung ist dann und dann zu erwarten. Das heißt, mit Rücksicht auf die sehr stark zeitsparende Arbeit des Computers werden die Informationsnetze so ausgebaut – das ist nur eine Frage der Lieferfristen der Apparaturen –, daß also der Abgeordnete sich unterrichten kann. Alles können wir ihm auch nicht abnehmen. Einiges muß er auch selber tun. Er kann also eine Ziffer wählen und erfährt: Das und das ist der Stand in der Plenardebatte.</p>
				<p>Und jetzt noch einmal ein Wort zu dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> über die Frage des Professors <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AffemannRudolf">Affemann</name>. Er sei zu Wort gekommen. Ich berichte hier nur über das Präsidium von heute morgen, in der sich Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>, die den ganzen Komplex sehr genau verfolgte, sehr eindringlich äußerte und sagte, gerade der Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AffemannRudolf">Affemann</name> hätte ein Fülle von Zusatzpunkten, Zusatzfragen parat gehabt, die er nicht losgeworden sei, weil die CDU/CSU ihn nicht befragt habe. Ich kann ja nur referieren. Ich bin ja nicht dabeigewesen. Ich kann nur referieren. Ich hab’ dann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> gesagt, er möge sich mit Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> in Verbindung setzen. Das heißt, die Sozialdemokraten haben kein Interesse daran, einen uns nahestehenden Professor zum Sexualstrafrecht zu fragen, und wir hätten nicht gefragt. So die Aussage heute morgen von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>, die daraufhin von Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AffemannRudolf">Affemann</name> angesprochen wurde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Jetzt zunächst zu diesem Komplex Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorstmeierMartin_1965-10-19">Horstmeier</name>, und dann möchte ich die Ziffer 3 zusammenfassen, sonst kommen wir nicht durch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte es sogar sehr kurz machen. Die Information, die Sie haben, Herr Bundestagspräsident<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN084" type="comment"><p>Kai-Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p></note></seg>, kann deswegen nicht stimmen, weil [wir] hier noch am Montag abend, nachdem wir bis um 10 Uhr gesessen sind im Hearing, mit Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AffemannRudolf">Affemann</name> noch eine Stunde beisammen waren und mit ihm alles durchgesprochen haben, was wir ihm am anderen Morgen an Zusatzfragen stellen können. Wir haben diese Zusatzfragen gestellt, weil wir auch gesehen hatten, daß nach seinem Referat und nach den Fragen der anderen Seite natürlich noch Dinge notwendig waren, die wir sogar noch über die Besprechung mit ihm hinaus ergänzt haben. Also, darüber sind Sie sicher, wenn ich das so sagen darf, nicht ganz vollständig unterrichtet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HorstmeierMartin_1965-10-19">Horstmeier</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich nehme Bezug auf das, was der Herr Präsident gesagt hat zu den Besuchergruppen. Ich stelle mir die Frage, ob wir daran interessiert sind, möglichst viele Besuchergruppen aufzunehmen und zu betreuen. Und diese Frage beantworte ich mit Ja. Nach den bisherigen Erfahrungen ist es insbesondere in der letzten Zeit, die wir mit jungen Menschen gemacht haben. Das Problem ist die Tribüne selbst. Dort ist der Engpaß. Es hat sich herausgestellt, daß Anträge auf Besuch im Bundeshaus sehr lange haben warten müssen, weil die Tribüne zu eng ist. Ich möchte folgende Frage stellen oder einen Vorschlag machen, nämlich den: Es müßte doch möglich sein, wenn man Ampexaufzeichnungen machen kann mit den Sitzungen der vergangenen Woche oder den vergangenen Wochen, dann müßte es auch möglich sein, Simultanübertragungen durchzuführen. Dies würde bedeuten, daß die Tribüne dadurch sozusagen vervielfacht würde. Und dadurch würde auch die Möglichkeit politischer Einwirkung vervielfacht, vor allen Dingen auf junge Menschen. Ich meine, das [ist] für die Zukunft sehr wichtig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Sehen Sie, Herr Präsident, das war ein dankenswerter Vorschlag. Ich denke, Sie werden noch die Technik prüfen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe ja vom Herrn Bundestagspräsidenten einen Brief bei mir – ja, darüber werden wir noch gesondert reden. Wenn aber 90 Personen aus Augsburg kommen und 550 km mit der Bahn fahren, dann halt’ ich es für ganz schlecht, wenn [die] hier auf der Tribüne nicht auch einen Platz bekommen, deshalb, weil vom Bundes-Presse- und Informationsamt keine Verbindung</p>
				<p>{(Weiteres unverständlich.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN085" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>Wenn die Besucher auf der Tribüne nicht Platz haben und sehen, daß die Pressetribüne von 3 bis 5 Männern besetzt ist. Das ist ein ganz miserabler Eindruck. Dafür hat niemand Verständnis, daß da drüben 150 bis 200 Plätze sind, die das ganze Jahr fast leer sind und nur dann, wenn zufälligerweise mal im Plenum was los ist, wenn der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> wieder seine Beleidigungen anbringt, dann kommen nun die Presseleute und kommen her, und dann ist alles voll. Wir müssen auch irgendwie, wenn wir sehen, daß man diese Plätze auf der Pressetribüne etwas besser ausnutzt. Denn es ist unmöglich, daß die Presse und die Pressephotographen draußen im Lande uns schlecht machen, wie schlecht das Plenum besetzt sei, und auf der anderen Seite sind sie selber diejenigen, die verhindern, das verhindern, daß Tribünenplätze immer besetzt sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen. Es tut mir leid, daß ich so spät aufgerufen worden bin. Ich kann den Vorwurf, der uns hier mit der Behandlung des Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AffemannRudolf">Affemann</name> gemacht worden ist, nicht auf uns sitzen lassen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> hat das schon gesagt. Wir saßen am Abend vor der Anhörung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AffemannRudolf">Affemann</name> zusammen. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name> – meine Damen und Herren, Geduld –, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> und ich. Und wir haben uns mit viel Mühe darum bemüht, Fragen auszuarbeiten. Und ich habe die Fragen, die ich mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AffemannRudolf">Affemann</name> vereinbart hatte, auch gestellt. Und wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AffemannRudolf">Affemann</name> eine Reihe von Fragen hatte, warum hat er sie uns nicht auf den Tisch gelegt? Ich will aber noch etwas sagen: So ist es nicht, daß wir da etwa hilflos da sind. Nein, es ist so gewesen, daß zwar sämtliche Referenten zwar ihr Referat vortragen konnten, aber wenn man dann Zusatzfragen stellte, dann war’s aus. Dann war’s tot. Dann bekam man eine ausweichende Antwort, dann wußten sie nichts mehr zu sagen. Und die Fragen, die ich an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AffemannRudolf">Affemann</name> gestellt habe, sind auch schlecht, kurz und ausweichend beantwortet worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>: Herr Vorsitzender, so sehr mich diese Diskussion heute zufriedengestellt hat, in einem Punkt bin ich außerordentlich unzufrieden. Nämlich hinsichtlich des Punktes unserer Maßnahmen zur Sicherung der Präsenz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Die kommt noch gleich!Sie können gleich was sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>. Wir sind abgekommen vom Thema. Wir haben hier – bitte, nachdem der Bundestagspräsident<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN086" type="comment"><p>Kai-Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p></note></seg> gesprochen hatte, mußten die Kollegen aus dem Strafrechtssonderausschuß auch Gelegenheit bekommen, sich zu verantworten. Wir haben einen Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>. Sie hatten einen Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>. Wir kommen noch darauf zurück. Wir kommen jetzt zu den einzelnen Punkten der Ziffer 3 a), zur Verbesserung der Präsenz. Dazu hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> gesagt, daß eine Veranlassung, jemand habe dreimal in einem Monat unentschuldigt gefehlt, mithin müsse der Kreisverband benachrichtigt werden, ein solcher Fall nicht vorgelegen hat. Außer dem Strafrechtssonderausschuß, über dessen spezielle Situation wir hier beraten haben. 2. da, wo an sich ein Ausschuß angesagt ist, die Ausschußkommission tagt gegenwärtig. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name> hat den Antrag gestellt, daß die Fraktion zum 1. April, d.h. vor den Wahlen, eine sehr detaillierte Aufzeichnung darüber erhalten soll, welcher Kollege in der Zeit vom 1. Januar bis zum 31. März in welchen Fraktionsgremien oder in welchem Ausschuß unentschuldigt gefehlt habe. Wir sagen da »entschuldigt«. Dann muß aber dabei stehen »krank« oder sonst etwas. Also sagen wir: entschuldigt mit Entschuldigungsgrund oder unentschuldigt gefehlt haben vom 1. Januar bis 31. März. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>, ich habe vorhin über die fragwürdige Aussage von der Eintragung in die Anwesenheitslisten gesprochen. Ich entnehme dem, was Sie gesagt haben, daß Sie das zur Kenntnis genommen haben. Dazu jetzt der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>: Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich wollte sagen, daß mich dieser Punkt in der Debatte bisher nicht befriedigt hat, weil er ganz deutlich zum Ausdruck gebracht hat, daß unsere bisherigen Beschlüsse wirkungslos sind. Und ich hätte gerne einmal von Ihnen, Herr Fraktionsvorsitzender, ein Wort zu der Frage gehört, ob man nicht einmal daran denken sollte, mit finanziellen Bußen der Kollegen zu einer Sicherung, zu einer Besserung der Präsenz zu kommen. Wenn ich hier daran denke, daß anläßlich der Debatte zur Großen Anfrage über die Landwirtschaft<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN087" type="comment"><p>Vgl. dazu TOP 3 a der Plenarsitzung am 11. November 1970: Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 15. September 1970 betr. Agrarpolitik; BT Drs. 06/1145 (Große Anfrage), BT Drs. 06/1303 (Antwort der Bundesregierung); BT Plenarprotokoll 06/78, S. 4362–4431.</p></note></seg> deshalb plötzlich der Plenarsaal voll war, als man gehört hatte, es kommt zu einer namentlichen Abstimmung, und wenn ich mir dann vorstelle, wie groß die Enttäuschung der Kollegen war, daß es nicht zu einer namentlichen Abstimmung gekommen ist und man – wie man schon gesagt hat – doch umsonst zum Plenum gekommen ist, kann ich mir durchaus vorstellen, daß das Klingeln mit dem Geldbeutel seitens der Fraktionsführung, also Winken in Richtung an den Geldbeutel seitens der Fraktionsführung, ein wirkungsvolles Mittel ist, und ich hätte von Ihnen, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, dazu gerne einmal ein klares Wort gehört.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>! Das ist in früheren Fraktionen auch schon ein paarmal angeregt worden. Wenn es so der Fraktionsführung nicht gelingt, die Präsenz in dem notwendigen Umfang mit politischen Maßnahmen zu sichern, machen Sie nicht den Fraktionsvorsitzenden oder die parlamentarische Geschäftsführung zum Schluß zu dem, was sie nun ganz gewiß nicht sein können, auch noch zum Gerichtsvollzieher zur Beitreibung von Mitteln. Das ist, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>, früher schon mal angeregt worden. Das geht ganz sicher – lassen Sie mich das sagen – nicht. Und schaffen wir’s politisch nicht, mit Geld schaffen wir’s auch nicht. Darf ich den Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name> jetzt zur Abstimmung stellen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich möchte nur zwei Worte sagen, lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>. Sie erinnern sich, als wir diese Präsenzdisziplinordnung – wie immer die heißt – verabschiedeten, daß ich gesagt habe, ich geh’ an so was nicht gerne ran, weil ich mir davon doch nichts verspreche. Und je länger ich darüber nachdenke, desto mehr kann ich doch folgendes sagen: Wenn wir nicht den Punkt der Präsenz als einen Punkt der Ehre und der Solidarität betrachten, mit dem Geld geht’s doch nicht. Und das Einzige, was mir bisher neu eingefallen ist – auch Benachrichtigung der Kreisparteien ist ja alt, eine ganz hervorragende Idee auf dem Papier. Ich glaube in der Tat, daß, wenn das richtig ist, ist dies der Ausgangspunkt, an den ich denke, dann kann es eigentlich nur sein, daß wir unter uns mitteilen, wer wann wo unentschuldigt gefehlt hat. Das, meine Damen und Herren, scheint mir persönlich sehr viel wirkungsvoller, weil natürlich auch gelegentlich wieder über Namen zu entscheiden ist. Sei es, daß es strittig ist, wer in welchen Ausschüssen, oder wer ins Europäische Parlament, wer in welchen Vorstand kommt. Das könnte doch vielleicht eine Rolle spielen. Ich sehe, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>, keine Möglichkeit im Grunde, durch irgendwelche Form von Zwang Disziplin und Haltung zu ersetzen. Dies ist meine Erfahrung nach vielen Jahren. Es tut mir leid. Wenn mir was einfiele, würde ich’s sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren, wir haben jetzt zunächst über den Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name> abzustimmen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name> hat gesagt, es möge der Fraktion eine Liste vorgelegt werden der entschuldigt Fehlenden und der unentschuldigt Fehlenden zum 1. April als Übersicht über die Zeit vom 1. Januar bis 31. März. Das ist der Antrag. Der steht jetzt – erst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name>: Meine Damen und Herren! Da paßt meine Wortmeldung wunderbar herein, denn Verbesserung der Präsenzpflicht, das kenn’ ich seit 17 Jahren. Solange gehöre ich dem Deutschen Bundestag an. Die beste Möglichkeit wär’ immer die, bei der Aufstellung des Kandidaten den zu vergattern und zu sagen: wenn usw. Aber jetzt das, wegen dem ich mich zu Wort gemeldet habe. Ich habe […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN088" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p></note></seg> als Siebzehnender die Erfahrung gemacht, daß die draußen für eine Entschuldigung in Bonn ganz groß Verständnis haben, nur nicht für eine Entschuldigung draußen im Wahlkreis. Man hat mir bei der letzten Aufstellung – da sitzt der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>, der ist als Zeuge dabei – 8 Telegramme vorgelegt, wo ich wegen Teilnahme an Plenarsitzungen mich bei Veranstaltungen im Wahlkreis entschuldigt habe. Und da hamm’s eingehackt und g’sagt: Dös woll’n mer nimmer. Wir woll’n einen, der für uns da is’ und nicht da drob’n. Jetzt kam dann noch meistens der Freitag, der Freitag, ja dös is’, dös is’ mir egal, muß, muß. Solang dös no is’, da bin ich sehr froh. Nun, das is’ nun mal so. Wenn ich am Freitag abend einen Termin hab’, der Termin hat sich auch in Niederbayern deswegen eingespielt, weil man dort auch den freien Samstag inzwischen hat bei den Analphabeten nach Kreuz, die arbeiten auch am Samstag nicht mehr. Wenn ich am Freitag einen Termin wahrnehmen möchte, hab’ ich zwei Chancen, entweder um 12.40 Uhr den Memel<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN089" type="comment"><p>Es bleibt unklar, welche Zug- oder Flugverbindung hier angesprochen wird.</p></note></seg> und gestern und vorgestern dann mit der Bahn um 11.19/20 Uhr den Zug zu benützen und dann abends spätestens um 19 Uhr in Passau zu landen. Die nach Norden müssen, denen geht’s ähnlich gleich.</p>
				<p>Und deswegen liegt mir zwei Dinge: 1., wie bereits gesagt, weder mit Geld, noch mit Drohungen und auch mit Briefen an die Kreise – schreiben Sie von hier an den Stimmkreis Passau, an den Geschäftsführer einen Brief: Ich habe am Soundsovielten, am Freitag, den Soundsovielten gefehlt, ich war nicht anwesend. Nichts Einfacheres für mich. Ich weiß’ demnach, wo ich in Passau war, und dann ist der Brief aufgehoben. Gewicht gleich Null. Zweitens: die Frage der Freitagplenarsitzungen überhaupt. Davon spricht kein Mensch. Warum macht man denn die Debatten? Wie sieht denn die Gesetzgebungsabstimmung aus, wenn ich an einem Freitag in irgendeiner Wahlzeit – fällt denn den Herren im Ältestenrat, oder wer die Termine da macht, nichts Besseres ein, als wenn nur solche Sitzungstage oder Termine freitags dann herzunehmen, damit man sicher weiß, daß diejenigen, die einen weiten Anfahrtsweg haben, dann jedenfalls hier fehlen werden, ganz gleich, ob Strafen festgesetzt werden oder blaue oder grüne oder rote Briefe, ganz egal. Disziplin auf der einen Seite muß jeder haben. Zum zweiten: Meine Bitte geht dahin, sorgen die Herren im Ältestenrat oder im Vorstand des Bundestages dafür, daß am Freitag die Sitzungen überhaupt, wenn notwendig, so enden, daß man mittags wegkann und koa Abstimmung ist, koa wichtige, oder wichtige Punkte am Freitag mittag auf die Tagesordnung der Plenarsitzungen kommen. Mach mer lieber mal am Donnerstag a Plenarsitzung statt der Fragestunde. Dös wär vui besser.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name>! Zwei Bemerkungen dazu: 1. Wir haben 22 Arbeitswochen, mal Dienstag bis Freitag einschließlich, macht 88 Arbeitstage im Jahr. 2. Sie sagen, wir sollen die Gesetzgebungsfragen am Mittwoch machen und die Großen Anfragen am Freitag. Darauf läuft’s nämlich hinaus. Das bedeutet jedesmal, wenn wir im Ältestenrat uns dessen unterfangen, dann kommen hinterher die Sozialpolitiker oder die Agrarier, oder wer es immer ist, und sagen, das ist eine ganz böse Gemeinheit von Euch. Endlich kommen einmal unsere Dinge in einer sorgfältig vorbereiteten Großen Anfrage dran, natürlich ist dann keine Abstimmung, und es ist schon vorher dafür gesorgt, daß am Freitag nur 20 Leute da sind. Das ist doch die Kehrseite der Praxis. Es ist wahrscheinlich – lassen Sie mich das aus genauso langer Erfahrung, wie Sie haben, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name>, sagen – am Freitag noch eher möglich[, für] eine Abstimmung über ein Gesetz eine größere Zahl von Abgeordneten hierzuhalten als zu einer Tätigkeit, die sich aus der Kontrollfunktion des Hauses ergibt, bei der eh nicht abgestimmt wird. Man wird versuchen müssen, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN090" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Ausz«.</p></note></seg> diesem Arbeitskreis – das erste ist wichtiger, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name>. Von Dienstag bis Freitag macht 4 Tage, mal 22 Arbeitswochen, sind 88 Tage Bonn. Von 364 Tagen. Ein Monitum würde ich noch auf uns nehmen, daß der Arbeitsplan übers ganze Jahr im voraus so schnell wie möglich erstellt wird, damit sich auch die Wahlkreisparteien – die Landesparteien haben wieder erneut gebeten werden müssen, wenn sie die Präsenz – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name>, die Anregung hab’ ich gehört. Aber in der Praxis ist es wirklich so. Wir kommen zur Abstimmung über den –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, können wir nicht wenigstens einen Kompromiß schließen, daß wir am Freitag immer die Fragestunde am Schluß der Plenarsitzung haben? Und nicht am Anfang, damit wir Punkt 9 anfangen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Gnädige Frau, darüber ist in Gegenwart des Präsidenten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN091" type="comment"><p>Kai-Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p></note></seg> vor kurzem eine ausführliche Debatte im Ältestenrat gewesen. Ich glaube, daß aus dem, was Sie sagten, eine gewisse Unterschätzung der Bedeutung der Fragestunde gerade für die Opposition steht. Am Freitag in der Fragestunde von 9 bis 10 Uhr, also zu einem Zeitpunkt, zu dem man noch in jedem Fall in die Gazetten kommen kann, haben u.U. 20 Kollegen die Gelegenheit, hier ihr Geschäft als Opposition zu betreiben. Wenn das zwischen 1 und 2 oder zwischen 2 und 3 geschieht am Freitag, ist es publizistisch in jedem Fall zu 100% für die Katz. Also, ich glaube, wir sollten, wenn’s geht, bei 9 bis 10 Uhr bleiben. Nun kommen wir aber endgültig zur Abstimmung über den Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>. Ich unterstelle, daß der Inhalt klar ist. Wer dafür ist, bitte ich um ein Handzeichen. Danke, die Gegenprobe! Einige Gegenstimmen – Enthaltungen? Einige Enthaltungen – Angenommen.</p>
				<p>Ziffer 3b), meine Damen und Herren, hier steht: Stärkere Berücksichtigung neuer Kollegen bei der Redeeinteilung. Ich muß ganz klar sagen, daß dies eine Aufgabe der Arbeitskreise ist und daß die Fraktionsführung nur noch einmal appellieren kann an die Vorsitzenden und stellvertretenden Vorsitzenden der Arbeitskreise, bei der Verteilung der Plenarreden dafür Sorge zu tragen, daß im Plenum des Bundestags die ganze Fraktion zu Worte kommt. Wir sind in der Sache sicher einig. Wir stimmen ab über Ziffer b). Wer dafür ist, bitte um ein – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Ich möchte den Punkt benützen, um auf einen Tatbestand hinzuweisen, den ich öfter angesprochen habe, nämlich daß im Plenum des Bundestages meiner Meinung nach die FDP in der Relation zu ihrer Stärke viel zu viel Redezeit hat. Das gibt es in anderen Parlamenten nicht, daß man einfach nach Fraktionen vorgeht. Es kommt oftmals bei großen Redeproblemen vor, daß zuerst die berühmte erste Garnitur, dann die zweite Garnitur, die dritte Garnitur spricht. Immer ist die FDP dabei. Zusätzlich noch ihr Minister. Wenn z.B. bei solchen Garniturreden, wo bestimmte Gruppen der Bevölkerung besonders angesprochen sind, die eben nicht drankommen. Und ich darf also für die Menschen sprechen, für die ich im Bundestag bin. Ich fühl’ mich also oft übergangen in vielen Fragen, wo ich die Pflicht hätte, etwas zusagen. Mir sagen dann draußen die Leute: Du hast net gesprochen usw., während von der FDP, die mit 38 Hanseln da vertreten sind, drei oder vier oder fünf Leute gesprochen haben. Im Bayrischen Landtag war das wenigstens gerecht nach den Prozenten aufgeteilt: Wie die Fraktionsstärke ist, so die Fraktionszeit. Wenn wir uns nicht dazu durchringen, helfen wir außerdem noch dieser kleinen Partei in der Öffentlichkeit, vor allem über das Fernsehen, zu einer Publizität, die nicht ihrem Gewicht und nicht ihrer Stärke entspricht auf Kosten der Hunderte von Mitgliedern des Bundestages, die nicht zu Wort kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Moment – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>! Das Thema […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN092" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ist«.</p></note></seg> steht nun erneut im Ältestenrat an. Die Geschäftsordnung nennt dem Präsidenten eine Reihe von Kriterien, die er bei seiner Worterteilung berücksichtigen soll. Dazu gehört auch die Stärke der Fraktionen. Und ich stimme mit Ihnen darin überein – das ist nicht das einzige Kriterium –, daß das Kriterium: Stärke der Fraktionen bisher in einer aus unserer Sicht unzulänglichen Weise oft veranschlagt worden ist. Wir werden diese Aussprache zum Anlaß nehmen, die Dinge erneut im Ältestenrat zur Debatte zu stellen. Nur eins, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, wir haben in den Dingen des Hauses, falls wir überziehen, eine noch geringere Mehrheit als in der Legislative. Eine noch geringere, weil in den Dingen des Hauses auch die Berliner Kollegen mitstimmen. Wir sind also hier, auch wenn wir die Frage der Redezeit, was in dieser Legislaturperiode schon vier, fünfmal geschehen ist, wenn wir die Frage der Redezeiten im Ältestenrat anschneiden, auf ein Einvernehmen mit den anderen Fraktionen und auf ein gewisses Maß von good will und Fairneß auch bei den anderen Vizepräsidenten angewiesen. Wobei in dem speziellen Fall, an den Sie jetzt denken, und der besonderen Ärger oft genug eingebracht hat, ich sagen kann, daß ich Grund zu der Veranlassung habe, daß die Dinge mit der Frau Vizepräsidentin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN093" type="comment"><p>Liselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>.</p></note></seg> auf ein Neues und, ich hoffe, Besseres begonnen werden, denn in der nächsten Ältestenratssitzung werden wir dies, ihr Petitum, in der dort möglichen Form, angesichts der Tatsache, daß wir eben in Dingen des Hauses keine Mehrheit haben, erneut zur Debatte stellen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Ich bin zwar im wesentlichen der Ansicht meines Herrn Vorredners, meine aber, daß wir in der jetzigen Situation in dieser Frage von uns aus nicht aktiv werden sollten. Das käme gerade bei der Jugend sehr schlecht an.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DaschValentin_1969-10-20">Dasch</name>: Meine Damen und Herren, darf ich zur Frage der Neuen ein paar Anregungen bringen? Ich bin zuerst einmal öfters auf der Warteliste gestanden und dann nicht drangekommen. Ich bin dann zum ersten Mal, Gott sei Dank, beim Kindergeld als 2. Redner drangekommen. Bin dann bei der Agrardebatte wieder drangekommen, aber den letzten beißen dann die Hunde. So möchte ich herzlich drum bitten, daß die Neuen – es trifft jetzt mich nicht mehr –, daß die Neuen vorgelassen werden, denn vorher spricht der Fraktionssprecher 45 Minuten. Dann hat man als Neuling seine Rede vorbereitet, und dann kommt man, wenn alles abgelaufen ist, dann kommt man noch dran und hat da den Mut nimmer, daß man überhaupt auf seine Wortmeldung verzichtet, weil bereits die ganze Debatte schon gelaufen ist. Das hat ja keinen Sinn, wenn man nur im Bundestag spricht, und dann ist die ganze Presseresonanz um 3 Uhr nachmittags bereits weg. Ich würde also herzlich drum bitten, daß man 1. einmal sich genau überlegt, ob der erste Fraktionssprecher seine 30 oder 45 Minuten haben soll oder in kürzere Beiträge von 5 und 10 Minuten aufteilt, weil das wesentlich besser wäre, damit mehr Namen in der Zeitung stehen. Es ist wirklich kläglich, daß bei den größeren Debatten – ein paar stehen drin. Die anderen haben genau so viel gearbeitet, und die kommen einfach nicht zum Zug.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaschValentin_1969-10-20">Dasch</name>! Ich glaube, Sie haben recht, und wir können hier von Fraktionswegen nur noch einmal an die Arbeitskreise appellieren, in denen festgelegt wird die Reihenfolge der Redner und auch die Rededauer. Dabei eine Bemerkung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaschValentin_1969-10-20">Dasch</name>, wir müssen dafür sorgen, daß die ganze Tagesordnung abgewickelt wird, insbesondere wir Parlamentarischen Geschäftsführer. Und eine der unangenehmsten Aufgaben [ist es], nach einem bestimmten Zeitpunkt zu sagen, jetzt muß, wenn wir das andere noch erledigen wollen, mit diesem Kapitel zu Ende sein, wir bitten Sie, Herr Kollege X, und wir bitten Sie, Herr Kollege X, zu verzichten. Dann bitten wir vorweg um Generalpardon. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Ich darf das noch an einem praktischen Fall erläutern. In der Landwirtschaftsdebatte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN094" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 87.</p></note></seg> zog sich [das] bis abends 19.30 Uhr hin. Wenn wir noch weitere Redner hätten sprechen lassen, darunter waren eine Reihe neuer Kollegen, dann wäre das Abstimmungsgefälle noch größer gewesen. Hätten wir eine Stunde früher abgestimmt, dann wären 30 Kollegen mehr bei der Abstimmung zugegen gewesen. Ich nenne Ihnen dieses praktische Beispiel, um damit zu sagen, daß es sinnvoll ist, der Fraktionsführung, die eine bessere Übersicht hat, zu erlauben, in einem bestimmten konkreten Punkt sagen zu können, jetzt Schluß der Debatte, damit wir hinterher ein gutes Abstimmungsergebnis sichern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Genau das wollte ich jetzt erbitten, daß in der Zukunft, wie in dem Fall bei der letzten Landwirtschaftsdebatte, von der Fraktion jemand das Recht hat, zu irgendeinem entsprechenden Zeitpunkt zu sagen: Jetzt wird abgedreht. Es war an dem Abend fürchterlich schlecht besetzt, miserabler Eindruck bei den Zuhörern oben, wenn wir diese Debatte bloß deswegen, weil soundsoviele Redner vorher gemeldet gewesen sind, nun bis abends um 10 Uhr weitermachen. Es war überhaupt nichts mehr drin. Nur die wenigen, die im Plenum waren, und das gehört dazu, wenn wir eine bessere Präsenz haben wollen, daß das Plenum nicht so langweilig und ausgewalzt wird, daß es sich überhaupt noch lohnt hineinzusetzen. Wir müssen hier sehen, daß wir einmal kalkulieren, was bei uns die Zeit kostet. Das kostet natürlich auch viel Geld. Und dazu noch – deshalb rechtzeitig abdrehen, selbst wenn drei oder vier vorbereitet sind, in Zukunft. Und dann noch etwas: kürzere Beiträge, fünf und zehn Minuten, aus, und nicht mehr. Denn daß für uns – das haben wir doch x-mal erfahren –, daß ein-, zwei-, drei-, viermal, fünfmal gesagt worden ist, aber 5 bis 10 Minutenbeiträge – rechtzeitig abdrehen und Schluß machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, wir können vom Fraktionsvorstand her nur danken. Wir kommen zur Abstimmung über Ziffer b), wer dafür ist, den bitte ich um ein Handzeichen – Das ist klar die Mehrheit. Die Gegenprobe? Wir kommen zu Ziffer c). Zu Ziffer c hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> soeben eingehende Darlegungen gemacht. Darlegungen über die Möglichkeit der Fraktionsgeschäftsführung beim Eingang der Fragen zur Fragestunde, Darlegungen auch dahingehend, daß die Debattenführung mit Ergänzungsfragen in den Arbeitskreisen vorbereitet werden muß, d.h., auf die Tagesordnung einer jeden Arbeitskreissitzung gehört der Punkt: Durchführung der Fragestunde. Und zwar der Arbeitskreissitzung. Geht es über die Bedeutung eines Arbeitskreises hinaus, bedienen Sie sich bitte ebenso der Fraktionsgeschäftsführung, wie wenn Sie zu dem Ergebnis kommen, daß eine Aktuelle Stunde notwendig sei. Auch das kann man ja nur in der Arbeitskreissitzung erkennen. Der Fraktionsvorsitzende hat mehrmals darauf hingewiesen, daß das vorzeitige Ankündigen von Aktuellen Stunden unzweckmäßig ist. Es kann nämlich durchaus sein, daß nach 5, 6, 8 Ergänzungsfragen in der Fragestunde man zu dem Ergebnis kommt, keine. Und wenn es dann heißt: CDU verzichtete auf Aktuelle Stunde, dann ist das im Grunde ein Eingeständnis, die Regierung hat voll befriedigend geantwortet. Der in der Fragestunde gefahrene Angriff ist verpufft. Deswegen sollte [über]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN095" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »man«.</p></note></seg> die Aktuellen Stunden vorher nicht geredet werden. – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Also, ich mach’s kurz, verehrte Kollegen. Aber zur Fragestunde muß eine dringende Bitte hier doch einmal erörtert werden. Es nützt ja nichts, sie gut vorzubereiten, wenn Kollegen, die an dieser Vorbereitung überhaupt nicht teilgenommen haben, durch Fragen, die der Regierung die Chance geben – ich will mich mal liebenswürdig ausdrücken –, ihr Licht also besonders hell glänzen zu lassen, die ganze Vorbereitung zur Fragestunde zunichte machen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich würde also sagen, wir sollten uns 2 Dinge ganz fest vornehmen: Das eine ist, daß nur dann, wenn sich aus dem Sachzusammenhang für jemand, der sonst mit der Sachfrage nicht vertraut ist, sinnvoll eine Zusatzfrage ergibt, er ohne Absprache mit den Kollegen, die von der Sachkenntnis her ihm vielleicht einen Tip geben können, ob es sinnvoll ist oder nicht, nur in einem solchen Ausnahmefall sollte er diese Frage auch stellen. Und zweitens, auch das muß man sich deutlich machen: Man muß an die Wirkung der Zusatzfrage denken und an die Wirkung, die die Regierung mit ihrer Antwort erzielen wird. In der Fragestunde ist nun mal die Regierung in der Vorhand. Und so lang und weitschweifig [eine] Zusatzfrage auch eingeleitet sein mag, wenn sie der Regierung eine Chance gibt, in einer ebenso ausführlichen Antwort alle Schallen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN096" type="comment"><p>Dazu Fragezeichen in der Vorlage.</p></note></seg> auf ihrem Tablett zu vereinigen, dann ist die Sache daneben gegangen. Und es wäre immer sinnvoll, die Zusatzfragen so präzise wie möglich zu machen. Kurz, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Wenn wir über die Fragestunde schon reden, so nutzt es gar nichts, den Teil eingehend zu behandeln, die man am geschicktesten vorbereitet und auf die man sich einstellen muß. Sondern man muß die fortlaufend, fast jede Fragestunde können Sie das erleben, wie die sich reinsetzen, die fortlaufenden Pannen, die wir gewollt oder ungewollt dabei erleiden, im Auge behalten. Also ich glaube, wenn ich das dazwischen sagen darf, ich glaube, daß sich an der Fragestunde diejenigen mit Zusatzfragen beteiligen sollten – sie sind natürlich arbeitskreisabgestimmt, das kann keine ganz starre Regelung sein. Aber, das Improvisieren mit Zusatzfragen, das, muß ich sagen, hat oft genug den guten Ansatz der Fragestunde, nicht aus bösem, sondern vielleicht aus gutem Willen, nachträglich zerstört. Auch dazu gehört – ich wiederhole es – Vorbereitung. Aus dem Handgelenk ist das gar nicht so einfach. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubrigHans_1969-10-20">Hubrig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HubrigHans_1969-10-20">Hubrig</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte aus eben diesem Grunde doch noch vorschlagen, die Dinge auch in der Organisation noch einmal zu durchdenken. Ich glaube, wenn ich mich recht erinnere, haben wir zu Beginn dieser Legislaturperiode bestimmt gehabt, daß ein Kollege aus der Geschäftsführung oder aus dem Vorstand verantwortlich ist für die Fragestunde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN097" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 22. Oktober 1969 (1), SVP A.</p></note></seg> Die Fragestunde ist ein außerordentliches Mittel der politischen Strategie der Opposition. Ich glaube, wir können nicht ernst genug diesen Vorgang nehmen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> war damals dafür eingesetzt, und ich würde vorschlagen, daß wieder einer von uns dafür verantwortlich ist. Ebenso würde ich vorschlagen, daß ein Kollege oder eine Kollegin in den Arbeitskreisen für die Fragestunde, sagen wir mal, koordinierend wirkt, denn die Fragestunde darf nicht dazu dienen, nur ein gewisses Aktivistensoll zu erfüllen, um nach außen hin, sozusagen auch schriftlich [zu] dokumentieren. Nein. Ich möchte bitten, also diese beiden konkreten Anregungen noch einmal zu diskutieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Ich glaube, es ist klar: Erstens, einer der Parlamentarischen Geschäftsführer muß [sich] für die Fragestunde verantwortlich zeichnen, und zweitens, es muß in jedem Arbeitskreis entweder der Arbeitskreisvorsitzende oder ein speziell Verantwortlicher ernannt werden und es muß auf der Tagesordnung jeder Arbeitskreissitzung jetzt stehen: Fragestunde. Ich sage noch einmal, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubrigHans_1969-10-20">Hubrig</name>, die Vorbereitung der Fragestunde, Ergänzungsfragen zu jeder einzelnen Anfrage, muß in die Arbeitskreise gehen. Das kann ein parlamentarischer Geschäftsführer nicht tun. Er müßte ja sonst in alle sechs Arbeitskreise, die parallel zueinander tagen, hineingehen. Das geht nur für die Annahme. Für die Vorbereitung und Durchführung ist zuständig der Arbeitskreisvorsitzende oder ein von ihm dazu Beauftragter. Das Wort hat jetzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte das unterstreichen, was die beiden letzten Diskussionsredner gesagt haben, und deshalb zu dieser Frage nicht mehr Stellung nehmen, sondern nur noch bekräftigen. Ich möchte aber noch auf ein anderes Problem hinweisen. Wir haben in den vergangenen 12 Monaten sehr oft versucht, über die Große Anfrage die Regierung zu stellen. Ich glaube, wir sollten einmal nüchtern überlegen, ob die Große Anfrage wirklich ein Instrument der Opposition ist oder nicht doch der Regierung die Möglichkeit gibt, sich darzustellen. Dann sollten wir das Schwergewicht mehr von der Großen Anfrage hinwenden zur Aktuellen Stunde.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Sie haben gesehen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, daß die Pannen mit Großen Anfragen besonders bemerkt worden sind. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Ich möchte nur ganz konkret vorschlagen, daß wir uns jetzt darauf einigen, eine Arbeitsgruppe zu bilden, die aus den Vertretern der einzelnen Arbeitskreise besteht, einen Leiter an die Spitze dieser Gruppe zu setzen, und das kann sicher der Fraktionsvorstand tun, und hinterher die Gesamtfraktion zu unterrichten, und daß wir damit eine Arbeitsgruppe Fragestunde und Aktuelle Stunde praktisch in diesem Sinne jetzt hier zu diesem Papier zusätzlich beschließen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Das ist ein guter Vorschlag. Ich unterstelle, daß die Fraktion damit einverstanden ist. Wir stimmen formell über Ziffer c) der Ziffer 3 ab. Wer dafür ist, bitte um Handzeichen? Danke, das ist dann so beschlossen. Wir kommen zu dem Kapitel Fraktionsrepräsentanz, also nicht Fraktionspräsenz. Ich glaube nicht, daß wir hier einer sehr detaillierten Aussprache bedürfen. Ziffer a), alle Einladungen gehen gesammelt an den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> und von dort an die Arbeitskreise. Und nur auf diesem Wege kann a) die Repräsentanz gesichert werden und kann b) ermittelt werden, wo wir nicht repräsentiert sind. Es ist theoretisch möglich, daß Einladungen, ohne daß sie beim Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> gewesen sind, an die Arbeitskreise gehen. Ja. Dann hat die engere Fraktionsführung, wenn sie von den Arbeitskreisen nicht unterrichtet wird, keine Kontrolle. Im übrigen möchte ich bei der Gelegenheit sagen, daß es ein ungewöhnlich mühsames Geschäft ist, dessen sich der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> unterzieht, Fraktionsrepräsentanz,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>bei der Fülle von Veranstaltungen sicherzustellen, denn wer wäre in der Lage zu sagen, bei dem Kollegen X hole ich mir mit 100%iger Gewißheit ein Nein. Beim Kollegen Y habe ich in 2 von 10 Fällen Glück und […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN098" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »beim«.</p></note></seg> Kollege Z hilft mir eigentlich immer. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> könnte aus dieser Hinsicht die Fraktion sehr wohl in solche und solche einteilen. Können wir über Ziffer a) abstimmen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bin allerdings der Meinung, daß man vielleicht doch noch etwas kritischer prüfen sollte, ob wir repräsentiert sein müssen. Ich weiß, daß sehr oft Anforderungen kommen. Ich weiß es auch aus meiner Tätigkeit im politischen Bildungsbereich, dem ich jetzt ja wieder besonders zugeordnet bin, daß wir sehr oft mißbräuchlich angefordert werden. Daß es sehr oft viel sinnvoller ist, etwa wissenschaftliche Experten bei einer Tagung zum Vortrag kommen zu lassen als uns abgehetzte Abgeordnete. Und zu diesem Zweck, damit das konstruktiv ist, Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, lieber Freund, möchte ich noch einmal vorschlagen – ich habe das vor Jahren schon einmal getan –, daß die Zusammenarbeit auf diesem Gebiet Öffentlichkeitsarbeit zwischen Bundesgeschäftsstelle und Fraktion noch enger wird und daß die Bundesgeschäftsstelle viel öfter eingeschaltet wird bei dem Ersuchen, die Festtagung X und die Sondertagung Y anders als durch uns zu beschicken, durch Leute, die dazu geeigneter sind. Das dient auch unserem Ansehen viel mehr. Ich sage es darum, ich gehöre zu jenen, die sehr viel nach draußen gefordert werden. Ich kriege dann sehr oft über andere Kollegen [zu hören] – wahrscheinlich wird das anschließend auch von mir gesagt –, daß sie einen verdammt schlechten Eindruck hinterlassen hätten, denn der von der SPD entsandte Professor X, der sei da viel besser angekommen, weil er viel besser vorbereitet gewesen wäre, und so ähnlich.</p>
				<p>Also, ich möchte noch einmal vorschlagen, daß wir die Kooperation zwischen Bundesgeschäftsstelle und uns aus dem genannten Grunde ausweiten könnten, enger gestalten. Erlauben Sie mir, daß ich in diesem Freundeskreise noch etwas freimütig sage. Auch das hab’ ich mal angemerkt. Das ist dann ein bißchen besser geworden. Ich würde meinen, daß ungewollte Kollegialität, die dadurch zustande kommt, daß nicht wenige von uns allzuschnell Vortragsverpflichtungen übernehmen – ich würde meinen, etwas ungeprüft, manchmal etwas leichtfertig –, daß die daran denken sollten, daß sie dann auch durchhalten müssen, denn wenn sie kurzfristig absagen, machen Sie immer einen anderen Kollegen zum Lückenbüßer. Und das ist eine schlechte Praxis. Das kennt doch jeder von uns, daß die Veranstalter draußen öfter nicht nur auf unsere Honorar- und Fahrkostenfreiheit spekulieren, sondern daß sie auch sehr daran interessiert sind, möglichst unsere Höchstrepräsentanz, möglichst die durch Fernsehen besonders populär Gewordenen zu bitten, und wenn dann, immer so in letzter Minute, der andere einspringen muß, sage ich noch einmal, wird er zu einem Lückenbüßer degradiert, der seine Aufgabe sehr viel schwerer zu erfüllen vermag, als wenn er von vorneherein dazu vorgesehen worden wäre. [Ich]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN099" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Es«.</p></note></seg> bitte auch herzlich, das mit zu bedenken und in dieser Hinsicht weniger großzügig, als das immer noch der Fall ist, zu verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HubrigHans_1969-10-20">Hubrig</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte diese Frage der Repräsentanz auch erweitern auf unsere Repräsentanz vor Ort. Das trifft also für die Fraktion als Ganzes und auch für die Partei zu. Immer wieder wird uns draußen im Lande vorgehalten, wie unterschiedlich doch die Begegnung sei zwischen der Fraktion und zwischen der Partei und anderen Organisationen und Verbänden. Ich habe da ganz krasse negative Beispiele in letzter Zeit gehört. Meine Damen und Herren, daß z.B. eben jetzt, an diesem sehr ereignisreichen Tag, als die Herren mit uns stimmten, für unsern Antrag gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> stimmten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN100" type="comment"><p>Gemeint ist der Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 24. September 1970 betr. Mißbilligung der Äußerungen des Bundesministers der Finanzen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>; BT Drs. 06/1193. – Der Antrag wurde in der Plenarsitzung am 8. Oktober 1970 beraten. Für den Antrag votierten 251 Abgeordnete, gegen den Antrag 260 Abgeordnete. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/70, S. 3869–3876. Vgl. dazu auch die Fraktionssitzungen am 23. und 24. September 1970. – Bei der Abstimmung unterstützten die FDP-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> den CDU/CSU-Antrag. Vgl. dazu den Artikel »Drei FDP-Abgeordnete stimmen mit der Opposition«; »Süddeutsche Zeitung« vom 9. Oktober 1970, S. 1 f.</p></note></seg>, [daß] selbst an diesem Tage z.B. die FDP sich noch zusammengerafft hat zu einem Empfang für die Standortpresse und den auch entsprechend dann durchgehalten hat. Bei uns wird immer wieder gesagt: Jawohl, die Herren erscheinen. Es wird ein Arbeitsessen gemacht, und dann unterhält man sich und verspricht sich, wieder zusammenzukommen. Dagegen wird es auf der anderen Seite schon als sehr interessant und wichtig empfunden, daß jeweils die Sachreferenten und Fachreferenten zur Stelle sind, im Hintergrund sitzen, dann auch zur Sache ein Gespräch führen können. Ich glaube, wir sollten […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN101" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> dieser Frage der Repräsentanz der Fraktion mehr Bedeutung beimessen. Ich sehe auch draußen, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN102" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> die Leute – es sind uns mehr Leute verbunden, als wir vielleicht vermuten – mit uns zusammenarbeiten, natürlich nur in der Gewißheit, daß sie ernst genommen werden und daß das Gespräch kontinuierlich geführt wird und nicht nur eine Begegnung ad hoc ist und dann für alle Zeiten verschwindet. Ich halte die Sache für sehr, sehr wesentlich. Ich habe dem Fraktionsvorsitzenden einmal einen Vorschlag gemacht, doch zu überlegen, ob man nicht so etwas wie eine Art Protokollchef für die Fraktion einführt. Meine Damen und Herren, es ist einer […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN103" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »der«.</p></note></seg> voll beschäftigt [damit], viele Interessen wahrzunehmen, das zu organisieren, daß wir tatsächlich nach außen hin eben [nicht nur] entsprechend Eindruck machen, sondern auch in der Sache, in der Arbeit kontinuierlich fortfahren können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name>: Ich hab’ vor Jahren schon mal gebeten, man möge ein wenig Buch führen darüber, wer bei welchen Verbänden bekannt und beheimatet ist und auftreten kann. Es sollte z.B. auch Buch geführt werden, ob wir immer, bei welcher Gelegenheit [wir] bei den Gewerkschaften sind und dies und das. Ich glaube, dann würde man eine Liste zusammen haben ganz schnell von den Kollegen und Kolleginnen, die bereit und in der Lage wären, uns da entsprechend gut zu vertreten. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Ich nehme an, daß damit Ziffer a) – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Wir müssen zunächst einmal unterscheiden solche Einladungen von Verbänden und sonstigen Organisationen, die die Fraktion bekommt. Diese Einladungen werden in der Fraktion schriftlich festgehalten und werden beschickt in 98% der Fälle. 2% der Fälle sind solche Fälle, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> eben angesprochen hat. Im übrigen finde ich den Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> gut. Wir werden versuchen, ihn zu praktizieren. Den zweiten Vorschlag, den Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubrigHans_1969-10-20">Hubrig</name> gemacht hat, ist von mir nicht so recht verstanden worden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubrigHans_1969-10-20">Hubrig</name>, meinen Sie solche Einladungen von Organisationen, die während der Plenarwoche in Bonn eingeladen waren? Von diesen Einladungen weiß die Fraktionsführung in der Regel nichts. Es müßte also zunächst einmal sicher gestellt werden, daß die Veranstalter die Fraktionsführung davon in Kenntnis setzen. Erst dann können wir tätig werden. Wie das nun zu erreichen ist, das ist eine sehr schwierige Frage. Alle Verbände, die solche Einladungen vorhaben und sich vorher – und das sind die Klugen – mit uns sich in Verbindung setzen, werden in der Regel sich nicht darüber zu beklagen haben, daß die Fraktion – egal zu welchem Termin – in einer Tagungswoche relativ beschickt ist. Also kommt es praktisch darauf an, [daß] die Verbände, die uns nicht verständigen, uns vorher verständigen, dann wäre diese Geschichte sehr schnell auch positiv erledigt. Dann braucht man in den Fällen keinen Protokollchef.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>: Darf ich in diesem Zusammenhang mal das Stichwort der Besuchergruppen bringen? Ich stelle immer wieder fest, daß eine Reihe von Gruppen, Verbänden, Vereinigungen, Schulen sich bei der Bundestagsverwaltung anmelden, dann nach Bonn kommen und nur von der SPD betreut werden, nicht aber durch unsere Fraktion. Ich meine, wir sollten dafür Sorge tragen, daß der zuständige Abgeordnete oder einer aus diesem Regierungsbezirk davon Nachricht erhält und sich rechtzeitig auf diese vorbereiten kann, damit auch unsere Fraktion vertreten ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege, das geschieht in größtem Umfange. In größtem Umfange, und unser Angestellter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotklagsKarl-Heinz">Grotklags</name> gibt sich damit eine rührende Mühe.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Seine leidvollen Erfahrungen allerdings, mit welcher Kälte ihm mancher Kollege sagt: Ich habe was Besseres vor!, sind nicht schön, und seine Unermüdlichkeit verdient – ich wiederhole es – bei der Kälte dieser Antworten umso mehr Respekt. In der Sache haben Sie recht. Meine Damen und Herren, ich glaube, in der Ziffer a) ist nichts mehr zu sagen jetzt. Wir kommen zu Ziffer b). Dazu wollte der Fraktionsvorsitzende das Wort haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Unter dem Stichwort Fachpresse verbirgt sich folgendes, was ich noch sagen möchte, weil ich es nicht schreiben möchte. Vor allem, wenn wir mit dem Blick auf das Jahr ’73 uns beschäftigen, müssen wir zur Kenntnis nehmen, daß [es] in Deutschland 5 000 Schülerzeitungen gibt. Die sind unterschiedlichen Ranges. Und nicht alle kann man von der Fraktion aus</p>
				<p>{(Wegen Bandwechsel fehlt ein Stück.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN104" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: {(Anfang fehlt.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN105" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg> … Schülerredakteure eingeladen. Mehr Schülerredakteure gibt es in Baden-Württemberg nicht. Ich habe damit gerechnet, daß etwa 30 bis 50 Zusagen kommen. Es sind 220 bei dieser Tagung anwesend gewesen. Das Echo dieser Tagung war so, daß im Großen und Ganzen die Einstellung gegenüber der CDU/CSU kritisch war. Aber sie war offen und sie war weitgehend genau so kritisch gegenüber der Regierung und gegenüber der SPD. Wir haben inzwischen das Echo dieser Tagung in den Berichten der Schülerzeitschriften. Wenn man von einigen wenigen absieht, war das Echo positiv. Ich habe daraufhin folgendes gemacht: Ich habe die Landtagsabgeordneten der CDU und die Bundestagsabgeordneten, soweit sie aus Baden-Württemberg waren, von dieser Tagung unterrichtet und habe gleichzeitig die Kollegen gebeten, sich in den Wahlkreisen – die Namen waren beigelegt –, sich in den Wahlkreisen mit diesen Schülerredakteuren weiter ins Gespräch zu begeben, in regelmäßigen Abständen Schülerpressekonferenzen abzuhalten und dergleichen mehr. Ich möchte vorschlagen, daß das genau auf der gleichen Ebene auch in den anderen Ländern organisiert wird, denn die Sache hat sich nach meinem Eindruck schon bewährt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Das ist ein – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Ich möchte noch eine weitere Anregung geben. Wir starren immer etwas gebannt auf die großen Zeitungen, auf die »Welt«, die »Süddeutsche« und dergleichen, und vergessen darüber, daß die eigentliche Meinungsbildung in der Ortspresse oder in der Regionalpresse erfolgt. Jedenfalls sehr viel stärker als bei diesen großen Blättern. Deswegen möchte ich bitten, daß diese Arbeitsgruppe, die sich speziell um den Stichwortdienst kümmert, dann auch einmal die Vollmacht bekommt, mit den Redakteuren in den verschiedenen Bundesländern zu sprechen, vor allem bei den kleineren Zeitungen vorzusprechen. Wir haben das Ergebnis, daß ein Dienst, der eine ganze Zeitlang in unserem Sinne Kommentare geliefert hat, nach 1969 so schön umfunktioniert wurde, daß er – na, wir reden nicht weiter darüber. Wir kennen das Thema. Wir haben also hier ein weiteres Aufgabengebiet, und deswegen möchte ich vorschlagen, daß die Fraktion dieser Arbeitsgruppe, Sprechergruppe, oder wie man sie nennen wird, dann gleichzeitig den Auftrag gibt, auch sich um diese Presse ganz besonders noch zu kümmern, bis hin zu möglichen Kommentaren u.ä.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Ich darf das gleich als Meinung der Fraktion feststellen, ohne daß wir das jetzt beschließen müssen. Oder ist jemand dagegen? Das ist nicht der Fall. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Es ist eine, so glaub’ ich, jedem bekannte Tatsache, daß der Wähler nirgendwo so stark ansprechbar ist als dort, wo sein unmittelbares Interesse berührt wird. Und also nichts so aufmerksam liest, als eben das, was ihn in seinem Fachbereich betrifft. Darum sind in die Fachpresse lanzierte Meldungen häufig wertvoller über Initiativen der Fraktion, etwa wertvoller als Meldungen auf der 3. Seite in irgendeiner regionalen oder überregionalen Zeitung. Das ist der Hintergrund für diese Anregung, daß etwa, wenn hier eine Feuerwehrgeschichte läuft, [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN106" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in der«.</p></note></seg> Feuerwehrzeitungen diese Meldungen erhalten und dann auch abdrucken. Ich weiß, daß der Diskussionskreis Mittelstand die mittelstandspolitisch relevanten Presseerklärungen der Fraktion schon seit jeher an etwa 120 Fachzeitungen berichtet, und ich kann dieses Beispiel nur zur Nachahmung empfehlen. Ich selbst kann in 2 Zeitungen, die ich da gelegentlich erhalte, nachprüfen, daß das Echo einigermaßen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>: Meine Damen und Herren! Im Anschluß an die Einwendung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> darf ich vielleicht außerhalb der Tagesordnung folgende Anregung noch geben. Wir haben heute in der Zeitung gelesen, daß der Lehrlingskongreß der SPD völlig in die Binsen gegangen ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN107" type="comment"><p>Ein Lehrlingskongress der Jungsozialisten am 28./29. November 1970 in Düsseldorf endete nach Streitigkeiten ohne greifbares Ergebnis. Vgl. dazu den Artikel »SPD-Nachwuchs in arger Bedrängnis«; »Die Welt« vom 30. November 1970, S. 5.</p></note></seg> Wir sollten überlegen, ob wir nicht auch von der Fraktion in Übereinstimmung mit der Partei solche Gruppen gezielt ansprechen. Und ich glaube, daß wir da indirekt auch sehr viel erreichen können.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>: Im Nachgang zu dem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> gesagt hat: Wir haben etwa zweieinhalb Tausend Fachpresseverlage in der Bundesrepublik, die sich natürlich sehr weit fächern. Was hier der Diskussionskreis Mittelstand gemacht hat, war nur die Auslese aus einer bestimmten Gruppe. Ich wollte den Vorschlag machen, daß jeder Arbeitskreis einen Kollegen einsetzt, der aus seinem Arbeitskreisbereich heraus den Versuch macht, die Fachpresse einmal zusammenzustellen. Im Arbeitskreis II sind es mindestens 1 000, wenn nicht sogar 1 200 Fachzeitschriften, die in Industrie, Handel, Gewerkschaften, Handwerk, Dienstleistungsgewerbe angesprochen werden könnten. Wenn es uns gelingen würde, wenigstens einmal im Jahr in einer solchen Fachzeitung drin zu sein, hätten wir schon sehr viel gewonnen. Also konkrete Anregung: Jeder Arbeitskreis sollte den Versuch machen, den relevanten Kreis der Fachpresse zusammenzustellen. Das müßte wieder koordiniert werden, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, auf der oberen Ebene, denn Vieles wird sich überschneiden, und dann alles Weitere, [um]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN108" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p></note></seg> in der Fachpresse mindestens einmal im Quartal mit unseren Anliegen anzukommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Ich finde den Vorschlag dankenswert. Wir werden die Arbeitskreisvorsitzenden anschreiben deswegen. Das ist, glaub’ ich, gut, Herr Kollege.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZinkOtto_1965-10-19">Zink</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich wollte nur eine Information in dem Zusammenhang geben. Ich weiß von einem Mitarbeiter in einer gewerkschaftlichen Zeitung, und zwar einer Industriegewerkschaft, daß die Bundesregierung diese Chefredakteure der einzelnen Fachzeitungen der Gewerkschaften in der Regel monatlich zu einem Gespräch ins Bundeskanzleramt einlädt. An diesem Gespräch nimmt immer zum mindesten ein Minister, sogar sehr oft der Bundeskanzler persönlich teil. Ich würde empfehlen, eine ähnliche Überlegung auch bei unserer Fraktion anzustellen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_div_SVP-6">
				<head>[F.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Zu Ziffer b) und 4 brauchen wir sicher nicht abstimmen. Wir kommen damit zu Ziffer 5: Assistenten. Das Wort hat Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Liebe Kollegen! Wir haben mehrere Gespräche mit den Assistenten geführt, und es ist immer wieder von dort der Wunsch geäußert worden, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> wird sicher da auch noch mehr darauf eingehen, daß ein verstärktes Gespräch möglich gemacht werden soll mit der Fraktionsführung. Ich würde das sehr begrüßen, damit unsere Assistenten einfach ein stärkeres Zusammengehörigkeitsgefühl bekommen und nicht in die Versuchung geraten, nun eine eigene Sache auszumachen, um sich von der SPD dann absetzen zu können. Aber eine zweite Sache wollte ich hier zur Anregung Ihnen zum überlegen geben. Das trifft die Ziffer 5b), Informationsaustausch und Koordinierung. Ich möchte darum bitten, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN109" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg>, nachdem der Planungsstab nun seit einem Jahr eine sehr gründliche Arbeit leistet, von der wir aber selbst noch wenig wissen, nun eine Möglichkeit gegeben wird, daß der Planungsstab einmal in einer Fraktionssitzung über seine Arbeit berichtet und wir auch die Herren selbst damit kennenlernen können, die in diesem Planungsstab für die Fraktion nun tätig sind.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN110" type="comment"><p>Zum Planungsstab vgl. Anm. 26.</p></note></seg> Eine zweite Bitte wollte ich hier noch an Sie alle weitergeben. Wenn einzelne Kollegen Grundsatzausarbeitungen durch ihre Assistenten machen lassen, mögen sie doch bitte uns dann der Fraktion mitteilen, damit eine Zusammenstellung gemacht werden kann und nicht unnötig parallel viele […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN111" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »der«.</p></note></seg> dieser Ausarbeitungen individuell vor sich gehen und keiner vom anderen weiß. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnlandHermannJosef_1969-10-20">Unland</name> schüttelt den Kopf. Aber wir müssen das machen, weil nämlich beim wissenschaftlichen Hilfsdienst, wenn wir Anforderungen gegeben haben, immer wieder auch erfahren haben: Die und die Arbeit wurde bereits schon getätigt, die uns dann übergeben werden konnte. Und wir sollten hier, um uns Arbeit zu ersparen und rationeller vorzugehen, eine Möglichkeit hierzu schaffen. Ich bin dankbar, wenn Sie bessere Vorschläge bringen, aber ich fürchte, daß Sie keine besseren hier noch vorbringen können, denn wir haben’s uns gründlich überlegt. Und eine letzte Bitte: daß wir bei diesen Ausarbeitungen und vor allem auch bei den Aussagen über neubevorstehende Gesetzesänderungen – ich denke jetzt an Pornographie, Ehescheidung und das gesamte Sozialstrafrecht und Rauschgiftmittel –, daß wir [uns] rascher kurzschalten auch mit der Partei, damit hier einheitlichere Aussagen zustande kommen können und wir an unsere Kreisverbände es weitergeben können, denn hier ist tatsächlich die SPD sehr viel geschickter als wir, und wir sollten das ernst nehmen. Und auch hier möchte ich eine Bitte anfügen, daß es vielleicht mal möglich werden könnte, auch mit den Mitarbeitern der Nassestraße<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN112" type="comment"><p>Bis Dezember 1971 war der Sitz der CDU-Bundesgeschäftsstelle in der Nassestraße in Bonn.</p></note></seg> ein Gespräch von der Fraktion aus ermöglichen zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Die Anregungen sind hier notiert. Wir müssen langsam sehen, daß wir ein bißchen den Blick auf die Uhr wenden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>: Noch eine kurze Anregung im Zusammenhang mit den Assistenten. Verbände sind in Deutschland ganz entscheidende Multiplikatoren. Sie kriegen täglich alle miteinander Zuschriften zu Maßnahmen der Regierung, sehr oft kritische Zuschriften. Ich denke, wir als Opposition sollten das vielleicht etwas mehr ausnützen, indem wir darauf mehr antworten als das z.Z. ist. Bei mir ist es [so], daß, wenn ich nicht sachkundig bin, so eine hektographierte Zuschrift schnell in den Papierkorb wandert. Wenn wir unsere Assistenten dahingehend – ich habe mit anderen gesprochen, die wären sehr glücklich darüber, zumeist sind es nicht die Fraktionsassistenten, sondern unsere persönlichen. Wenn wir die dahin bringen könnten, zu größeren Sachbereichen kleine Arbeitsgruppen zu bilden, dann wären die auch schnell in der Lage, uns sehr vernünftige Antworten zusammenzustellen, und wir könnten dann zu einer guten Zahl [als] Abgeordnete auch solche Interventionen von draußen ansehen, und ich glaube, das würde sehr auf unsere Mühle hin, wenn wir das täten. Das zur Anregung. Ich hoffe, ich habe mich verständlich gemacht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Meine verehrten Kollegen! Ich mach’s kurz, denn ich weiß, daß die Zeit sehr vorgerückt ist. Aber da das Thema, das jetzt zur Behandlung steht, in dieser späten Stunde nicht m.E. abschließend gewürdigt werden kann, möchte ich nur meinen grundsätzlichen Widerspruch zu der bisher geäußerten Meinung ausdrücken. Als [wir] hier diese Assistenten – und um die es sich jetzt handelt – schufen, wie immer sie heißen, war gemeint, daß jeder Abgeordnete entsprechend seinen eigenen Bedürfnissen und Möglichkeiten hier eine Hilfskraft erhält. Wer mit der Hilfskraft nicht genügend anzufangen weiß, soll sie abgeben und poolen und wie immer machen. Aber wir waren uns über eins klar, daß hier eine Position ist, die dem einzelnen Abgeordneten zuwächst. Und ich hab’ was dagegen, daß [wir] hier in den letzten Monaten in wachsender Weise Organisationsformen, die auch von der Führung der Fraktion als Gesprächspartner benutzt werden, erleben. Ich halte das für einen ganz gefährlichen Weg. Ich darf das nur sagen –</p>
				<p>{(Unverständlich wegen starken Beifalls.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN113" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Wir haben von der Fraktionsführung zu dieser wichtigen Frage bisher immer die Linie vertreten bis zur Stunde, und wir beabsichtigen, sie auch einzuhalten, daß die Assistenten bzw. die Mitarbeiter von unseren Kollegen auf privatrechtlicher Basis eingestellt sind. Wenn wir diese Grenze in irgendeinem Punkte überschreiten, dann lösen wir andere Kettenreaktionen aus, die hinterher nicht ganz erfreulich sein werden. Ich bitte geradezu die Fraktion, auf dieser Generallinie, die die Fraktion bisher eingehalten hat, zu verbleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich habe Wortmeldungen nicht. Darf ich dann Ziffer 5 auch zur Abstimmung stellen? Wer dafür ist, bitte ich um ein Zeichen – ich bitte um die Gegenprobe – meine Damen und Herren – bitte? – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, es geht – 5a – das ist eine ganz vernünftige Formulierung: Assistenten – ja, wir haben ja doch gelernt, daß die gedruckten Texte gelten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Nein, ich bin da falsch verstanden worden. Ich hab’ gar nicht gemeint, daß die einzelnen Assistenten über ihre jeweiligen Abgeordneten nun mit der Fraktionsführung Gespräche führen sollen, sondern daß die Fraktionsführung hier nun eine eigene Zusammenkunft mit Assistenten haben soll. Es ging darum. [Wenn] das viele Assistenten in ihren Landesgruppen machen, ist es ja gut. Aber eins machen wir uns klar, daß wir informiert werden können. Das wäre doch einfach nun notwendig. Ich meine, das ist doch hin und her überlegt worden. Und wenn ich gesagt habe, daß wir uns darum bemühen sollten, daß nicht zuviel Parallelarbeit läuft, dann ist es doch nun mehr als verständlich, und es ist auch sicher kein Vertrauensbruch, wenn hier nun eine Stelle wäre, wo deutlich gemacht würde, welche Grundsatzausarbeitungen von einzelnen Kollegen gekommen sind. Sie können’s ja dann von mir aus im Fachbereich dann weitergeben. Aber wir müssen doch in unserer allgemeinen Überlastung alle darauf bedacht sein: Wenn einer etwas Vernünftiges ausgearbeitet hat, daß nicht drei und vier Kollegen die gleiche Arbeit noch einmal tun. Da sollten wir doch auf einen vernünftigen Nenner kommen, ohne den Einzelnen jemals zu nahe zu treten. Das ist ja auch gar nicht dabei gemeint.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, daß der Punkt klar ist. Damit haben wir diese Erörterung für heute beendet. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> – zu den ganzen Problemen? 5 c wie Cäsar? Das heißt CDU oder CSU – Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben heute in der Fraktionssitzung eine Reihe wichtiger Maßnahmen debattiert und auch beschlossen. Es ist, ich glaube, alles in allem gute Arbeit geleistet worden. Wir haben 4 Stunden diskutiert. Ich meine, es sollte nun nicht bei diesen Beschlüssen nur bleiben, sondern wir sollten diese Beschlüsse auch ausführen. Deshalb möchte ich den Antrag stellen, daß die heutigen Beschlüsse in 6 Monaten, d.h. vielleicht vor der Sommerpause, wieder auf die Tagesordnung gesetzt werden, um zu sehen, was daraus geworden ist – also unter dem Thema: Erfolgskontrolle. Ich glaube, die Arbeit, die wir dafür heute aufgewandt haben, rechtfertigt diesen Antrag.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, das trifft sich mit den Intentionen hier. Ich finde es hervorragend. Ich habe aus Ihrem Beifall die Zustimmung entnommen. Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>: Herr Vorsitzender, meine Kollegen! Ich wollte nur vorhin die Anregung bringen, auf vorhin bezogen, wo die Aussprache dahin lief, daß man die Assistenten einschalten sollte usw., wenn hektographierte Sachen beantwortet werden sollten. Ich bin der Meinung, daß die Fraktionsführung die hektographierten Sachen [bekommt]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN114" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »kommen«.</p></note></seg>, die sind alle einheitlich an alle Abgeordneten gerichtet, und die versuchen nämlich bewußt, die Einzelnen einzuschalten und dann auch Antwort zu erbitten, damit wir auseinanderdividiert werden. Ich bin der Meinung, hier sollte der Fraktionsvorsitzende, der Fraktionsgeschäftsführer einheitlich antworten und uns mitteilen, daß er geantwortet hat, und damit wäre die Sache für uns erledigt. Wir nehmen es zur Kenntnis und nehmen’s in den großen Registrierkorb.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_div_SVP-7">
				<head>[G.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Das ist einer der Punkte, der unter uns hier eine Rolle spielt. Das gehört dann auch in die Technik eines solchen Apparates. Es gibt ja heute die Maschinen, die alles, wie individuell geschrieben, die Sachen herstellen. Wir sind noch nicht ganz soweit. Wir sind dabei, und somit ist der Punkt erledigt. Meine Damen und Herren, wenn dieser Punkt erledigt ist, haben wir nur noch zwei Dinge, soweit ich es sehe, zu beschließen: Einmal, weil die Fraktion ja die Wahlen verschoben [hat], weil sie eine neue Wahlordnung vorzieht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN115" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 24.</p></note></seg> Sie kennen das Problem. Ich halte mich hier für verpflichtet, hierfür den Ausschuß einzusetzen. Hierfür wird Ihnen folgender Vorschlag gemacht: Darf ich bitten, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Meine Damen und Herren! Wir haben der Vorschlag schriftlich vorliegen. Inzwischen ergeben sich zwei Änderungen, die sind hier in der Fraktionsführung abgesprochen worden. Ich bitte Sie, die Namen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> zu streichen und dafür den Namen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name> einzusetzen. Und den Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> zu streichen und dafür den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name> einzusetzen. Das ist dann der Vorschlag der Kommission zur Ausarbeitung der Wahlordnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, die Änderungen haben sich ergeben aus, glaube ich, Gründen der inneren Ausgewogenheit. Wird das Wort dazu gewünscht? Das ist nicht der Fall. Sie ist damit eingestellt. Wir waren neulich alle dafür, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> den Vorsitz übernehmen soll. Es ist so beschlossen! Vielen Dank! – Letztes, meine Damen und Herren! Wir haben uns heute morgen im Fraktionsvorstand lange unterhalten. Dafür langt die Zeit nun nicht mehr. Über unser – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> hat dies vorgetragen –, die veränderte ökonomische Lage und unsern Antrag, den wir vorgesehen haben, hinsichtlich der finanziellen Lage.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN116" type="comment"><p>Vgl. den Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 17. Dezember 1970 betr. Alternativrechnungen zum Finanzplan 1970 bis 1974; BT Drs. 06/1632.</p></note></seg> Wir wollen die koppeln mit den Reformversprechen der Bundesregierung und haben die herzliche Bitte an die Arbeitskreise, die Vorlage, die Ihnen vorliegt, doch in dieser Woche fertig zu machen, damit wir die nächste Woche beschließen können. Ich will jetzt nicht noch eine Debatte über diesen Punkt vom Zaune brechen. Wir wollen aber gerne morgen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, morgen in der Pressekonferenz, die wir hier machen über unsere Arbeit, da wir natürlich mit dem, was wir bisher erörtert haben, nur wenige Sätze werden füllen können, hierzu mitteilen, daß wir an dieser Sache arbeiten und auf die veränderten Daten hinweisen. Wir empfehlen freilich allen, in den Fragen der veränderten Situation hinsichtlich der Beschäftigungslage die Dinge in amtlichen Erklärungen der Gesamtfraktion nicht zu dramatisch darzustellen, weil es dann zu Konjunkturphasen der Bundesregierung kommt, die wir im Augenblick nicht für richtig halten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Ich darf noch eine Bemerkung zum Verfahren anschließen. Ich glaube, wir müßten folgendes versuchen: Daß wir unsere Mitarbeiter bitten, den vom Planungsstab ausgearbeiteten Vorentwurf der Großen Anfrage<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN117" type="comment"><p>Vgl. die Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 16. Dezember 1970 betr. Arbeitsprogramm der Bundesregierung zu innenpolitischen Vorhaben; BT Drs. 06/1620.</p></note></seg>, der aber noch nicht durchformuliert ist, in dieser Woche als Diskussionsgrundlage abzuschließen. Dazu müßte der Planungsstab die Mitarbeiter der Arbeitskreise zu einer Besprechung in Bonn einladen. Dann hätten wir am Montag im Vorstand und vor allem am kommenden Dienstag für die heute von den Vorsitzenden der Arbeitskreise II, III und IV in Aussicht genommene gemeinsame Sitzung der drei Arbeitskreise eine Beratungsgrundlage. Die gemeinsame Sitzung soll im wesentlichen der Erörterung der Konjunkturpolitik dienen, könnte aber, was ich sehr begrüßen würde, in Übereinstimmung mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dazu führen, daß noch einige Punkte für die Endformulierung der Großen Anfrage mit beigetragen werden, die ihr Schwergewicht in der Finanzpolitik hat. In der Frage nach den inneren Reformen auch einer finanz- und steuerpolitischen Grundlage. Denn das ist natürlich ein ganz bedeutender Aspekt der wirtschaftspolitischen Unsicherheit und des Vertrauensschwunds, könnte aber dann eben noch im Thema Konjunkturpolitik ergänzt werden. Wenn wir das schaffen – und ich würde es sehr begrüßen –, dies bis Dienstag mittag zu einem Ergebnis zu bringen, das für die Fraktionsberatung geeignet ist, könnte dann die Fraktion Dienstag nachmittag die Beratung abschließen und über die Große Anfrage beschließen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-11-30-t1500_WZ_FN118" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 15. Dezember 1970, SVP C.</p></note></seg> Es wurden gewisse Zweifel heute vom einen oder anderen im Vorstand geäußert, ob das zu schaffen ist. Natürlich muß die Fraktion selbst darüber abschließend entscheiden, ob sie Dienstag in der Lage ist. Ich würde es aber in Übereinstimmung mit dem Vorsitzenden sehr begrüßen, wenn wir auf der Basis dieses Verfahrens den Versuch machen, nächsten Dienstag fertig zu werden. Wir haben ein Interesse daran, diese Diskussion – ohne jetzt in Panikstimmung oder in zu extreme Parolen zu verfallen –, diese Diskussion kontinuierlich fortzusetzen, weil die Behandlung des Sachverständigengutachtens durch die Bundesregierung und auch durch einen Teil der Presse unbefriedigend geblieben ist und der Bedeutung und dem Ernst dieser Lage nicht angemessen ist. Das wäre ein weiterer Grund, nächste Woche zu einer Aussage der Fraktion zu kommen. Und unsere Arbeiten daraufhin auszurichten. Ich danke Ihnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>. Meine Damen und Herren, ich glaube, wir sollten so verfahren. Das Wort wird nicht gewünscht. Punkt Verschiedenes? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Eine Mitteilung zur Präsenz der Fraktion. Es haben sich in den Anwesenheitslisten draußen für die heutige Sitzung in die Präsenzlisten eingetragen 186 Kollegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das, meine Damen und Herren, ist ein bedeutender Besuch, würde ich sagen. Sie müssen immerhin – und von der CSU sind einige Kollegen aus naheliegenden Gründen verhindert. Meine Damen und Herren, das Wort wird sonst nicht gewünscht. Dann danke ich Ihnen herzlich und wünsche uns allen und dieser Stadt – und das muß ich am Schluß sagen, weil das wichtig ist –, daß wir zu solch normalen Arbeitssitzungen uns im Jahr 1971 noch mindestens zweimal, das ist ja wenig genug, wieder hier treffen können. Ich schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
