<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2024-07-17"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1028/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 14. März 1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 14. März 1972 (1. Sitzung)</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>27 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1972-03-14">
					<time type="start" when="15:05:00"/>
					<time type="end" when="16:40:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zur Lage: bevorstehende Wirtschaftsdebatte im Bundestag; Hinweis zur Sondersitzung der Fraktion zur Aufnahme des bisherigen SPD-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> als Hospitant in die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>; Landtagswahlkampf Baden-Württemberg; Aktivitäten der Fraktionsmitglieder während der Osterpause; Gerüchte um Stimmen aus der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> für die Ostverträge und mögliche Neuwahlen; bevorstehender Paris-Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name>; Appell an die Geschlossenheit der Fraktion. – Kurze Aussprache über den Bericht: Frage der Neuwahlen, Abstimmungsverhalten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> bei den Ostverträgen, Bedeutung der Fraktionswechsel zur <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> im Hinblick auf die Bewertung der Berlin-Regelungen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_div_SVP-2">B. Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>: Plenum der Woche; Hinweis zur Sondersitzung der Fraktion zur Reform des § 218. – Kurze Aussprache zur Möglichkeit einer Kampfabstimmung zur Änderung der Tagesordnung im Plenum des Bundestages.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_div_SVP-3">C. Bericht und Aussprache zu geplanten gesellschaftspolitischen Initiativen der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_div_SVP-4">D. Vorlagen zum Plenum der Woche: Jahresgutachten 1971 und Jahreswirtschaftsbericht 1972; GmbH-Gesetz; Gesetz zur Bezeichnung der Richter; Gesetz zur Änderung der Strafprozessordnung; Gesetz zum Schutz des Olympischen Friedens; deutsch-schweizerisches Doppelbesteuerungsgesetz; Agrarbericht 1972; Änderung des Milch- und Fettgesetzes; Neubesetzungen in der Europäischen Kommission für Menschenrechte sowie in der Arbeitsgruppe Wiedergutmachung.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_div_SVP-5">E. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK II: Kleine Anfrage betr. Lage der deutschen Obst- und Gemüsekonservenindustrie, Bildung einer Arbeitsgruppe Fremdenverkehr, Änderung mietpreisrechtlicher Vorschriften in München und Hamburg; AK III: Vorbereitung der Sitzungen des Haushalts- und des Finanzausschusses, Verplombungsgesetz, Besoldungserhöhungsgesetz, deutsch-schweizerisches Doppelbesteuerungsabkommen, Unterhaltshilfe-Anpassungsgesetz; AK I: Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zur Simultanzulassung von Rechtsanwälten, Fragestunde zur Ernennung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> zum Präsidenten der <name type="Organisation" ref="#BfB">Bundesanstalt für Bodenforschung</name>, Blutalkoholgrenze im Straßenverkehrsrecht, Änderung der Verkehrssünderkartei, 131er-Gesetz und Wiedergutmachungs gesetz.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich eröffne unsere Fraktionssitzung. Ich bin sicher, daß wir noch die nötige Ruhe füreinander finden werden. Die Stimmung ist so gut. Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, sich für ein ehrendes Gedenken an den verstorbenen früheren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedensburgFerdinand_1952-02-01">Friedensburg</name> zu erheben.</p>
				<p>Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedensburgFerdinand_1952-02-01">Friedensburg</name>, Bürgermeister von ganz Berlin, der dann lange Jahre hier in der Fraktion war, vielen von uns ein guter Freund, ist im hohen Alter von 85 Jahren plötzlich verstorben. Seine Frau ist verunglückt. Wir haben ihr auch gute Wünsche gesagt. Am Freitag um 15 Uhr in Berlin ist die Beisetzung. Wir werden vertreten sein, und ich bitte Sie, ihm ein ehrendes Gedenken zu bewahren. Ich danke Ihnen.</p>
				<p>Wenn Kollegen nach Berlin wollen – 15 Uhr –, dann bitte ich sie, sich an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> zu wenden. Meine Damen und Herren, wir werden uns, normalen Ablauf vorausgesetzt, erst in 3 Wochen wieder sehen. Zwischendurch gibt es also Osterpause. Ich möchte deshalb auch ein paar Sätze über die Lage sagen, wie sie sich aus der Sicht des Vorstands darstellt, und möchte dies gerne auch so tun, daß wir voneinander mehr haben, meine Damen und Herren, ich vom Reden und Sie vom Hören.</p>
				<p>Das erste, was zur Lage zu sagen ist: Herzlichen Dank an alle Kollegen, die im Baden-Württemberger Wahlkampf tätig sind. Ich hoffe, das wird eher noch verstärkt als daß es abnehmen wird. Zweiter Punkt, weil ich ihn sonst vergesse: Die Wirtschaftsdebatte morgen, die eventuell auf übermorgen überlaufen wird, bitte ich bei der bewährten Taktik der Solidität und der Ruhe zu bleiben, die uns in der auswärtigen Debatte so gut bekommen ist. Ich glaube, daß völlig klar ist, um was es hier geht. Ich brauch’ dies nicht im einzelnen darzutun.</p>
				<p>Nächster Punkt, ich muß Sie […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »für«.</p>
						</note>
					</seg> – ich mache erst die kleinen Punkte – bitten, am kommenden Freitag eine, wie ich hoffe, kurze Fraktionssitzung entsprechend unserer Satzung durchzuführen. Der parteilose Kollege Dr. Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> hat mich heute schriftlich und auch durch einen Besuch gebeten, als Hospitant in die Bundestagsfraktion der CDU/CSU aufgenommen zu werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> zugesagt, daß ich dies empfehlend vortragen werde. Der Fraktionsvorstand empfiehlt dies einstimmig. Ich nehme an, daß wir am Freitag einen entsprechenden Beschluß fassen werden. Ich brauche über den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> nicht viel Ihnen zu sagen. Sie wissen, daß er 46 Jahre Mitglied der Sozialdemokratischen Partei war. Sie kennen seine Gründe für sein Ausscheiden. Da er nicht mehr die Absicht hat, in der Politik und im Parlament sich über ’73 hinaus zu betätigen, hat er sich entschlossen, parteilos zu sein und bei uns um das Hospitantenverhältnis zu bitten. Wir sollten ihm dies gewähren. Ich kenne ihn seit vielen Jahren aus gemeinsamer Arbeit im Wirtschaftsausschuß als einen soliden Mann. Ich kann nur sagen, daß es sehr wichtig ist für die moralische Position, die wir in diesem Haus einnehmen, daß immer mehr, gerade Berliner Abgeordnete, unter Gewissenspein hier leiden im Zusammenhang mit der Politik, die hier zur Debatte steht.</p>
				<p>Ich nehme also an, daß wir dies am Freitag früh, zu der Zeit, zu der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> einladen wird, dann ohne nennenswerten, ich hoffe einstimmig werden vollziehen können. Ich danke Ihnen, meine Damen und Herren!</p>
				<p>Nun zur Lage! Die Lage ist, mit der Ausnahme, die wir eben gehört haben, unverändert so, wie sie am Freitag war, als wir auseinandergingen nach der Aufnahme des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> in unsere Fraktion. D. h., es bleibt weiter so, daß alle die, die überschüssige Energien haben und hier etwas bewegen wollen, dies in Baden-Württemberg hervorragend tun können, weil das eine Möglichkeit ist, etwas zu bewegen. Und, wie sieht’s aus in Baden-Württemberg?</p>
				<p>Meine Damen und Herren, in Baden-Württemberg ist unverkennbar, daß die Bundeskoalition den Kampf angenommen hat. Zuerst sah es so aus, als würden sie dies aufgeben. Sie haben den Kampf angenommen. Täuschen Sie sich nicht: Der Bundeskanzler und auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> haben gutbesuchte Versammlungen und finden Resonanz. Glauben Sie auch nicht, daß wir durch die dreitägige Debatte im Bundestag und durch die eintägige im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> in den Fragen der Ostpolitik schon völlig durch wären. Wir stehen hier bestenfalls pari in der Gesamtbevölkerung, und in Baden-Württemberg haben wir nach meinem Eindruck eine Nase vorn. Wir brauchen aber Kopf- und Brustbreite und einige Fußschritte vorne. Soweit sind wir noch nicht. Es ist dort noch 5 Wochen zu kämpfen, und wir müssen uns darauf einstellen, daß die Koalition nun folgendes tun wird:</p>
				<p>Ich habe Anlaß, folgendes zu glauben. Die Koalition hat die Absicht, dort unten die Ostverträge nicht mehr zu erläutern, sondern nur noch die Katastrophe zu schildern, die bei Ablehnung der Verträge eintritt. Wir gehen auf Angst. Ende eines wörtlichen Zitats. Und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> hat es ja schon für richtig gehalten, davon zu sprechen, daß die Ablehnung der Verträge geradezu die Sowjetunion zu Repressalien herausfordere. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>! Das ist ein unerhörter Vorgang, zu dem wir das Notwendige sagen werden.</p>
				<p>Und wenn hier davon gesprochen wird, es sei ungut – in anderm Zusammenhang wird dies gesagt –, emotionalisierte Wahlkämpfe zu führen, dann möchte ich doch dabei erinnern, wer ist eigentlich der Erfinder der Gleichzeitigkeit dieses schwierigen Ratifikationsvorgangs und dieses wichtigen Landtagswahlkampfs. Der Erfinder sitzt doch nirgendwo hier, sondern sitzt im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und heißt Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>. Und wenn Sie die letzte Anzeige unten sich ansehen, eine Großmutter strickend: »Diesmal wählen Sie für den Frieden SPD«, und hinter ihrer Schulter auf dem Konsölchen die beiden Bilder der gefallenen Söhne, dann ist die Frage, was hier noch eigentlich noch weiter emotionalisiert werden soll? Ich habe gestern das vor der Stuttgarter Presse angeprangert und gesagt: Sollen wir jetzt vielleicht eine Anzeige bringen, wo ein Mensch verblutet am Stacheldraht mit der Überschrift: »Ist das Frieden?« Aber das gibt dann doch eine Eskalation, die kein vernünftiger Mensch wollen kann.</p>
				<p>Ich kann uns nur den Rat geben, bei der sachlichen und fairen Weise zu bleiben, hier und anderswo, auch im Parlament, uns von [diesem] Holzen nicht anstecken zu lassen. Und die Tatsache, daß man Betriebe mobilisieren will, wendet sich gegen die Erfinder solcher Sätze, denn die dort Tätigen sind mündige Bürger, die nicht kollektiv, sondern individuell zu entscheiden wünschen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und das, glaube ich, sollten wir deutlich machen. Also dort unten ist zu kämpfen und es ist die Chance für einen Sieg da drin. Die Chance, nicht mehr und nicht weniger. Aber ich möchte Sie einladen, was die Thematik betrifft, und das ist nicht nur in Baden-Württemberg – wir haben ja immer, wenn wir uns für 3 Wochen nicht sehen, etwas mehr von solchen Dingen gesprochen –, Sie herzlich einladen, sich nicht nur abdrängen zu lassen auf das Thema der Ostpolitik, sich nicht nur abdrängen zu lassen auf das beifallssichere Thema der Bekämpfung des Radikalismus – muß gesagt werden – sondern, meine Freunde, reden Sie von den Preisen. Reden Sie von der Wirtschaftspolitik. Reden Sie vom Versagen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>. Von all den Punkten, die – bitte? Das, das, es gibt Sachen, das macht man nicht, nicht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>? Gut! Sie haben mich sehr gut verstanden. – Meine Damen und Herren, bleiben wir also bei unsern Themen und lassen wir uns nicht von den andern den Kreis der Betrachtung einengen. Deshalb ist die Debatte morgen auch ganz besonders wichtig.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, was nun die Lage hier betrifft, in Bonn betrifft, so ist die Lage wie folgt zu schildern. Was hier ist, ist keine Staatskrise, keine Parlamentskrise, sondern die Krise einer Regierung und einer Koalition. Dieser Koalition, die in sich zerstritten ist, gegenüber steht eine völlig intakte Alternative, das ist die gegenwärtige Opposition. Und dies, meine Freunde, ist das Allerwichtigste, und das, was den größten Eindruck draußen macht, ist die Solidarität, und ich füge hinzu: Kameradschaftlichkeit, die sich unter uns ergeben hat. Wenn wir das durchhalten bis zum 23. April, haben wir uns so dran gewöhnt, daß wir’s für den Rest dieser Periode erhalten, meine Damen und meine Herren, und das ist eigentlich das Ziel, an dem wir hier arbeiten.</p>
				<p>Es gibt nach wie vor keinen Anlaß, in dem Nervenkrieg, der hier geführt wird, an bröckelnde Kollegen hier zu denken. Ich habe in der Presse dazu eine deutliche Erklärung abgegeben. Lassen Sie sich, bitte, hier nicht in irgendeiner Weise verrückt machen und auch nicht [in] Situationen, wie wir sie neulich in der Fraktion hatten, daß der eine oder andere hier coram publico den andern fragt. Ich glaube, das ist bei uns nicht richtig.</p>
				<p>Die Rederei über die Neuwahlen und alles andere ist entstanden aus der Koalition. Die Frage ist in der Woche aus der Debatte über die Verträge [entstanden], und noch mal in der Woche danach haben namhafte Sprecher der Koalition in wichtigen Journalistengesprächen gesagt, natürlich werde der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> die Vertrauensfrage stellen. Daß dann jeder Journalist im Grundgesetz blättert und nicht nur mit der Vertrauensfrage, sondern mit Neuwahlen aufmacht, ist selbstverständlich. Und was soll eigentlich eine Opposition, die an ihre Sache glaubt, anderes tun als sagen: Wir sind natürlich bereit zu Neuwahlen. Wir sind natürlich bereit, die Regierung zu übernehmen. Und es ist ganz klar, daß, wenn wir klug sind, wir bei der Linie bleiben, die wir anläßlich des Rücktritts <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möllers</name> hier beschlossen haben, daß Neuwahlen der sympathischere Weg wären. Ist doch ganz klar, und ich glaube, da kann man auch gar nichts hineingeheimnissen. Und was nachher wirklich passiert, das wissen wir alles nicht. Darüber werden wir nach dem 23. April mehr zu sagen, auch zu beraten haben. Hoffentlich zu beraten haben und zu sagen haben. Und vorher nichts, es sei denn die Regierung wird von sich aus tätig. Ich glaube also, Ihnen nur nochmals den Rat geben zu lassen: Lassen Sie sich nicht von der Gerüchteküche und von der Hektik hier des Hauses anstecken, sondern tun Sie hier unsere Arbeit. Dies, glaub’ ich, ist richtig. Und das ist auch vernünftig.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir werden am kommenden Freitag erleben, daß in Baden-Württemberg Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> zusammen in Stuttgart eine Aktion machen. Das wird sicherlich sowohl der Verunsicherung durch Angst dienen wie ein Versuch sein, der FDP zu helfen. Wir haben uns entschlossen – und ich würde mich sehr freuen, wenn wir uns alle daran halten könnten –, daß zu diesem Vorgang alleine der Stuttgarter Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name> Stellung nimmt, weil er aus der Ortskenntnis des Landes und den verschiedenen Verästelungen der Libertät in diesem Lande wohl am besten imstande sein wird, dann aus dem Stehgreif das richtige Wort zu finden. Es wäre sicher ganz falsch, wenn wir aus Bonn dann dazu hier versuchten, etwas zu sagen. Ich würde es sehr begrüßen, wenn wir uns alle versuchen könnten, an diese Bitte und diese Absprache zu halten.</p>
				<p>Ich möchte schließlich mitteilen, daß ich in der nächsten Woche aufgrund einer langen Einladung und einer Übung, daß auch der Oppositionsführer einmal im Jahr in Paris ist und daß dies im Frühjahr ist, einen Termin und mehrere Termine in Paris habe. Wir wissen alle, daß die französische Regierung erklärt hat, daß sie für die Verträge ist, und drüben weiß man, daß wir dagegen sind. Also wird es in den Verhältnissen nur die Möglichkeit geben, nun noch den Standpunkt zu erläutern. Aber ich glaube, es wird wichtiger sein, darzutun, daß die deutsch-französische Freundschaft eine Erfindung dieser Union war, daß wir dazu stehen und daß die deutsch-französische Freundschaft völlig unberührt sein wird vom Schicksal einer konkreten Ostpolitik. Und ich meine, es ist auch wichtig, sich daran zu erinnern, daß wir damals nicht etwa geglaubt haben, es seien schlechte Franzosen, sie seien keine Europäer, als sie die EVG abgelehnt haben. Das hat hier keiner gesagt. Man hat schnell einen anderen Weg gefunden und, so hoffe ich, [es] wird auch in Frankreich keiner sagen, wir seien schlechte Entspannungspolitiker wenn wir eine Ausgestaltung solcher Möglichkeiten, die wir noch nicht mal für Entspannung halten, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> zurückweisen.</p>
				<p>Ich glaube also, Sie sollten sich durch die Versuche, die sicher von Bonn aus unternommen werden – Sie erinnern sich an das, was ich Ihnen sagte, als ich aus Washington kam, da gab’s ja auch solche Geschichten –, nicht irritieren lassen. Wir werden darauf mit großer Ruhe und großer Konsequenz mit den alten Freunden sprechen über das, was notwendig ist. Und wenn man sich auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> beruft, dann weiß ich genau, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> immer, bei allem Anstoß in der Ostpolitik – ich habe ja oft genug mit ihm gesprochen, viele in diesem Saal –, immer eine andere Position hatte als sie gegenwärtig eingenommen wird. Er wußte sehr gut, daß das deutsche Volk krank wird, wenn man ihm die Hoffnung auf Einheit raubt. Er hat deshalb immer wieder von der Wiedervereinigung gesprochen. Dies ist, glaub’ ich, ein ganz wichtiger Gesichtspunkt.</p>
				<p>Wir werden uns dann wiedersehen – sofern nichts passiert, und ich habe keinen Anlaß, das zu glauben – nach Ostern und dann werden wir in die letzten 3 Wochen vor einer wichtigen Landtagswahl gehen. Und dann sehen wir, wie die Dinge in Bonn sich hier weiter entwickeln. Ich würde Ihnen persönlich raten, sich nicht an Spekulationen zu beteiligen, weder für sich selbst, noch für andere – nein, weder für sich selbst, noch für andere –, lassen Sie ausnahmsweise das Spekulieren dem Vorsitzenden, und der spekuliert dann vielleicht in einer ganz nüchternen Weise, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Ich danke Ihnen, daß Sie – wird das bestritten? Ich glaube, das kann man nicht bestreiten. Aus meiner Sicht bestimmt nicht. Vielleicht aus der Ihren. Meine Damen und Herren, dies ist der Bericht, den ich Ihnen geben wollte. Das wichtigste an dem ganzen Bericht ist, daß wir die Geschlossenheit und die Gelassenheit bewahren, ohne die sich nichts verändern wird und mit der sich irgendwann bestimmt alles verändern wird. Das ist ganz klar. Und ich danke allen, die daran bis zu dieser Stunde mitgewirkt haben. Wir sehen uns dann am Freitag früh zu diesen Punkten wieder.</p>
				<p>Darf ich fragen, ob das Wort hier zu diesem Bericht bisher gewünscht wird? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte eine Bemerkung machen zu zwei Themen, die auch bei uns im Landtagswahlkampf in Baden-Württemberg eine Rolle spielen, nämlich Thema Neuwahlen und Thema Fraktionszwang im Zusammenhang mit den Verträgen.</p>
				<p>Thema Neuwahlen: Es ist vollkommen richtig, daß wir uns so einlassen, wie’s der Herr Fraktionsvorsitzende gerade eben gemacht hat, daß wir selbstverständlich, wenn die Regierung diese Situation herbeiführt, von uns aus zu jeder Neuwahl jederzeit bereit sind. Das mußte erklärt werden und das muß erklärt werden. Trotzdem würde ich raten, daß wir nicht den Eindruck allzusehr erwecken, als könnten wir’s jetzt nicht mehr erwarten. Dieser Eindruck wird teilweise in der Öffentlichkeit hervorgerufen, und das nehmen uns die Leute nicht so gerne ab. Sie sagen jetzt: Laßt doch das Problem dieser Regierung, es ist ein Problem dieser Regierung, sich vollends aus[zu]schwären, und dann sehen wir weiter. Das ist völlig klar, daß ihr dann den Auftrag bekommen müßt. Also, nicht den Eindruck erwecken, als ob wir es nicht mehr erwarten könnten.</p>
				<p>Zum Punkt zwo, Fraktionszwang. In diesen Tagen ist eine Mitteilung unseres Generalsekretärs Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> durch die Presse gegangen, wonach im Zusammenhang mit den Verträgen die Abstimmung freigegeben werde. Meine Damen und Herren, einmal gibt’s bei uns schon satzungsmäßig keinen Fraktionszwang.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es könnte sein, daß die Presse das nicht richtig dargestellt hat. Aber auch hier sollten wir den Eindruck vermeiden, als [wenn] wir da einen Freigabebeschluß bräuchten. Meine Damen und Herren, wir können konkret nachweisen, daß wir keinen Fraktionszwang haben und ihn auch nicht haben wollen, sondern daß, wenn wir einmütig sind, wie in dieser Frage, daß dies ein Akt der Freiwilligkeit aller Kollegen ist. Wir können es nachweisen anhand des Beispiels Betriebsverfassungsgesetz. Da kann man sehr geteilter Meinung sein, ob’s nicht besser gewesen wäre, wir hätten etwas mehr Disziplin gehabt. Aber da kann man wirklich verschiedener Meinung sein. Immerhin können wir dieses Beispiel benützen, daß wir in wichtigen Fragen keinen Fraktionszwang haben. Und drum sollten wir nie den Ausdruck benützen: Freigabe einer Entscheidung!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Zu meiner lebhaften und aufrichtigen Freude kann ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> voll zustimmen. Ich darf folgendes sagen. Ich hab’ natürlich inzwischen mir den vollen Text des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> besorgt. Er hat, wenn ich’s jetzt richtig im Kopf hab’, gesagt: In unserer Fraktion gibt’s überhaupt keinen Fraktionszwang, hat dann geschildert, wie die Einmütigkeit hier zustande gekommen ist, und daraus hat man dann diese Überschrift gemacht. Was die Neuwahlen betrifft, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, so ist das völlig richtig, was Sie sagen, mit einem ganz kleinen Akzent dazu: Heute ist die Lage anders als vor 14 Tagen in dem Punkt. Es ist wahr, daß der größere Koalitionspartner mal versucht hat, diese Sache ernsthaft zu betreiben, und zwar alsbald. Es ist auch wahr, daß der kleinere Koalitionspartner dazu nein gesagt hat. Genau in dieser Lage mußten wir etwas lauter als dies angemessen war sprechen, und dies auch mit dem Hinblick auf die Kompromißfähigkeit innerhalb der Koalition. Sie verstehen dies, glaube ich, sehr gut. Im übrigen ist es, glaube ich, richtig, was Sie sagen. Nur müssen wir uns über eins im klaren sein: Wir dürfen auch nicht in den Eindruck kommen, daß wir etwa draußen im Lande eine ungeheure Schwierigkeit und [einen] Ernst der Lage darstellen, aber dann nachher in den Verdacht kommen, handeln wollen die doch nicht, weil sie sich viel zu schlapp vorkommen. Da müssen wir immer zwischen durch, und ich hoffe, daß uns dies auch gelingen wird. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn dieser <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> lange schon vor dem moralischen und hoffentlich bald auch vor dem politischen Bankrott in ihrer Ausweglosigkeit nichts anderes einfällt, als eine Verunsicherungs- und Angstkampagne in Baden-Württemberg zu treiben, dann gibt es dagegen einleuchtende Argumente. Überzeugende Argumente, glänzende Argumente. Ich will sie hier nicht ausbreiten. Aber es gibt in diesem Zusammenhang ein vernichtendes Argument gegen diese <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Ich hatte es neulich in der Öffentlichkeit schon einmal erwähnt. Ich möchte es aber in der Fraktion noch einmal tun. Jeder weiß, daß diese sozialliberale Koalition von vornherein nur über eine sehr schwache Mehrheit im Deutschen Bundestag verfügt hat. Es gab aber einen Teil des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name>, in dem diese sozialliberale Koalition über eine stattliche Mehrheit verfügt hat, nämlich die Berliner Bundestagsabgeordneten. Da stand die Mehrheit im Oktober 1969 14 zu 8, meine Damen und Herren. Politisch steht sie heute 12 zu 10, und was die Ostverträge anbetrifft, mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit 11 zu 11. Ich glaube, das ist ein Politikum, auf das man gerade hinweisen sollte, wenn diese <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> die Berlinregelung über den grünen Klee lobt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir werden das gebührend am Freitag anläßlich des nächsten Ereignisses, glaube ich, betonen können. Das ist ein guter Anlaß. Wird das Wort sonst gewünscht? Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name>: Eine Kleinigkeit zu Ihrer Reise nach Paris, Herr Vorsitzender! Und zwar folgendes: Die Gaullisten verstehen sich als eine Bewegung, die ihre Regierung stützt. Infolgedessen haben sie Kontakte zu allen Regierungsparteien dieser Welt. Die einzige Ausnahme als Oppositionspartei sind wir, mit denen sie weiter Kontakte pflegen in Erinnerung an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>. Wenn Sie also dort sagen, daß der deutsch-französische Vertrag weiterhin die Basis für unsere Politik sein wird, dann würde ich da noch sehr deutlich sagen, daß wir sehr unzufrieden waren mit der mangelhaften Konsultation, die durch diese Regierung durchgeführt wurde, und daß wir alles tun würden, um die Konsultationen bis zum allerletzten immer durchzuführen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ein wichtiger Hinweis. Vielen Dank! Meine Damen und Herren, das Wort wird nicht gewünscht. Dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, den Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren! Es wird also morgen die Debatte über das Sachverständigengutachten und den Jahreswirtschaftsbericht stattfinden. Um 9 Uhr wird Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> noch eine Ergänzung geben, ungefähre Dauer eine Dreiviertelstunde, und daran wird sich dann unser erster Redner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> anschließen. Wir haben bereits angekündigt, daß es möglich ist, daß diese Debatte [auch]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Korrigiert aus »auf«.</p>
						</note>
					</seg> den Donnerstag zum Teil wenigstens in Anspruch nimmt. Das würde dann wahrscheinlich eine Verschiebung der sonstigen Tagesordnungspunkte vom Donnerstag beinhalten. Für Donnerstag darf ich darauf aufmerksam machen, daß wir interfraktionell vereinbart haben, um 10 Uhr die Abstimmung über das Ergebnis der Vermittlungsausschusses durchzuführen, nämlich Bezeichnung der Richter und Präsidialverfassung. Dieser Termin ist also 10 Uhr. Ich bitte Sie, zu diesem Zeitpunkt im Plenum dann präsent zu sein.</p>
				<p>Der gesamte Freitag ist vorgesehen für die Agrardebatte, den Agrarbericht der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Wir rechnen damit, daß diese Debatte sich in den Nachmittag hineinzieht. Ich brauche nicht besonders zu betonen, daß diese Debatte natürlich gerade auch unter dem Blickfeld Baden-Württemberg eine ganz beachtliche Bedeutung hat, und daß es dringend notwendig ist, daß die Fraktion präsent ist. Wir haben im Zusammenhang mit dieser Debatte am Freitag noch ein Problem zu klären: Unsere Kollegen haben vorgeschlagen, im Rahmen dieser Debatte auch zu behandeln – Sie finden es auf der Tagesordnung unter 3k – das Gesetz zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes und des Aufwertungsausgleichsgesetzes. Eine interfraktionelle Verständigung kam darüber nicht zustande. Die Koalition lehnt also die Aufsetzung ab. Wir müssen im Rahmen unserer heutigen Aussprache klären, ob wir nun zur Tagesordnung diesen Ergänzungsantrag stellen oder nicht. Jedenfalls also eine interfraktionelle Vereinbarung ist über diesen Punkt bisher nicht herbeizuführen.</p>
				<p>Das zunächst einmal zum Plenum dieser Woche. Ich möcht’ Sie noch daran erinnern, daß heute abend um 20 Uhr eine Fraktionssitzung stattfindet mit einer Information über die bisherige Beratung § 218. Ich bitte Sie, an diesem Gespräch teilzunehmen. Danke!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>. Wer wünscht das Wort zum Bericht des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrates</name>? Ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte noch nichts zur Agrardebatte insgesamt sagen, sondern nur zu der Frage, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> angesprochen hat im Hinblick auf den Punkt Mehrwertsteuer. Im Grunde ist ja dieser Punkt fürs Plenum lange überfällig. Denn beide Ausschüsse haben diesen unsern Gesetzentwurf beraten und in beiden Ausschüssen ist unser Gesetzesantrag abgelehnt worden. Ich mache hier nur darauf aufmerksam, daß wir sowohl im Hinblick auf Baden-Württemberg als auch im Hinblick auf die vor uns stehenden währungspolitischen Entscheidungen letztmalig die Möglichkeit haben, diese Frage im Plenum zur Abstimmung zu stellen. Und wer in landwirtschaftlichen Versammlungen war und ist, wird wissen, daß diese Frage eine entscheidende Rolle spielt. Hier können wir nachweisen, daß mit diesen Mitteln wir voriges Jahr bereits in der Lage gewesen wären, die jetzt im Agrarbericht sichtbar gewordene miserable Lage der Landwirtschaft wenigstens teilweise günstiger zu gestalten. Und ob wir uns diese Möglichkeit entgehen lassen sollen, möchte ich aus fachlicher Sicht her bestreiten und würde von mir aus dafür plädieren, einen Weg zu suchen, um es doch auf die Tagesordnung zu bekommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren, wir haben hier zwei Dinge abzuwägen. Das erste, einen Antrag zur Tagesordnung [zu] stellen mit der Möglichkeit, daß wir dabei unterliegen. Ob das im jetzigen Zeitpunkt nützlich ist, ist eine andere Frage. Wir könnten aber auch in der Debatte klar darauf hinweisen, daß unser Bemühen, diesen Punkt auf die Tagesordnung zu bringen, am Widerstand der Koalition gescheitert ist. Ich glaube, das wäre deutlich, und wir könnten dann noch mal den Versuch machen, diese Frage für die 1. Aprilwoche, also die 1. Sitzungswoche auf dem normalen Weg dann auf die Tagesordnung zu bringen. Wir hätten da noch einmal eine zweite Chance, dieses Ziel zu verdeutlichen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ich meine, dann hätten wir natürlich die Möglichkeit, wenn wir den 2. Weg wählen würden, daß schon unser erster Redner allerdings mit allem Nachdruck darauf hinweist, daß wir es sehr bedauern, daß die Koalition nicht bereit war, interfraktionell sich dahingehend zu verständigen, daß wir hier und heute diese Frage zur Abstimmung stellen und wir nach wie vor der Meinung sind, daß – unabhängig von den in Brüssel anzustrebenden Regelungen für den Währungsausgleich – wir diese 3% Mehrwertsteuer zugunsten der landwirtschaftlichen Erzeuger als eine notwendige Maßnahme zur Verbesserung der Einkommenslage der Landwirtschaft gebraucht hätten. Das mag dann so gehen. Aber ich glaube, es bleibt uns ja wahrscheinlich dann gar kein anderer Weg. Das Risiko, die Abstimmung vorher zu verlieren, ist natürlich zu groß. Deshalb würde ich fast dafür plädieren, daß wir so verfahren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Es wäre ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, keine Abstimmung in der Sache, sondern es wäre eine Abstimmung über eine Geschäftsordnung. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Ich bin nicht ganz sicher, ob wir nicht doch es zu dieser Abstimmung kommen lassen sollten. Immerhin sind wir im Finanzausschuß schon im September letzten Jahres mit 13 zu 12 Stimmen in dieser Frage unterlegen. Es geht um die Mehrwertsteuerlösung für die Landwirtschaft. Mit 13 zu 12 Stimmen. Die Koalition hat bisher alles versäumt, obwohl der Finanzausschuß der federführende Ausschuß war, dieses Ergebnis ins Plenum zu bringen. Sie wollten das solange hinausschieben, bis eventuell eine Währungslösung im Rahmen der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> wegen der neuen Aufwertungsschwierigkeiten getroffen würde. Da wollten sie das als Instrument benützen. Wir wollten das als einen Ausgleich benützen für Schwierigkeiten des letzten Jahres. Wenn wir also bei einer Kampfabstimmung darauf hinweisen würden: Ihr verschleppt schon seit September, würde ich das also speziell für uns im baden-württembergischen Landtagswahlkampf für eine gute und wichtige Sache halten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Nachdem jetzt die Mehrheit so knapp ist, muß es doch bei Gott möglich sein, in einer Sitzung alle unsere Abgeordneten herzubringen und unter Umständen den Versuch zu machen, ihnen eine Niederlage beizubringen. Und wegen der Sache halte ich es für so wichtig in unserm Wahlkampf, daß wir das geschäftsordnungsmäßig durchstehen müssen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>! Natürlich – darf ich bitten – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, natürlich müßte es möglich sein und es müßte sich zeigen, wie knapp diese Mehrheit geworden ist. Ich mache nur darauf aufmerksam, daß die Beerdigung vom unserem verstorbenen früheren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedensburgFerdinand_1952-02-01">Friedensburg</name> in Berlin stattfindet und daß wir wegen eines Geschäftsordnungsantrages nicht hier unsere Kollegen, die an der Beerdigung teilnehmen wollen, abziehen sollten. Und da die Abstimmung in der Sache noch vor den Wahlen in Baden-Württemberg stattfindet, glaube ich, daß wir uns darauf einigen sollten, am 13. oder 14. April die Frage – 12. April. Dann glaube ich, können wir das noch deutlich genug machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ich wäre damit einverstanden. Nur muß man natürlich sehen, daß am 12. April möglicherweise in Brüssel eine Landschaft entstanden ist, die dieses Instrument überhaupt nicht mehr tragfähig macht, nämlich dann, wenn im Zuge des Ausgleiches zwischen der höher bewerteten D-Mark und der Rechnungseinheit die Regierung bzw. der Ministerrat in Brüssel auf die Mehrwertsteuerregelung zurückgreift. Dann haben wir im Grunde gar kein Fundament mehr, diesen Antrag in der Tat zu stellen. Das muß ich allerdings dabei sagen, und insofern bleibe ich noch einmal dabei, in der Sache, glaube ich, bleibt uns nur die Entscheidung für diese Woche. Sonst ist diese Möglichkeit vertan. Und das muß man jetzt abwägen. Ich kann mich nur freuen, wenn gerade Kollegen aus nicht-landwirtschaftlichen Bereichen hier dafür plädieren, wir sollten abstimmen. Ich wär’ der letzte, der da nicht dafür wäre. Nur müssen wir dann aber eine Präsenz sichern, daß zumindest die Abstimmung nur ganz knapp zu unseren Ungunsten ausgeht, nicht aber, daß es nachher mit einer Differenz von 80 bis 100 Stimmen über die Bühne geht. Das wäre natürlich verheerend.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Also ich höre, daß die Beerdigung erst Nachmittag um 3 Uhr ist, so daß also um 9 Uhr alle Mitglieder der Fraktion anwesend sein könnten. Unter diesen Umständen und im Hinblick darauf, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, im Hinblick darauf, daß ja dann schon das Spiel in Brüssel vorbei ist, würde ich sagen, sollten wir diesen Geschäftsordnungsantrag mit dieser Begründung um rechtzeitige Behandlung im Plenum wegen Brüssel durchsetzen. Abstimmung! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben vorher den Bericht unseres Vorsitzenden gehört. Die Lage in Baden-Württemberg, die Lage im Bundesgebiet, die Lage der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist uns allen klar. Sie ist verunsichert. Keiner weiß: Hat sie noch die Mehrheit? Hat sie nicht mehr die Mehrheit? Ich frage mich, was kann unser Interesse sein, die Mehrheitsverhältnisse zu einem solchen Zeitpunkt nun in einer Abstimmung zu dokumentieren?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich sehe keine, überhaupt keine Überlegung. So sehr ich in der Sache natürlich der gleichen Auffassung bin.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Nein, das geht nicht. Nein, wenn die Mehrheit nicht eindeutig festgelegt ist, wird ein Einspruch vom Präsidium kommen und es kommt ein Hammelsprung mit Auszählung. Das können Sie keinesfalls verhindern. Meine Damen und Herren, wir wollen hier diese Debatte nicht länger durchführen. Wir stimmen ab. Die Argumente vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> sind meiner Meinung nach doch durchschlagend, daß wir nicht in der Situation der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> eine Mehrheit durch Abzählen im Bundestag festlegen sollten. Wer für eine Abstimmung ist: Raufsetzung auf die Tagesordnung um 9 Uhr, bitte ich um ein Handzeichen? – Für – Danke! Wer ist dagegen? Danke! Wir haben Enthaltungen? Das war eindeutig die Mehrheit! Wir werden also so verfahren, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, mit der Begründung im Plenum, daß wir’s bedauern. Nun zum Punkt 3, Plenum dieser Woche –<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>, bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>: Ich hatte nur die Bitte an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, uns zu den einzelnen Tagesordnungspunkten noch zu sagen, was im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> beschlossen wurde, wozu es eine Debatte gibt oder wozu es Erklärungen gibt usw.?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren, alle Punkte, die auf unserer heutigen Tagesordnung stehen, führen entweder zur Debatte oder Erklärung. Und wir haben Ihnen auch angegeben durch den Buchstaben D oder durch den Buchstaben E, Debatte oder Erklärung. Sie können’s aus der Tagesordnung entnehmen</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, darf ich dazu in Ergänzung des Berichtes vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> noch dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> zwischen Punkt 2 und 3 das Wort erteilen zu einem Bericht über die Kommission, die auf der Ebene des Planungsstabes gearbeitet hat. Darf ich bitten, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine Damen und Herren! Ich habe einen Zwischenbericht zu erteilen über die Kommission, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> und ich zu leiten hatten über die Initiativen auf dem Felde der Gesellschaftspolitik, die noch in dieser Legislaturperiode von dieser Fraktion vorzulegen sind. Wir bringen hier jetzt nur die Initiativen, die wir noch einbringen wollen. Nur die Initiativen, die von der Fraktion noch einzubringen sind, nicht die, die wir schon eingebracht haben. Wir haben als Ziel, diese Gesetze, über die wir uns jetzt noch klar werden wollen in dem Zwischenbericht, dann einzubringen und zusammenzubringen mit den Gesetzen, die wir thematisch schon vorgelegt haben, und wollen das mit Ausnahme der Steuergesetzgebung, die besonders beraten wird und besonders vorgetragen wird, in 6 Punkten zusammenfassen.</p>
				<p>1. in einem Schwerpunkt: Jugend und Familie,</p>
				<p>2. Bildung und Sport,</p>
				<p>3. Vermögensbildung,</p>
				<p>4. der Ältere Mensch in der Gesellschaft – Altenplan,</p>
				<p>5. innere Ordnung,</p>
				<p>6. europäische Politik, Europäisches Jugendwerk, Europäisches Bildungswerk, europäische Sozialpolitik.</p>
				<p>Daher gehen wir davon aus, daß wir – und ich glaube, das zeigen auch die Diskussionen in der Öffentlichkeit zunehmend –, daß die Grundpositionen der Gesellschaftspolitik wieder stärker herausgestellt werden und gerade auch von der jungen Generation diese Konfrontation stärker als bisher gewünscht wird.</p>
				<p>Die Trennungslinie läuft, wenn ich es richtig sehe, zwischen dem Konzept der Sozialdemokraten, die mehr und mehr wieder zurückgehen in kollektivistische Denkkategorien, und unserer Politik, die in allen diesen Bereichen den Versuch unternimmt, alle Gesetze abzuklopfen nach dem einen Inhalt, nämlich was für den einzelnen Menschen dabei herauskommt.</p>
				<p>Das wird der Kernpunkt sein. Der Leitfaden, der durch alle diese Vorschläge gehen wird. Dabei darf ich politisch eine Bemerkung noch hinzufügen: Ich glaube, wir wären gut beraten, wenn wir bei dieser Generallinie sehen würden, daß es hier gewisse Bezugspunkte gibt zu Entwicklungen in der FDP, aber ich glaube, wir wären ebenso gut beraten, wenn wir sehen würden, daß es hier Bezugspunkte gibt zu manchem Sozialdemokraten, der – wie ich einmal sagen will – zur gestandenen Generation der Sozialdemokraten gehört, die einmal aus humanitären Gründen glaubten, in diese Partei eintreten zu müssen. Ich glaube, meine Damen und Herren, und der Wahlkampf in Baden-Württemberg zeigt das jedenfalls für mich sehr deutlich, daß hier die Chance, wenn wir das richtig und nicht zu laut anfangen, größer ist als zu irgendeinem Zeitpunkt früher vorher.</p>
				<p>Deshalb lassen Sie sich sagen – wir werden nachher das Gesamtkonzept darzustellen haben –, nachdem wir die finanzwirksamen Vorhaben von großem Ausmaß alle zurückstellen, möchten wir als Alternativprogramm dieser Union sagen, 1. Punkt heißt: Stabilität und Fortschritt. 2. Punkt heißt: Wir werden, wenn wir wieder in die Verantwortung kommen, zu welchem Zeitpunkt auch immer, unter diesem oberen Stichwort als 1. Punkt zu realisieren versuchen die Wiedergewinnung der Stabilität, d.h. wir werden uns bei den Ausgaben, bei den Gesetzen, die ausgabenwirksam sind, auf die beschränken müssen, die diesem oberen Gesichtspunkt Rechnung tragen. Hier gibt es nun 3 Prioritäten, die der Fraktionsvorstand Ihnen vorschlägt. 1. auf dem Felde der Eigentumspolitik – hier geht’s einmal um den Bereich des Beteiligungslohngesetzes mit ergänzenden Gesetzen, die in Arbeit sind seitens des Eigentumskreises der Fraktion und deren Vorlage wir sobald wie möglich erbitten. Es geht 2. in diesem Bereich um das Wohnungseigentum. Sie sehen, wie die Regierung kolossale Anstrengungen macht, Vorschläge, die wir vor Jahresfrist schon mal ins Gespräch gebracht haben, jetzt einer Realisierung näher zu bringen. Es liegt jetzt dankenswerterweise ein Vorschlag des Arbeitskreises Wohnungspolitik der Fraktion vor. Aber, ich glaube, [dieser]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> muß doch noch mal überarbeitet werden – das ist nicht meine Meinung, sondern die Meinung der Kommission –, überprüft werden mit dem Blick darauf, daß wir insbesondere den kleineren Leuten mehr entgegenkommen müssen, damit dieses Ziel realisiert werden kann. Das 3. ist die Frage der Rentenpolitik.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben in der Rentenpolitik eine andere Konzeption entwickelt als die Regierung. Für uns muß klar sein, daß wir vor, während und nach Wahlen, wenn wir wieder in der Verantwortung sind, auf dieser unserer erarbeiteten Konzeption bleiben, die sich finanziell im Rahmen dessen hält, was auch die Regierungsparteien im Rahmen der Finanzmassen der Rentenversicherung vortragen, nur eine andere Reihenfolge darstellen.</p>
				<p>3. Familienpolitik. Wir werden im Rahmen der Familienpolitik die große Lösung noch nicht vorschlagen können, weil sie finanziell im Sachzusammenhang steht mit der Steuerpolitik und der Steuerreform insgesamt. Wir werden aber, weil hier auf diesem Gebiet ganz zweifellos ein Nachholbedarf vorhanden ist, die kleine Lösung, also Kindergeldaufstockung um 10 Mark fürs 4. Kind vorschlagen, was wir ja in der letzten Fraktionssitzung schon beschlossen haben. Was jetzt vom Fraktionsvorstand noch einmal ausdrücklich bestätigt worden ist.</p>
				<p>Über die Frage Bildungsurlaub ist ebenfalls der Sachzusammenhang der Steuerpolitik herzustellen. Deshalb hat dieser Arbeitskreis zu diesem Punkt ebenfalls Zurückstellung bis zur Vorlage der Steuerreform vorgeschlagen. Im einzelnen ergibt sich folgendes:</p>
				<p>1. Jugend und Familie: Familienlastenausgleich – den Punkt hab’ ich dargestellt, 10 Mark ab 4. Kind, von 70 auf 80 Mark beim 4. Kind. Hier ist der Gesetzentwurf vorliegend. Kann eingebracht werden und hat das Plazet der Fraktion und des Fraktionsvorstandes vorhin im Rücklauf noch einmal bekommen.</p>
				<p>2. Die Planungen, Teil-Familie, Initiative unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> – ich weiß nicht, ob er im Augenblick hier ist –, die er dann noch verdeutlichen kann, die zu mindestens zum Teil, sofern die finanzielle Rückwirkung gegeben ist, verwirklicht werden sollen.</p>
				<p>3. Invaliditätsschutz für Frauen: Hier werden wir einen Gesetzentwurf vorlegen, der noch nicht hier heute behandelt werden kann, weil die Unterlagen noch nicht vorhanden sind, und insgesamt wollen wir versuchen, in Verbindung mit der Bundespartei – bzw. Parteien, besser gesagt – nachher, wenn wir das, was jetzt noch vor uns steht, und das, was schon verabschiedet ist unter dem Stichwort Jugend und Familie, alles zusammenfassen, was zu diesem Bereich gehört, also ein bißchen zum Scheidungsrecht, ein bißchen zu 218 und den gesamten Problemen – damit man nicht überall herumhopselt, sondern unter einem Schwerpunkt Familie und Jugend das alles zusammenfaßt.</p>
				<p>Dasselbe gilt für den 2. Punkt: Bildung und Sport. Der Bundessportplan ist hier verabschiedet worden in der letzten Fraktionssitzung. Ich darf nur noch einmal erinnern daran, daß wir beschlossen haben, dem zuzustimmen, daß wir aber auch gesagt haben, die finanziellen Auswirkungen sind nicht höher als die, die jetzt eingeplant sind. Es wird also keine Mark mehr zusätzlich benötigt. Unter dieser Voraussetzung haben wir das beschlossen, unter dieser Voraussetzung kann dies verwirklicht werden.</p>
				<p>3. Vermögensbildung: Ich weiß nicht, ob der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> da ist, sonst eben der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>. Wir sprechen nicht über den Beteiligungslohn, denn das ist verabschiedet. Das haben wir auf den Weg gebracht. Es geht jetzt aber dringend, auch schon mit Blick auf Baden-Württemberg und die ergänzenden Positionen für die Abrundung, und zwar geht’s hier einmal um die Kapitalbeteiligungsgesellschaften und es geht zweitens um den Initiativentwurf für die Mitarbeiterbeteiligung, beides Gesetzentwürfe, die im Arbeitskreis Eigentum in Arbeit sind und uns – wenn ich’s richtig sehe – alsbald vorgelegt werden können. Wohnungseigentum hab’ ich die Bemerkung vorhin schon gemacht. Ich wäre dankbar, wenn man das noch einmal überprüfen würde. Ich halte das für einen ganz entscheidenden Punkt auch mit Blick auf Baden-Württemberg. Wenn es uns gelingt, es auf den kleinen Mann ganz plastisch stärker zuzuschneiden.</p>
				<p>Wir haben dann [den] 4. Punkt: ältere Menschen in der Gesellschaft. Erstens, Rentenniveau. Ich sagte vorhin, wir haben hier einen grundsätzlichen Beschluß, und der Fraktionsvorstand und der Arbeitskreis empfehlen Ihnen darüber hinaus, jetzt bei der 15. Rentenanpassung zu bleiben, d.h. der Vorziehung zum 1. Juli dieses Jahres. Also werden wir noch vor Baden-Württemberg einen Nagel reinschlagen, [denn]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p>
						</note>
					</seg> in den Diskussionen zeigt sich immer wieder, daß man das zwar hört, aber mit einem kleinen »mir fehlt der Glaube, daß ihr so was wirklich macht«. Deshalb sind wir der Meinung, um die Glaubwürdigkeit klar zu erhärten, zwei Dinge zu tun, 1. noch mal zu der Abstimmung zu zwingen. Das wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> tun noch diese Woche in der Sitzung des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung, und 2., daß wir einen Gesetzentwurf einbringen – das wird aber nachher geschehen –, der das Rentenniveau auf 45% festlegt, damit Spielraum für andere Dinge, die ich bei der Regierung jetzt vermute, nachdem die neuen Zahlen bekannt wurden, nicht erst wieder in falsche Geleise gelenkt werden können, so daß wir ganz klar hier die Priorität des alten Menschen in der Gesellschaft festlegen können.</p>
				<p>Flexible Altersgrenze, werden wir – da kommt morgen mittag der Arbeitskreis, den die Fraktion dazu besonders bestellt hat, zusammen – ein Alternativprogramm im Rahmen des finanziellen Spielraumes mit der gleichen, ich will sagen: noch größeren Solidität wie die Regierungsparteien ihren Entwurf vorgelegt haben, erarbeiten.</p>
				<p>4. Betriebliche Alterssicherung: Hier ist eine Arbeitsgruppe mit Leitsätzen am Arbeiten, die bis zur Sommerpause einen Entwurf vorlegen wird.</p>
				<p>5. Gesamtkomplex: innere Ordnung – Dienstgerechtigkeit. Ich glaube, es ist der Fraktion klar, daß dies Wort Dienstgerechtigkeit insbesondere auch für die jüngere Generation zunehmend an Bedeutung gewinnt, und daß wir hier eine besondere Priorität zu schaffen haben. Hier ist ein Gesetzentwurf in Arbeit. Im Augenblick wird abgestimmt hier zwischen Arbeitskreis IV, V und I, III und den Ländern. Innere Sicherheit, a)Verbrechensbekämpfung, Haftrecht.</p>
				<p>Die Fragen sind auf dem Weg. Bekämpfung des Radikalismus schließlich, wobei der Fraktionsvorstand sich klar war darüber, daß hier es selbstverständlich darum gehen muß, Radikalismus von links und von rechts immer in einem Punkte anzusprechen.</p>
				<p>Schließlich römisch 6: internationale Kontakte – hier geht es um [das] Europäische Jugend- und Bildungswerk. Ich höre von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name>, daß wir dazu zum Jugendwerk eine Punktation bekommen in Abstimmung mit unsern Freunden in Europa[, denen wir] besonders verpflichtet sind. Unsere Überlegung, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name>, war, und darf ich vielleicht als Bitte zum Schluß hier noch anfügen, ob es nicht möglich ist, diesen Punkt Europa auch für die Darstellung bei unsern jüngeren Menschen wieder stärker in das Blickfeld zu rücken und etwas wegzubekommen – mein Nachbar zur Linken wird mir nicht böse sein, wenn ich […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »mit«.</p>
						</note>
					</seg> Gewinnabschöpfungen und all solche Dinge, rein technische Marktordnungsdinge bringe –, sondern wenn wir da wieder ein Stückchen Faszination in dieses Europa bringen, und das wäre – nach unserer Meinung – möglich, wenn wir das Europäische Jugendwerk erweitern könnten oder ausgestalten oder daneben stellen könnten ein Europäisches Bildungswerk, das den gesamten Bildungsbereich einbezieht. Darüber müßte man, glaub’ ich, miteinander noch sprechen. Und schließlich als letztes Entwicklungspolitik. Hier ist zu rechnen mit Anträgen, mit einem Antrag mit Leitsätzen bis zum Spätherbst 1972.</p>
				<p>Das ist der Zwischenbericht, den ich für die Arbeitsgruppe zu erteilen habe. Ich würde der Fraktion dankbar sein, wenn sie diesen Bericht zur Kenntnis nimmt und billigt, und würde im übrigen die Arbeitskreise und die Gruppen, die hier Initiativen übernommen haben, bitten, sich entsprechend der Planung, die wir abgestimmt haben, zu verhalten, damit wir Punkt für Punkt an die Verwirklichung dieses Programmes herangehen können. Ich darf mich sehr herzlich bedanken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, die Fraktion soll diesen Bericht zur Kenntnis nehmen, und ich würde sagen: im Grundsatz billigen. Denn die Einzelheiten dieses Paketes können ja noch nicht gebilligt werden, weil sie noch nicht im Detail erarbeitet sind. Sofort, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hat eben darauf hingewiesen, daß zum Thema Wohnungseigentum eine Überarbeitung der bisher vorgelegten Vorschläge stattfinden solle. Inzwischen hat bereits eine Überarbeitung stattgefunden, genau in dem Sinne, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, wie Sie es hier genannt haben. Und ich hab’ mich jetzt nur gemeldet aus dem ganz konkreten Grund, daß [ich] infolge der fortgeschrittenen politischen Diskussion draußen und des Wahlkampfes in Baden-Württemberg die Fraktion bitten würden, zum mindesten das, was wir hier im Prinzip wollen, nunmehr auch draußen zu verkaufen. Wir müssen unbedingt ja jetzt mit diesen Unterlagen auch in den Wahlkampf gehen können. Und das entspricht auch einer Beschlußfassung heute morgen im Arbeitskreis II, der sich auch noch einmal mit dieser Frage befaßt hat, daß wir nunmehr echt in die politische Diskussion einsteigen, wobei wir die Hilfe des Arbeitskreises III weiterhin gebrauchen, um die Finanzierungsvoraussetzungen für unsere Vorschläge abzuklären. Das geht natürlich den normalen Weg, wie das hier in der Fraktion üblich ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>! Ohne daß diese Fragen im Arbeitskreis abschließend beraten wurden und hier konkret der Fraktion vorgelegt wurden, kann natürlich auch nicht draußen schon die Ware verkauft werden, bevor sie der Fraktion so dargelegt ist, daß sie auch weiß, was sie beschließt.</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> – Entschuldigung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>, bitte schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hat dankenswerter Weise eine der Prioritäten angesprochen, das Problem der älteren Menschen in der Gesellschaft. Nun steht ja da vor uns auch noch das eine Problem, das außerhalb der normalen Rentengesetzgebung und dieser Dinge läuft, nämlich die abschließende Regelung der Hauptentschädigung für die Heimatvertriebenen und Flüchtlinge. Wir haben ja von der Arbeitsgruppe der Fraktion und auch dem Arbeitskreis III ein entsprechendes Papier vorgelegt, das im Arbeitskreis III zur weiteren Bearbeitung, glaube ich, an den Finanzausschuß weitergeleitet wurde. Wir haben bewußt dieses Problem jetzt nicht im Zusammenhang mit der Debatte über die Ostverträge hochgespielt, weil wir meinen, daß da zu leicht sonst ein falscher Zungenschlag kommen könnte. Ich bitte aber die Arbeitsgruppe unter Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> mit Billigung der Fraktion, dieses Problem zu den Prioritäten hinzuzunehmen, weil wir vor den Bundestagswahlen 1973 hierzu eine wirklich verbindliche Aussage machen müssen. Ich weiß, daß der hohe Milliardenbetrag unwahrscheinlich erschreckend wirkt. Ich darf für alle nur noch einmal hinzufügen: Dieser Milliardenbetrag ist ja ein Betrag, der abzuwickeln ist in den Jahren von jetzt bis 2015. Es ist also nicht so, daß man deswegen hier jetzt von einer exorbitanten Ausgabe in der derzeitigen Finanzlage auszugehen hat, sondern von einer normalen Finanzbeanspruchung des Bundeshaushaltes im Rahmen der Sozialgesetzgebung, wie wir sie überall haben. Aber wir dürfen sie nicht aus dem Auge verlieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>! Ich würde vorschlagen, daß sich diese Arbeitsgruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sich mit dieser Materie befassen. Daß wir heute schon eine Priorität festlegen, würde ich sagen, wäre verfrüht. Wir werden einen Bericht über die finanziellen Auswirkungen und die Durchführungsmöglichkeiten erörtern. In dieser Gruppe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, ja?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Wir haben ja die Unterlagen und wir haben das geprüft. Nur, ich will in der Sache nichts weiteres anmerken. Nur muß man weiter merken: Alles, was finanzwirksam ist – und wenn wir jetzt anfangen, dann kommen viele Kollegen, die sehr berechtigte Wünsche haben, nicht, wenn wir an Vorschuljahr und die Dinge denken, die Milliarden kosten –, [wird] rücksichtslos zurückgedrängt, weil wir sagen: Wenn ich in diesem Augenblick, in dieser politischen Situation mit solchen Zahlen – und die werden sofort hochgespielt – komme, werden wir unglaubwürdig in der Darstellung der Stabilitätspolitik, die wir aber nun auf unsere Fahnen geschrieben haben. Deshalb würde ich Ihnen vorschlagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> – wir haben ja einen Zwischenbericht, keinen Endbericht –, wir lassen es in unserm Arbeitskreis und beraten es zu dem Zeitpunkt, wo wir auch in der längeren Frist bis zum Jahr 2000 diese Dinge mit einplanen können. Ich würde aber jetzt, hier und heute, dies aus den genannten Gründen nicht tun.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Einverstanden, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>? Dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Wie Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> sagte, haben wir uns heute vormittag mit dem Vorschlag der Arbeitsgruppe Wohnungsbau beschäftigt, und es wurde mit Recht darauf hingewiesen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> gerade auch im Wahlkampf Baden-Württemberg mit seinem Mietwohnungskaufprogramm überall das öffentliche Interesse auf sich zieht. Und da wir auch wissen, daß die Vorlage noch nicht fertiggestellt werden konnte, haben wir heute im Arbeitskreis Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> für seine Arbeitsgruppe zunächst einmal grünes Licht gegeben, diese Vorlage fertigzustellen bis zum Mai, aber hinzugefügt, daß er seine Leitsätze schon jetzt in die öffentliche Diskussion einführen kann. Ich glaube, wir können uns der Thematik nicht entziehen und meine, daß dadurch nichts verbaut wird für die letzten Entscheidungen, die wir dann zu treffen haben bevor wir unsere eigene Gesetzesinitiative einbringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, da müßten aber doch die Leitsätze zum mindesten hier verkündet werden. Und die Leitsätze müssen hier in der Fraktion vorrangig erst einmal bekanntgegeben werden, bevor in der Öffentlichkeit die Leitsätze eines so weittragenden und von uns allen vermutlich befürworteten Unternehmens gestartet werden. – Ja, Vorschlag, ja!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Dann würde ich folgendes empfehlen, daß wir in der nächsten Sitzung – das wäre also noch rechtzeitig vor den baden-württembergischen Wahlen – diese Leitsätze hier verabschieden und dann schon in der Woche in einer Pressekonferenz hier verkaufen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Jawohl, das ist in Ordnung. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Herr Vorsitzender, Sie bemerkten nach dem Bericht vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> in Ihrem Schlußsatz, daß es heute die Aufgabe der Fraktion nur wäre, diesem 6- oder 7-Punkte-Programm, das der Arbeitsstab entwickelt hat, grundsätzlich zuzustimmen, weil Detailfragen noch nicht abschließend beraten sind. Das ist richtig. Aber nur mit einer Ausnahme, nämlich – Sie erinnern sich an die Beratungen im Vorstand, und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hat das ja hier erwähnt – wir müssen heute hier in der Fraktion dieses Bundeskindergeldgesetz, das ab 4. Kind 10 D-Mark mehr bringt, verabschieden, nachdem beide Arbeitskreise ihr Ja gesagt haben und die Fraktion im übrigen zu dem Gesetz, das wir ja schon zweimal eingebracht haben, ebenfalls ja gesagt hat. Aber der Form halber muß hier ein offizieller Beschluß gefaßt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, danke schön! Meine Damen und Herren! Zu diesem Antrag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> und zu dieser Materie haben wir noch Wortmeldungen? Ergänzungen? Nichts mehr? Darf ich unterstellen, daß die Fraktion dann mit der Einbringung dieses Gesetzes einverstanden ist? Ist ja auch schon x-mal hier behandelt worden. Nun Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Herr Vorsitzender, ich komm’noch mal zu dem Vorschlag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>, ’s ist gut und ist richtig, wenn in der nächsten Fraktionssitzung diese Leitsätze verabschiedet [werden]und noch am gleichen Tag an die Presse gehen. Aber jetzt ist in der Steuerreformkommission unter Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> eine Einigung gestern erzielt worden, die die Gedanken von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> publikumswirksamer in die Debatte einführen würde. Und deshalb möchte ich den Vorschlag machen, daß das, was in der Steuerreformkommission mehr unter dem eigentumspolitischen und steuerpolitischen Aspekt besprochen worden ist, mit den Gedanken vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> vor der nächsten Sitzung zusammengebracht wird, weil wir ja viel schlagkräftiger draußen auftreten können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut! Also, die beiden Gruppen zusammenfassen für die gemeinsamen Leitsätze. Gut! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich sehe die Eilbedürftigkeit dieser Geschichte, aber wir haben ja über die Steuerkommission überhaupt gar keinen Bericht und ich habe das ausdrücklich hier ausgeklammert. Das ist natürlich noch wichtiger für die Fraktion, hier eine klare Übersicht zu haben. Ich würde deshalb vorschlagen, ich kenne ja im Detail die Änderungen nicht, ich habe nur gehört, daß sie in die Richtung zielen, die ich angedeutet habe. Ich bin auch sehr froh darüber. Ich würde nur sagen: Dann laßt uns doch versuchen, in dieser Woche noch – einen von jeder Arbeits- oder alle Arbeitskreisvorsitzenden – zusammenzukommen, eine Besprechung zu haben, um zu sehen: Wie sieht das aus? Dann tut es uns nichts, wenn wir am Freitag oder wann immer noch eine halbe Stunde Fraktionssitzung […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p>
						</note>
					</seg> machen und […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p>
						</note>
					</seg> sagen: Das sind die Grundsätze. Können wir die bringen, dann haben wir den Effekt für den baden-württembergischen Wahlkampf, aber haben niemandem in der Fraktion weh getan. Denn ich möchte bei so einer wichtigen Frage, daß die Fraktion die letzte Entscheidung dabei hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, ich würde sagen: Federführung in dieser Frage [haben] die Arbeitskreisvorsitzenden und die unmittelbar Beteiligten. Einverstanden, die Fraktion? Danke! Dann darf ich bitten zu Punkt 3, Jahresgutachten, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eine Arbeitsgruppe der Fraktion hat in mehreren Sitzungen sich auf die Debatte zum Jahreswirtschaftsbericht und zum Sachverständigengutachten vorbereitet, und ich möchte hier nur einige Akzente setzen.</p>
				<p>Gut ist es sicherlich, daß wir nicht unter Zeitdruck stehen, morgen auf jeden Fall den ganzen Tag zur Verfügung haben und gegebenenfalls auch die Debatte am Donnerstag fortführen können. Ich werde die Debatte einleiten, und als zweiter Redner steht der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bereit, um in die Auseinandersetzung einzugreifen. Da die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, da die Koalition die Debatte über den Haushalt auf die Zeit nach den Landtagswahlen zu vertagen bemüht ist, und das ist ihr ja gelungen, wird natürlich in die Debatte über den Jahreswirtschaftsbericht auch manches einfließen müssen, was man sonst erst oder noch einmal bei der Debatte über den Haushalt wird vorbringen müssen.</p>
				<p>Wir wollen die Debatte kritisch führen, ohne polemisch zu werden, und auch konstruktiv, d.h. wir müssen deutlich machen, welche Positionen wir einnehmen und – ich meine, hier bietet sich [das] von selbst an – daß wir uns darstellen als die Partei, die auf Solidität setzt, und Solidität ist die Voraussetzung für Stabilität. Und wir müssen uns auch bemühen, in den einzelnen Beiträgen deutlich zu machen, was wir unter einer soliden, auf Stabilität gerichteten Wirtschafts- und Finanzpolitik verstehen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben uns dann darüber Gedanken gemacht, wen wir insbesondere während der Debatte ins Visier nehmen sollen. Selbstverständlich wird das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> zu einem großen Teil sein müssen. Aber wir werden doch den Schwerpunkt unserer kritischen Anmerkungen auf den Bundeskanzler konzentrieren müssen. Besonders deutlich wird das an seiner Aussage bei der letzten, aber sicherlich nicht allerletzten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>-Krise vor seiner eigenen Fraktion: In Zukunft müsse er sich etwas mehr um die Frage der Wirtschafts- und Finanzpolitik kümmern, was ja wohl deutlich macht, daß er bisher die Richtlinien der Politik nicht bestimmt hat und sich nicht genügend um den Bereich gekümmert hat. Selbstverständlich müssen wir auch anvisieren die Entwicklung innerhalb der sozialdemokratischen Partei mit all dem, was aus der Ecke der Jusos kommt, aber eben nicht nur aus der Ecke der Jusos, eine Entwicklung, die weitgehend zu der Verunsicherung in der Wirtschaft und damit auch zu einer rückläufigen Investitionsbereitschaft geführt hat.</p>
				<p>Wir werden – ist doch nicht, Aufmerksamkeit hier reinzubringen –, meine Damen und Herren, wir werden natürlich auch versuchen, eine sehr nüchterne Lageanalyse vorzunehmen, die sich in wesentlichen Punkten von der Lageanalyse der Regierung und vor allem des Jahreswirtschaftsberichtes ’72 abhebt. Ich nehme an, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> morgen schon bei seinen ersten Einlassungen auch deutlich machen wird, daß manches, was im Jahreswirtschaftsbericht für dies Jahr vorausgesagt worden ist, längst durch die Entwicklung überholt ist. Ich will hier nur einige Akzente setzen, wie der Jahreswirtschaftsbericht prognostiziert für 1972 einen Preisauftrieb von 4,5%. Da wir jetzt oder Anfang des Jahres bei einem Preisauftrieb von 5,8% gelegen haben, würde das bedeuten, daß wir am Jahresende bei etwa 3% mit der Preisauftriebsentwicklung liegen würden. Das ist völlig unrealistisch. Ein großer Teil der Preisauftriebstendenzen dieses Jahres ist durch verschiedene Faktoren gewissermaßen vorprogrammiert. Ähnliches gilt für das Wirtschaftswachstum. Hier schätzt der Jahreswirtschaftsbericht das Wachstum auf 2 bis 3% ein. Zur Jahreswende lag es bei 0, ja unter 0, was wiederum bedeuten würde, daß wir am Jahresende bei einer realen Wachstumsquote von etwa 5 bis 6% liegen würden, auch hier kein Anzeichen dafür, daß eine solche Entwicklung auch nur wahrscheinlich sein könnte.</p>
				<p>Ein wichtiger Faktor wird dann der ganze Bereich der öffentlichen Finanzen sein. Hier zeigt sich der ganze Teufelskreis der Inflation, meine Damen und Herren. Durch die Ausweitung der öffentlichen Ausgaben [ist]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »hat es«.</p>
						</note>
					</seg> weitgehend dieser Inflationsimpuls zustande gebracht worden. Er schlägt jetzt zurück über die gewaltige Kostenexplosion, die wieder überall Löcher in die öffentlichen Haushalte reißt, und alles, was jetzt an Gebühren und Steuererhöhungen dem Steuerzahler abgefordert wird, das dient gerade dazu, um die Löcher zu stopfen.</p>
				<p>Ein Punkt, über den wir uns besonders unterhalten haben in der Arbeitsgruppe, ist die Frage: Wie verhalten wir uns zu der Rückzahlung des Konjunkturzuschlages? Sie haben aus der Presse gehört, daß der Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> morgen die Gelegenheit benutzen wird, schon um sich die Schlagzeilen wahrscheinlich für den Donnerstag zu sichern, morgen anzukündigen, wann die Rückzahlung erfolgt. Wir werden, das ist auch die Empfehlung dieser Arbeitsgruppe, uns natürlich nicht dieser Rückzahlung widersetzen, zumal ja hier ein gesetzlich gesetzter Termin vorliegt. Wir werden aber sehr deutlich hinweisen müssen, meine Damen und Herren, auf die Widersprüchlichkeit dieser ganzen Art von Konjunktursteuerung. Der Konjunkturzuschlag wurde erhoben, als wir eine Preissteigerungsquote von 3,8% hatten, er wurde gestoppt bei 5,2, und jetzt, wo wir bei 5,8 bis 6% liegen, wird sie wieder freigegeben und heizt natürlich die Nachfrage und damit die Inflationsentwicklung an.</p>
				<p>Ein zweiter Punkt, über den wir uns unterhalten haben, ist die Frage: Wie verhalten wir uns zur Ingangsetzung der sogenannten Eventualhaushalte? Hier besteht völlige Einmütigkeit, meine Damen und Herren, daß wir äußerste Vorsicht anzuraten haben bei der Ingangsetzung der Eventualhaushalte, zumal schon von den Kernhaushalten eine eindeutig prozyklische Wirkung ausgeht.</p>
				<p>Ein weiterer Punkt, meine Damen und Herren, über den wir uns eingehend auch heute vormittag im Arbeitskreis unterhalten haben, ist die Frage: Was tut sich an der außenwirtschaftlichen Flanke? Nach all dem, was im Dezember noch von dem sogenannten Realignment an Besserung in der außenwirtschaftlichen Absicherung [war], ist kaum noch etwas übriggeblieben. Wir haben schon wieder die erheblichen spekulativen Dollar-Zuflüsse, und die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wird sich nun vor die Frage gestellt sehen: Was ist zu tun? Wie soll verhindert werden, daß hier die Liquidität übermäßig – was kann und muß getan werden, um hier die überflüssige und überzählige, die Konjunktur anheizende Liquidität wieder unter Kontrolle zu bringen? Es gibt starke Stimmungen, die uns anraten, nun eine Devisenbewirtschaftung hier ins Auge zu fassen. Wir sind, glaub’ ich, gut beraten, wenn wir das von uns aus unter keinen Umständen etwa in dieser Debatte andeuten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> wird, soviel wir informiert sind, morgen sich wieder sehr stark aufspielen als der Verfechter marktwirtschaftlicher Prinzipien, als der große Nachfolger von Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, und sich allseitig abgrenzen gegen alle Vorschläge einer Devisenbewirtschaftung. Aber wir müssen natürlich ihm morgen die Frage stellen: Wie soll das in der Praxis aussehen, wenn möglicherweise innerhalb der <name type="Organisation" ref="#EWG">Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft</name> es nicht zu einem Konsensus in den Fragen der Wirtschafts- und Währungspolitik kommt?</p>
				<p>Daß wir natürlich auch die ganze ideologische Auseinandersetzung, die geistige Auseinandersetzung mit der sozialistischen Ideologie sehr nach vorne schieben werden, das bietet sich von selbst an. Und hier wird sicherlich ein gewichtiger Kern der Auseinandersetzung gerade mit der SPD liegen müssen. Und ganz sicher wird, solange diese Unsicherheit in der Wirtschaft besteht – Was tut sich auf längere Sicht innerhalb der derzeitig stärksten Regierungspartei? –, nicht die Basis geschaffen werden, wieder die Unternehmer zur Investition anzureizen, d.h. sie zu ermutigen, auch Risiken, die damit verbunden sind, in Kauf zu nehmen.</p>
				<p>Ich habe noch die eine Bitte zum Abschluß, meine Damen und Herren. Ich habe hier nur einige Akzente der Debatte gesetzt, daß Sie morgen durch eine möglichst starke Präsenz auch unsere eigenen Redner im Plenum nach Kräften unterstützen. Vielen Dank!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Die Fraktion wird geschlossen da sein und wird die nötige Rückendeckung geben, um hier in sachlicher, ruhiger Form die Auseinandersetzung führen zu können, die notwendig ist für die Stabilität. Wer wünscht das Wort? Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>. Wo ist der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>? Bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es tut mir leid, daß ich in den Wein der vollen Präsenz etwas Wasser einiger Verpflichtungen gießen muß. Wir haben morgen zwei Ausschüsse, die tagen, der Auswärtige Ausschuß und der Rechtsausschuß. Ich habe mit dem Fraktionsvorsitzenden korrespondiert, und der Fraktionsvorsitzende hat mir zugestimmt darin, daß die Mitglieder der betroffenen Ausschüsse an den Beratungen zu den Ostverträgen in den betroffenen Ausschüssen natürlich in voller Präsenz anwesend sein müssen. Ich darf auch mal die Summe sagen, meine Damen und Herren. Das sind im Rechtsausschuß 12 und im Auswärtigen Ausschuß, glaub’ ich, 17 – 16. Also, wenn die übrigen Kollegen genau so feste sitzen wie die Kollegen in den Ausschüssen, dürften wir eine hervorragende Präsenz im Plenum haben, Herr Vorsitzender.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Jawohl, jawohl! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, selbstverständlich gehen diese Ausschußbesuche vor, die sich mit den Verträgen befassen. Wer wünscht das Wort zur Sache? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir sollten morgen bei der Rückzahlung des Konjunkturzuschlags auf alle Fälle vermeiden, einen falschen Zungenschlag zu kriegen. Wir sollten gerade die Tatsache, daß der Konjunkturzuschlag jetzt [zurückgezahlt wird], bei einer höheren Preissteigerungsrate gegenüber damals, als er eingeführt wurde, dazu benützen, um Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> nachzuweisen, wie unfähig er ist, wirtschaftspolitische Tatbestände rechtzeitig vorauszusehen, und wie sinnlos es damals war, im Juli 1970 diesen Konjunkturzuschlag einzuführen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke! Weitere Wortmeldungen? Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich darf damit den Beratungspunkt 3 abschließen, 3a und b abschließen, und komme zu 3c, Gesetz über Gesellschaften mit beschränkter Haftung. Wer wünscht das Wort? Arbeitskreis I – Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlberSiegbert_1969-10-20">Alber</name> wird eine Erklärung im Plenum abgeben bei der 1. Lesung. Jawohl.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, gut, danke schön! Dann d, Gesetz zur Änderung Bezeichnung der Richter und ehrenamtliche Richter usw. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> – Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, 3d.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Ich kann natürlich keinen so erhebenden Bericht [geben] wie Außenpolitik, Innenpolitik, so, alles Dinge, die sich nicht mit Zahlen befassen. Aber wir haben die unangenehme Aufgabe bei uns im Arbeitskreis III, etwas zu rechnen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, da sind wir nicht. Wir sind bei der Bezeichnung der Richter.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ganz einfach. Ja, die Sache ist ganz einfach. Wir haben zum 1. Mal – wir waren am gleichen Tag eingeladen beim Herrn Bundespräsidenten. Wir wollten ein kleines Blumengeschenk mitbringen. Wir haben uns geeinigt, einstimmig, daß wir die Richter immer unterscheiden, a) Richter bei dem Gericht sowieso, Vorsitzender Richter. Zweiter Teil, Präsidialverfassung, 50% Vorsitzende Richter. Also mehr war nicht rauszuholen. Es ist auch nicht mehr drin.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, wie wird die Fraktion abstimmen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Zustimmen! Einstimmig haben wir das gemacht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Einstimmig, also vom Vermittlungsausschuß zurück. Dann e, Gesetz zur Änderung der Strafprozeßordnung. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>, bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Der Arbeitskreis I hat beschlossen, diesem Richtergesetz zuzustimmen. Da wird Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> – Strafprozeßordnung –eine Erklärung abgeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Alles in Ordnung? Danke! Dann Gesetz zum Schutz der Olympischen Spie-, des Olympischen Friedens? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>? Wer, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name>? Wer – gibt’s da keinen für den Olympischen Frieden?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Da wird Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> eine Erklärung abgeben, und das weitere Vorgehen wird mit dem Sportausschuß abgesprochen werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Das weitere Vorgehen – jawohl! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender! Bei dieser Erklärung müssen 2 Dinge klargemacht werden: Das erste ist, daß klargemacht wird, daß hier die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht tätig geworden ist, obwohl es ihre Pflicht gewesen wäre, und daß hier das Parlament an Stelle der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> tätig wird, weil die ihre Pflicht nicht erfüllt hat. Und das zweite, was klar gemacht werden muß, ist, daß über den Inhalt des Gesetzentwurfs in den Ausschüssen noch verhandelt werden kann. Es gibt eine 2. Vorlage aus dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>. Die sieht ganz anders aus und es muß also hier in jeder Hinsicht die Prüfung offengehalten werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, wären Sie so freundlich und würden das noch in einem Telefongespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> noch erörtern. Der ist im Augenblick nicht da. Ist einig? Gut! Danke schön! Dann Gesetz zum Abkommen 11. August ’71. Ohne Debatte? Danke! Dann Gesetz zur Änderung Arzneimittelgesetz, 1. Beratung. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> eine Erklärung? Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>? Die Geschäftsführung sorgt dafür. Jawohl. Gut, danke! Dann Freitag Agrarbericht Aussprache – Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zunächst einiges zum Ablauf der Debatte. Der Freitag ist ein ungünstiger Termin. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat’s vorhin angesprochen. Wir können nur herzlich darum bitten, und dringend darum bitten, daß wir – nicht zuletzt auch im Hinblick auf das, was in Baden-Württemberg vor uns steht – in einer guten Präsenz im Plenum vertreten sind.</p>
				<p>Zweitens, wir werden im Hinblick auf den Freitag uns bemühen, die Debatte sehr stark zu straffen, so daß wir mittags um 13 Uhr mit dieser Debatte am Ende sind. Wir werden allerdings davon ausgehen müssen – obwohl wir uns selbst beschränken auf zwei Hauptredner und dann zwei Kurzreden –, daß aber die Regierung und die Koalition längere Zeit in Anspruch nehmen. Ich höre, daß der Bundeskanzler selbst in die Debatte eingreifen wird. Ich werde versuchen, mit dem Herrn Vorsitzenden abzustimmen, wieweit es da notwendig ist, daß er einige grundsätzliche Ausführungen in kurzer Zeit macht. Das vielleicht zum Ablauf der Debatte. Wir bringen in dieser Debatte, der 1. Redner unserer Fraktion wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FruehIsidor_1969-10-20">Früh</name> aus Baden-Württemberg sein. Er wird vielleicht selbst gleich hier Gelegenheit nehmen, einige wenige Stichworte über seine Ausführungen zu machen, weil sie gleichzeitig damit verdeutlichen, wie wir unsere agrarpolitische Kritik und unsere agrarpolitischen Alternativen hier als Fraktion sehen. Wir bringen dann für die Fraktion – wie wir hoffen, daß es eingesehen wird – einen Entschließungsantrag ein. Der Entschließungsantrag muß vorliegen – ich bitte um Verzeihung, ich habe ihn sofort –, er befaßt sich mit 3 Komplexen im <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-Bereich: Währung, Preise, Wettbewerb. [In] dem zweiten großen Bereich: Senkung der Kostenstruktur – hier geht es vor allem um weitere Zinsverbilligung, eine Maßnahme, die im Grunde schon beschlossen ist im Haushaltsausschuß, um eine weitere Verbilligung des Dieselkraftstoffes, und es geht 3. um einige agrarsoziale Aussagen, die wir in diesem Entschließungsantrag machen. Ich werde gleich der Geschäftsführung diesen Entschließungsantrag vorlegen.</p>
				<p>Das wäre vielleicht nur als Überblick für die Debatte hier. Ich würde, Herr Vorsitzender, dankbar begrüßen, wenn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FruehIsidor_1969-10-20">Früh</name> vielleicht jetzt noch einiges zur inhaltlichen Aussage unserer Fraktion in dieser Agrardebatte sagen würde und dürfte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, wo ist der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FruehIsidor_1969-10-20">Früh</name>?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ich höre gerade, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FruehIsidor_1969-10-20">Früh</name> will selbst nichts sagen. Dann lassen Sie mich doch vielleicht einige wenige –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Moment mal – Sie wollen im Plenum nicht sprechen, Herr Kollege?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Doch, hier jetzt nicht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FruehIsidor_1969-10-20">Früh</name> wird also für die Fraktion die 1. Rede halten, so daß für die <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> als zweiter der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> spricht. Ich höre dann, daß unser verehrter früherer Landwirtschaftsminister Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> eine kurze politische Rede halten will. Er sagt, 5 Minuten. Und ich werde dann bestenfalls zum Schluß in der Begründung des Antrags gleichzeitig aber auch die Replik aufnehmen auf das, was Regierungssprecher bzw. Sprecher der Koalitionsfraktionen in die Debatte eingeführt haben. Lassen Sie mich zur Lage der Landwirtschaft eines sagen.</p>
				<p>Die Regierung wird den Versuch machen, das schlechteste Wirtschaftsjahr, das der Agrarbericht ausweist, nämlich ’71/’72, dadurch zu überspielen und zu kaschieren, daß sie klarmacht, daß im laufenden Wirtschaftsjahr die Entwicklung sich wesentlich positiver anläßt. Das werden wir nicht bestreiten. Nur, dies muß man wissen, meine Damen und Herren, wenn ich das Wirtschaftsergebnis ’70/’71 und das Wirtschaftsergebnis ’71/’72 zusammennehme, dann stehen wir am Punkt 0. Das agrarpolitische Ergebnis von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> bedeutet, daß er nach 2 ½jähriger Arbeit als Landwirtschaftsminister einkommenspolitisch am Beginn seiner Arbeit stehen geblieben ist. Ich glaube, daß dies für uns alle, auch in unserer Diskussion draußen, sehr wichtig ist zu wissen. D.h. also, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht nur vieles verabsäumt hat, sondern jetzt im Grunde eine leichte Verbesserung der Lage als Alibi nimmt, daß [bei]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »es«.</p>
						</note>
					</seg> uns agrarpolitisch alles in Ordnung ist. Davon kann keine Rede sein, wenn ich davon ausgehe, daß in 2 Wirtschaftsjahren die landwirtschaftliche Einkommensentwicklung gleich 0 ausmacht, während im gleichen Zeitraum in vergleichbaren Wirtschaftsbereichen diese Einkommensentwicklung bei plus 16 bis 18% liegt, dann zeigt dies, daß der Einkommensrückstand und der Einkommensabstand noch nie so groß gewesen sind wie in den letzten 2 Jahren. Vielleicht ist auch dies nicht uninteressant: Selbst der Bauernverband in seiner Einlassung auf den Agrarbericht räumt ein, daß [wir] seit ’60/’61 hier im Durchschnitt des Jahres eine Zunahme des Einkommens in der Landwirtschaft von 10% gehabt haben, und dies sei abrupt abgebrochen im Jahre ’70/’71 eben durch ein Absinken der Einkommen um 16%. Ich glaube, dies genügt zur Landschaft, um aber damit auch gleichzeitig zu sagen, wie notwendig es ist, daß wir […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »uns«.</p>
						</note>
					</seg> einen Entschließungsantrag als Fraktion geschlossen hier in den Bundestag einbringen. Mehr, Herr Vorsitzender, sollte ich, glaub’ ich, dazu nicht sagen. Dan[ke].</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Bitte auch hier für Freitag die Präsenz zu wahren. Gibt es noch eine Abstimmung? Für Freitag?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenrufe: Ja, ja, eine namentliche.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Namentliche Abstimmung, gut, gut. Dann darf ich – ja, ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, bitte schön. –</p>
				<p>Darf ich, Moment, Augenblick, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, das Temperament ist immer das, was die Fraktionssitzung so belebt. Aber darf ich wenigstens um diese Entschließung bitten, daß wir die mal bekommen? Nein, die wollt’ ich schriftlich haben, nicht namentlich – Bitte schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>: Meine Damen und Herren, ich bekenne ganz freimütig, daß ich von Landwirtschaft nicht viel verstehe, daß ich aber rechnen kann. Und da geht mir das nicht ganz ein, was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> sagte, daß die Einkommenssituation also gleich 0 sei. [Wie]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Wenn«.</p>
						</note>
					</seg> ich weiß, sind ja in den beiden letzten Jahren eine ganze Menge landwirtschaftlicher Unternehmer aus dem landwirtschaftlichen Prozeß ausgeschieden. Und wenn ich also jetzt die Einkommensverhältnisse von Beginn vor 2 Jahren nehme und dann auf weniger aufteile, die jetzt noch in der Landwirtschaft tätig sind, dann muß das doch absolut mehr sein. Vielleicht kann man mir aber dieses Geheimnis hier aufklären. Ich möchte das gern wissen, damit wir uns unten im Plenum nicht blamieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>. Ich glaube es ist gut, daß wir diese Frage nüchtern stellen. Man kann zweierlei tun, das Globaleinkommen der Landwirtschaft und das AK-Einkommen. Ich habe gerade vorher von dem Einkommen pro Arbeitskraft gesprochen, und hier ist es einfach so, daß pro Arbeitskraft die Einkünfte im Jahre ’70/’71 um 16% rückläufig waren und wir davon auszugehen haben, daß pro Arbeitskraft in diesem Wirtschaftsjahr die Einkünfte um 12% steigen. Also, selbst bei vielem Wohlwollen komme ich auf 0, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>. Wir gehen nicht vom Gesamteinkommen aus, sondern vom Einkommen je AK. Was vielleicht interessant ist, meine Damen und Herren, wenn wir das jetzt auf Betriebseinkommen abstellen, ist die Tatsache – AK? AK ist je Arbeitskraft –, meine Damen und Herren, aber lassen Sie mich, was die Betriebseinkommen angeht, vielleicht folgendes sagen, was sehr interessant ist für den Nicht-Landwirt. Bisher galt immer die These: Je größer der Betrieb, je besser sind die Aussichten, das Einkommen zu steigern. Das Wirtschaftsjahr ’70/’71, von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> im Agrarbericht bestätigt, sagt eindeutig, daß mit zunehmender Betriebsgröße der Einkommensabstand größer geworden ist. Was wiederum unsere Aussage bestätigt, daß in der Tat die nach Fläche und Kapital gut ausgestatteten Betriebe besonders in aktuelle Liquiditätsschwierigkeiten geraten sind. Das kann also nicht bestritten werden. Was auch die These beweist, daß eben nur auch mit vernünftiger Preispolitik diesem Problem überhaupt zu begegnen ist.</p>
				<p>Es ist interessant, daß auch die Gutachter beim Bundeswirtschaftsminister in ihrem Jahresgutachten ja ganz deutlich ansprechen diese Tatsache, daß die Landwirte im abgelaufenen Wirtschaftsjahr vor allem benachteiligt gewesen sind in der Einkommensentwicklung. Das, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, vielleicht als Antwort auf Ihre Frage, für die ich sehr dankbar bin, denn ich glaube, es ist gut, wenn wir versuchen, uns in der Sache zu verstehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Ich will doch vorsichtshalber noch mal fragen: Über was wird jetzt namentlich abgestimmt?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Nein, es wird nicht namentlich abgestimmt, da der Antrag über die Mehrwertsteuer nicht auf der Tagesordnung steht und daher auch nicht umstritten sein kann bei einer Abstimmung. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> meint, die Entschließung würde eventuell zu einer Abstimmung –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Schönen Dank, da kommen wir auch so hin.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Nächster Punkt, 3. Gesetz zur Änderung des Milch- und Fettgesetzes. Was ist damit? Erledigt. Dann 4 auch erledigt. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>. Zu welchem Punkt bitte?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Milch- und Fettgesetz. Es hat sich heute der Arbeitskreis I damit befaßt. Er empfiehlt dem Arbeitskreis, weil erhebliche rechtliche Bedenken einerseits bestehen, andererseits unsere Länder erhebliches Interesse an dem Gesetz haben, Stimmenthaltung. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> wird eine entsprechende Erklärung abgeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Stimmenthaltung zum Gesetzentwurf.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Das Gesetz ist – auch die Landwirtschaft übt Stimmenthaltung. Das Gesetz enthält nämlich derartig schwerwiegende rechtliche Mängel und wird vermutlich [vom]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »zum«.</p>
						</note>
					</seg>
					<name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> demnächst wieder aufgehoben werden. Wir möchten die Verantwortung dafür wirklich nicht übernehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gegenteilige Meinung ist nicht vorhanden – dann Enthaltung. Nun Punkt 4, Personalien. Das ist die Fraktionssitzung am Freitag.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren, wir werden die Fraktionssitzung am Freitag für 8.30 Uhr einladen. 8.30 Uhr, eine halbe Stunde vor Beginn des Plenums. Und ich bitte Sie dann, diesen Termin bereits vorzumerken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Dann Menschenrechtskommission Straßburg – bitte? –<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren, der Vorstand schlägt Ihnen vor, in dieser Menschenrechtskommission wie bisher den früheren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name> zu belassen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir würden diesen Vorschlag dann im Europäischen Parlament machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, einverstanden? Danke! Dann Vorsitz Arbeitsgruppe »Wiedergutmachung«?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren, den Vorsitz hatte unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> inne. Der Vorstand schlägt vor, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> den Vorsitz in dieser Gruppe übernehmen soll.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Einverstanden? Keine gegenteilige Meinung. Nun, Berichte aus den Arbeitskreisen, Arbeitskreis II, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> möchte sich noch für seine Rede vorbereiten. Er schlägt vor Kleine Anfrage des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SussetEgon_1969-10-20">Susset</name> – Gen.: Schwierige Lage der Deutschen Obst- u. Gemüsekonservenindustrie – der Arbeitskreis hat keine Bedenken, die Kleine Anfrage einzubringen. Einverstanden? – Ich bitte also, sich zu Wort zu melden, wenn sie mit einem Vorschlag nicht einverstanden sind vom Arbeitskreis II. Dann Arbeitsgruppe Fremdenverkehr, [es] soll also eine Arbeitsgruppe gebildet werden»Fremdenverkehr«, unter Vorsitz des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelsbergerMatthias_1969-10-20">Engelsberger</name>. Einverstanden? So beschlossen. Dann 7., Entwurf eines 2. Gesetzes zur Änderung mietpreisrechtlicher Vorschriften in der kreisfreien Stadt München und im Landkreis München sowie in der Freien und Hansestadt Hamburg. Der Arbeitskreis bemängelte, daß dieser Gruppenantrag eingebracht wurde, ohne daß er vorher vom zuständigen Arbeitskreis der Fraktion erörtert worden ist. Ich bitte also, künftig die Geschäftsordnung der Fraktion zu beachten.</p>
				<p>Arbeitskreis III, ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, ich war vorher auf dem falschen Dampfer. Es ging also um den Vermittlungsausschuß. Ich habe natürlich keine hervorragenden Berichte zu machen. Bei uns geht’s um Geld, und zwar um ganz einfache und schlichte Dinge. Wir erlauben uns, vom Arbeitskreis III die Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> bei der Aussprache morgen als Redner mit zu benennen. Dann haben wir uns unterhalten über den Agrarbericht. Da sind wir der Meinung, daß der Entschließungsantrag, der verfaßt worden ist von der Arbeitsgruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> als »Arbeitsgruppe Grün«, finanziell so halbwegs gedeckt werden kann. Dann waren wir der Meinung –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Also der Arbeitskreis III stimmt zu? Hat keine Bedenken?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, aber mit halbem Herzen. Meine Damen und Herren, d.h., wenn wir morgen die Regierung übernehmen, müssen wir diesen Unsinn also mitübernehmen. Natürlich! Vorbereitung der Sitzung des Haushaltsausschusses. Der Arbeitskreis stimmt mit diesem insgesamt gesehen – Einzelheiten gibt es nicht zu berichten. Aber Punkt 4, Vorbereitung der Sitzung des Finanzausschusses: Der Arbeitskreis wird sich in seiner nächsten Sitzung noch mal mit den verschiedenen Abänderungsvorschlägen zur Abgabenordnung usw. befassen. Punkt 5, Verplombungsgesetz. Bei der Sitzung des mitbeteiligten Finanzausschusses in Berlin, dabei gibt es sehr erhebliche Bedenken. Die Wirtschaft wurde gehört. Unser Vorschlag ist folgender: Der Arbeitskreis stimmt dem Votum der Arbeitsgruppe Verplombungsgesetz zu. Sollten unsere umfangreichen Änderungsvorschläge nicht akzeptiert werden, sollten wir das Gesetz ablehnen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Hier ist federführend der Finanzausschuß?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Nein, innerdeutsch –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenrufe: Nein, federführend Finanz-.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Besoldungserhöhungsgesetz: Die Beamten sind unsere Freunde, soweit sie nicht der anderen Couleur angehören, was leider immer mehr der Fall wird. Wir sind der Meinung, einige kleine Verbesserungen sollten wir anbringen, und wir haben dazu einzelne Vorschläge erarbeitet. Dann haben wir noch gehabt: deutsch-schweizerisches Doppelbesteuerungsabkommen. Um uns nicht in die Unternehmerecke drängen zu lassen, würden wir eigentlich vorschlagen, keine Erklärung abzugeben. Sollte es der Fall sein, daß wir eine Erklärung abgeben sollten, wird Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> eine nebulöse Erklärung abgeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Weiß Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> von seinem Glück, ja? Weiß Bescheid, danke!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Unterhaltshilfe-Anpassungsgesetz – der Arbeitskreis hat keine Einwendungen gegen dieses merkwürdige Gesetz.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Zu dem Bericht des Arbeitskreises III Wortmeldungen? Darf ich unterstellen, daß damit dann die Vorschläge des Arbeitskreises III von der Fraktion gebilligt werden? Ist so beschlossen. Arbeitskreis IV – hat nicht getagt –, Arbeitskreis V hat nicht getagt und VI auch nicht. Arbeitskreis I, Gesetzesinitiative betrifft Simultanzulassung von Rechtsanwälten –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Ja, hier handelt es sich um folgendes: In der Rechtsanwaltsordnung, die vor einigen Jahren novelliert worden ist, ist für Bayern und Baden-Württemberg die Möglichkeit vorgesehen worden, daß die Anwälte, die bis zur Zulassung beim Landgericht und <name type="Organisation" ref="#OLG">Oberlandesgericht</name> sind, diese behalten dürfen, die jüngeren Anwälte können diese Zulassung nicht mehr erreichen. Der Arbeitskreis I hat einstimmig beschlossen, nun eine Änderung der Fraktion als Fraktionsantrag vorzulegen, daß auch jüngere Anwälte nun wieder zu beiden Gerichten zugelassen werden können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>, liegt dieser Antrag schon formuliert vor? Ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, der Antrag liegt formuliert [vor.] Ich könnte ihn vorlesen, aber ich sage Ihnen noch mal den Inhalt. Es geht darum, nach der Rechtsanwaltsordnung, die vor einigen Jahren eingeführt wurde, verbleibt es bei den bisherigen Anwälten bei der sogenannten Simultanzulassung. Zugelassen beim Landgericht und <name type="Organisation" ref="#OLG">Oberlandesgericht</name>. Für die neuen jungen Anwälte, die können nur noch bei einem dieser beiden Gerichte zugelassen werden, was sowohl in der Sache wie für den Anwaltsstand eine Unmöglichkeit ist. Sie müssen also, wenn Sie einen großen Prozeß beim Landgericht führen, den Anwalt wechseln als Klient und ein neuer muß sich einarbeiten, den er gar nicht will, während er mit dem ersten sehr gut zufrieden war. Die Anwaltskammern, die Anwaltsvereine, alle sind dafür. Die Regierung schlägt im sogenannten Justizreformgesetz dieses selber vor. Sie will nur diese schöne Sache als Aufhänger für ihre Justizreform, dreistufigen Aufbau usw., benutzen, und wir tun einen guten, auch taktischen Schachzug, wenn wir als Fraktion diesen Antrag jetzt einbringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, danke schön. Dazu keine Wortmeldungen? Ist so beschlossen. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Zur Fragestunde: Der Arbeitskreis beauftragte eine Arbeitsgruppe – bestehend aus den Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berg[er]</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name> –, zum Fall des Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> Dringlichkeitsanfragen und Zusatzfragen für die Fragestunde auszuarbeiten. Die Beantragung einer Aktuellen Stunde wurde nicht befürwortet. Ebenso vorerst nicht die Beantragung eines Untersuchungsausschusses.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, also es soll erst mal die mündliche Fragestunde abgewartet werden, ob dann Aktuelle Stunde oder vielleicht sogar ein Untersuchungsausschuß – bleibt also offen. Die Gruppe – ist verstanden, jawohl.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Die Gruppe arbeitet gerade Fragen aus.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Moment mal, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name> – dazu Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Etwas, was der Arbeitskreis heute morgen nicht gewußt hat, war, daß die Betriebsversammlung in Hannover einen Burgfrieden für diese Woche bis Freitag vereinbart hat. Ich könnte mir denken, daß es mit Blick auf die Sitzungswoche in Bonn erreicht worden ist, bis Freitag einen solchen Burgfrieden zu vereinbaren. Das kann uns nicht veranlassen, von dieser Fragestunde abzusehen, im Gegenteil, es sollte uns veranlassen, die Frage dann erstrecht in der Fragestunde sehr nachdrücklich zu behandeln. Ich möchte aber, damit hier kein Irrtum entsteht, im Arbeitskreis ist die Auffassung vertreten worden, wie mir berichtet worden ist, daß der Stoff für eine Aktuelle Stunde wahrscheinlich nicht ausreichen würde, sondern daß man ihn erschöpfen würde in der Fragestunde selbst.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, es sei denn, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> zu erkennen gibt, daß er noch mehr Schwäger und Schwägerinnen hat. Nicht, dann würde wahrscheinlich eine Ausweitung der Fragestunde drin sein. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>. Bei der großen Verwandtschaft – bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, bevor man diese Frage abschließend beurteilt, sollte man den Artikel in der heutigen »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>«lesen. Das ist nicht nur ’ne Geschichte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, das sind noch ’ne ganze Reihe anderer Geschichten mit dazu, wenn man das liest. Ich will nicht beurteilen, wie lang das dauert. Aber ich habe den Eindruck, daß die Zustände an der <name type="Organisation" ref="#BfB">Bundesanstalt für Bodenforschung</name> in Niedersachsen, unabhängig von dem Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, einer eingehenden Untersuchung wert sein würden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, danke! Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Ich meine, wir sollten jetzt diese Fragestunde so ablaufen lassen und uns dann schlüssig werden, ob wir etwa nach Ostern weitere Schritte unternehmen. Die Gruppe ist im übrigen gerade zusammen, um die Fragen noch zusammenzustellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: In Ordnung, danke schön! War das alles? Nein, bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Zum Straßenverkehrsrecht: Zum Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Halt, zunächst noch, Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>, dazu noch eine Frage, bitte schön, zum vorherigen Punkt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>: Darf ich jetzt noch mal fragen: Kommt es nun zu weiteren Dringlichkeitsfragen oder bleibt es bei der einen Frage? Denn wir haben heute morgen darüber gesprochen, denn jederzeit – je nachdem, wer Präsident ist –, wenn es bei einer Frage bleibt, daß der uns plötzlich sagt: Die Frage ist ausdiskutiert, Schluß, Feierabend! Frage, kommen Dringlichkeitsfragen, ja oder nein? Darüber müssen wir uns im klaren sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Ja, dazu tagt jetzt zur Zeit diese Gruppe […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-03-14-t1505_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »aus«.</p>
						</note>
					</seg>. Die überlegt sich, ob noch Fragen ausgedruckt werden sollen. Ich kann jetzt nichts weiter sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, danke schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Noch eine Bemerkung: Ich würde doch dringend warnen, daß man die Verhältnisse an der Bundesanstalt, die sein mögen, wie sie wollen, jetzt auch gleich untersucht. Das würde Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> nur entlasten. Am Schluß heißt’s noch: Da kommt ein guter Mann hin, der die unordentlichen Verhältnisse dort beseitigt. Jetzt darf nur der Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> im Vordergrund stehen. Und das übrige, von dem sollten wir jetzt nicht reden. Das kann man dann nachher untersuchen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Alles ist bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> machbar, selbst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name>. Also, jetzt kommt Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Straßenverkehrsrecht – zum Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auf Festsetzung einer Blutalkoholgrenze von 0,5 Promille, der zur Zeit im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> vorliegt, gab Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> einen ausführlichen Bericht und schlug vor, nicht an den Blutalkoholgehalt von 0,5 Promille allein, sondern an den Tatbestand eines konkret verkehrswidrigen Verhaltens bei gleichzeitigem Alkoholeinfluß anzuknüpfen. Der Arbeitskreis neigt dazu, diesem Vorschlag zuzustimmen. Das Büro des Arbeitskreises wird im Benehmen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> und dem Arbeitskreis II unter Berücksichtigung der Regelungen in den <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-Ländern einen Entwurf ausarbeiten und dem Arbeitskreis vorlegen, der sodann der Gesamtfraktion vorgelegt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut! Ich glaub’, die Fraktion kann damit einverstanden sein. Danke schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Dann, zum Verordnungsentwurf betreffend Anhebung der Eintragungsgrenze für die Verkehrssünderkartei in Flensburg trat der Arbeitskreis grundsätzlich dem Vorschlag der Anhebung von 40 D-Mark bei in Übereinstimmung mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> vom Arbeitskreis II, der berichtet hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, gut. Also alles unter 40 Mark, d.h. alles, was über 40 ist, wird eingetragen, also 40 nicht, 41 ja. Gut. Danke schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Dann, Stand der Beratungen zum Entwurf des Besoldungserhöhungsgesetzes. Der Arbeitskreis beschloß, der Fraktion die Zustimmung zur Beantragung folgender Ergänzungen vorzuschlagen:</p>
				<p>a) Anhebung eines Sockelbetrages von 30 DM auf 60 DM für Beamte mit 3 und mehr Kindern,</p>
				<p>b) Anhebung der vermögenswirksamen Leistungen von 13 DM auf 26 DM, jedoch erst mit Wirkung ab 1. Juli 1972.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>, ist das schon ein konkreter, ausgearbeiteter Vorschlag? Oder ein Grundsatzbeschluß?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Das ist ein Grundsatzbeschluß, der am Donnerstag im Ausschuß behandelt werden soll.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Im Ausschuß, im Innenausschuß behandelt wird. Und der Arbeitskreis I schlägt vor, sich so zu verhalten bei der Beratung im Rechtsausschuß? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>: Meine Damen und Herren, diese Empfehlung wird gegeben im Arbeitskreis I und ist auch vom Arbeitskreis III so gebilligt worden. Es ist möglich, daß wir uns mit diesem Thema noch mal beschäftigen müssen. Die Sozialdemokraten untersuchen mit der Regierung, ob eventuell das Volumen dieses Gesetzes erweitert werden kann, und es ist möglich, daß dann von dort her Anträge kommen, die uns veranlassen, diese Frage noch einmal hier in der Fraktion aufzuwerfen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut! Einverstanden? Danke schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Dann, der Stand des Gesetzes 131 und des Wiedergutmachungsgesetzes für den öffentlichen Dienst. Hier soll dem Arbeitskreis und der Fraktion eine abschließende Stellungnahme nach der Behandlung im Innenausschuß vom 16. März vorgelegt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön. Keine Wortmeldung –gut! Das war der Bericht? Danke schön, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>. Diese Arbeitsgruppe für die Dringlichkeitsanfragen im Bundestag schlägt vor, daß noch zwei weitere Dringlichkeitsfragen eingebracht werden, so daß also mindestens 6 Zusatzfragen von den Antragsstellern bereits gestellt werden können plus der vom Präsidenten genehmigten zusätzlichen Fragen aus dem Plenum. Damit sind wir am Ende der Tagesordnung. Punkt Verschiedenes – keine Wortmeldungen. Ich bedanke mich sehr herzlich. Die Sitzung ist geschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
