<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
                  <author>Kathrin Zehender</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2016</date>
                  <idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
                     <idno>08-001-1022/1</idno>
                     <objectName>Fraktionssitzung vom 16. Juni 70</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 16. Juni 1970</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>36 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-06-16">
               <time type="start" when="10:00:00"/>
               <time type="end" when="12:00:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">06</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Nachruf auf den ehemaligen Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>; Ergebnisse der Landtagswahlen in Nordrhein-Westfalen, in Niedersachsen und im Saarland und Folgen für die Union; Mehrheitsverhältnisse im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>; Treffen des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>; möglicher Vertragsabschluss mit der Sowjetunion sowie Forderung einer für die Ratifizierung notwendigen Zweidrittel-Mehrheit im Bundestag; Schlussabstimmung im Bundestag über den Haushalt des Bundeskanzlers; organisatorische Hinweise betr. die sitzungsfreie Zeit; Steuersenkungspläne der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>; Reaktion auf Behauptungen der SPD über wilde Streiks im Vorfeld der Landtagswahlen.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_div_SVP-2">B. Ergänzungen des CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> betr. Würdigung der Ergebnisse der Landtagswahlen sowie Folgen für die Ostpolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>; dazu kurze Debatte. – Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> betr. Plenum der Woche.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_div_SVP-3">C. Bericht und Aussprache zur Vorbereitung der Plenardebatte über die Ost-, Deutschland- und Europapolitik.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_div_SVP-4">D. Vorlagen: Steueränderungsgesetz; Änderungsanträge zur 3. Lesung des Bundeshaushalts; Grundgesetzänderungen betr. Herabsetzung des Wahlalters und Hochschulbauförderungsgesetz; Rechtspflegergesetz; Stiftung für das behinderte Kind.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_div_SVP-5">E. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK I: Grundgesetzänderung betr. Untersuchungsausschüsse, Ausschuss zur Kontrolle der Nachrichtendienste und Petitionsausschuss; AK II: Kranken- und Unfallversicherung für Beschäftigte in der Landwirtschaft, Einsatz von Wirkstoffen in der tierischen Erzeugung, Kleine Anfragen betr. Zunahme von Verkehrstoten, Struktur- und Energiepolitik, Verabschiedung des ERP-Wirtschaftsplans; AK III: Ersetzung der Finanzbeiträge durch eigene Mittel der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>, Steuerreform, Eisenbahnkreuzungsgesetz, Härteausgleich für Kleinstrentner; AK VI: Erziehungsberatungsstellen, Kulturpolitik im Ausland, Gespräch der Arbeitsgruppe Technologie mit Wissenschaftlern, GG Art. 91 a, Bilanz und Ausblick zur Arbeit des AK VI.</item>
               <item xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_SVP-6" corresp="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_div_SVP-6">F. Verschiedenes: Diskussion über einen möglichen Antrag zur Bildungspolitik.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_div_SVP-1">
            <head>[A.]</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich eröffne unsere Fraktionssitzung und möchte Sie zunächst bitten, miteinander unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> zu gedenken, der nach einer längeren Krankheit in Frankfurt verstorben ist. Ich war mit einigen Kollegen an seinem Grab. Sie erinnern sich, daß er einer der Mitgründer der Union war, der Präses der Synode der Evangelischen Kirche in Hessen-Nassau war, daß er dies schon in der Zeit der Illegalität war, ein Mitbegründer der Union, lange Jahre hier unter uns, eine Weile Bundesminister, damals die Volkswagenprivatisierung und andere Eigentumsmaßnahmen gemacht [hat].</p>
            <p>In der letzten Periode saß er dem Rechtsausschuß vor, und ich denke, jeder, der ihn gekannt hat, weiß, daß er einer der richtungweisenden und aufrechten Männer war, deren Rat und deren Hilfe für die Stärke der Union entscheidend sind und bleiben. Ich will ganz persönlich sagen, daß er uns hier vielen guten Rat gegeben hat. Wir werden ihm ein ehrendes Gedenken bewahren. Ich danke Ihnen.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, der letzte Sonntag war nur deshalb halbwegs erfreulich, weil mein Nachbar zur Linken<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN002" type="comment">
                     <p>Gemeint ist Will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
                  </note>
               </seg> 50. Geburtstag hatte,</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>und ich denke, wir haben ihm gratuliert, und man soll ja das im Alltag auch nicht vergessen. Erlauben Sie mir, weil wir sehen müssen, daß wir gegen 12 mit dieser Sitzung zu Ende sind im Hinblick auf die andern Verpflichtungen dieser Woche, über die Lage und einiges, was diese Woche zu geschehen hat, in aller Ruhe und Nüchternheit zu berichten. Und als erstes den alten Satz zu sagen: Nach dem Sieg, bindet den Helm fester! Nicht?</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Und ich kann nur jedermann bitten, sich jedweden lauten Triumphgeheuls zu enthalten,</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>denn vielen Mitbürgern, die ihre Partei beim Wählen gewechselt haben, würde das dies doch sehr erschweren. Und ich denkem es kann überhaupt nur so ausgedrückt werden, daß wir eben sagen: Wir haben mehr Verantwortung bekommen, weil, meine Damen und Herren, unsere Bevölkerung den Ernst der Lage begriffen hat. Ich freue mich, daß Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> wieder mal bei uns ist,</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>und wir sind froh, daß es so gut gegangen ist. Ich werde es im inzelnen noch sagen.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, ich glaube, wir dürfen als Bundestagsfraktion in aller Ruhe feststellen, daß es uns gelungen ist, den erfolgreichen Landespolitikern zu ihren Erfolgen beitragen zu helfen, und wir freuen uns, glaub’ ich, über die Ergebnisse in allen 5 Ländern, und es war für mich eine sehr angenehme Stunde, am Sonntag abend dann zu hören, daß diese Freunde aus den Ländern unaufgefordert von sich [sich] alle zurückbedankt haben bei der Bundestagsfraktion, deren Arbeit überhaupt erst diese Sache so ermöglicht hätte. Und ich freue mich natürlich, wenn […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN003" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es sich«.</p>
                  </note>
               </seg> jetzt in diesem Augenblick, wo die Sonne scheint, ein gewisses Gedränge entsteht hinsichtlich all derer, die hier also im Mitwirken ganz vorne waren. Nun, das muß man genauso ertragen wie man im gegenteiligen Falle es hätte ertragen müssen, allein im Regen zu stehen. Ich denke, wir haben uns verstanden, meine Damen und Herren.</p>
            <p>Zur Lage: Wahrscheinlich ist das Ergebnis so, daß trotz des guten Abschneidens im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>, wo wir bisher von den 3 Ländern in 2 Regierungen waren, wir nur noch in einer sein werden. So daß sich die <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name>dinge trotzdem zu unsern Ungunsten entwickeln. Das muß man ja ganz nüchtern feststellen. Daß an der Saar unsere Freunde allein regieren werden, hat sich rumgesprochen. Das braucht man nicht mitzuteilen. Daß in Niedersachsen die Sozialdemokraten nun versuchen müssen, mit einer Stimme zu regieren, das geschieht ihnen ganz recht. Ich bin froh, daß unsere Freunde allen Versuchungen, nun etwa wegen der knappen Mehrheit dort ’ne Große Koalition zu machen, widerstanden haben.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Ich bin ebenso sicher, daß unsere Freunde in Nordrhein-Westfalen auf diesem Gebiet von derselben Widerstandskraft sind. Was die Bildung der Regierung dort betrifft, so scheint mir das offen zu sein, mit einer Tendenz gegen uns. So kann man, glaub’ ich, formulieren. Die Freien Demokraten haben 11, und es scheint dort ähnlich zu sein wie in der Bundestagsfraktion der Freien Demokraten, daß einige lieber was anderes machen würden, aber die Zahl im Augenblick nicht groß genug ist. So vorsichtig will ich das mal formulieren. Es ist aber offen und es spielt sicherlich alles über den Bundesparteitag der FDP, der nächste Woche sein wird.</p>
            <p>Wie ist nun die Lage hier bei uns, meine Damen und Herren? Ich glaube, daß die richtigste Überschrift heute in der »Süddeutschen Zeitung« Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReiserHans">Reiser</name> gefunden hat, die Überschrift: »Die Krise kommt bestimmt«. Und wir haben uns lange am Sonntag abend im Parteipräsidium mit der CSU, auch gestern im Elferrat und im Fraktionsvorstand unterhalten und meinen, daß wir folgendes hier selber tun oder nicht tun sollten.</p>
            <p>Zunächst gab es ja die Befürchtung, daß [es] in dieser Woche Initiativen der Koalition – denken Sie an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> Ankündigung von Neuwahlen – geben könnte. Ich glaube, daß diese Spekulationen zusammengebrochen sind durch das Ergebnis vom Sonntag. Es war aber notwendig – und ich will das hier eben mitteilen und ich bitte da um Ihre Aufmerksamkeit, weil es sehr wichtig ist –, sofort zu kontern mit dem Hinweis auf den Artikel 68 und dessen richtige Interpretation. Sie wissen, daß es auch falsche Interpretationen in der Wissenschaft gibt. Die richtige Interpretation ist: 68 sagt, wenn ein Bundeskanzler die Vertrauensfrage stellt, er das Vertrauen nicht erhält, [erhält] zunächst der Bundestag die faire Chance, einen andern Kanzler zu wählen, und nur wenn das nicht gelungen ist, darf der Bundespräsident auflösen und Neuwahlen anordnen. Es gab eine falsche Interpretation und Gerüchte über Vorhaben anderer, hier etwas brevi manu traditio zu machen, also kurzerhand diese faire Chance des Parlaments, einen andern Kanzler zu wählen, zu beseitigen. Ich hatte diese Gerüchte zum Anlaß genommen, mich beim Herrn Bundespräsidenten vorsorglich für gestern anzumelden. Wir haben gestern gesprochen, ich bin durch den Haupteingang gegangen, auf dem roten Teppich.</p>
            <p>(Beifall und Lachen.)</p>
            <p>Nein, ich wurde zum ersten Mal in die Villa gebeten mit rotem Teppich und befracktem Diener. Es war besonders gut. Wir haben uns über diese Frage ganz freimütig unterhalten, und ich kann nur sagen, daß der Herr Bundespräsident der richtigen Auffassung der Interpretation des Artikels 68 zustimmt. Ich hatte außerdem den Auftrag des Fraktionsvorstandes, doch unserer Besorgnis darüber Ausdruck zu geben, daß der Herr Bundespräsident die Wahlnacht bei früheren Parteifreunden verbracht hat.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Ich habe das, meine Damen und Herren, mit der nötigen Deutlichkeit erledigt. Ersparen Sie mir den Bericht im einzelnen darüber. Ich habe aber – und wir müssen dabei jetzt, da wir eine Sommerpause vor uns haben, den Blick ein bißchen in die Zukunft richten – es für richtig gehalten, auch folgendes Problem anzuschneiden – das aber bitte alles unter uns. Nein, Sie wissen, daß wir der Auffassung sind – und ich inzwischen nicht nur politisch, sondern auch rechtlich der Auffassung bin –, daß der vorgesehene Vertrag mit der Sowjetunion ein Vertrag nach [Artikel] 79 des Grundgesetzes ist, d.h. ein Vertrag, der 2/3-Mehrheit braucht. Die Regierung scheint anderer Auffassung zu sein. Ich habe dem Herrn Bundespräsidenten gesagt, daß für den Fall, daß diese Regierung eine einfache Mehrheit zustande brächte irgendwann im Lauf dieses Jahres, er dann in eine große Schwierigkeit käme, weil wir der Auffassung seien, [Artikel] 79 zöge. Denn ich habe allen Grund, davon auszugehen, daß die Sowjetunion der Meinung ist, daß alle friedensvertraglichen Vorbehalte nur bedeuten, daß Friedensverträge lediglich bestätigen würden, was jetzt geregelt wäre. Ich werde dazu selbst morgen oder am Freitag ein paar Sätze sagen und bitte, das also auch mir vorzubehalten, weil ich da noch ein paar Informationen wieder, wie gehabt, dann einfließen lassen werde.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, was nun die eigenen Initiativen betrifft, so könnte es sein, daß, wenn man in dieser Woche aufs Ganze ginge, man eine objektive Chance hätte, eine andere Regierung zu bilden. Wir sind aber nach sorgfältigen Überlegungen zu der Auffassung gekommen, die zwei Möglichkeiten nicht zu nutzen, die sich hier ergeben könnten. Die erste Möglichkeit wäre ein konstruktives Mißtrauensvotum. Das sollte man nur machen, wie überhaupt Opposition – und ich denke, daß wir eine Strategie haben, das ist nun deutlich geworden –, Opposition sollte nicht in der Luft rumballern, sondern wenn sie schießt muß sie treffen.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Und deshalb muß hier genügend Sicherheit gegeben sein. Und ich bitte auch, meine Freunde, daran zu denken, daß in den Fragen des Hauses, d.h. in den Fragen der Tagesordnung, natürlich wegen des unterschiedlichen Stimmrechts der Berliner, eine gar zu knappe Majorität natürlich […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN004" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »eine«.</p>
                  </note>
               </seg> nicht gerade heitere Regierungsgefühle erwecken könnte.</p>
            <p>Die zweite Möglichkeit die es gibt, darüber müssen wir uns dann verständigen, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> auf den Bericht über die auswärtige Debatte und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> den Bericht über den <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> gibt, ist folgende. Sie erinnern sich an eine Intervention unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> in einer der vorigen Fraktionssitzungen und an die mögliche Waffe, einen Sachantrag einzubringen, der so formuliert ist, daß das Gewissen von Kollegen auch anderer Fraktionen schlagen muß. Einen solchen Sachantrag einzubringen wäre die Möglichkeit in dieser Woche natürlich da. Wir sind zu der Auffassung gekommen, daß man das nur machen kann, wenn man auch das andere vorhat, und nicht eins ohne das andere. Natürlich sind wir in beiden Fragen offen, wenn andere an uns herantreten. Dann werden wir uns natürlich dem nicht versagen. Gleichwohl werden in dieser Woche zwei Dinge sein, die sowieso stattfinden, wenn wir auch auf eigene Initiative verzichten, nämlich einmal die Debatte über die Fortsetzung der auswärtigen Debatte. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> wird die Vorbereitung des Arbeitskreises sicherlich gleich vortragen. Dort soll also die europäische Frage nun endlich weiter nach vorne getragen werden. Und das Notwendige über Ostpolitik und über den halbveröffentlichten Vertrag gesagt werden. Meine Damen und Herren, ich sage halbveröffentlichten Vertrag. Sie erinnern sich, daß ich mehr als 4 Punkte Ihnen hier vorgetragen habe, denen man nicht widersprochen hat. Gehen Sie also getrost davon aus, daß dies nur die Hälfte ist. Und ich habe einigen Journalisten, die mich gefragt haben, wer wohl die Indiskretion begangen haben könnte, scherzhaft gesagt, das könne doch eigentlich nur aus Regierungskreisen kommen, weil es ja nur die eine Hälfte der Sache sei. Wie ja doch meine unwidersprochenen Behauptungen im Bundestag bewiesen haben.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, wir müssen in einer Sache sehr aufpassen, nicht mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Nationalismus. Das lehnen wir sowieso ab. Aber es könnte sein – und ich muß ja auch die Ferien entsprechend, auch was zwischendurch passiert […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN005" type="comment">
                     <p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
                  </note>
               </seg> –, daß die Sowjetunion sich durch diese Regierung düpiert fühlt. Denn immerhin hat der Außenminister dieser Großmacht ein bißchen ’ne Menge Zeit aufgewandt, wenn jetzt die Regierung das, was von der Sowjetunion wohl als paraphierungsreifes Papier angesehen wird, hier als Notizen ausgibt über die man ganz neu anfangen kann zu verhandeln, dann kann es natürlich sein, daß die Sowjetunion sich dadurch schlecht behandelt fühlt und ein paar schärfere Töne anschlägt. Für diesen Fall würde sicher die Regierung versuchen, uns das alles in die Schuhe zu schieben. Deshalb haben wir den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und seine Freunde gebeten, in der Debatte morgen völlig klar zu machen, daß wir immer wieder nicht nur die Kooperation angeboten haben sondern am 25. Februar in aller Form erklärt haben, wenn hier etwas scheitert wegen mangelnder Mehrheit, weil die Regierung sich eben nicht bemüht, wird dieses Kapitel verpaßter Chancen mit dem Namen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> überschrieben sein. Diese Sache muß jetzt stark betont werden, damit sich nicht während der Ferien auch insoweit, meine Damen und Herren, eine Konsolidierung der Positionen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> festsetzt. Sie müssen natürlich sehen, wir [sind]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN006" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »haben«.</p>
                  </note>
               </seg> hier jetzt die letzten Wochen im Bundestag wirklich mit viel Energie Sturm gelaufen. Wir haben wahlgekämpft, aber die Regierung hofft natürlich auf den Freitag mittag, daß wir da möglichst bald möglichst weit wegfahren, damit sie sich dann stabilisieren kann bis zum September, und sie hat natürlich in dieser Zeit, selbst wenn wir hier was organisieren an Publizistik, hat sie natürlich manchen Platzvorteil. Das ist gar keine Frage. Das muß man im Kalkül hier einrechnen und das haben wir uns auch überlegt und sind trotzdem zu der Überlegung gekommen, uns so zu verhalten, wie wir’s vorschlugen.</p>
            <p>Bleibt eine Ungewißheit, meine Damen und Herren: 3. Lesung Haushalt und 3. Lesung Haushalt des Bundeskanzlers. Wir müssen hier, wir wissen noch nicht, wann dies sein wird, um volle Präsenz bitten morgen und für den Haushalt des Kanzlers oder die Schlußabstimmung über den Haushalt, je nachdem, wie das laufen wird, weil wir nicht wissen, ob nicht andere etwa einen Antrag stellen in irgendeiner Richtung, sei es zur Sache, sei es aus anderen Gründen. Wir müssen deshalb auf hundertprozentige Präsenz bestehen, und ich würde mich sehr freuen, wenn es gelänge, einmal 242 Stimmen zusammenzubringen,</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>und wir bemühen uns darum.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, außerdem – und jetzt sage ich etwas, woran ich nicht glaube. Sie sehen ja, ich erwarte einen recht normalen Ablauf eigentlich dieser Woche, aber man weiß ja nie, was alles noch passiert. Sollte wider Erwarten der Kanzlerhaushalt oder der Haushalt insgesamt eine Mehrheit nicht finden, dann wäre das ein Fall, für den gar nichts vorgesehen ist. Dann wäre gewiß nur, daß wir nächste Woche Bundestag hätten und sonst gar nichts. Also, ich muß dies alles so vortragen, damit wir ein Bild haben. Ich rechne nicht damit.</p>
            <p>Vorletzter Punkt, meine Damen und Herren, während der Ferien könnten sich objektive Notwendigkeiten ergeben, daß wir oder die Regierung das Zusammentreten des Hauses verlangen müssen. Nach dem, was unsere Phantasie in der übersehbaren Zeit bis zum September uns vorherzusehen erlaubt – und Ereignisse kann keiner voraussehen –, gibt es zwei Möglichkeiten, einmal, daß auf dem außenpolitischen Gebiet eine Entwicklung uns zum Handeln zwingt. Daran glaube ich nicht, aber ich glaube, es ist selbstverständlich nach all unsern Einlassungen, daß wir Vollmacht haben, dann auch den Bundestag einzuberufen. Aber ich glaube nicht daran, daß das notwendig sein wird. Das Zweite, es könnte sein, daß diese Regierung, sobald das Parlament weg ist, und wenn sie irgendeinen Kredit in der Öffentlichkeit wiedergewinnen will muß sie das ja tun, nach dem Stabilitätsgesetz irgendwelche Maßnahmen ergreift. Sie wissen, daß diese Maßnahmen nur zum geringeren Teil der Zustimmung des Bundestages und des  <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name>  bedürfen. Der größere Teil dieser Maßnahmen kann außer Kraft gesetzt werden durch einen Beschluß des Hauses. Wir sind nicht der Auffassung, daß wir die Einberufung des Bundestages verlangen sollten, um einen solchen Beschluß zu versuchen, denn wenn die Regierung so was macht ist sie dann ihrer Mehrheit sicher. Es sei denn, es entsteht in der Öffentlichkeit eine Notwendigkeit, hier wieder mal eine Kampagne zu führen, denn wir haben ja auch noch Wahlen in Hessen und in Bayern und dürfen nicht so ganz auf Tauchstation gehen. Normalerweise sehen Sie also, sind wir der Auffassung, wollen wir darauf verzichten, während der Pause Bundestagsdebatten zu beantragen. Aber, es kann sein, daß es unausweichlich wird, und dann würde ich mit der Einladung zu einer solchen Sitzung zugleich eben jedermann bitten, das als die Notwendigkeit totaler Präsenz auch wieder aufzufassen. Das bringt die Polarisierung der Kräfte nun mit sich, daß hier ein Stimmenzählen eintritt.</p>
            <p>Vorletzter Punkt: Wir werden diese Woche zu entscheiden haben unter anderem über die Steuersenkungsvorschläge der Regierung. Dazu liegen ja Beschlüsse der Fraktion vor, daß wir denen widersprechen. Wir haben den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gebeten, dazu eine Rede zu halten, weil wir auch die ökonomischen Widersprüche dieser Regierung dartun werden. Wir müssen ja zeigen, daß wir nicht unser Pulver etwa bis zum Sonntag verschossen haben, sondern, daß wir sehr wohl noch weiter zu kämpfen gewillt und imstande sind.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, ich würde dann gerne von mir aus mit Ihrer Zustimmung als letztes den Bundeskanzler öffentlich auffordern und das dann auch publizieren, wenn Sie das für richtig halten, die Unwahrheit von Bielefeld zurückzunehmen und dafür zu sorgen, daß er durch einen solchen Schritt einen Beitrag leistet für ein sachliches Klima in diesem Hause. Daß die Sozialdemokraten auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> Einfluß nehmen, das ist nicht unser Problem – doch sie tun dies. Ich glaube, daß er nicht mehr reden darf im Augenblick. Er hat uns sehr genutzt. An <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> möchte ich mich nicht wenden. Aber ich möchte diese Aufforderung an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gerne mit Ihrer Zustimmung heute öffentlich erklären. Er sollte das zurücknehmen und in Ordnung bringen, damit hier ein sachliches Klima entsteht, denn, meine Damen und Herren, dieser Prozeß wegen des Kanzlers hat doch nur ergeben – und das war doch das Schrecklichste in der vorvergangenen Woche, von allen sonstigen Hitzigkeiten abgesehen –, daß er gar nicht begriff was er tat, als er in die Tasche griff und sagte: Ich muß Ihnen vorlesen, was mir mein Parteiberater aufgeschrieben hat. Damit hat er doch öffentlich von der Tribüne des Bundestags gesagt: Natürlich bemühe ich mich auf Wegen wie immer um Informationen über eure Gespräche. Das nennt man Spitzeltum, nicht! Und das kann doch nur dabei rauskommen und das kann ja für unsern Staat nicht gut sein. Ich denke, Sie haben mich verstanden, auch wenn ich das so ruhig hier sage, daß wir das in gebührender Form heute öffentlich sagen werden.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, ich würde es jetzt für richtig halten, zunächst den Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> zu hören und dann über die Vorbereitung der Debatte dieser Woche, und dann können wir insgesamt die Diskussion eröffnen. Ich weiß nicht, ob mein Nachbar zur Rechten dann noch zur Diskussion ein Wort sagen möchte. – Ja, zunächst der Parteivorsitzende.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_div_SVP-2">
            <head>[B.]</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Meine Damen und Herren, zunächst mal als Parteivorsitzender sehr herzlichen Dank für alle, die zu diesem doch recht beachtlichen Erfolg der CDU in den 3 Ländern beigetragen haben. Ich hatte selbst Gelegenheit, in allen 3 Ländern zu sehen, wie gekämpft worden ist. Und ich muß sagen, wenn wir so weitermachen, dann dürfen wir durchaus hoffen, daß es weiter aufwärts geht. Sie haben vielleicht eine Wickert-Umfrage gelesen. Was man immer davon halten mag: 80% der Wähler haben erklärt, daß sie ihre Stimme nach bundespolitischen Gesichtspunkten, nicht nach landespolitischen abgegeben hätten. Das war mein Eindruck in den 3 Wahlkämpfen; das will nicht heißen, daß nicht eben auch – es zeigt es ja – landespolitische Motive mitbestimmend gewesen sind. Aber wir müssen bei einer solchen Analyse selbstverständlich zu sehen versuchen, was wirklich vor sich gegangen ist. Und wir haben ohne jeden Zweifel – auch wenn das manche leugnen wollen, die überwiegende Mehrheit auch der Publizistik sagt es ja –, wir haben hier ohne Zweifel ein starkes Votum gegen diese Regierungskoalition in Bonn erhalten.</p>
            <p>Und das ist, glaube ich, ein sehr großer Erfolg für uns, meine Damen und Herren. Zunächst aber liegt mir daran natürlich, unserm Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>, unserm Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoederFranzJosef_1957-01-04">Röder</name> sehr herzlich zu gratulieren für den großen Erfolg,</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>denn auch sie haben ja auch bei diesen Wahlen nicht nur Landespolitik vertreten, sondern Bundespolitik. Das ist also eine Sache gewesen, die wir gemeinsam getragen haben, und unseren niedersächsischen Freunden, von denen ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselmannWilfried">Hasselmann</name> natürlich jetzt nicht hier sehen kann, auch unseren niedersächsischen Freunden meinen sehr herzlichen Glückwunsch!</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>Meine Damen und Herren, ich will jetzt nur einen kurzen Blick zurück werfen. Am Sonntag morgen rief mich einer unserer Freunde an. Er hat mir den ganzen Sonntag verdorben gehabt und hat mir die neuesten entsetzlichen demoskopischen Umfragen vorgetragen, die nun wieder von allen Seiten eine schreckliche Niederlage der CDU voraussagten. Ausgerechnet im Saarland, in dem wir so großartig abgeschnitten haben, lag schon – und mein Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoederFranzJosef_1957-01-04">Röder</name> hat mir kummervoll die Ergebnisse vorgelegt –, lag ein Ergebnis vor, bei dem die CDU, man darf’s gar nicht sagen, in einer unglaublichen Entfernung abgeschlagen von der SPD vorlag. Nun, was immer da drinstecke, meine Damen und Herren, eines ist sicher richtig: Wir haben durch einen großartig geführten Wahlkampf ganz sicher in den letzten Wochen die Dinge sehr stark beeinflußt. Es hat sich wieder einmal erwiesen, daß ein kräftig geführter, energisch geführter Wahlkampf zu großen Erfolgen führen kann. Da kann man nur sagen: Vivant sequentes! Und daß im übrigen die Arbeit der Fraktion, daß im übrigen die Arbeit der ganzen Partei eben ganz außerordentlich dazu beigetragen hat, das Volk hellhörig zu machen.</p>
            <p>Dazu brauche ich jetzt nicht, wie ich’s oft getan habe – ich tu’s noch einmal –, auch der Fraktion für diese überzeugende Darstellung der Opposition im Bundestag und dem Fraktionsvorsitzenden sehr herzlich zu danken, und dabei schließe ich nun ausdrücklich einen ein, der gerade seinen 50. Geburtstag gefeiert hat, unsern Freund Will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>,</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>der in so vielen Jahren – das darf der Parteivorsitzende eher und unbefangener tun als jemand, der unmittelbarer in der Arbeit der Fraktionsführung steht […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN007" type="comment">
                     <p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
                  </note>
               </seg> . Ich habe ihm geschrieben: »Sie und Ihre Freunde wissen, daß die Arbeit eines Fraktionsgeschäftsführers dornig, aber auch wichtig sei, von einer Wichtigkeit, die die meisten unterschätzten«. Daß es klappt, daß alles gut geht, das ist nicht nur ein Verdienst für die eigene Fraktion, sondern das ist auch ein Verdienst für die parlamentarische Arbeit im Bundestag überhaupt. Das lassen Sie sich einmal bei dieser Gelegenheit sagen.</p>
            <p>Nun habe ich einige besondere Sorgen. Erstens ein Votum gegen diese Regierung, der stärkste Sieg, bei allen taktischen Überlegungen, die wichtig sind – und wir werden’s wahrscheinlich gar nicht leicht haben in der nächsten Zeit. Aus den Worten des Fraktionsvorsitzenden klang es heraus. Wir können eine Wahrscheinlichkeitsprognose stellen. Es kann aber auch ganz anders gehen als viele meinen. Und die Überschrift »Die Krise kommt bestimmt« ist sicher richtig. Die Krise für die FDP ist da und sie wird nicht mehr aufhören. Aber, meine Damen und Herren, es gibt auch eine Krise der SPD, und auch das wollen wir nicht vergessen. Die SPD wird ihre jungsozialistischen Läuse nicht mehr los und sie wird so sehr beschäftigt sein, sich deswegen zu kratzen, daß ihre Aktionsfähigkeit nach außen außerordentlich gehemmt sein wird, meine Damen und Herren. Und ich bin überzeugt, daß auch das uns zugute kommen wird. Das ist eine längerfristige Prognose. Wir wollen’s aber im Gedächtnis behalten.</p>
            <p>Der größte Sieg, den wir errungen haben, liegt nach meiner Meinung – ich weiß nicht, ob der Fraktionsvorsitzende das gesagt hat–, liegt nach meiner Meinung darin, daß es nun dieser Regierung, entgegen manchen Voraussagen, die wir im Ausland lesen, kaum mehr möglich sein dürfte, die Ostpolitik zu betreiben, die sie begonnen hat. Ich glaube nicht, daß diese Regierung für diese Politik – die 4 Artikel und das, was nicht veröffentlicht worden ist, haben uns die Gefährlichkeit des Wegs gezeigt –, diese Politik wird in Zukunft eine Mehrheit in diesem Bundestag nach meiner festen Überzeugung nicht finden. Das ist der bedeutendste politische Erfolg, ein Erfolg, der vielleicht säkulare Bedeutung haben wird, den wir in dieser Auseinandersetzung errungen haben. Alle miteinander, meine Damen und Herren.</p>
            <p>Im Ausland, das lassen Sie mich auch sagen, gibt es nun Stimmen: Ach, der brave, liebe Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und die Sozialdemokraten, diese Koalition, die haben ja nun eine Friedenspolitik machen wollen, und nun kommt die böse CDU, die zudem noch, so Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gleich an dem selben Abend, die zudem noch diese radikalen Kräfte der <name type="Organisation" ref="#NPD">NPD</name> aufgesogen hat, so daß die nun als Ferment in der CDU wirken können, die verhindert diese Politik.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, das müssen wir ernst nehmen und wir müssen im Ausland als Partei, als Fraktion dafür werben, daß wir die echte Friedenspolitik betreiben. Das war auch einmal früher so. Der Mann, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, an dessen Bahre sich die Staatsmänner der ganzen Welt in Respekt versammelt haben, der ist einmal als ein Kriegspolitiker attackiert worden. Ich selber hatte damals die Ehre, im Europarat die Verteidigungsrede halten zu müssen. Es war unmittelbar nach den Wahlen des Jahres 1953. Ich habe die Ereignisse, die damals geradezu beängstigend erschienen, noch in deutlicher Erinnerung, wie damals Mann um Mann aufstand, um gegen diesen Mann Attacken zu reiten, der nie in seinem Leben, nie in seinem Leben auch nur den geringsten Anlaß zum Verdacht eines imperialistisch-kriegerischen Treibens gegeben hat.</p>
            <p>Lassen wir uns durch solche Stimmen nicht drausbringen und nicht beeinflussen. In erster Linie geht es um die Lebensfragen unseres Volkes. Und ich sage Ihnen, was immer die eine oder andere Zeitung schreiben mag. Das ist genauso wenig wichtig wie die eine oder andere Zeitung in diesem Lande geschrieben hat. Unser Volk hat bewiesen, daß es standfester ist als viele Leute geglaubt haben.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Es muß uns nur gelingen, in der kommenden Zeit unsere gute Sache so darzustellen, daß wir diese Propaganda im Ausland abfangen können. Den Respekt für eine klare, die Interessen unseres Volkes vertretende, unsere Verantwortung für den Frieden nicht vergessende Politik des Auslandes, meine Damen und Herren, haben wir ohnehin.</p>
            <p>Ich bin also der Meinung, [wir sollten] in aller Ruhe unsere Bahn weitergehen. Ich würde mit voller Überzeugung unserer CDU, wenn wir unsere Reihen beisammenhalten, eine günstige, eine glückliche Prognose stellen, wann immer sich in Bonn die politische Landschaft ändern wird. Wenn die SPD tatsächlich den Weg gehen sollte, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> angezeigt hat, jetzt, meine Damen und Herren, bin ich der Überzeugung, würde auch eine solche Auseinandersetzung vor diesem Volk zu unseren Gunsten ausgehen. Ich glaube, wir haben allen Grund, zufrieden zu sein. Aber, Sie haben’s gestern gesagt und wiederholt, aber auch nach dem Sieg das zu tun, was man immer tut: den Helm fester zu binden.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herzlichen Dank! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> hat sich gemeldet.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Wir haben alle erlebt, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> in der Wahlnacht auf eine natürlich ziemlich dumme, aber ich glaube, für harmlose Gemüter doch auf den ersten Blick überzeugen könnende Weise gerechnet hat: SPD plus FDP% in diesen Ländern gibt mehr als 50%. Das ist eine Linie, die die SPD zweifellos in der nächsten Woche, in dieser Woche schon fortsetzen wird. Deswegen meine ich, ist für uns das Argument sehr wichtig und wir sollten versuchen, ob wir das sogar wissenschaftlich statistisch noch unterbauen können, daß diese Wahl, wenn sie eine Testwahl war, natürlich in diesen 3 Ländern als stellvertretender Test für das ganze Bundesgebiet war, daß also der eigentliche Test darin liegt, eine Hochrechnung für das ganze Bundesgebiet vorzunehmen, mit Bayern, mit Baden-Württemberg, mit Schleswig-Holstein, mit Rheinland-Pfalz, wie ein Bundeswahlergebnis auf dieser Basis aussähe. Das würde uns eine klare absolute Mehrheit der Stimmen geben. Ich wäre alsodankbar, ich habe mit Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> noch nicht selber sprechen können, daß [Wickerts]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN008" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Wikas«.</p>
                  </note>
               </seg> oder irgend ein anderes Institut das bis morgen für die Bundestagssitzung wirklich präzise ausrechnete, damit wir mit dieser Zahl an die Öffentlichkeit gehen könnten.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>, Moment, gnädige Frau! Vielen Dank! Würden Sie es bitte selber in die Hand nehmen, weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> aus andern Gründen verhindert ist im Augenblick. Na ja, es gibt jetzt verschiedene Geschichten im Augenblick. Das Zweite, was – außer dieser Ausrechnung – politisch gesagt werden muß, ist natürlich folgendes: Ist die FDP schon soweit, daß sie sich immer automatisch zur SPD dazuzählen läßt? Hat sie ihre selbständige Existenz aufgegeben? Das muß politisch dazu gesagt werden. Und das beides zusammen – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>, Sie nehmen es in die Hand? Danke schön. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Herr Vorsitzender! Ich halte den Vorschlag von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> für außerordentlich wichtig und möchte noch einen zusätzlichen machen. Ich bin überzeugt, daß in den nächsten Wochen, wenn die Ferien beginnen, die SPD fortsetzt den Trend, zu erklären, was heute in der »<name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name>« ja schon angedeutet ist, wie klein eigentlich der Gewinn der CDU ist, und weiter zu erklären, welche möglichen Argumente anders gesehen werden müssen. Hierzu wäre nötig, zu untersuchen, zunächst für uns, ob der Trend zum Zweiparteiensystem nach dieser kleinen Bundeswahl, Bundestagswahl – das ist sie ja wahrscheinlich gewesen – deutlicher geworden ist, und wenn, ob man ein Zweiparteiensystem – und zu dieser Frage führen mich besonders die niedersächsischen Verhältnisse – erreichen kann ohne Änderung des Wahlsystems. Wenn wir nämlich über diese Frage nicht ernsthaft nachdenken, daß zum Zweiparteiensystem die Mehrheitswahl gehört, dann kriegen wir Zustände, in denen immer wieder Leute bei uns aus menschlichen Gründen zur Großen Koalition drängen, und wohin Große Koalitionen führen, nämlich zu SPD-möglichen Mehrheiten, das wissen wir. Danke schön!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, die Argumentation ist in sich schlüssig. Völlig klar, nach dem niedersächsischen Ergebnis. Meine Damen und Herren, dann bitte ich jetzt Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> um den Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> und dann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> [um]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN009" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »über«.</p>
                  </note>
               </seg> den Bericht über die Vorbereitung der auswärtigen Debatte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Plenum dieser Woche: heute in Abänderung von dem, was schriftlich verlautbart ist, um 14 Uhr Fragestunde und um 15 Uhr Beginn der übrigen Tagesordnung. Auf der übrigen Tagesordnung steht eine Fülle von Materien heute, die nicht kontrovers sind. Erklärungen oder Kontroversen, mit Erklärungen zur Abstimmung oder mit Kontroversen ist zu rechnen heute um 15 Uhr eigentlich nur aus Anlaß der 1. und 3. Lesung Änderung des Rechtspflegergesetzes und aus Anlaß der 1. Beratung – da gibt’s aber nur Erklärungen – eines Entwurfs der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zur Errichtung einer nationalen Stiftung »Hilfswerk für das behinderte Kind«. Die 1. Lesung des Kindergeldgesetzentwurfs unserer Fraktion und die 1. Lesung des Kindergeldgesetzentwurfs der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> finden – ich kann nur sagen – vernünftigerweise erst nach der Sommerpause statt. Erstens müssen wir wissen, was aus dem Steueränderungsgesetz ’70 wird, das zur Abstimmung steht am Donnerstag oder Freitag, und zweitens haben die beiden Koalitionsfraktionen über ihre Fraktionsvorsitzenden natürlich einen Informationsvorsprung, der fürs Haus unerträglich ist. Sie haben teilgenommen an den Beratungen über den Haushalt 1971 und mithin auch an der Fortschreibung der mittelfristigen Finanzplanung. Man kann mit uns über diese Materie nicht debattieren bei einem Informationsvorsprung der anderen. Inzwischen ist es aber interfraktionell auch so vereinbart, daß in der ersten Woche nach der Sommerpause […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN010" type="comment">
                     <p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
                  </note>
               </seg> .</p>
            <p>Dann morgen, keine Fragestunde, Beginn 9 Uhr. Auf der Tagesordnung steht eine Erklärung des Bundeskanzlers, eine Erklärung des Bundesaußenministers, die Fortsetzung unserer Großen Anfrage zur Europapolitik, zur Deutschland- und zur Ostpolitik und eine Resolution, die wir seinerzeit am Ende der vorigen deutschland- und ostpolitischen Debatte eingebracht haben. Nach unseren Informationen wird der Bundeskanzler eröffnen. Ich höre, er will eine Viertelstunde, längstens 20 Minuten sprechen. Ich höre, er will etwa 5 Minuten [zu] der Würdigung des 17. Juni sprechen und etwa 15 Minuten zur Deutschland- und Ostpolitik. Es bestand im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> Klarheit darüber, daß dann nie nicht sofort der Bundesaußenminister kommen kann, sondern, daß [es] zunächst mal eine – ich sage jetzt –, mindestens einen Umgang der Fraktionen geben wird. Über die Einzelheiten berichtet nachher der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Wir müssen rechnen, daß, nachdem alle Fraktionen einmal gesprochen haben, der Bundesaußenminister das Wort ergreift, mit Sicherheit zu Europa, ich persönlich kann mir schwer vorstellen, daß der Bundesaußenminister zur Deutschland- und Ostpolitik morgen, nach dem was geschehen ist, überhaupt kein Wort sagt, aber das werden wir ja morgen in der Debatte erleben.</p>
            <p>Ursprünglich war vorgesehen, nicht zuletzt auf ein gewisses Drängen unserer Fraktion hin, daß um 14 Uhr Schluß sein sollte, weil eine Anzahl unserer Kollegen am 17. Juni Verpflichtungen übernommen hatten, aber das geschah zu einem Zeitpunkt, zu dem wir annahmen, daß mehr oder weniger ausschließlich über Europa debattiert wird. Da das nicht mehr der Fall ist, wird die Debatte über 14 Uhr hinausdauern. Wir haben zunächst einmal gesagt: zwei weitere Stunden. Sind wir nicht fertig, geht es noch länger. Jedenfalls soll, wenn’s geht, die Debatte am Mittwoch abgeschlossen werden. Auch hier haben wir uns nicht festgelegt, ob sie nicht vielleicht auf Donnerstag oder Freitag umlaufen muß. Man soll sich vorher nicht selber die Hände unnötig binden.</p>
            <p>Keine Mittagspause! Dann Donnerstag 9 Uhr Plenum. Das Plenum soll enden am Donnerstag um 15 Uhr mit der normalen Tagesordnung. Von 15 Uhr bis 16 Uhr ist Fragestunde und um 17 Uhr ist der traditionelle Sommerempfang des Bundestagspräsidenten. Wir beginnen am Donnerstag mit jenen zwei Grundgesetzänderungen, die in einer Vorlage zusammengefaßt sind, also die Hochschulbauten auf der einen Seite und das Wahlrechtsalter 18 Jahre auf der anderen Seite. Die Materie ist im Haus selbst nicht strittig. Im Anschluß daran die 3. Lesung des Bundeshaushaltes. Meine Damen und Herren, aufgerufen werden nur jene Einzelpläne, zu denen Abänderungsanträge gestellt sind, Einzelpläne zu denen keine Abänderungsanträge vorliegen werden nicht aufgerufen. Im übrigen kommt es dann zur Schlußabstimmung über den Haushalt und über das Haushaltsgesetz. Ob wir das schaffen bis Donnerstag 15 Uhr, muß mit vielen Fragezeichen versehen werden. Über die Notwendigkeit der Präsenz bis Freitag mittag hat der Fraktionsvorsitzende eben ohnehin keinen Zweifel gelassen.</p>
            <p>Im Anschluß an die 3. Lesung des Haushalts finden statt die 2. und 3. Lesung des Steueränderungsgesetzes 1970, in dessen Kern der Arbeitnehmerfreibetrag steht, [das ist] nicht das einzige. Hier ist im zuständigen Ausschuß, im Finanzausschuß mit allen Stimmen der Koalition gegen alle Stimmen von uns entschieden worden. Auch das ist also eine Abstimmung, bei der unsere Fraktion – die wohl mit Sicherheit am Freitag ist –, bei der unsere Fraktion nicht zuletzt vor dem Hintergrund Kindergeldgesetz durch Präsenz darlegen muß, was wir von der gegenwärtigen Finanzgebarung und von der Kindergeldpolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> halten. Es ist erklärte Absicht aller Fraktionen, am Freitag mittag fertig zu werden. Die Fragestunde des Freitags findet im Anschluß an die übrige Tagesordnung des Bundestages statt.</p>
            <p>Soweit, Herr Vorsitzender, war der Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_div_SVP-3">
            <head>[C.]</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, nach dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> gesagt hat, kann ich mich kurz fassen. Wenn der Herr Bundeskanzler morgen früh den Wunsch hat, eine Erklärung abzugeben, die nicht nur den 17. Juni anspricht, sondern offenbar auch einige überständige Fragen, die aus dem 1. Teil der Debatte vom 27. Mai übriggeblieben sind, wird es notwendig sein, darauf zu antworten. Das wird in diesem Falle durch mich selbst geschehen.</p>
            <p>Wir wollen nicht, um das ausdrücklich zu sagen, morgen eine neue Auflage einer sehr ins Detail gehenden Debatte über die Ost- und Deutschlandpolitik. Wir werden uns aber darauf berufen, daß die bisherigen sieben Debatten offensichtlich auch in der gesamten deutschen Öffentlichkeit eine Wirkung mit sich gebracht haben, die bei den Wahlergebnissen abzusehen [ist]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN011" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sind«.</p>
                  </note>
               </seg>.</p>
            <p>Wir werden aber zurückweisen müssen – der Herr Vorsitzende hat vorhin darauf hingedeutet – die Angriffe, die während der Wahl in vielen Zeitungsanzeigen durch die SPD und nach der Wahl durch den Bundeskanzler gegen uns vorgetragen worden sind, wo er, und darauf muß ich jetzt Wert legen, in einer gewissen – man kann sogar sagen: bis in die Wortwahl hineingehenden – Übereinstimmung mit der Propaganda aus Moskau und Ostberlin die CDU/CSU in die allerengste Nachbarschaft [in den]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN012" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mit dem«.</p>
                  </note>
               </seg> Schulterschluß mit rechtsradikalen Kräften führen will. Seine Unterstellung, daß wir nationalistische Instinkte entfesseln, muß morgen – und ich will dies versuchen zu tun, selbstverständlich werden das auch die Kollegen, die dann zur Europapolitik sprechen, ebenfalls tun müssen – mit Begründungen [zurückgewiesen werden]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN013" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »zurückzuweisen«.</p>
                  </note>
               </seg>.</p>
            <p>Wir wollen zweitens darauf eingehen auf die vielen Angebote, die von unserer Seite gemacht worden sind hinsichtlich der nicht nur bei uns, sondern offenbar auch in Osteuropa gewünschten breiten Mehrheit für tatsächliche tragfähige Vereinbarungen. Und wir werden drittens, und dafür die Veröffentlichungen in der Presse zum Anlaß nehmen, eine Reihe von detaillierten und gezielten Fragen […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN014" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p>
                  </note>
               </seg> stellen, was die ausgehandelten Papiere zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> in Moskau anlangt.</p>
            <p>Wir hatten dann, meine Damen und Herren, die Vermutung, daß von Seiten der SPD Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> und von Seiten der FDP vielleicht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>, vielleicht auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> sprechen wird. Wenn dann der Bundesaußenminister – und so war es ja ursprünglich vorgesehen – dann eine Erklärung zur Europapolitik abgibt, wird er – und ich stimme hier mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> völlig überein – dies wohl kaum tun können, ohne noch einmal auf den deutschland- und ostpolitischen Teil einzugehen. Sollte dies mit entsprechenden Akzenten geschehen, wird Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> dies dann abfangen.</p>
            <p>Wir wollen aber, ich betone das noch einmal, wir wollen nun endlich die immer wieder verschobene Diskussion über die Europapolitik führen, und hier liegt ein ganz entscheidender Akzent unserer Einlassungen, hier kann unsere Fraktion – und darauf warten nicht nur unsere Freunde draußen im Lande, sondern auch unsere Freunde in den christlich-demokratischen Parteien der anderen europäischen Länder –, wir werden hier die Konzeption der CDU/CSU im Kontrast zu dem, was die Regierung eingeleitet hat und offenbar folgerichtig fortsetzen will, darlegen. Hierzu wird dann generell in einer 45-Minuten-Rede unser Kollege Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> sprechen. Es ist weiterhin vorgesehen, zum Problem der Ausweitung der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> und aller Konsequenzen, die sich vor allen Dingen hinsichtlich der politischen Einigung Europas daraus ergeben –, [dazu] wird Kollege Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name> sprechen. Es sind weiterhin vorgesehen die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> zur Konjunkturpolitik und <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name> zu einem sehr interessanten Thema, was die Sozialdemokraten in der letzten Zeit ja sehr spielen, nämlich zur Frage der Zustimmung für ihre Politik bei unseren eigenen Verbündeten. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name>, die Vizepräsidentin des WEU-Parlaments ist, wird gerade aus dieser Kenntnis heraus einiges zu konterkarieren haben, was hier sehr oberflächlich und mit fingerfertiger Propaganda durch die Sozialdemokraten in die Öffentlichkeit gebracht wird.</p>
            <p>Es wird dann Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> sprechen zur Finanzverfassung, ein sehr schwieriges Kapitel, und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> noch einmal unter Zusammenfassung aller Argumente, wobei vielleicht, wenn es notwendig ist, noch einmal etwas aufgenommen werden soll, Herr Vorsitzender, was Sie in einer Ihrer letzten Reden vorgetragen haben, nämlich die Konsequenzen der Unterschrift unter den Atomwaffensperrvertrag hinsichtlich der Situation in Euratom.</p>
            <p>Ich darf aber, wenn Sie mir das erlauben Herr Vorsitzender, noch einige Bemerkungen – und dies wäre dann ein etwas vorweggenommener Bericht aus dem Arbeitskreis insgesamt – hier mit anknüpfen, weil wir uns dann ganz gerne zur Vorbereitung der Debatte und der einzelnen Einlassungen zurückziehen möchten. Ich möchte ganz gerne, meine Freunde, noch darauf hinweisen, daß in den Fragestunden einige Probleme anstehen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> hat eben durch einen Zwischenruf darauf aufmerksam gemacht, daß es in der »<name type="Organisation" ref="#WamS">Welt am Sonntag</name>« von dem vorletzten Sonntag Mitteilungen gab, daß bei westlichen Alliierten – da waren die Luxemburger, die Belgier und die Niederländer genannt – gewisse Überlegungen im Gange sind, man hat da den etwas harten Begriff der Reparation verwendet, von uns einiges einzufordern a) im Hinblick auf das Londoner Schuldenabkommen und b) im Hinblick auf die Bereitschaft dieser Regierung, offenbar unter dem Etikett »Gewaltverzicht« einen gewissen Friedensvertrag vorwegzunehmen.</p>
            <p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> hat dies bestritten. Er hat, wie die letzte Ausgabe von »<name type="Organisation" ref="#WamS">Welt am Sonntag</name>« zeigt, gesagt, er habe nur deshalb bestritten, weil er sich an dem Wort Reparation gestoßen habe. Wir haben einige Anfragen eingebracht, die der Herr Außenminister oder sein Staatssekretär in dieser Sache beantworten müssen. Ich darf Sie auch in diesem Falle bitten, die Fragestunde, die für die Opposition ein höheres Instrument der Darstellung ihrer politischen Überlegungen in Details sein sollte, mit einer etwas größeren Aufmerksamkeit zu beachten, als dies hier und da der Fall ist.</p>
            <p>Eine – das wird am Freitag sein! Eine zweite Möglichkeit, meine Damen und Herren, ist in der Fragestunde gegeben mit 7 Fragen, die wir erneut eingebracht haben wegen der sehr schlampigen und oberflächlichen Antwort, die der parlamentarische Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldKarl_1953-10-06">Herold</name> gegeben hat hinsichtlich der Konfiskation des Vermögens der Sowjetzonenflüchtlinge. Wir werden hier nicht nachgeben, sondern insistieren, weil wir genau wissen, daß die Regierung im Gegensatz zu dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldKarl_1953-10-06">Herold</name> sagte, im Besitz sehr detaillierter […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN015" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p>
                  </note>
               </seg> Untersuchungen und Unterlagen ist. Und was wäre das auch für eine Regierung, die seit etwa eineinhalb Jahren weiß, was auf der andern Seite vor sich geht, die nicht in der Lage wäre, dieses ihr allgemeines Wissen detailliert zu untermauern.</p>
            <p>Eine 3. Frage, die der Justizminister, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, beantworten wird, habe ich mir erlaubt selbst zu stellen, nämlich im Zusammenhang mit dem Entschluß der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, den Justizminister zu beauftragen gegen die 3 jungen Männer, die in Kassel die Spalterfahne heruntergerissen haben, strafrechtlich vorzugehen. Meine Damen und Herren, im Zusammenhang mit dem 17. Juni, im Zusammenhang mit den Überlegungen, die damals angestellt worden sind, als man die rote Fahne vom Brandenburger Tor heruntergerissen hat, zeigen sich, auch im Kommentar des Regierungssprechers, daß er bedauere, man könne gegen diese kriminellen Akte nicht anders vorgehen, die weit- und tiefgreifenden Veränderungen im politischen Bewußtsein dieser Regierung. Und wir müssen das natürlich darstellen. Wir haben aber die Frage etwas andersherum formuliert, wir haben nämlich gefragt: Wie ist das eigentlich? Wann, bei welchen Gelegenheiten und wie oft hat die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ihren Justizminister beauftragt, gegen diejenigen strafrechtlich vorzugehen, die Fahnen von Verbündeten oder befreundeten Nationen heruntergerissen haben?</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Und ich wäre schon sehr dankbar, wenn auch hier der Wille der Fraktion, eine solche Sache nicht eben nur in einer routinemäßigen Frage abzuhandeln, durch eine entsprechende Einlassung sichtbar und auch unseren Verbündeten sichtbar gemacht werden könnte.</p>
            <p>Ich darf drittens darauf verweisen, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">[Freiherr] zu Guttenberg</name> vom Arbeitskreis nach einer vorhergehenden Entschließung des Fraktionsvorstands beauftragt worden ist, eine Kleine Anfrage an die Regierung zu formulieren, in der wir sehr präzise und detailliert wissen wollen, was versteht die Regierung etwa unter »Gewaltverzicht«, was versteht sie unter »territoriale Integrität«, was ist die Qualifikation, die sie dem Begriff »Grenze« unterschiebt usw. Und wir wollen dann auch von ihr wissen, was sagt die sowjetische Seite zu diesen Begriffen? Welchen Inhalt vermittelt sie ihnen, weil wir fürchten, daß die verschiedene Ausdeutung von Hauptbegriffen in künftigen Verträgen im Grunde genommen bei diesen Verträgen nicht ein Mehr an Frieden und Sicherheit, sondern die Quelle neuer, schwerer Konflikte und Verhärtungen schafft. Dies liegt nicht in unserm Interesse. Daher wollen wir von der Regierung, daß sie sich dazu rechtzeitig und präzise äußert.</p>
            <p>Und am Ende, Herr Vorsitzender, darf ich noch eine Bemerkung machen, weil dies Thema ja hier in der Fraktion vor einiger Zeit eine Rolle spielte und weil heute darüber einiges in der Presse steht. Sie wissen, daß der Bergedorfer Gesprächskreis eingeladen hatte die 3 Bundestagsfraktionen, je einen Kollegen zu benennen, der bei diesem neuen Gespräch, dem 36. das in Moskau, vor allen Dingen aber in Leningrad stattfinden soll, teilnehmen soll. Damals war von der Fraktion der CDU/CSU ich beauftragt worden. Es hat sich nun eine Entwicklung ergeben, die Sie alle kennen, die mit dem Stichwort »vollständige Präsenz« überschrieben werden kann. Ich habe nach einer Vereinbarung, die ich mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> von der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> vor 14 Tagen traf, als bei uns die Sache so wie bei der SPD auf eine vollständige Anwesenheit aller Kollegen hinlief, mit ihm, d.h. er war nicht da, mit seiner Frau telefoniert, ihm aber zur Sicherheit noch einmal am Samstag vormittag ein Telegramm geschickt, mit ihm am Samstag abend telefoniert, mit ihm am Sonntag abend telefoniert und gesagt, ich könne wegen der Entwicklung in dieser Woche und weil es meine Aufgabe sei, hier zu sein, leider der Einladung nicht folgen. Er hat es daraufhin vorgezogen, gestern in einer unglaublichen und ihn sehr charakterisierenden Polemik, gegenüber der Presse zu sagen: <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> torpediert Gespräche in Moskau. Hierzu muß man hinzufügen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> ohne irgendeine Verbindung mit mir aufzunehmen eine Pressekonferenz in Hamburg machte und dort mitteilte, er habe über diplomatische Kanäle vorgesorgt, daß er ein Gespräch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiridonowIwanWassiljewitsch">Spiridinow</name>, dem Chef des Obersten Sowjets, in Moskau führen könne, dessen Ziel es sein müsse, festzustellen, ob die Einladung des Obersten Sowjet an den Deutschen Bundestag aus dem Jahre 1956 noch gelte.</p>
            <p>Ich habe hier, und wiederhole [dies,] vor dieser Fraktion gesagt, daß an einer solchen Maßnahme des Antichambrierens ich mich nicht beteiligen würde. Einer Einladung zu folgen, das ist klar. Aber den Versuch zu machen, durch die Hintertür oder – um ganz modern zu sein – durch die Küche und bei Nacht und Nebel eine solche Aktion zu machen, dem werde ich mich widersetzen. Ich bedauere, daß diese Diskussion in Moskau und Leningrad nicht mit uns stattfinden kann. Aber ich glaube, daß es unsere Aufgabe war und ist, in dieser Woche hier zu sein. Aus diesem Grunde habe ich abgelehnt.</p>
            <p>Ich sage dies sehr deutlich, damit jedermann auch draußen, wo die Dinge polemisch etwas verbogen werden, wo auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> mir sagte, bereits am Sonntag vormittag in einer Diskussion in Hamburg offenbar alles wußte und entsprechend angegriffen hat, daß jeder von Ihnen die Kenntnis über diese Vorgänge hat und entsprechend reagieren kann.</p>
            <p>Soweit, Herr Vorsitzender, der Bericht, wobei ich noch einen Satz hinzufügen darf: Wir haben in Fortsetzung der Diskussion über die Reise und die Erfahrungen unserer Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name> ein weiteres, sehr eingehendes und sehr gründliches Gespräch über den Gesamtkomplex gehabt. Es stellt sich dabei heraus, daß in unserer Fraktion zu wenig und auch in unserm Arbeitskreis –und wir wollen dies verbessern – zu wenig Möglichkeit der sachgerechten und ausführlichen Diskussion vorhanden ist und daß wir im Augenblick in einer Fülle von Terminfragen und Regularien ersticken können. Wir wollen den Versuch machen, zu Beginn der nächsten Debatten, also etwa Mitte September, eine Klausurtagung miteinander durchzuführen, an deren Abschluß dann ein gemeinsames Papier stehen könnte, das dieser Arbeitskreis dann zur breiteren Diskussion der gesamten Fraktion vorlegt. Ich werde mir aber erlauben, die Fraktion insgesamt zu einer solchen Klausurtagung einzuladen. Jeder, der Interesse an diesem Problem hat, möge dann dieser Einladung, wenn er es mit seiner Zeit vereinbaren kann, folgen, weil er die Möglichkeit haben soll, eine solche gründliche und breite Diskussion zu führen.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, für diesen besonders guten Bericht. Meine Damen und Herren, da ich gleich noch eine andere Verpflichtung habe, möchte ich gerne das Wenige los werden, wo ich ganz sicher sein möchte. Wir haben jetzt folgendes eben noch hier uns überlegt wegen der Abstimmungen. Erstens haben wir ja einen Antrag eingebracht für morgen, das ist unsere außenpolitische Resolution, nur hier in Parlamentsfassung. Da wir uns eben ja unwidersprochen dahin verständigt haben, daß man über einen solchen Antrag Gewissenssituationen nur entstehen lassen soll, wenn man auch den andern Schritt zu tun bereit ist, würde ich empfehlen, darüber jetzt nicht zu einer Kampfabstimmung morgen zu kommen, sondern das in aller Ruhe in den Ausschuß zu überweisen. Das entspricht der Logik dieser Politik im Augenblick. Wenn sich morgen was ändert, würde [ich] das so empfehlen.</p>
            <p>Zweitens ist die 3. Lesung des Haushalts geschäftsordnungsmäßig etwas kompliziert. Man muß einen Antrag stellen, weil sonst die Einzelhaushalte gar nicht mehr aufgerufen werden. Sie können natürlich von keinem Mitglied einer der Koalitionsfraktionen, wie immer er in der Ostpolitik oder sonst denkt, erwarten, daß er den Gesamthaushalt am Schluß nicht annimmt. Das heißt, da wird’s ohnehin eine gute Zahl für die Koalition geben, denn keiner wird z.B. von der FDP seine drei eigenen Minister da hängenlassen. Nicht? Deshalb muß die Kraftprobe gesucht werden wie bei der 2. Lesung an einer einzelnen Stelle, nämlich beim Haushalt des Bundeskanzlers. Ich möchte Sie bitten, daß wir einen Antrag einbringen: Der Bundestag möchte beschließen: Der Einzelplan 04 wird abgelehnt. Und dazu würden wir dann 10 Sätze politisch sagen, warum das abgelehnt wird – gar keine großen Geschichten mehr. Dann muß darüber abgestimmt werden. Das wäre nach menschlicher Voraussicht dann die Stunde aus unserer Planung – wir wissen nicht die Planung der andern –, wo wir eben alle Mann an Bord brauchen.</p>
            <p>So sieht’s im Augenblick aus. Wenn sich was verändert, kommen die bekannten Zettel. Ich glaube, es ist fair, möglichst – wenn wir das schon wüßten, wär’s ja noch besser, aber ganz so weit sind wir nicht. D.h. mit andern Worten: Ich empfehle Ihnen, diese Abstimmung über den Antrag jetzt nicht zu erzwingen, sondern das in den Ausschuß zu geben – die Sache bleibt damit jeden Tag hervorholbar – und diesen Antrag zu stellen und dort eben die Zahlenprobe zu suchen, weil sie sonst bei der Schlußabstimmung des Haushalts nicht zu machen ist.</p>
            <p>Ich würde dann bitten, daß wir uns morgen mittag, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, noch verständigen hinsichtlich des weiteren Gangs der Debatte am Nachmittag, auch hinsichtlich der Fragen, ob der Parteivorsitzende noch eingreift oder nicht. Und Sie wissen, daß ich mir vorbehalten habe, am Schluß die Sache mit [Artikel] 79 selbst zu begründen in 5 Minuten. Soweit, meine Damen und Herren. Ich hör’ keinen Widerspruch. Ich bedanke mich herzlich. Wir sehen uns ja noch zur Genüge. Und nun, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, ich muß Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> eben bitten, die Leitung zu übernehmen und mich dann einen Augenblick zu entschuldigen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Meine verehrten Kollegen! Ich habe eine einmalige Bitte und ich möchte wünschen, daß Sie mir das nicht übelnehmen. Ich möcht’ mich hier nicht als Schulmeister aufspielen, ich empfinde mich nicht als ein solcher, aber die Auswertung der Debatte, die wir ja im wissenschaftlichen Institut haben vornehmen lassen – und einzelne Kollegen, allerdings wenige, haben sich diese Gelegenheit nicht entgehen lassen, sich selbst auch einmal zu beobachten – hat doch ergeben, daß vor allen Dingen das sehr unkontrollierte Verhalten der Fraktion, auch das sehr allergische Verhalten der Fraktion bei manchen Reden, eine Menge von Zwischenrufen usw., ganz eindeutig von der Öffentlichkeit keineswegs zu unsern Gunsten, sondern noch eher zu unsern Ungunsten wirken.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Sie können auch davon ausgehen, daß nichts der SPD in dieser Debatte mehr geschadet hat als das unqualifizierte Auftreten des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. Das heißt, der normale Bürger, der sicher auch ein bißchen die Maßstäbe zu hoch setzt, weil er uns vielfach mit einer Schulklasse vergleicht, der normale Bürger empfindet es einfach für einen Abgeordneten und für das Parlament unerträglich, daß man nun in dieser Form Szenerie entfaltet. Und ich hätte die herzliche Bitte, daß wir uns vielleicht bemühen, drittklassige Redner der Opposition – ich denke hier an Figuren wie den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>–, der Koalition nicht dadurch aufzuwerten, daß wir ihnen also nun eine Gelegenheit bieten, sich aufzuspielen. Also, ich kann nur den Wunsch äußern, daß wir uns vielleicht bemühen, gezielter zwischenzufragen, in den Aktionen kontrollierter zu sein und uns auf die zu konzentrieren, die das wert sind. Wenn wir das nämlich tun, dann werden Redner wie eben jener <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> und andere völlig unbeachtet über die Bühne gehen. Ich denke an einen Fall, wo uns doch allen klargeworden sein muß, wie gefährlich unsere Reaktion manchmal ist: Es gäbe nicht diesen doch unbestreitbaren Ruf des Landwirtschaftsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, wenn wir ihm nicht in seinem ersten parlamentarischen Auftreten durch unsere Haltung geholfen hätten. Wenn Sie mir diese Bitte nicht übelnehmen und wenn wir uns alle da ein bißchen zusammennehmen – ich werde noch einmal veranlassen, daß auch die Debatten in dieser Woche aufgezeichnet werden von [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wickerts</name>]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN016" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Wikas«.</p>
                  </note>
               </seg> und gebe die Chance, daß jeder Kollege sich dann noch einmal selbst und die Redner beobachten kann.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Ich glaube, daß es ein wichtiger Hinweis ist, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> uns gegeben hat undden wir alle, auch die nicht Anwesenden, beachten sollten. Die Wirkung des Mediums Fernsehen auf die gute Stube zuhause ist eben eine andere wiedie Wirkung einer Auseinandersetzung im Plenarsaal. Nicht, da liegt, glaub’ ich, der psychologische Kern dieses völlig richtigen Hinweises, der, glaub’ ich, uns in dieser Woche auch bestimmen sollte. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, dann Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir werden eine Europadebatte in dieser Woche führen und ich würde es sehr begrüßen, wenn es möglich wäre, daß in dieser Debatte zum Ausdruck käme, daß trotz unseres grundsätzlichen Ja zum Beitritt Englands […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN017" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
                  </note>
               </seg> doch die Probleme, die sich gerade hier auf dem Agrarmarkt dann ergeben, entsprechend berücksichtigt werden, und daß man von uns aus deutlich macht, daß bei allem Ja zu diesem Beitritt, wir diese Schwierigkeiten sehen müßten und Wert darauf legen, daß Regelungen erfolgen, die also gewährleisten, daß die Situation der Landwirtschaft in Europa – ich will jetzt gar nicht sagen: in der Bundesrepublik – nicht zusätzlich in große Schwierigkeiten geraten würden.</p>
            <p>Ich glaube, daß das ein guter Hinweis wäre, wenn er nicht von Landwirten käme, sondern gerade von unsern Europapolitikern.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Sie werden sicher den Kollegen noch mal eine Formulierung oder in einem Gespräch diesen Gedanken näherbringen können. Frau Kalinke.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Ich darf den Fraktionsvorstand und die Kollegen auf einen Tatbestand hinweisen, den ich Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> schon schriftlich mitgeteilt habe. Als ein Modell für viele! In den letzten 14 Tagen im Wahlkampf hat die Sozialdemokratische Partei mit ihren Ministern die Besuchergruppen in einer Weise versucht für ihre Politik und für die Verleumdung der CDU zu gewinnen, indem ich Ihnen nur ein Beispiel sagen möchte. Am Freitag vorletzter Woche mittags, ich als einzige Vertreterin der CDU noch vor einer Gruppe, Landeskirchenamt Hannover. Es erscheint von der SPD Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> mit seinem Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldKarl_1953-10-06">Herold</name>, einem Oberregierungsrat und zwei Amtsmännern, [um]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN018" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p>
                  </note>
               </seg> mit dieser Besetzung diesen sehr aktiven, uns nicht gut gesonnenen Leuten zwei ungeheuerliche Dinge zu sagen. Das, was wir gerade in der Fragestunde angesprochen haben, die Vorgänge um die Enteignung deutschen Vermögens und Eigentums in dem besetzten Teil, stellt er hin als eine unmögliche Pressemache, in der die Leute, die ja um Geld und Pension gekämpft haben, mit den üblichen heimlichen Treffen am Kreuzweg Stimmung machen wollen gegen die Ostpolitik.</p>
            <p>Und das noch viel Ungeheuerlichere – vielleicht würden Sie hören, denn es kann Ihnen jeden Tag passieren, es werden ja weitere Wahlkämpfe sein. Das Ungeheuerliche ist, daß vor dieser kleinen Besuchergruppe Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> etwas aussagt, was er sicher nicht zum ersten Mal gesagt hat, daß er erst jetzt durch die Einblicke in die Dokumente der Außenpolitik weiß, daß viele Angebote der Sowjetunion von den Bundeskanzlern der CDU von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> bis <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> einfach abgelehnt worden sind, nicht beantwortet wurden, und daß ich in dieser Gruppe nichts anderes tun konnte, als daß ich sagen mußte: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>, ich kann das zur Minute nicht feststellen, weil mir die Akten des <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramtes</name> nicht wie Ihnen zur Verfügung stehen. Aber Sie dürfen sicher sein, ich werde Sie in dem Ausschuß und wenn es not tut im Plenum, wo es drauf ankommt, fragen. Und Sie werden uns Rede und Antwort zu stehen haben.</p>
            <p>Meine Kollegen, unterschätzen Sie bitte nicht die Wirkungen solcher Behauptungen! Es fiel mir unglaublich schwer, den jungen Juristen und den Leuten vom Kirchenamt, die in einer bestimmten Richtung beeinflußt waren, klar zu machen, daß die Friedenspolitik nicht erst eine Erfindung der SPD und des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> ist.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Meine Damen und Herren, ich darf bitten, daß wir den Beiträgen aller Redner zur Debatte dieser Woche doch auch aufmerksam zuhören und als nächstem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> das Wort geben.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Meine Damen und Herren, die Fraktionsführung ist übergegangen, mit einem gelben Bogen mit rotem Querstrich uns wichtige Mitteilungen zu machen. Bei der 2.namentlichen Abstimmung das letzte Mal, kurz nach der 1., waren schon 20 Kollegen weniger. Ich glaube, es wird immer sehr bedeutungsvoll sein, daß unsere namentlichen Abstimmungen, die auch in der Presse und überall erscheinen, deutlich auch das knappe Verhältnis der Regierung gegenüber der Opposition aufzeigen. Es ist nicht nur eine Frage der Kollegen die eben durch viele andere Dinge noch gebunden waren, sondern dies ist auch eine Frage unserer Organisation, daß vorher klipp und klar möglichst festliegt, wann solche namentlichen Abstimmungen kommen.</p>
            <p>Nun selbst zu dieser Abstimmung noch etwas. [Und zwar]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN019" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Es war «.</p>
                  </note>
               </seg> um den Antrag, daß die Kapitalhilfe bezüglich der Entwicklungshilfe vom Wirtschaftsministerium herüber soll zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Epplers</name> Ministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> als unser Vertreter der Fraktion hat darauf hingewiesen, daß jetzt wieder ein Entschließungsantrag hierzu kommen soll. Dagegen ist nichts zu sagen. Aber was wichtig ist, und was ich in der letzten Fraktionssitzung schon gesagt habe, ich halte es für unmöglich, daß wir wieder den Etat für Entwicklungshilfe ablehnen. Draußen bei der Jugend und überall kommen wir damit nicht an. Wir sollen klar erkennen: Ein Etat, den wir selber, den Etat, den wir selber, der aufgestockt wird, wo Konrad-Adenauer-Stiftung, wo all die Dinge, ob Misereor oder Brot für die Welt, was auch drin ist, von uns auch in der letzten Regierung unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, wo auch die Kapitalhilfe beim Wirtschaftsministerium war, nicht das allein Grund sein kann, daß man nachher sich der Stimme enthält. Ich glaube also, wenn diesmal Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> den Entschließungsantrag begründet, soll er selbstverständlich diese sachlichen Argumente, die ihn bewegen, darlegen, aber darauf hinweisen, daß wir insgesamt diesem Etat zustimmen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube nicht, daß wir bei der 2. Lesung noch eine Abstimmung über diesen Etat haben werden, weil es keine Anträge gibt. Und wir müssen natürlich die Begründung für die Enthaltung in der Öffentlichkeit weiterhin deutlich machen. Nicht, daß wir unzufrieden sind mit der Art der Entwicklungshilfe, weil sie den Aufgaben nicht entspricht, und nicht, daß wir was gegen die Aufgaben haben. Aber eine Abstimmung ist diesmal nicht zu erwarten. Der Entschließungsantrag wird an den Ausschuß gehen, wahrscheinlich. Hab’ ich eine Wortmeldung noch übersehen? In der Generaldebatte? Oder können wir jetzt die Berichte aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> oder Arbeitskreisen – Arbeitskreisen hören. Ja, zunächst noch Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, bitte sehr.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Meine Damen und Herren, meine Bitte zielt auf die Tagesordnung von heute. Sie finden in Ihren Drucksachen und Einladungen auch eine Einladung für heute abend: Information und Bericht über den Stand der scheidungsrechtlichen Diskussion. Ich habe leider hier mit meinem hochverehrten Kollegen und Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> keine Einigung erzielen können hinsichtlich der Opportunität des Treffens. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hat sicherlich sehr gute Gründe. Ich bitte Sie, diesen Termin heute abend abzusetzen, und zwar aus folgendem Grunde. Wir stehen in der Vorbereitung einer sehr wichtigen Woche, Mittwoch, Donnerstag, Freitag, das Klima für solche zivilrechtlichen Erörterungen heute abend ist doch alles andere als denkbar günstig.</p>
            <p>Die Herren, die mit dem Haushalt beschäftigt sind sowie die gesamte Fraktionsführung sind sowieso nicht verfügbar, weil sie mit der Vorbereitung von morgen beschäftigt sind. Wir werden also unter Umständen hier sitzen mit einigen Experten, die ohnehin wissen, wie die Hasen laufen. Das kann nicht der Sinn einer Unterrichtung sein, die ohnedies nicht im Zusammenhang mit den Erörterungen stehen wird, die wir ja erst im Herbst zu führen haben. Und 3., der Kommissionsbericht der Eherechtskommission beim Bundesjustizministerium liegt uns in den Gründen und im zweiten Teil noch nicht vor. Ich halte den heutigen Abend für inopportun für diese so außerordentlich wichtige Sache, und eh wir hier vor einem kleinen Kreise von Leuten sitzen, die an sich sonst auch ins Kino gehen könnten, meine ich, sollten wir es absetzen. Das hat mit meiner Person nichts zu tun. Ich bin gerne bereit, heute abend auch zu referieren. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Boss">Boß</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> auch. Aber ich halte das einfach in dieser Woche klimatisch für ungünstig, zu einer sachgerechten Information und Diskussion über’s Ehescheidungsrecht zu kommen.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Aus diesem Grunde bitte ich, zu vertagen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> sagte mir, daß er Ihre Bedenken teilt und Ihren Antrag unterstützt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, wollen Sie noch eine Gegenauffassung hier vertreten?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich will in der gleichen liebenswürdigen Art, in der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> seinen Antrag hier begründet hat, ihm darauf antworten. Ich möchte zunächst sagen, daß auf Bitten der Fachkommission, die die Bundespartei zum Thema Scheidungsrecht gebildet hat, seit längerer Zeit dieser Termin angepeilt worden ist und daß von dort her der dringende Wunsch geäußert worden ist, noch vor der Sommerpause des Parlaments über den derzeitigen Stand zu unterrichten. Es kann hier nicht darum gehen, zu einer abschließenden Meinungsbildung in der Fraktion zu kommen, sondern es kann lediglich darum gehen, die Fraktion mit den Problemen, die hier anstehen, vertraut zu machen, weil wir im Herbst erst, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, ich muß dazu ein paar Worte sagen, weil wir im Herbst aller Voraussicht nach bereits einen Entwurf des Bundesjustizministers zu erwarten haben. Das ist die Situation. Ich stelle anheim – wir haben diese Geschichte vorbereitet auf Bitten der Fachkommission, wir haben eingeladen, wir hatten uns auch über den Termin verständigt. Wenn jetzt kurzfristig abgesetzt werden sollte, so sollte die Fraktion das entsprechend entscheiden. Ich bitte nur darum, daß dann schnellstens, wenn die Fraktion entsprechend entscheidet, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> informiert wird, damit sie nicht bereits auf der Reise nach hier ist.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Ja, meine Damen und Herren, Sie haben den Vorschlag gehört und auch die andere Meinung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>. Wer ist für Absetzung, den bitte ich um ein Handzeichen. Wer ist dagegen? Das erste war eine ganz überwiegende Mehrheit. Ich bitte dann, daß Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> sofort verständigt wird und für September dann ein neuer Termin vorbereitet wird.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_div_SVP-4">
            <head>[D.]</head>
            <p>Ich möchte jetzt aber gerne mit der Tagesordnung fortfahren. Wir kommen jetzt zur Tagesordnung dieser Woche. 2./3. Beratung Steueränderungsgesetz: Meine Damen und Herren, wir haben noch einige wichtige Entscheidungen hier zu treffen. Ich wäre dankbar, wenn die Präsenz so wäre, daß wir die Entscheidungen auch gemeinsam hier fällen können. Und dieser Punkt ist ja von politisch großer Bedeutung, den wir jetzt haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, wer wird über diese Frage berichten? 2./3. Änderung Steueränderungsgesetz, bitte sehr, darf ich Sie bitten, diesen Bericht zu geben?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Meine Damen und Herren, der Arbeitskreis III hat sich mit der Frage der 3. Lesung Steueränderungsgesetz beschäftigt und hat, und schlägt der Fraktion vor, genau so zu verfahren wie im Finanzausschuß. In der letzten Sitzung in der vorletzten Woche.</p>
            <p>Das Steueränderungsgesetz hat, wenn ich das in Ihr Gedächtnis zurückrufen darf, zwei und neuerdings 3 besonders neuralgische Punkte. Das eine ist der Arbeitnehmerfreibetrag, die Verdoppelung des Arbeitnehmerfreibetrages. Das zweite ist der stufenweise Abbau der Ergänzungsabgabe, nach den Vorschlägen der Regierungskoalition miteinander verkoppelt. Und das dritte ist neu hereingekommen dadurch, daß der Bundesfinanzminister in dieses Gesetz noch eingebettet haben wollte durch ein Schreiben, das er an den Vorsitzenden des Finanzausschusses, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> [(Wuppertal)] gerichtet hat, eine Modifizierung der Kilometerpauschale nach der Richtung, daß hier Erleichterungen eintreten sollten bei den Fahrten, die über 40 km betragen.</p>
            <p>Wir haben diese ganze Sache der Fraktion vorgetragen, wie Sie sich erinnern, und aufgrund der Fraktionsbeschlüsse im Finanzausschuß abgestimmt. Das heißt, wir haben zunächst im Finanzausschuß vorgetragen, daß dieses Gesetz mit der derzeitigen Konjunkturlage nicht in Einklang zu bringen sei, daß zumindest die Weiterentwicklung der Konjunktur unsicher erscheine, und daß es deshalb ein Unding sei, über ein Gesetz, das einen neuen Konsumstoß nach sich ziehe, vor der Sommerpause abzustimmen oder das Gesetz vor der Sommerpause zu verabschieden. Auch dann sei es unsinnig, wenn man dem Gedanken der Regierung Rechnung trage, die Erhöhung des Arbeitnehmerfreibetrages erst im Zuge des Lohnsteuerjahresausgleichs im Januar 1971 vorzunehmen.</p>
            <p>Wir sind mit diesem Antrag unterlegen im Finanzausschuß, mit 17 gegen 16 Stimmen ist dieser Antrag abgelehnt worden. Wir haben dann im Finanzausschuß durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name> vortragen lassen, daß wir an Stelle dieses Gesetzes eine Alternative stellen, nämlich die sogenannte große Lösung in der Kindergeldfrage, im Familienlastenausgleich. Es ist darüber so ausführlich hier berichtet worden und darüber so ausführlich gesprochen worden, daß ich Einzelheiten darüber nicht mehr vorzutragen brauche. Dieser Antrag, dieses Motiv oder diese Ankündigung war das Motiv dafür, daß wir im übrigen das Gesetz ablehnen.</p>
            <p>Die SPD, die vernünftigen Leute der SPD haben es auch so verstanden. Einige verstanden es nicht. Frau Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> war im Hintergrunde, wenn auch nicht als Regierungssprecherin anwesend. Dieser Antrag ist genauso abgelehnt worden, und wir sind unterlegen mit 17 zu 16 Stimmen, und nunmehr steht das Steueränderungsgesetz im Plenum des Bundestages an.</p>
            <p>Der Arbeitskreis III schlägt vor, genau so zu verfahren wie im Finanzausschuß, d.h. das Gesetz abzulehnen aus konjunkturellen Gründen, weil es jetzt mit der Konjunkturlage nun einmal nicht zu vereinbaren ist. Wir brauchen jetzt etwas weniger vorsichtig zu sein als vor dem 14. Juni und können das des Näheren ausführen.</p>
            <p>Der Arbeitskreis III schlägt vor, daß dazu der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> grundsätzliche Ausführungen macht, die er dann koppelt mit einem Eingehen und einem neuen Monitum an die Regierung hinsichtlich ihrer Untätigkeit zur konjunkturellen Lage. Darüber haben wir auch im 2. Teil der Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> heute morgen in den beiden Arbeitskreisen gesprochen.</p>
            <p>Hier will ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> in dem Punkte nicht vorgreifen. Die Debatte wird sich also nach Vorschlag des Vorstandes und nach Vorschlag des Arbeitskreises auf die Debatte im Steueränderungsgesetz und nicht im Rahmen des Haushalts konzentrieren. Wir werden dazu dann durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> das Nötige sagen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Sie haben den Bericht gehört und die Vorschläge. Ich glaube, daß wir dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> folgen sollten, der ja den Abstimmungen im Ausschuß entspricht. Ich möchte nur anregen, daß wir neben den konjunkturpolitischen Gründen doch einen weiteren anführen, nämlich die Tatsache, daß man über Steuersenkungen erst dann entscheiden soll, wenn man sich über die Finanzierung der großen inneren Reformen klar ist. Ich halte das für ein ganz wichtiges Argument im Zusammenhang auch mit unserm Antrag auf dem familienpolitischen Gebiet und all dem, was in andern Bereichen jetzt an gigantischen Programmen vor uns steht. Ich würde vorschlagen, auch diesen zweiten Grund anzuführen. Und man kann dann ja eingehen – wir können das sicher Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> noch im persönlichen Gespräch sagen – auf die Dinge, die heute in den Zeitungen stehen. Daß man im Augenblick doch wieder in der Regierung sich mit der Frage beschäftigt, ob man nicht unter Umständen Steuervorauszahlungen machen soll. Und das ist immer in der Tat ja ein totales Durcheinander: Steuersenkungen zu beschließen und zum gleichen Zeitpunkt Diskussionen über Steuervorauszahlungen zu führen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, bitte sehr.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Unser Initiativantrag bezüglich des Kindergelds an Stelle der Verdoppelung des Arbeitnehmerfreibetrags und die Senkung der Ergänzungsabgabe ist erst 24 Stunden vorher von uns entwickelt worden. Die Fraktion hat vor Monaten beschlossen, daß wir auf diesem Gebiet eine echte Alternative zur Regierung bringen. Ich würde wünschen, daß wir in der Zukunft, wenn wir was beschließen, handeln und daß wir Dinge nicht liegenlassen. Denn wenn wir früher gehandelt und den Antrag eingebracht hätten, dann hätten wir auch in der Öffentlichkeit eine entsprechend größere Resonanz gehabt, und vielleicht wäre dann aufgrund eines gewissen Drucks der Öffentlichkeit auf die Regierungskoalition es doch möglich gewesen, unsern Antrag mit Verbesserung der Kindergeldbeträge vielleicht einer positiven Abstimmung zuzuführen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, die Arbeitskreise II und III haben sich heute morgen noch einmal über die konjunkturpolitische Lage unterhalten und auch die möglichen Initiativen der Regierung etwas vorüberlegt und unsere eigenen Reaktionen. Sicherlich sind wir alle mit Recht davon überzeugt, daß bei dem Wahlausgang am letzten Sonntag sowohl die Fragen der Ostpolitik den Ausschlag gegeben haben wie auch unsere richtige Verhaltensweise zu den Fragen der Konjunktur und der Preise. Wir können in dieser politischen Haltung nun nicht nachlassen nachdem die Schlacht gewonnen ist, sondern müssen meines Erachtens unsern Stabilitätskurs konsequent weiter fortsetzen.</p>
            <p>Wie die Dinge sich entwickeln werden ist im Augenblick nicht so genau abzusehen. Es gibt die unterschiedlichsten Strömungen. Dazu kommt auch [die] internationale Entwicklung, etwa auf den Devisenmärkten. Mit Sicherheit ist aber die Nachfrage sowohl im Konsumgüterbereich als auch im Investitionsgüterbereich stark, trotz aller Differenziertheit im einzelnen. Und die Arbeitsmarktsituation bleibt angespannt. Wir können also davon ausgehen, daß die sehr starken Kostenentwicklungen der letzten Monate wahrscheinlich im Herbst in einem neuen Schub der Preise ihren Ausdruck finden werden. Jetzt ist die Frage natürlich: Was wird die Regierung als Schlußfolgerung aus dem Ergebnis der Landtagswahlen auf dem Gebiete der Wirtschaftspolitik für Konsequenzen ziehen?</p>
            <p>Offensichtlich, oder wir sollten wohl davon ausgehen, daß die Position von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> leicht gestärkt sein dürfte, weil er an sich in der Analyse Recht gehabt hat. Die FDP scheint nach gewissen Äußerungen sowohl vom Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Beyer</name> als auch vom Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> einen etwas härteren Kurs in der Konjunktursteuerung angehen zu wollen. Auf der andern Seite ist die Haltung der Gewerkschaften und damit sicherlich eines starken Teils der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> unverändert fest, nichts zu tun auf dem Gebiete der Konsumkraftabschöpfung. Ich darf zitieren,»Frankfurter Allgemeine [Zeitung]«, heute auf der 1. Seite, was ein maßgeblicher Gewerkschaftsvertreter erklärt hat: Kräftige Lohn- und Gehaltserhöhungen sind nach Ansicht des 2. Vorsitzenden der Industriegewerkschaft Metall, Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LodererEugen">Loderer</name>, die richtige Antwort auf die gegenwärtige Wirtschaftslage in der Bundesrepublik. Geld ist genug da. Als politische Schizophrenie bezeichnete er Pläne, die auf eine neue Rezession zutreiben. Meine Damen und Herren, wenn diese Politik der Gewerkschaften Platz greifen sollte und auch noch die moralische psychologische Unterstützung der SPD finden würde, dann würden wir allerdings mit Sicherheit mit einer starken Rezession im nächsten Frühjahr rechnen.</p>
            <p>Wir haben uns überlegt, wie wir uns in dieser Situation einlassen sollen, und allgemein war die Auffassung, wir sollen jetzt die inneren Konflikte der Koalition nicht dadurch sich auflösen lassen, daß wir jetzt eine sehr starke Position im Detail beziehen, sondern wir sollen diese Konflikte sich zunächst einmal ruhig weiter entwickeln lassen. Wir haben uns dann, meine Freunde, auf 6 Punkte verständigt. Ich trage sie kurz vor.</p>
            <p>Punkt 1: Wir bleiben bei unserer Aufforderung an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, von dem Instrumentarium des Stabilitätsgesetzes Gebrauch zu machen.</p>
            <p>Punkt 2: Wir setzen auf kompensierende Maßnahmen, die die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> in die Lage versetzen, von ihrer Hochzinspolitik abzugehen.</p>
            <p>Punkt 3: Wir verweisen in diesem Zusammenhang auf die Erklärung unseres Fraktionsvorsitzenden im Plenum am 24. April, entsprechende Vorstöße und Initiativen der Regierung zu prüfen und, wenn sie uns sachlich gerechtfertigt erscheinen, auch zu unterstützen, und verweisen auf die Vorschläge des Parteipräsidiums vom 8. Mai, in denen wir ja auch konkrete eigene Vorschläge unterbreitet haben, auch mit der Andeutung der Bereitschaft zu steuerpolitischen Maßnahmen auf freiwilliger Basis.</p>
            <p>Punkt 4: Wir beobachten mit einiger Besorgnis die Vorbereitung des Bundeshaushalts 1971 durch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, die schon wieder ausgerichtet ist auf vermehrte Ausgaben. Wir haben auch Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, der bei der 3. Lesung zum Haushalt sprechen wird, aufgefordert, daß er als unsere Linie zum Ausdruck bringt, vorerst auch bei der Vorbereitung des Haushalts 1971 einen restriktiven Kurs einzuhalten, allerdings mit der Maßgabe, daß ein Eventualhaushalt auch für andere Entwicklungen der Konjunktur zur Verfügung steht.</p>
            <p>Punkt 5 war, meine Damen und Herren, wir möchten eindringlich davor warnen, daß wir uns in der Frage der außenwirtschaftlichen Absicherung, ein Thema, das sehr schnell wieder auf uns zukommt, nicht zu früh und zu einseitig festlegen, sondern hier eine Politik der offenen Türen behalten. Ich will das mit besonderer Wärme auch dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sagen, damit er nicht am Freitag oder Donnerstag in dieser Frage uns schon jetzt unnötig festlegt.</p>
            <p>Punkt 6, meine Damen und Herren, wir halten es für notwendig, daß wir auch in der Sommerpause am Ball bleiben und uns in den notwendigen Abständen unter den interessierten Kollegen zusammenfinden, um unsere Haltung festzulegen und auch gegenüber der Öffentlichkeit, meine Freunde, mit einer Zunge zu sprechen.</p>
            <p>Das ist mein letztes Wort, das ich hier, auch im Namen der Kollegen aus den beiden Arbeitskreisen […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN020" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »auch«.</p>
                  </note>
               </seg>, an Sie richten will. Wir zeigen unsere Stärke am besten dadurch, daß wir eine gemeinsame Marschroute verfolgen und nicht durch unterschiedliche Auslassungen unterschiedliche Interpretationen über unsere Haltung in diesen Fragen ermöglichen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Schönen Dank! Meine Damen und Herren, ich möchte gern den Versuch machen, wenn es keine Wortmeldungen im Augenblick gibt, jetzt eine Zusammenfassung vorzunehmen. Ich möchte zunächst fragen, ob wir den Vorschlägen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> zum Steueränderungsgesetz zustimmen oder ob es andere Voten gibt? Wenn wir eine auf den ersten Blick unpopuläre Entscheidung treffen – Ablehnung von Steuersenkungen – sollten wir das geschlossen tun. Nur in der Geschlossenheit wird unsere Begründung glaubwürdig. Und ich möchte an alle appellieren, daß jemand, der selbst zunächst gewisse Zweifel in dieser Frage hat, daß wir das jetzt einmütig tun mit einer überzeugenden Begründung. Ich glaube, der Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> findet unsere Zustimmung. Ich glaube, wir brauchen die Sachfragen nicht zu diskutieren. Da der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> im Moment verhindert ist, würde ich bitte, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> nochmal mit ihm diese Debatte vorbereiten. Auch in Detailpunkten, nicht, daß wir da voll abgestimmt vorgehen. Dann können wir, glaub’ ich, weitergehen.</p>
            <p>Das war die 2. und 3. Beratung des Steueränderungsgesetzes. Ich höre – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, bitte sehr.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Ich möchte vorschlagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, daß man den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name> zu dieser Besprechung hinzuzieht, damit die Arbeitnehmerbelange, die ja zweifellos eine Rolle spielen, richtig angesprochen werden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Bitte, sehr gerne! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, nicht? Daß Sie das – ist schon vorgesehen! Sehr schön! Ich höre, daß [es] zur 3. Lesung des Bundeshaushaltes noch Anträge aus dem Arbeitskreis gibt. Könnten wir die jetzt kurz aufrufen? Bitte sehr, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Meine Damen und Herren, ich will es so kurz wie möglich machen. Wir haben im Arbeitskreis folgendes vorzuschlagen für die 3. Lesung des Bundeshaushalts. Erstens Abänderungsanträge: Um eine nochmalige Abstimmung über den Haushalt des <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramts</name> zu erreichen, wird empfohlen, die bereits in der 2. Lesung gestellten Kürzungsanträge beim –</p>
            <p>(Zwischenrufe: Überholt!)</p>
            <p>Dann kommt der nächste Beschluß über Einzelplan 09 Kap. 02, soll eine Erhöhung der Frachthilfe um 5 Millionen zu Lasten der Koks-Kohle-Zuschüsse erneut beantragt werden. Soll jedesmal dazu gesprochen werden, Herr Vorsitzender?</p>
            <p>(Nein.)</p>
            <p>Gut! Weiter, im Einzelplan 60 Kap. 02 soll eine Kürzung der Personalausgabeverstärkungen um 300 Millionen erneut beantragt werden. Im übrigen soll noch mal ein Antrag dahingehend gestellt werden, die Mehreinnahmen von rund 1,5 Milliarden D-Mark auf ein Sonderkonto bei der <name type="Organisation" ref="#BBk">Deutschen Bundesbank</name> stillzulegen. Es soll weiterhin eine Aufstockung der Mittel für die Förderung des Handwerks um 5 Millionen DM beantragt werden zur Deckung einer Einschränkung der Zuschüsse für die Koks-Kohle vorgesehen.</p>
            <p>Weiterhin, auch die bereits in der 2. Lesung beantragte Kürzung der Verpflichtungsermächtigung – nein, die bereits in der 2. Lesung beantragte Kürzung der Verpflichtungsermächtigung soll in der 3. Lesung nicht mehr wiederholt werden, wohl aber soll erneut eine nicht unbeträchtliche Kürzung der Ausgaben für die Öffentlichkeitsaufgaben beantragt werden. Hierzu soll der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> sich als Redner bereit halten. Die Koalitionsfraktionen haben einen Entschließungsantrag eingebracht, durch den die Regierung aufgefordert wird, Einsparungen aus etwa sich ergebenden Minderausgaben und Mehreinnahmen gegenüber den jetzigen Ansätzen des Haushaltsplans bei der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> stillzulegen. In diesem Antrag findet sich die Formulierung »konjunkturgerecht wie bisher«. Der Arbeitskreis schlägt vor, diesem Antrag nur dann zuzustimmen, wenn die Worte »wie bisher« zuvor gestrichen werden. Ist dies nicht möglich, soll von unserer Fraktion ein Abänderungsantrag eingebracht werden, in dem erneut die Stillegung der Mehreinnahmen von 1,5 Milliarden D-Mark gefordert wird.</p>
            <p>Weiterhin, der Antrag betreffend Überprüfung der Haushaltsführung durch den Bundesrechnungshof soll erneut gestellt werden. Es soll weiterhin beantragt werden, wie bisher durch Stellen außerhalb der Bundesverwaltung finanzierte Bundesaufgaben, Öffa<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN021" type="comment">
                     <p>Deutsche Gesellschaft für öffentliche Arbeiten.</p>
                  </note>
               </seg> und ähnliches, in den ordentlichen Haushalt aufzunehmen. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> soll weiter aufgefordert werden, die bereits im Jahr 1969 beschlossene Einführung eines zweijährigen Verwaltungshaushalts beizubehalten. Der bereits vorliegende Entschließungsantrag soll entsprechend umformuliert werden. In einem weiteren Entschließungsantrag soll die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aufgefordert werden, zusammen mit dem Ende Jahres vorzulegenden Finanzplan 1970 bis 1974 einen Überblick über die vorgesehenen Investitionsschwerpunkte zu geben. Darüber hinaus soll die angenommene Entwicklung der verschiedenen bedeutenden Steuern dargestellt werden. Der vorliegende Entschließungsantrag wird nach der Aussprache im Arbeitskreis zur Zeit nochmals umformuliert.</p>
            <p>Es gibt dann einen weiteren Entschließungsantrag, in dem die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aufgefordert werden soll, eine Verschuldungsplanung für den Bundeshaushalt zugrunde zu legen und eine Stellungnahme über die gesamtwirtschaftliche Geldvermögensrechnung abzugeben. Dabei auch die Stellungnahme der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> zu diesem Komplex bekanntzugeben.</p>
            <p>Und dann noch zwei weitere Entschließungen. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> soll ersucht werden, die Finanzsituation der finanzschwachen Länder unter dem Gesichtspunkt einer eventuellen Aufstockung der Bundeszuweisungen zu prüfen und hierüber Bericht zu erstatten. Einzelfragen dieser Problematik sollen noch in einer Kleinen Anfrage unabhängig vom Haushalt zusammengestellt werden. Und endlich, meine Damen und Herren, ein weiterer Entschließungsantrag des Inhalts: Der Bundestag solle durch Beschluß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auffordern, den Bundesfinanzminister dahin zu ermächtigen, entsprechend §6 des Stabilitätsgesetzes die Verfügung über Ausgabemittel und das Eingehen von Verpflichtungen zu Lasten künftiger Rechnungsjahre von dessen Einwilligung abhängig zu machen und die hierdurch innerhalb des Rechnungsjahrs frei werdenden Mittel der Konjunkturausgleichsrücklage zusätzlich zuzuführen. Das wär’s.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Ja, sehr schön! Meine Damen und Herren, wir haben diese Punkte gehört. Ich glaube, daß die große Mehrzahl von ihnen nach den vorhergehenden Beratungen unstrittig ist und möchte eigentlich bitten, daß wir nur die Punkte hier besprechen, gegen die es Bedenken gibt oder wo es Änderungswünsche gibt, weil sonst eine Einzelberatung uns zu sehr in Anspruch nehmen würde. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich wollte nur einen Punkt berichtigen, den der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> vorgetragen hat. Es ist vorgesehen, daß auf jeden Fall, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, auf jeden Fall unser Antrag kommen soll, neben der Konjunkturausgleichsrücklage noch eine gesonderte Rücklage zu machen. Der andere Antrag der SPD, der soll daneben herlaufen. Es ist also nicht so, daß unser Antrag nur für den Fall, daß der SPD-Antrag nicht in unserer Abänderung angenommen wird, [kommen soll,] sondern wir wollen auf jeden Fall den Antrag aus der 2. Lesung nochmal bringen. Das wollt’ ich nur richtigstellen, damit kein Irrtum entsteht.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Schönen Dank! Gibt es weitere Wortmeldungen zu diesem Bericht? Und diesen Anträgen? Bitte sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Ich habe Ihnen noch nicht mitgeteilt den Entschließungsantrag Agrarpolitik. Über diesen Entschließungsantrag ist sowohl gestern im Arbeitskreis wie heute in den vereinigten Arbeitskreisen II und III gesprochen worden. Die Arbeitskreise II und III haben Einigkeit darüber erzielt, daß der von der Agrargruppe eingebrachte Entschließungsantrag ohne Bezifferung der darin enthaltenen Vorhaben vorgelegt wird. Eine zahlenmäßige Konkretisierung stieß auf Bedenken sowohl im Arbeitskreis III wie heute in den Arbeitskreisen II und III. Eine zahlenmäßige Konkretisierung soll aber gegebenenfalls nach den Kabinettsbeschlüssen über den Bundeshaushalt 1971 während der Sommerpause erfolgen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Zu diesem Punkt und zu den andern Punkten Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>: Darf ich Fragen zu der Koks-Kohle –</p>
            <p>{(Dann unverständlich.)}<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN022" type="comment">
                     <p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Ja, Frachtenbeihilfe soll erhöht werden und Koks-Kohle – ja, so ist es. Ja, ja. Ich sehe keine Wortmeldungen und keine Bedenken. Ich würde nur bitten, daß alle Kollegen die sprechen, ein bißchen […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN023" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »auf«.</p>
                  </note>
               </seg> das unterschiedliche Gewicht der einzelnen Probleme erkennen. Daß wir also nicht eine lange Debatte über 5 Millionen Frachtenbeihilfe haben und die politischen Dinge dann zurücktreten. Meine Damen und Herren, dann können wir diesen Punkt abschließen und können jetzt aufrufen 2./3. Beratung Grundgesetzänderung. Das ist Wahlalter 18 und die Frage der Erweiterung der Förderung im Hochschulbereich, also unser Antrag. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren, ich muß nur zu dem Punkt Wahlalter berichten, daß es eine kleine Änderung gibt. Die Koalitionspartner sind auf uns vorhin zugekommen. Wir haben mit ihnen gesprochen. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> und ich. Sie haben entsprechend einem Votum des Bundesjustizministers von uns gewünscht, daß wir die ursprüngliche Regierungsfassungwiederherstellen, das heißt, beim passiven Wahlrecht generell sagen 18 Jahre. Oh, 21 – Verzeihung! Während die beteiligten Ausschüsse übereinstimmend gesagt haben »Zeitpunkt der Volljährigkeit«. Das deckt sich gegenwärtig, denn die Volljährigkeit tritt mit 21 ein. Aber wenn das Volljährigkeitsalter in der Zukunft herabgesetzt werden sollte, würde dann das Wahlalter mitziehen. Wir haben den Kollegen gesagt: Wir machen das nicht mit, sondern wir bleiben bei unserer Formulierung, die wir aus Sachgründen für besser halten. Es ist jetzt nur eine kleine Umformulierung vorgenommen worden, die hat folgenden praktischen Sinn. Bisher war nach unserer Formulierung auch derjenige passiv wahlberechtigt, der im Einzelfall das gesetzliche Volljährigkeitsalter noch nicht hat, aber auf Grund einer Volljährigkeitserklärung in einem früheren Alter für volljährig erklärt wird. Der würde dann auch passiv wahlberechtigt sein. Nach der Fassung, auf die wir uns jetzt verständigt haben, gilt generell der Zeitpunkt, in dem von Gesetzes wegen die Volljährigkeit eintritt. So etwa sinngemäß ist die Formulierung. Ich hab’ sie im Augenblick noch nicht, weil sie geschrieben wird. Es wird also einen interfraktionellen Abänderungsantrag geben, der aber in der Substanz nur diesen einen kleinen Punkt, den ich eben erwähnt habe, ändert. Das hat auch seinen ganz guten Sinn, daß man also nicht sagt: Im Einzelfall, wenn jemand mit 18 Jahren dann plötzlich heiratet und dann mit der Heirat für volljährig erklärt wird, dann mit der Folge, daß er dann auch wahlberechtigt wird, generell, d.h. also gegenwärtig 21 vorbehaltlich späterer Änderung.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Ja, aber es wird ja nicht so sein, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, daß an diesem Dissens nachher dann die Verfassungsmäßigkeit, die Mehrheit dann irgendwie nicht zustande kommt, nicht?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Wir sind uns interfraktionell einig und es gibt den Eindruck, daß das also ohne Schwierigkeit über die Bühne geht.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Sehr schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> [(Wuppertal)].</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, ich höre jetzt im Augenblick zum ersten Mal davon. Das bedeutet aber praktisch, daß damit präjudiziert wird für alle Zukunft, daß die Volljährigkeit nicht herabgesetzt wird auf das Wahlalter von 18 Jahren? – Ja doch, sonst bedeutet das doch, daß Sie für’s passive Wahlrecht auch nachher auf 18 Jahre gehen wollen, und das wollten Sie doch offensichtlich nicht. Diese Differenz wollten Sie doch erhalten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> [(Wuppertal)], das ist also umgekehrt. Über die Volljährigkeit wird viel diskutiert, auch bei uns, wie Sie wissen. Aber gegenwärtig ist der Stand 21 Jahre. Wir sagen wer volljährig ist, ist auch passiv wahlberechtigt, kann also gewählt werden, wenn er aufgestellt wird natürlich. Wenn der Gesetzgeber in der Zukunft – und darüber müssen wir dann reden, wenn das Thema hier zur Debatte steht – sagt: Die Volljährigkeit beginnt nicht mehr bei 21, sondern bei 18 oder 19 oder irgendeinem andern Stadium, dann würde dann ohne weitere Rechtsänderung über die Formulierung, die jetzt im Grundgesetz ist, sich ergeben: Wer volljährig ist, ist auch wählbar. Wer also in Zukunft mit 18 eventuell volljährig ist, wäre auch mit 18 wählbar.</p>
            <p>(Muntere Zwischengespräche.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> [(Wuppertal)], wir wollen aber keine Detailberatung jetzt hier führen in der Fraktion. Wir wollen nur die Sachfrage klären. Die andern, ja natürlich!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender, das scheint mir eine ganz wichtige Frage zu sein, ganz einfach deshalb, weil die Tendenz doch offenbar dahin läuft, die Volljährigkeit herunterzusetzen. Wenn wir dem stattgeben, dann würde automatisch das passive Wahlalter ebenfalls nach unten rutschen. Das wäre dann gar nicht mehr aufzuhalten. Wenn ich das recht verstanden habe, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, schiene es mir dann doch so zu sein: gesetzt den Fall, wir setzen die Volljährigkeit in absehbarer Zeit herunter, es gibt ja schon einen Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, so zu verfahren. Es gibt dazu auch entsprechende Beschlüsse von JU und Parteiorganisationen. Dann wäre es doch außerordentlich schwierig, bei dieser automatischen Herabsetzung der Volljährigkeit, für die wahrscheinlich eine Mehrheit zu finden ist, eine verfassungsändernde Mehrheit, nötigenfalls dann das passive Wahlrecht auszuklammern und an 21 Jahren festzuhalten. Ich glaube, diese Fraktion muß sich dann eben darüber im klaren sein, ob sie das passive Wahlalter bei 21 Jahren festhalten will oder ob sie auch damit einverstanden wäre, im gegebenen Fall das passive Wahlalter herunterzusetzen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Nochmal Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Ja, zu dem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> sagt: Die Entscheidung fällt jetzt, wenn das Grundgesetz so geändert wird. Wenn jetzt so geändert wird, dann heißt das: passives Wahlalter mit Eintritt der gesetzlichen Volljährigkeit. Wird das Volljährigkeitsalter geändert in der Zukunft, zieht das Wahlrecht mit. Nun ist das für diese Fraktion – nur deswegen, um das zu sagen habe ich mich gemeldet – gar nicht neu. Wir haben über diesen Punkt hier debattiert und haben entschieden und die Fraktion hat mit sehr großer Mehrheit den beteiligten Kollegen in den Ausschüssen gesagt: Macht das so! Und die Ausschüsse haben also diesen Beschluß der Fraktion vollzogen, so daß wir jetzt in Schwierigkeiten kommen, wenn wir von unsern früheren Beschlüssen wieder wegwollen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Ich halte es für ausgeschlossen, daß Wahlalter und Volljährigkeit oder Wählbarkeit und Volljährigkeit jemals in dem Sinne auseinanderfallen könnten, daß man zwar schon voll geschäftsfähig wird, aber noch nicht das Wahlalter und das Alter der Wählbarkeit erreicht. Nun verstehe ich natürlich die Bedenken des Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> [(Wuppertal)] aus der Erwägung: Ist einer dann schon wirklich mit 18 Jahren berufen, Abgeordneter zu werden? Hier liegt die Sache aber völlig anders als bei der Fähigkeit, zu wählen. Bei der Wählbarkeit geht es doch darum dann, ob ein 18- oder 19jähriger von einer Delegiertenversammlung als Kandidat aufgestellt wird, mit andern Worten, es liegt also eine Sperre der Kandidatur in der Entscheidung eines Wähler- oder Wahlgremiums, ob der betreffende Mann als Kandidat geeignet ist oder nicht. Ich halte diese Sperre für ausreichend.</p>
            <p>Wenn aber jemand der Meinung ist, mit 19 Jahren sei er der rechte Kandidat, weil es schon Ministerpräsidenten mit 21 gegeben hat, dann soll auch der 19jährige wahrhaftig die Chance bekommen. Ich finde nur, daß ein politisches Bedenken gegen eine solche Rechtsregelung überhaupt nicht bestehen kann.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> noch, im gleichen Sinne, oder?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Ganz kurz, meine Damen und Herren, als Berichterstatter für dieses Gesetz würde ich Sie wirklich bitten, daß wir hier nicht noch mal die Frage aus politischen Gründen hochbringen. Die Gegenseite wäre sehr froh, wenn wir das tun würden, nachdem sie aus irgendwelchen Gründen jetzt Bedenken bekommen hatte. Ich kann mich voll dem anschließen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> gesagt hat. Das passive Wahlalter spielt in diesem Sinne praktisch überhaupt keine Rolle. Und wir würden uns bei der jungen Generation, die offensichtlich nicht dazu beiträgt, daß wir dem Untergang entgegengehen wie manche glauben – das haben die Kandidatenabstimmungen und die letzten drei Wahlen gezeigt – […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN024" type="comment">
                     <p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
                  </note>
               </seg> . Hier sollten wir nicht wieder eine politische Diskussion eröffnen, die nichts einbringen wird, im Gegenteil, die uns in ein schlechtes Licht bei der jungen Generation bringen würde.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Nach dieser Debatte möchte ich fragen, ob die Fraktion dem Vorschlag des Arbeitskreises und des Berichterstatters zustimmt? Wer für diesen Vorschlag ist, den bitte ich um ein Handzeichen – bitte um die Gegenprobe – Enthaltungen? Bei einzelnen Gegenstimmen und Enthaltungen so beschlossen.</p>
            <p>Dann kommen wir zum Hochschulbauförderungsgesetz und zur Verfassungsänderung. Ich glaube, wir können kurz hören, weil’s unsere Vorlage ist. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KotowskiGeorg_1969-10-20">Kotowski</name>, wer will sprechen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KotowskiGeorg_1969-10-20">Kotowski</name>, bitte sehr!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KotowskiGeorg_1969-10-20">Kotowski</name>: Wir sollten dazu kurz sprechen, weil wie gesagt es unsere Vorlage ist, die zunächst im Plenum von den Regierungsparteien zerfetzt worden ist. Inzwischen aber haben sich die Regierungsparteien ja im wesentlichen ja auf unseren Boden gestellt. Und das sollte man mit einem gedämpften Triumph ausdrücken – allerdings nicht mit einem verletzenden. Wir wollen ja, daß das durchkommt.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Schönen Dank! Zu unserer Vorlage, mit geringen Änderungen zu verabschieden. Gibt es Wortmeldungen dazu? Das ist nicht der Fall, dann können wir den nächsten Punkt aufrufen – ja, doch eine Wortmeldung? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, bitte sehr!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Ich bitte zu der Vorlage Hochschulbauförderungsgesetz diejenigen, die dazu sprechen werden, sich zu überlegen – vielleicht kann man das auch im kleineren Kreise noch machen –, wir haben ja 15 Minuten Zeit, ob wir nicht, da wir in dieser Woche keine Diskussion – Gott sei Dank! – über den Bildungsbericht haben, hinsichtlich einiger Punkte eine kurze Andeutung machen, um uns die Priorität bei einigen Disziplinen für die weitere Diskussion zu sichern. Ich halte das für sehr wichtig in der ganzen Diskussion. Also, nicht hier lediglich die Sache zu beschränken auf diesen Punkt, sondern den Punkt gleichzeitig in ein gesamtes verfassungspolitisches und auch bildungspolitisches Bemühen unserer Fraktion hineinzustellen, damit wir eine Ausgangsbasis für die bildungspolitische Diskussion des Herbstes bekommen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Sie haben den Vorschlag gehört, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, in Ihrem Sinne, ja? Sie besprechen das noch einmal untereinander, nicht? Wie die Debatte im einzelnen geführt wird. Können wir dann die nächste Vorlage: Rechtspflegergesetz, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, Berichterstatter? Ah ja! Erste Beratung, Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> Hilfswerk für das behinderte Kind, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Zwei Sätze! Dazu wird also Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> in einem Diskussionsbeitrag von etwa 5 Minuten sprechen, Tendenz: Wir begrüßen diese Stiftung, wir regen aber an, dabei nicht nur die Contergankinder zu berücksichtigen, sondern auch zu denken an die 500000 anderen behinderten Kinder, und erwarten Vorschläge, wie man also deren Entschädigung in die Entschädigung mit einbauen kann. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> wird unter anderem auch darauf hinweisen, auf die Möglichkeit, eine Erweiterung der Ausbildungsförderung, des Arbeitsförderungsgesetzes, die im Arbeitsförderungsgesetz vorgesehenen Möglichkeiten auch für diesen Personenkreis zu nutzen. Mein Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> kann noch mehr dazu sagen, aber ich glaube, das ist in etwa der Inhalt seiner Ausführungen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Ich glaube, wir können diesem Vorschlag zustimmen. Es geht ja nur um eine kurze Orientierung bei der 1. Lesung. Die Berichte aus den Arbeitskreisen sind weitgehend schon gegeben. Oder müssen sie noch ergänzt werden? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> zunächst. Bitte sehr!</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_div_SVP-5">
            <head>[E.]</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag vor, Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes. Ich will jetzt nur ganz kurz sagen, worum es sich handelt. Es ist ein Überbleibsel aus der vorigen Wahlperiode. Schon damals gab es einen interfraktionellen Antrag, der betrifft die Regelung für die Untersuchungsausschüsse, betrifft diesen Ausschuß zur Kontrolle der Nachrichtendienste und den Petitionsausschuß. Diejenigen Kollegen, die in der vorigen Wahlperiode dabei waren, werden sich erinnern, daß dieses gegen Schluß der vorigen Wahlperiode im Plenum behandelt [wurde], aber nicht mehr zur Verabschiedung kam. Die gesamten […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN025" type="comment">
                     <p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
                  </note>
               </seg>, die hier enthalten sind, sind wesentlich im Bereich der interparlamentarischen Arbeitsgemeinschaft ausgearbeitet worden, die vor allem im Bereich der Untersuchungsausschüsse […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN026" type="comment">
                     <p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
                  </note>
               </seg> . Die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> ist vor einigen Monaten schon an uns herangetreten mit der Anregung, daß wir interfraktionell denselben Entwurf wie damals wieder einbringen, um seine erneute Beratung zu ermöglichen. Wir haben das ein bißchen hin und her im Arbeitskreis eine gewisse Zeit diskutiert. Der Arbeitskreis empfiehlt aufgrund seiner Beratungen gestern, das so einzubringen, wie es vorgesehen ist, um die erneute parlamentarische Behandlung zu ermöglichen. Das bedeutet keine volle Identifikation mit dem Inhalt. Das wollen wir der SPD auch sagen. Man kann über Einzelpunkte unterschiedlicher Meinung sein. Und die Sachdebatte ist in unsern Bereichen noch zu keinem endgültigen Ergebnis in allen Punkten gekommen. Wir sind aber der Meinung, daß es gut ist, wenn das Parlament eine Möglichkeit hat. Und dazu brauchen wir den Antrag, um [uns]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN027" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sich«.</p>
                  </note>
               </seg> erneut mit ihm zu beschäftigen. Was dabei nachher rauskommt, werden die Beratungen ergeben. Wir bitten also, daß praktisch freie Bahn gegeben wird für einen interfraktionellen Antrag, um den es sich handeln soll. Offenbar ist auch die FDP bereit, mit daran teilzunehmen, würde also von allen drei Fraktionen gemeinsam eingebracht werden. Ich nehme an, von allen Seiten mit diesem Vorbehalt, den unsere Fraktion auch erklären sollte, noch keine Identifikation mit dem Inhalt.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Sie haben den Vorschlag gehört. Gibt es dazu Wortmeldungen? Das ist offenbar nicht der Fall, dann dürfen wir den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> bitten, Arbeitskreis II.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, wir haben in der Klausurtagung am 25. April grundsätzlich unsere Zustimmung gegeben zu einem Initiativgesetzentwurf wegen der Krankenversicherung der Landwirte. Wir haben gestern auch in Fühlungnahme mit dem Arbeitskreis III, im Arbeitskreis II und Arbeitskreis IV die Materie eingehend besprochen. Es dreht sich einmal um die Öffnung der gesetzlichen Krankenversicherung für aktive Landwirte und zum andern um einen Krankenversicherungsschutz für alle Altershilfeempfänger. Bei der Öffnung der Krankenversicherung für die aktiven Landwirte gibt es keine relevanten Probleme beim Bund. Wir waren uns einig, daß die satzungsmäßigen Beschränkungen zugunsten der älteren Landwirte bei den entsprechenden Gesetzen geändert werden müßten. Es gab eine Meinungsverschiedenheit oder eine Differenz über die Frage der Risikoabsicherung bei dem Krankenversicherungsschutz für die Altershilfeempfänger. Wir haben eine kleine Kommission eingesetzt, die sich heute vormittag verständigt hat auf der Grundlage der Vorschläge von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>. Und ich bitte die Fraktion, obwohl die Vorlage jetzt nicht in der fertigen Formulierung vorliegt, entsprechend der Empfehlung der 3 Arbeitskreise zu genehmigen, daß sie sobald wie möglich eingebracht werden kann. Das entspricht dem Beschluß der Fraktion in der Klausurtagung.</p>
            <p>Das war Punkt 1.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Dazu Wortmeldungen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Vielleicht nur einen Satz! Also, es war noch offen die Frage, wie regeln wir’s bei den Altershilfeempfängern? Da haben wir heute morgen eine Lösung gefunden, auf die wir uns – alle Kollegen aus dem sozialpolitischen Ausschuß, die Kollegen aus der Arbeitsgruppe Landwirtschaft, Arbeitnehmergruppe – geeinigt haben. Kostenpunkt im 2. Fall etwa 200 Millionen, kann auch 207 Millionen sein. Aber ich höre, daß der Arbeitskreis III keine Einwendungen erhoben hat. Es wird bis Freitag nun die Neuformulierung des Gesetzentwurfes fertig sein. Wir waren uns gestern alle 3 Arbeitskreise bzw. zwei Arbeitskreise einig, wenn wir uns heute in dieser Gruppe, heute morgen auf einen neuen Lösungsvorschlag einigen, dann der Fraktion zu empfehlen, daß der neu überarbeitete Gesetzentwurf, der übereinstimmt mit dem Grundsatzbeschluß der Fraktion, in der kommenden Woche als Fraktionsantrag eingebracht wird. Darüber wäre zu beschließen, Herr Vorsitzender.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Sie haben die Empfehlung der 3 Arbeitskreise, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, kann ich wohl sagen, gehört. Gibt’s dazu Wortmeldungen? Dann wollen wir so beschließen, aber ohne formelle Abstimmung. Ja, wird Abstimmung gewünscht? Oder sind da keine Gegenstimmen laut geworden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, bitte sehr!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Wir haben dann auch eine Vorlage gehabt über die eine gesetzliche Unfallversicherung in der Landwirtschaft. Dies Thema konnte nicht ausdiskutiert werden, weil in der Frage der Altlastübernahme noch erhebliche Meinungsverschiedenheiten bestehen. Die Vorlage wird überarbeitet und im Herbst uns wieder vorgelegt werden.</p>
            <p>Dann lag vor ein Gesetzentwurf unserer Kollegen aus der Landwirtschaft über den Einsatz von Wirkstoffen in der tierischen Erzeugung. Hier gäbe es also auch einige Differenzen. Vor allem der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannGerhard_1961-10-17">Jungmann</name> hat sich gegen ein zu schnelles Einbringen dieser Vorlage verwahrt, und ich kann der Fraktion derzeit nicht empfehlen, diese Vorlage als Fraktionsinitiative einzubringen. Ich glaube auch nicht, daß eine so große Eilbedürftigkeit besteht, als daß sie nicht bis zum Herbst zurückgestellt werden könnte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Gibt’s hierzu Wortmeldungen? Eine Spezialmaterie, die dann sicher nochmal beraten werden sollte. Also sind wir damit auch: Zustimmung zum Arbeitskreis.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Eine kurze Anmerkung zu dem Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> zum Bundeswirtschafts- und Sozialrat. Wir haben eine kleine Kommission eingesetzt unter Führung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, der außer Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnlandHermannJosef_1969-10-20">Unland</name> angehören. Die Kommission soll diese Frage einmal vorklären, bevor wir [in] der Fraktion eine Entscheidung treffen.</p>
            <p>Dann gibt es eine Reihe von Kleinen Anfragen, um deren Genehmigung ich bitte. Das sind alles Gruppenanträge: Zunahme der Verkehrstoten im ersten Quartal dieses Jahres; eine Kleine Anfrage betreffend Strukturpolitik vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> und eine Kleine Anfrage zum Thema Energiepolitik, die als Kleine Anfrage der Fraktion eingebracht werden sollte. Auch hier besteht unter allen Sachverständigen Übereinstimmung.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Gibt’s Wortmeldungen dazu? Keine Bedenken bei diesen Themen?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Dann hab’ ich noch vorzutragen ein etwas merkwürdiges Vorgehen der Regierung bezüglich des ERP-Wirtschaftsplans. Üblicherweise wird der ERP-Wirtschaftsplan mit dem Haushalt verabschiedet. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aber hat die Vorlage so spät eingebracht, daß der Wirtschaftsausschuß und der Haushaltsausschuß sich bis jetzt nicht damit beschäftigen konnten. Jetzt stehen wir vor folgender Notwendigkeit: eine Sonderbewilligung zur Absicherung des 7. Soforthilfeprogramms vorzunehmen mit einem Betrag von 80 Millionen D-Mark. Wir kommen aber an dieser Tatsache nicht vorbei, wenn das Programm nicht als Ganzes gefährdet sein soll. Ich meine aber, daß wir doch Anlaß nehmen sollten, dieses zu späte Handeln der Regierung auch hier kritisch zu würdigen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Vielen Dank! Werden diese Vorschläge übernommen? Das ist offensichtlich der Fall. Dann darf ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> fragen, ob es noch Punkte gibt? AK III.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Ich habe einige wenige Punkte, meine Damen und Herren, nachdem die Hauptpunkte Haushalt und Steueränderungsgesetz bereits erledigt sind, ebenso die Krankenversicherung bei der Landwirtschaft. Der eine Punkt ist die Vorlage: Ersetzung der Finanzbeiträge durch eigene Mittel der <name type="Organisation" ref="#EG">Europäischen Gemeinschaft</name>. Wir haben im Arbeitskreis der Fraktion [beschlossen] vorzuschlagen, daß dazu Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> spricht, um insbesondere zum Ausdruck zu bringen, daß die von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bei Einbringung des Gesetzentwurfs gemachten Angaben für eine abschließende Beurteilung der Problematik noch nicht ausreichend sind. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> soll bei der 1. Lesung – ohne in aller Ausführlichkeit auf die Sache selbst einzugehen, über die sehr viel zu sagen ist – diesen Mißstand rügen und von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> weitere Unterlagen anfordern, und es wird vorgeschlagen, dann den Gesetzentwurf federführend an den Finanzausschuß und mitberatend an Haushalts-, Wirtschafts- und Ernährungsausschuß zu überweisen. Das ist der eine Punkt.</p>
            <p>Wir haben uns in dem Arbeitskreis erstmalig mit der Steuerreform beschäftigt, nachdem die beiden Parteien CDU/CSU und die Wirtschafsrat der CDU und der Wirtschaftsbeirat der Union bereits solche Arbeitskreise gebildet haben und wir ja vom Saarbrücker Parteitag wissen, daß die SPD in dieser Sache Steuerreform außerordentlich aktiv wird. Es wird vorgeschlagen, eine Kommission zu bilden im wesentlichen aus Mitgliedern des Arbeitskreises III, die die bisherigen Arbeiten der Kommissionen etwas koordiniert. Der Arbeitskreis III wird selbst nach der Sommerpause eine Kommission bilden, zu der auch Vertreter anderer Kommissionen, also innerhalb der Parteien, von denen ich gesprochen habe, sowie zusätzliche Sachverständige eingeladen werden sollen. Wegen der bevorstehenden Landtagswahlen in Hessen und Bayern sollen insbesondere die Vorschläge des Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OsswaldAlbert">Osswald</name>, insbesondere also Hessen geprüft werden. Ich bitte die Fraktion und den Vorsitzenden, an die Fraktion diesen Appell weiterzugeben, daß [sich] alle Mitglieder der Fraktion auch außerhalb dieses Arbeitskreises, die sich für die Vorarbeiten der Steuerreform interessieren, mit mir in Verbindung setzen wegen der Mitgliedschaft in dieser Kommission Steuerreform.</p>
            <p>Es ist dann noch über zwei Gesetzesinitiativen gesprochen worden im Arbeitskreis. Alle anderen Gesetzesinitiativen mußten zurückgestellt werden, weil die Zeit nicht ausreichte. Die werden nach der Sommerpause erledigt.</p>
            <p>Das eine ist die auflebende Gesetzesinitiative über das Eisenbahnkreuzungsgesetz. Hier wurde berichtet, daß der federführende Arbeitskreis II beschlossen habe, die gesamte Problematik zunächst im Rahmen einer Kleinen Anfrage einzubringen. Der Arbeitskreis III hat diesem Vorschlag zugestimmt. In der Zwischenzeit soll eine Ad-hoc-Arbeitsgruppe aus Mitgliedern der Arbeitskreise II und III die Problematik erneut überprüfen.</p>
            <p>Das ist der eine Punkt und der zweite ist der Härteausgleich für Kleinstrentner. Die beiden Gesetzentwürfe, die eine Verbesserung der Renten für Kleinstrentner vorsehen, werden nach der Sommerpause in dem federführenden Arbeitskreis IV anhand von neuen Zahlen erneut behandelt. Nach Abschluß der Beratungen des Arbeitskreises IV wird dann auch der Arbeitskreis III dazu erneut Stellung nehmen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Schönen Dank für den Bericht! Gibt es Wortmeldungen dazu? Vorschläge werden übernommen, wie ich sehe. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>. Keinen Bericht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat berichtet. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> als letzter.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Darf ich darum bitten, daß wir eine Kleine Anfrage übernehmen. AK VI. Dabei handelt es sich darum, daß wir die Erziehungsberatungsstellen zur Pflichtaufgabe der Länder machen. Das kann man machen über eine Novellierung des Jugendwohlfahrtsgesetzes oder über das Bundessozialhilfegesetz. Wir haben gegenwärtig 400 Beratungsstellen in Deutschland. Es ist nicht ausreichend und die Struktur ist auch unzulänglich. Die funktionieren nämlich nur, wenn sie von einem Arzt, einem Psychologen, einem Pädagogen, einem Sozialarbeiter besetzt sind. Die Stellen, die wir jetzt haben, haben einen Stau von 4 bis 5 Monaten vor sich.</p>
            <p>Die Beratung dient vor allem dem Zweck, verhaltensgestörte Kinder oder die Kinder mit Schulschwierigkeiten rechtzeitig so zu beraten, daß sie nicht den Weg in Heime und Anstalten gehen oder daß sie den Weg überhaupt richtig fortsetzen können. Das kann man heute nicht mehr mit gutem Herzen und durchschnittlichem Verstand, sondern dazu muß man ein ausreichendes fachliches Team zusammenbauen. Das ist überall gemacht worden, aber unzulänglich. Wir haben auf etwa 350000 Menschen eine Beratungsstelle. Die ideale Norm wären 1:50000. Wenn wir 1:100000 erreichen würden, wär’ das schon eine große Sache.</p>
            <p>Das gehört zu dem Kapitel: Reformen des Staates und der Gesellschaft, und uns liegt daran, daß wir das vorantreiben. Wir haben mit den caritativen Verbänden gesprochen. Die Trägerschaft liegt ja sehr oft bei den caritativen Verbänden. Die Anfrage zielt darauf ab, sie ist auch mit ihnen besprochen. Ich wäre sehr dankbar, wenn Sie das übernähmen. Es sind ausreichend Unterschriften, aber es ist für mein Gefühl doch eine Sache, die die Fraktion sich zu eigen machen sollte. Sie legt sich nicht definitiv fest. Wenn wir die Antwort haben, werden wir zu einem Gesetzentwurf schreiten können. Das ist die vorsichtigere und angemessenere Form.</p>
            <p>Zweitens, das Kabinett wird nächste Woche über die Reform der Kulturpolitik im Ausland beraten und ein Papier vorlegen. Der Geburtsakt zieht sich schon über Monate hin, aber nächste Woche kann es passieren. Wir haben im Arbeitskreis darüber gesprochen. Ich bitte Sie, den Arbeitskreis zu ermächtigen, ohne nochmal rückfragen zu müssen, weil wir das nicht mehr können, in der Sache tätig zu werden und selbst ein Papier vorzulegen oder mindestens eine gediegene Stellungnahme. Wir wissen was wir wollen und können das noch mit dem Arbeitskreis V abstimmen.</p>
            <p>Dann will ich nur noch mitteilen, daß die Arbeitsgruppe Technologie in vollem Lauf ist. Wir haben gestern ein ausführliches und, ich glaube, fruchtbares Gespräch mit konkreten Vorstellungen, mit sehr wichtigen Leuten auch der Großforschung und sofort gehabt. Wir denken, daß diese Gruppe im Herbst Ihnen etwas vorlegen wird.</p>
            <p>Über den [GG Art.] 91 a haben wir schön gesprochen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KotowskiGeorg_1969-10-20">Kotowski</name> wird dazu reden und die Sache ins gehörige Licht rücken. Ich will dazu nichts mehr sagen. Der Fraktion selbst haben wir einen Rechenschaftsbericht über die erste Periode unserer Arbeit vorgelegt und über die Dinge, die wir vorhaben.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Schönen Dank! Ich glaube, wir sollten dieser Kleinen Anfrage zustimmen. Es ist eine Anfrage an die Regierung, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> begründet. Gibt es sonst Wortmeldungen? Das ist nicht der Fall.</p>
            <p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> hat noch einen Punkt. Bitte sehr! Verschiedenes.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_div_SVP-6">
            <head>[F.]</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: Meine sehr verehrten Damen, liebe Kollegen! In der Fraktion liegt seit 3 Monaten ein bildungspolitischer Entschließungsantrag. Der Text stammt von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PingerWinfried_1969-10-20">Pinger</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name>. Die Führung liegt bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Koppler</name>, weil es eine Initiative aus Nordrhein-Westfalen war. 124 Kollegen haben unterschrieben. Das ist die Mehrheit der Fraktion. Der zuständige Arbeitskreis VI hat seit langem zugestimmt. Es ist heute das 4. Mal, daß ich über diesen Punkt in einer Fraktionssitzung spreche, und immer wieder wurde die Sache aus diesem oder jenem Grunde vertagt. Nun, die Vorschläge sind sehr vorsichtig. Sie bleiben weit zurück hinter den Beschlüssen unseres Berliner Parteitages. Das Wort Bundeskultusministerium taucht nicht auf, weil wir auf die <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> weitgehend Rücksicht nehmen müssen. Wir halten diese Vorschläge für nüchtern und realistisch. Ich glaube nicht, daß wir […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-06_1970-06-16-t1000_WZ_FN028" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »in«.</p>
                  </note>
               </seg> diese Sache jetzt noch einmal 3 Monate liegenlassen können. Die bildungspolitische Diskussion kommt in Gang und sie wird in diesen Monaten weitergehen und die Opposition kann dazu nicht sprechen.</p>
            <p>Ich habe mich um die Beschaffung der Unterschriften bemüht und bin im Besitz der Originale; wie die Sache bisher gelaufen ist, kann ich, glaub’ ich, nichts weiter tun als erklären, daß ich die Absicht habe, heute nachmittag diesen Antrag zur Antragsannahmestelle einzureichen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> hat hier das zum Ausdruck gebracht. Das ist ein Gruppenantrag, wir haben ja den Grundsatz, über diese Fragen immer zwischen CDU und <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> Einvernehmen anzustreben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, wollen Sie etwas dazu sagen?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich glaube, das muß ergänzt werden, was der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> hier eben gesagt hat. Es haben auch Gespräche stattgefunden zwischen der CDU und der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> in dieser Sache. Und bisher ist von der Gesamtfraktion dem Rechnung getragen worden, daß diese Sache zurückgehalten werden soll, weil man sich nichts davon verspricht, wenn jetzt von unserer Seite aus, die wir jetzt in der Opposition sind, eine interne Diskussion ausgelöst wird, und davon können Sie ausgehen, daß dann mindestens von Bayern her der bayrische Ministerpräsident in aller Schärfe gegen diese Sache Stellung nimmt. Und ich kann mir politisch im Augenblick davon wirklich nichts versprechen. Um solche Dinge zu vermeiden hat man bisher in der Fraktion es hintangehalten, diese Sache nun ins Parlament einzubringen, und ich würde doch sehr herzlich darum bitten, daß wir jetzt nicht zum Ende vor der Sommerpause noch diese Sache in einem Überraschungsgalopp reinbringen, denn die CDU/CSU hat von der Sache nichts, weil es zu internen und, wie ich fürchte, sehr heftigen Auseinandersetzungen führt.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Meine Damen und Herren, im Hinblick auf die Präsenz der Fraktion und die bekannten Standpunkte, die wir oft gehört haben zwischen Initiatoren und Opponenten, schlage ich folgendes vor: daß wir diese Frage eines eventuellen Gruppenantrages, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> beantragt ja sowieso keine Fraktionsinitiative, insofern brauchen wir nicht materiell abzustimmen –, daß wir diese Frage jetzt hier nicht im bescheidenen Rest der Verbliebenen kontrovers diskutieren, sondern folgendes vorsehen: daß ein Gespräch in dieser Woche mit dem Fraktionsvorsitzenden, dem bis dahin vielleicht zurückgekommenen, aus Mexico zurückgekommenen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und den Antragstellern, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PingerWinfried_1969-10-20">Pinger</name>, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> geführt wird, weil ich es nicht für sinnvoll halte, daß wir jetzt bekannte Argumente austauschen, ohne abstimmen zu können. Sie können in dieser Besetzung nicht abstimmen. Es wird ja auch nicht beantragt, daß ein Fraktionsantrag kommt.</p>
            <p>Nein, es gibt an sich einen Grundsatz in der Geschäftsordnung, daß Gruppenanträge einer Zustimmung oder jedenfalls Tolerierung der Fraktion bedürfen. Einer Tolerierung, ja – es gehört dann aber an sich wohl zu den ungeschriebenen Formen der Zusammenarbeit, daß wir so etwas im Benehmen oder im Einvernehmen mit der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> machen, wenn es um Verfassungsfragen geht. Und ich schlage eben von mir aus vor, daß über diese Frage in dieser Woche ein Gespräch mit den Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und den Antragstellern stattfindet, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, das nochmal eine letzte Abklärung der Meinungen ermöglicht oder jedenfalls, falls Sie dazu kommen, daß Sie’s einbringen, die Form der Stellungnahmen etwas applanieren kann. Das möchte ich diesem Gespräch überlassen. Können wir uns auf dieses Verfahren einigen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> [(Wuppertal)], Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PingerWinfried_1969-10-20">Pinger</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: Ich bin damit sehr einverstanden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>. Ich möchte nur sagen, das ist, glaub’ ich, das 5. oder 6. Gespräch dieser Art, das wir angeboten hatten, das niemals zustande gekommen ist. Ich gehe also davon aus, daß in dieser Woche nun wirklich darüber geredet wird.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Ja, bitte? Ich hab’ Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> übersehen. Ich bitte um Entschuldigung!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Ich darf dazu folgendes sagen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, es ist nicht ganz so, wie Sie sagen. Es haben mehrere Gespräche stattgefunden unter Beiziehung des Herrn Staatsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name>. Wir waren verblieben in dem letzten Gespräch, und ich habe auf Bitten der Fraktionsführung dieses Gespräch ja mit den Bayern geführt, daß die Bayern zum 26. Mai einladen sollten. Diese Einladung ist nicht mehr erfolgt. Es ist nicht möglich gewesen, ein weiteres Gespräch herbeizuführen. Es geht hier überhaupt nicht um einen Antrag im Deutschen Bundestag, sondern um eine Entschließung lediglich hier. Ich mache nur darauf aufmerksam. Ich bin damit einverstanden und kann hier nur Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> unterstützen und ihm danken für seine erneute Toleranz. Denn dies ist an sich ein dolles Ding, daß [wir] dieses Ding ungeklärt seit fast 4 Monaten im übrigen vor uns herschieben. Es muß also jetzt das a) stattfinden, b) wir müssen ja in dieser Materie mit einer sehr weitgehenden Erklärung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> im Zusammenhang mit der Erörterung des Bildungsberichtes liegen. Ich möchte es nun wirklich nicht erleben, daß unsere Fraktion die Vorhand in dieser wichtigen Sache nach Berlin und nach Mainz verliert, die uns politisch in große Schwierigkeiten bringen wird, zumal die bayrische Lesart, wir wollten die Verfassung unbedingt ändern, überhaupt nicht zutrifft, sondern es heißt lediglich »soweit für diese Dinge«. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> ist aber sogar so weit gegangen, zu sagen: Ich verzichte selbst darauf. In diesem 12-Punkte-Programm stehen Dinge, sehr frühzeitig von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> und mir ins Auge gefaßt, die Bestandteil heute des Bildungsberichtes der Bundesrepublik sind, der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sind. Wir haben durch diesen Zeitverlust ohnehin die Priorität in der Optik leider Gottes eingebüßt. Ich muß nur die Fraktion, auch den Rest, nochmal darauf aufmerksam machen, eine Opposition lebt doch davon, daß sie konstruktiv in der Vorhand bleibt. Das ist uns hier leider nicht gelungen. Deswegen auch eben mein Beitrag. Wenn wir das diese Woche machen, schön und gut. Wir können aber uns wirklich nicht auch noch eine weitere Front in der Bildungspolitik leisten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Ja, der letzte Satz ist natürlich sehr wichtig. Nicht, das müssen wir genau verhindern. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> [(Wuppertal)] und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PingerWinfried_1969-10-20">Pinger</name>. Ich hab’s übersehen. Bitte um Entschuldigung!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Meine Damen und Herren, auch an mich ist man herangetreten, den Antrag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> zu unterschreiben. Ich habe ihn nicht unterschrieben, weil ich mich in der Sache nach nicht voll mit diesem Entschließungsantrag identifizieren wollte. Aber es geht nach meiner Auffassung hier ganz grundsätzlich um die Rechte der Fraktion. Die möchte ich unverkürzt erhalten haben. Es kann die Fraktion nicht verhindern, daß eine Gruppe sich zu einem Antrag oder einer Entschließung zusammenfindet. Es wäre verhängnisvoll, wenn das die Fraktion verhindern könnte. Es kann mit ihr gesprochen werden. Selbstverständlich muß ein Gruppenantrag hier vorgetragen werden. Aber die Fraktion hat kein Vetorecht. Das Vetorecht der CSU-Freunde besteht dann nach meiner Auffassung mit Recht, wenn hier ein Fraktionsantrag durchgesetzt werden soll. Dann sind wir eine Fraktionsgemeinschaft, dann müssen wir auch auf den Partner <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> Rücksicht nehmen. Aber das kann nicht gelten hinsichtlich eines Gruppenantrages. Und ich kenne das Schicksal dieses Antrages <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>. Hier in dieser Fraktion, immer im Ausgang wird geschoben dann in einer bescheidenen Besetzung. Alles das geht auf die Dauer nicht. Das ist illoyal. Nachdem sich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> damit einverstanden erklärt hat, sogar sich einer Besprechung in dieser Woche zu unterziehen, die nach meiner Auffassung gar nicht notwendig ist, nicht notwendigerweise stattfinden muß, aber nachdem er sich bereit erklärt hat, alles gut. Aber wir sollten ihm sagen, unabhängig von dem Ausgang des Gesprächs kann er nicht gehindert werden, in dieser Woche noch den Gruppenantrag einzureichen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Also, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> [(Wuppertal)], diese Besprechung ist zumindest aus einem Grunde notwendig, daß wir jedenfalls die Form der Reaktion und Gegenreaktion vorher was klären. Der politische Erfolg eines solchen Antrages, dem ich inhaltlich selbst weitgehend sympathisch gegenüberstehe, würde bedroht, wenn das zu einer harten offenen Konfrontation zwischen Repräsentanten der CDU und <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> führen würde. Das muß einfach jetzt jemand sagen, der mit den inhaltlichen Fragen natürlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> sehr viel näher steht als Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> – um das deutlich zu sagen. Aber darum geht es hier, glaub’ ich, in der Art, wie wir die Wirkung einer solchen Diskussion zu sehen haben. – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PingerWinfried_1969-10-20">Pinger</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PingerWinfried_1969-10-20">Pinger</name>: Mir geht es darum, daß dann hier klargestellt wird, daß, wenn bei diesem Gespräch, das stattfindet, der bayrische Ministerpräsident durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> ein Veto erneut einlegt, daß dann der Gruppenantrag dennoch eingereicht werden darf. Es ist bereits jetzt abzusehen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> wieder das Veto erheben muß, und für uns müßte dann klar sein, daß wir den Antrag einreichen dürfen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Mir geht es genau um die gegenteilige Klarstellung. Ich hab’ zu meiner Überraschung – aber ich kann natürlich falsch informiert sein – gehört, daß die Fraktion Gruppenanträge nicht zu billigen hat. Ich war bis jetzt der Meinung und bitte hier um eine Klarstellung – das ist schließlich eine Frage unserer Geschäftsordnung –, ob man klipp und klar in der einen oder andern Richtung verantworten kann. Nach meiner Meinung ist es notwendig, daß ein Gruppenantrag das Plazet der Fraktion kriegt, nicht inhaltlich, sondern »darf als Gruppenantrag laufen«. Wenn das anders wäre, wäre das sehr interessant, aber ich glaube, dann könnten wir uns darauf gefaßt machen, daß es einige äußerst in Verlegenheit uns bringende Gruppenanträge demnächst geben könnte. Und da das so ist meines Erachtens, daß auch der Gruppenantrag das Plazet der Fraktion haben muß, kann also auf gar keinen Fall jetzt gesagt werden, wie auch immer das Gespräch ausgeht, daß dieser Gruppenantrag in dieser Woche marschieren kann. – Entschuldigung, Entschuldigung, dann brauchen wir das Argument nicht, wenn die Fraktionsmehrheit genügt. Aber es geht darum, daß auch in der Sache hier diese Bedenken geltend gemacht werden können bei Gruppenanträgen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ja, also diese Sache muß sicher noch geklärt werden, denn das Verfahren wird’s ja immer wieder geben, daß soundso viele Abgeordnete unterschreiben, und wenn man dann sagen kann: »Das ist jetzt die Mehrheit. Ich hab’ abgezählt, soundso viel, jetzt brauch’ ich die Fraktion nicht mehr in der Sache«. Ich möcht’ eines sagen. Ich habe absichtlich nicht vom Vetorecht gesprochen, nicht von Genehmigung durch die Fraktion, sondern ich wollte eine Bitte an die Antragsteller [richten], auch einmal politisch ins Kalkül zu ziehen, was unter Umständen passiert, wenn wir keine einvernehmliche Lösung erreichen. Sehen Sie, wir haben in vielen Fällen mit Recht jetzt auf die anstehenden Wahlen in den 3 Bundesländern Rücksicht genommen. Sie wissen, daß wir im Herbst Wahlen in Bayern haben. Und wenn Sie sich hier nicht bemühen – ich gebe Ihnen gern zu, sowohl Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> wie den andern Herren, daß sie sich redlich bemüht haben in den vergangenen Monaten, das zu erreichen, aber wir sollten nochmal den Versuch machen. Wenn das nicht gelingt, kommen wir in Bayern unter Umständen in eine äußerst schwierige Lage, weil uns natürlich unten dann unter Umständen Formulierungen um die Ohren gehauen werden, die hier vielleicht nicht ganz klar abgestimmt sind. Ich bitte also, das zu bedenken und zu vermeiden, daß hier gesamtpolitisch für uns ein Nachteil entsteht. Und darum nochmal meine Bitte, den Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> und von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> anzunehmen und ein solches abschließendes Gespräch noch zu erreichen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> hat dem zugestimmt. Ich glaube, wir sollten so verbleiben. Die Frage der Auslegung unserer Geschäftsordnung sollten wir vielleicht ein anderes Mal noch anhand der Exemplare hier mit Vorsitzenden vornehmen. Ich lege sie im Augenblick – aber das soll noch mal geprüft werden – so aus: Natürlich gibt es im Sinne der Geschäftsordnung kein striktes Veto. Aber es gehört nach meiner Auffassung zu den Grundsätzen unserer Zusammenarbeit a) allgemein, daß ein Bedenken der Fraktion von denjenigen, die einen Antrag stellen werden sollten, angemessen zu berücksichtigen und zu erwägen ist. Dies gilt insbesondere in verfassungspolitischen Fragen, die hier natürlich doch materiell irgendwie auftauchen im Verhältnis von CDU und CSU. In dem Sinne danke ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, daß er dieser Besprechung zugestimmt hat. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> wird sich mit Nachdruck bemühen, daß [das] trotz des überlasteten Terminkalenders der nicht anwesenden Hauptbeteiligten in dieser Woche zustande kommt. Oder im Rahmen einer Vorstandssitzung mit Kollegen. Darf ich nun fragen, ob es zu Punkt Verschiedenes noch Wortmeldungen gibt? Zu Verschiedenes noch? Dieser Punkt ist auch noch nicht abgeschlossen, nicht? Ja, ich find’s für abgeschlossen, aber bitte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Nein, es handelt sich um folgendes: Wir müssen natürlich als erstes darauf bedacht sein, die Einheit mit der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> in diesem wichtigen Punkte herzustellen. Dem haben die ganzen Besprechungen in der Vergangenheit gedient. Wir müssen eventuell uns in der Besprechung – wir sollten das der Fraktion, denn das ist die Fraktion, wer nicht da ist, nicht wahr, da kann man auch nichts dran machen, dann kann man überhaupt nichts mehr sagen. Wir müssen also auch dann hingehen unter Umständen, möglicherweise für die Ferien, nach dieser Woche wird der Fraktionsvorstand sich damit noch mal beschäftigen. Denn, das ist auch ganz im Sinne von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, nicht wahr, wir wollen ja nicht etwa hier zur Spaltung der Fraktion in dieser wichtigen verfassungspolitischen Angelegenheit beitragen. Umdas also ganz klar nochmal herauszustellen. Deswegen suchen wir ja den Konsens mit der CSU.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Schönen Dank! Ich bedanke mich für die Bekräftigung meines Resümees und darf fragen, ob es noch – ja, ganz im Sinne –, darf ich fragen, ob es noch weitere Wortmeldungen zu andern Punkten gibt? Dann darf ich denjenigen, die ausgeharrt haben, besonders danken und hoffen, daß wir im Plenum zu einer besseren Präsenz kommen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>