<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2024-07-17"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1020/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Sitzung vom 11. November 1969</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 11. November 1969</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>41 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1969-11-11">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end" when="17:30:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Glückwünsche; Wahlen zum Fraktionsvorstand; Herabsetzung des Wahlalters; Themenplanung; CDU-Parteitag; Atomwaffensperrvertrag; Hinweise zur Plenardebatte: Präsenz, Abstimmungsverhalten der Fraktion, Redner, Rolle des Vorsitzenden.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_div_SVP-2">B. Aussprache und Beschluss der Fraktion zur Einbringung eines Gesetzentwurfs zur Herabsetzung des Wahlalters.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_div_SVP-3">C. Wahl der Vorsitzenden, der stellvertretenden Vorsitzenden und der Obleute für die Ausschüsse des Bundestages; Obmann für Europafragen; Besetzung der Ausschüsse des Bundestages; Kuratorium der Bundeszentrale für Politische Bildung; Vorlage betr. den <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_div_SVP-4">D. Berichte und Aussprache betr. die Große Anfrage der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zum Atomwaffensperrvertrag.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_div_SVP-5">E. Vorlagen zum Plenum der Woche: Wohnungspolitik; Wehrpolitik; Fluglärm; Gaststättengesetz und Fleischmarkthallengesetz.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_SVP-6" corresp="#cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_div_SVP-6">F. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK I: Amnestie; AK II: Wirtschafts- und Landwirtschaftspolitik; AK III: Steueränderungsgesetz 1970, Familienlastenausgleich. – Aussprache über die Landwirtschaftspolitik. – Fortsetzung der Berichte: AK IV: Arbeitsförderungsgesetz; AK V: Ost- und Deutschlandpolitik; AK VI: Auswärtige Kulturpolitik, Einrichtung einer Arbeitsgruppe Technologie.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich eröffne unsere Fraktionssitzung.</p>
				<p>Wir haben viel zu tun, und [ich] bitte Sie, uns gegenseitig das Leben zu erleichtern. Und vielleicht die Lektüre für einen Augenblick einzustellen, obwohl’s sehr interessant ist, weil’s natürlich um Kollegen geht. Ich kann nur sagen: Hoffentlich haben wir alles das bald hinter uns, denn wir brauchen die geballte Kraft wirklich gegen andere.</p>
				<p>Meine Freunde, ich möchte zu Beginn unserm Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> zu seinem gestrigen 50sten Geburtstag herzliche Glückwünsche sagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Lieber Kurt [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>], bleib, wie Du bist! Laß Dich’s nicht verdrießen. Steh’ uns zur Verfügung und bring die Kasse in Ordnung, ja?<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> war von 1969 bis 1971 Bundesschatzmeister der CDU.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zweitens habe ich […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »das große«.</p>
						</note>
					</seg> die große Freude – mit Politik haben unsere Bemerkungen nie etwas zu tun –, unserm Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> Glückwünsche zu sagen zu seiner besonders hervorgehobenen Wahl zum stellvertretenden Vorsitzenden des Deutschen Beamtenbundes.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Drittens möchte ich stellvertretend für alle Nordrhein-Westfalen unserm Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinscheGuenter_1965-10-19">Rinsche</name> aus Hamm Glückwünsche […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p>
						</note>
					</seg> sagen. Lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinscheGuenter_1965-10-19">Rinsche</name>, wir sehen Sie lieber noch mehr hier, aber wir verstehen, daß Sie auch in [Hamm]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Hamburg«.</p>
						</note>
					</seg> was zu tun haben.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinscheGuenter_1965-10-19">Rinsche</name> wurde im November 1969 erneut zum Oberbürgermeister von Hamm gewählt. Vgl. dazu die Meldung in »Union in Deutschland«, Nr. 47 vom 27. November 1969, S. 3.</p>
						</note>
					</seg> Aber irgendwie müssen wir das Problem etwas besprechen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, damit komme ich zu andern Punkten, die nur z.T. ähnlich erfreulich sind. Zunächst darf ich sagen, daß wir die Wahl zum Fraktionsvorstand verabredet haben am Donnerstag.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Zur Wahl des Fraktionsvorstands vgl. die Fraktionssitzung am 13. November 1969.</p>
						</note>
					</seg> Die Herren Obmänner der landsmannschaftlichen Verbände bei uns, auch die Vorsitzenden der soziologischen Gruppen, sind gebeten, bis heute abend bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, wie ich hoffe, realistische Vorschläge abzugeben, damit wir dann irgendeinen Vorschlag machen können in dem neuen Elferrat. Die Termine vom Donnerstag werden wir nachher hier erörtern, wenn wir wissen, wie’s überhaupt in dieser Woche im Plenum zugeht.</p>
				<p>Nächster Punkt, meine Damen und Herren – und ich möchte mit den politisch ganz bedeutenden Punkten hier anfangen, weil wir gerne noch einen Punkt dann auch zu besprechen haben müssen –, wir müssen ein bißchen mehr in Erscheinung treten. Es ist gestern eine Sensation passiert, und die möchte ich gerne festhalten. Der Fraktionsvorstand hat eine politische Frage von hoher Brisanz erörtert, gegen 3 Stimmen beschlossen, und es stand heute, wie’s gewünscht war, in keiner Zeitung. Das ist eine hervorragende Neuerung, für die ich mich herzlich bedanken möchte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, Spaß beiseite, wir halten aus Gründen, die ich jetzt mehr zwischen meinen Worten als in Ihnen zu sehen bitte, aus Gründen, die offenkundig sind, es für richtig und haben den Arbeitskreis I gebeten – und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> wird sicher nachher darüber berichten –, dieser Fraktion heute zu empfehlen, einen Gesetzentwurf einzubringen heute und zu publizieren über die Herabsetzung des Wahlalters auf 18 Jahre.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Zur geplanten Herabsetzung des Wahlalters vgl. die Fraktionssitzung am 22. Oktober 1969 (1), Anm. 64.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir haben die Absicht, dies heute zu tun in einer sachlichen Überlegung. Wir sind der Meinung, daß Fraktion und Ausschüsse des Bundestags Zeit genug haben müssen, bald und gründlich die Erörterung der damit zusammenhängenden Fragen, unlösbar zusammenhängenden Fragen, aufzunehmen, die Probleme der Volljährigkeit, des Strafbarkeitsalters und so fort. Dafür muß ausreichend Zeit sein, weil bekanntlich 1 Jahr vor einer Bundestagswahl solche Dinge nicht mehr verändert werden können, weil dann die Delegierten aufgestellt sein können oder müssen für die Wahl von Kandidaten, sodaß wir hier ausreichend Zeit brauchen. Ich sehe eigentlich gar nicht ein, warum wir die ersten – im Programm der CDU – waren, die das gesagt haben<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Im <hi rendition="#smcap">Berliner Programm Der</hi> CDU <hi rendition="#smcap">Von</hi> 1968 (1. Fassung, online) heißt es dazu: »Wir wollen ein Mehrheitswahlrecht, das den Einfluß der Wähler auf die Regierungsbildung verstärkt und stabile politische Verhältnisse sichert. Das aktive Wahlrecht und die Volljährigkeit sollen mit der Vollendung des 18. Lebensjahres, das passive Wahlrecht mit Vollendung des 23. Lebensjahres beginnen.«</p>
						</note>
					</seg>, und nicht die ersten sein sollten, die das nun, wo es ohnehin passieren sollte, die es durchziehen.</p>
				<p>Wir wissen, daß es hier eine Überlegung noch gab hinsichtlich unserer Freunde von der CSU, die das nicht formal in ihrem Programm hatten. Wir haben deshalb mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, der zur Kur ist, gestern gesprochen, und er hat zu diesem Verfahren und dem Vorschlag dankenswerterweise sein Einverständnis gegeben.</p>
				<p>Nächster Punkt. Wir kommen nachher auf die Einzelheiten wieder zurück. Meine Damen und Herren, wir werden in 14 Tagen – wenn wir uns wiedertreffen und den Parteitag der CDU hinter uns haben<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Der 17. Bundesparteitag der CDU fand am 17./18. November 1969 in Mainz statt.</p>
						</note>
					</seg> – auch sprechen müssen über die Fragen […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p>
						</note>
					</seg> der Organisation, der Ergebnisse der Kommission <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Die fraktionsinterne Kommission unter dem Vorsitz des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> war damit beauftragt, Vorschläge für die Organisation der künftigen Fraktionsarbeit auszuarbeiten. Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 22. Oktober 1969 (1), SVP B und C.</p>
						</note>
					</seg>, der Frage vermehrter Mitarbeit von Apparaten in Zusammenarbeit mit der Partei, dem Stand des Städtebauförderungsgesetzes<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN013" type="comment">
							<p>In der 6. Wahlperiode wurde sowohl von der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> als auch von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ein Städtebauförderungsgesetz eingebracht. Vgl. den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 24. Februar 1970 zur Förderung von städtebaulichen Erneuerungs- und Entwicklungsmaßnahmen in Stadt und Land (BT Drs. 06/434) sowie den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 12. März 1970 über städtebauliche Sanierungs- und Entwicklungsmaßnahmen in den Gemeinden (BT Drs. 06/510).</p>
						</note>
					</seg>, dem Stand der ersten bildungspolitischen Initiative dieser Fraktion<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Gemeint sind vermutlich der Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 2. Dezember 1969 zur Änderung des Hochschulbauförderungsgesetzes (BT Drs. 06/114) sowie die Große Anfrage der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 2. Dezember 1969 betr. Numerus clausus (BT Drs. 06/124).</p>
						</note>
					</seg>, unsere Einlassung zu den steuerpolitischen Vorschlägen der Regierung<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN015" type="comment">
							<p>In Vorbereitung befand sich der Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zur Änderung steuerrechtlicher Vorschriften (Steueränderungsgesetz 1970), der am 21. November 1969 dem Bundestag zugeleitet wurde. Vorgesehen war darin eine Verdopplung des Arbeitnehmer-Freibetrags von 240 auf 480 DM sowie eine Senkung der Ergänzungsabgabe zur Einkommen- und Körperschaftsteuer. Vgl. BT Drs. 06/75.</p>
						</note>
					</seg> und den agrarpolitischen Ausgleichsmaßnahmen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Die Koalitionsfraktionen von SPD und FDP legten am 11. November 1969 den Entwurf eines Gesetzes über einen Ausgleich für Folgen der Aufwertung der Deutschen Mark auf dem Gebiet der Landwirtschaft vor. Vgl. BT Drs. 06/56.</p>
						</note>
					</seg> . Dies alles wird heute fast nicht möglich sein. Dagegen müßte heute die Fraktion, wenn Sie dies für richtig halten, so freundlich sein, folgendes zu unterstützen. Auf dem Parteitag hat der Fraktionsvorsitzende einen Bericht für die Fraktion zu geben. Er würde gerne in diesem Bericht – im Anschluß an das, was wir hier am 21. und 22. Oktober beschlossen haben<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN017" type="comment">
							<p>In den Fraktionssitzungen am 21./22. Oktober 1969 wurden Aufgaben und Ziele sowie die Organisation der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> in der Opposition beraten und die Aussprache am 29./30. Oktober 1969 über die Regierungserklärung des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vorbereitet.</p>
						</note>
					</seg>, was wir in der ersten Rede im Bundestag gesagt haben<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Gemeint ist die programmatische Rede des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> am 29. Oktober 1969 in der Aussprache über die Regierungserklärung des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Vgl. BT Plenarprotokolle 06/6, S. 37–46.</p>
						</note>
					</seg> – dem Parteitag, und das heißt, der Öffentlichkeit, eine Auswahl von Themen mitteilen können, zu denen diese Fraktion an eigenen Initiativen arbeitet. Diese Themen sind so ausgesucht nach unserer Vorstellung, daß wir in den nächsten Monaten tatsächlich etwas vorlegen können. Die nächsten Monate enden aus der Sicht des Fraktionsvorsitzenden zunächst am 14. Juno [1970], da ist eine Landtagswahl in Nordrhein-Westfalen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Am 14. Juni 1970 waren zudem auch in Niedersachsen und im Saarland Landtagswahlen.</p>
						</note>
					</seg> Die Themen, die ich deshalbjetzt vorschlagen möchte, über die ich dem Parteitag sagen möchte, daß dazu Arbeitsgruppen eingesetzt sind, was dann durch die Arbeitskreise geschehen kann, sind – die Reihenfolge ist jetzt zufällig – Kriegsopfer, Ausbildungsförderung, Vermögensbildung, Betriebsverfassungsgesetz, Familienlastenausgleich, dann zwei Sachen, die wir schon eingesetzt haben, Städtebauförderungsgesetz und Presserecht, Hochschulrahmengesetz, innerstädtischer Verkehr, soziale Sicherheit der Landwirtschaft und der Selbständigen, Wettbewerbsrecht. Dies hat auch den Zweck, in die Debatte innenpolitische, konkrete gesellschaftspolitische Anliegen der Union einzuführen. Dies hat auch den Zweck, durch gemeinsame Arbeit an gemeinsamen Projekten all denen eine Absage zu erteilen, die [an] ein Zerbröseln oder eine Erosion der hier Versammelten im Laufe der Opposition glauben sollten. Da täuschen sie sich, wenn wir’s richtig machen.</p>
				<p>Bevor ich über die Personalien, vor allen Dingen die Ausschußvorsitzenden usw. spreche, erbitte ich Ihre Aufmerksamkeit für einen kurzen Bericht in Fragen des Sperrvertrags<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Zum Vertrag vom 1. Juli 1968 über die Nichtverbreitung von Kernwaffen (Nichtverbreitungsvertrag) vgl. BGBl. 1974, II, Nr. 32, S. 785–793. – In der Regierungserklärung am 28. Oktober 1969 kündigte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> an, den Vertrag über die Nichtverbreitung von Atomwaffen zu unterzeichnen, sobald die noch ausstehenden Klärungen herbeigeführt seien. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 33. – Die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> hatte dagegen nach wie vor Bedenken, den Vertrag zu unterzeichnen. Schon am 20. Oktober 1969 hatte sie eine Große Anfrage zum Atomwaffensperrvertrag eingebracht. Vgl. BT Drs. 06/1. – Zur Aussprache über die Große Anfrage der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> betr. Atomwaffensperrvertrag in der Plenarsitzung am 12. November 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/10, S. 307–360. – Am 28. November 1969 beschloß das Bundeskabinett einstimmig die Unterzeichnung des Nichtverbreitungsvertrages. Die Unterzeichnung fand noch am selben Tag statt. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1969, S. 1233–1235.</p>
						</note>
					</seg> . Meine Damen und Herren, der Fraktionsvorstand – das ist ein wichtiger Punkt jetzt, wo wir wirklich eine Weiche stellen für diese Fraktion in diesen Jahren –, der Fraktionsvorstand war gestern so freundlich, den Vorsitzenden, der, in Vertretung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> begleitet von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, der mich hervorragend unterstützt hat, bei dem ich mich herzlich bedanke, wir waren gestern mit 20, 30 zum Bundeskanzler geladen. Ich werde Ihnen gleich darüber berichten. Meine Freunde, wir haben vorher im Vorstand nochmal zwei Beschlüsse erneuert, an die wir uns dann auch gehalten haben, und ich hoffe, diese Fraktion billigt sie. Wir haben in der neuen Fraktion Sperrvertrag noch nicht erörtern können. Aber so geht das halt in einer kontinuierlich gerichteten Entwicklung.</p>
				<p>1. Wir bleiben der Auffassung, daß alle Fragen[, die sich] im Zusammenhang mit diesem Vertrag stellen, vor der Entscheidung für die endgültige deutsche Haltung geklärt werden müssen. Wir sind offen zum Ja wie zum Nein und machen dies allein abhängig von der abschließenden Würdigung dessen, was die Regierung erklären könne im Zusammenhang mit dem Vorausgegangenen.</p>
				<p>2. Sollte die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> – wir hatten offensichtlich eine gute Nase – den Wunsch haben, die eine oder andere Frage, die im Zusammenhang mit diesem Vertragswerk steht, im Plenum morgen überhaupt nicht oder nicht detailliert besprochen zu sehen, dann sind wir bereit, eine kulante Haltung oder ein Entgegenkommen dann einzunehmen, wenn wir nicht damit rechnen müssen, daß die Regierung zwischendurch handelt.</p>
				<p>Das waren die beiden Beschlüsse, die der Vorstand gestern gegeben hat. Dann [kamen]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »nahmen«.</p>
						</note>
					</seg> wir also abends in den kleinen Kabinettssaal, und wir waren einer ganzen größeren Mannschaft ausgesetzt. Wir haben das kritisiert, daß wir zu zweit waren, und die Regierung war da mit vielen, vielen Mitarbeitern, insgesamt waren wir 14 zu 2. Ja, ich habe gesagt, wenn wir die Damenund Herrn nicht so gut kennten und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> mich nicht begleitet hätte, wäre ich mir vorgekommen wie Danielin der Löwengrube. Aber, da ich die Herren kennte, würde ich mir nicht so vorkommen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte jetzt ein paar ernste Sätze dazu sagen. Ich habe den Eindruck, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> entsprechend einer Koalitionsabrede möglichst bald diesen Vertrag, wenn auch unter Vorbehalt, zu unterzeichnen wünscht, um zu sagen, sie wolle noch die eine oder andere Klärung für die Ratifikation vorbehalten. Ein Datum dafür ist nicht genannt. Ergebnis der Beratungen – und ich habe über die Einzelheiten, aus Gründen, für die ich um Verständnis bitte, unsere Kommission und den Elferrat eben eine Stunde lang unterrichtet –, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> erklärt, sie werde alles das, was morgen im Bundestag ausgeführt werde<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Aussprache am 12. November 1969 über die Große Anfrage der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> betr. Atomwaffensperrvertrag. Vgl. dazu Anm. 20.</p>
						</note>
					</seg>, würdigen und in ihre abschließende Stellungnahme einbeziehen. Zweitens für den Fall, daß wir eine Frage, nämlich die des Zugangs über die indirekte Verfügung – allen Sachverständigen ist das bekannt: das ist eines der Hauptprobleme –, daß wir diese Frage zwar ansprechen und das Problem deutlich machen, ohne in die Details zu gehen;wer sie kennenlernen will, lese den »<name type="Organisation" ref="#Baykur">Bayernkurier</name>« vom 15. Februar<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN023" type="comment">
							<p>Vgl. den Artikel »Einheitsfront der Fachleute«; »<name type="Organisation" ref="#Baykur">Bayernkurier</name>«, 15. Februar 1969, S. 1.</p>
						</note>
					</seg>, die Details sind aber geheim. Ja, das ist die Lage; für den Fall, daß wir uns bereit finden auf detaillierte Erörterung dieser Probleme, die die Geschäftsgrundlage des – jenachdem, wie man das formuliert – Konsenses oder Dissenses der beiden Großmächte für diesen Vertrag sind, ist die Regierung bereit, zusätzliche Auskünfte zu diesem Punkt – das ist auch mit unserem Hauptverbündeten wohl so besprochen – in den vertraulichen Ausschüssen, Auswärtig und Verteidigung, abzugeben.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, es ging dann ziemlich hoch her; am Schluß haben wir folgende Zusicherung – und das will ich wörtlich machen – vom Herrn Bundeskanzler bekommen; wir wollen sie immer erst umstellen, nicht. Solange der Bundestag oder dessen Ausschüsse oder ein Ausschuß mit der Sache befaßt seien, werde die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> warten. Im Hinblick darauf halte ich es für richtig, daß wir morgen – und das ist besprochen mit unsern Freunden, ich glaube, hierzu spricht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> – uns an diesem Punkt zurückhaltend äußern, denn wir gehen davon aus – ich hab dies gestern vorgetragen –, daß sich die Ausschüsse noch damit befaßten. Sie sehen, wie eilig es mancher hat: Es gab eine Zumutung an uns, am Donnerstag bei der Konstituierung des Auswärtigen Ausschusses diese zusätzliche vertrauliche Information vorzunehmen. Das wird nicht stattfinden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Die Problematik der unterschiedlichen Definitionen des Begriffs »Verfügungsgewalt« (»control«) durch die USA und die Sowjetunion wurde auf der Grundlage von Berichten des Außenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> in den Sitzungen des Auswärtigen Ausschusses am 13. und 27. November 1969 erörtert. Vgl. <hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1969–1972, Dok. 1, SVP C und D, und Dok. 2, SVP A und B.</p>
						</note>
					</seg> Wir gehen davon aus, daß nachder Unterrichtung der Ausschüsse dieses Haus sich noch einmal befassen kann.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN025" type="comment">
							<p>In der Fragestunde am 27. November 1969 wurden erneut Fragen zum Atomwaffensperrvertrag erörtert. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/14, S. 509–520.</p>
						</note>
					</seg> Wir werden dann ja sehen, wieweit wir in diesen Fragen kommen. Wir würden es für falsch halten, in dieser Debatte einem solchen Wunsch nicht zu entsprechen, zumal da noch jemand dahintersteht. Ich hab das vorher deutlicher ausgesprochen. Wir können aber diese Fragenicht verschweigen, weil es zum Inhalt des Vertrages gehört. Jetzt hab ich so mich ausgedrückt, daß es wirklich nur die verstehen, die die Sache kennen, die andern werden sagen: Ist furchtbar geheimnisvoll. Das werden wir schon noch – ich hab Ihnen ja die Quelle vorher gesagt, nicht wahr –, das werden wir schon noch klären.</p>
				<p>Ich würde also empfehlen, daß wir in dieser Frage – ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gesagt, ich würde ihn heut verständigen, ob wir die Kulanz aufbringen, dann haben wir natürlich außer der Sache auch noch im Verfahren etwas in der Hand. Wir haben uns sehr höflich benommen; hoffen wir, daß die Regierung sich entsprechend höflich in den Ausschüssen und in der nächsten Behandlung des Bundestages sich benimmt.</p>
				<p>Im Hinblick auf diese Lage halte ich es für erforderlich – und ich habdas auch gestern angekündigt als eine Möglichkeit –, daß die eigene Fraktion einen Entschließungsantrag einbringt, der, wie ich hoffe, an die Ausschüsse überwiesen wird, damit die Ausschüsse zusätzlich Fragen haben, die dringender Erörterung bedürfen. Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie hierzu – das können wir heute nicht beschließen – uns ermächtigen würden, eine Entschließung einzubringen, weil da noch das eine oder andere zu formulieren ist.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Eine Entschließung wurde nicht eingebracht.</p>
						</note>
					</seg> Ich glaube, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, der Bericht ist soweit korrekt. Ich würde dann zur Debatte gerne noch 3 Sachen sagen.</p>
				<p>1. Ich würde es dankbar begrüßen, wenn bei dieser Debatte morgen erst mal natürlich die Anwesenheit durch den Tag ziemlich groß ist, weil wir ja nicht sagen können, es ginge hier um eine der wichtigsten Fragen der deutschen Zukunft und sind nicht da. Wenn wir dann aber uns verständigen könnten, daß Zwischenfragen im wesentlichen auf den Kreis der Kollegen beschränkt sein sollten, die zu dem Kreis der Vorbereitung der Debatte gehört haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Da ist ein schwieriges Gebäude errichtet. Und, damit keiner mich falsch versteht: Wenn die Sache so bleibt, wie sie ist, empfehle ich Ihnen, Nein zu stimmen. Nur, ich weiß ja nicht, wie’s bleiben wird. Es gibt ja hier auch noch ’nen zeitlichen Ablauf zu bedenken, nicht. Und das zu bedenken, daß wir ja auch nicht in den Ruf kommen dürfen, etwa hier die Regierung zu hindern, etwas zu erreichen. Sollte jemandem was besonders Kluges einfallen, so ist es sicherlich möglich, über die Freunde, die die Debatte leiten, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, sich zu Wort zu melden.</p>
				<p>2. Es weiß keiner, wie die andern in diese Debatte rein und wieder rausgehen. D.h., die andern überlegen sich auch was. Vielleicht kommen die auch mit einer Resolution. Normale Usance des Hauses ist: Resolutionen gehen in die Ausschüsse. Aber keiner weiß, was wie morgen am Schluß der Debatte sein wird. Deshalb muß ich die Fraktion bitten, bis zum Schluß präsent zu sein, und ich kann leider entgegen meinen sonstigen Gepflogenheiten niemandem eine Entschuldigung geben. Ich weiß nicht. Vielleicht geht es trotzdem auseinander am Schluß – nicht, was die Präsenz betrifft, sondern was die Politik betrifft. Aber ich möchte nicht am Schluß dasitzen, daß wir vielleicht dann sich in der Öffentlichkeit einfressen lassen, in Wirklichkeit hat die neue Koalition eine Majorität von zwanzig. Nicht? Das kann man dann ja auch schon bei der Abstimmung über die Frage herbeiführen, welche Ausschüsse. Nicht? Selbst wenn man sagt: Die Resolution soll in welche Ausschüsse? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> kennt sein Handwerk und möchte gern natürlich erreichen, daß möglichst oft zwanzig Zwischenraum ist, damit sich das festfrißt. Wir müssen uns noch alle dran gewöhnen. Das läuft sowieso an uns vorbei, wir können ja doch nichts machen. Und nicht mal</p>
				<p>{(Unverständlich.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dritter Punkt, meine Damen und Herren, der über diesen Hinweis hinausgeht: Der Fraktionsvorsitzende hat nicht die Absicht, in der Debatte zu reden. Nicht, weil das unwichtig ist, sondern weil ich eine prinzipielle Bemerkung daran anknüpfen möchte. Ich glaube, das, was nötig ist für uns hier in der Fraktion, ist nicht, daß wir nun einen oder mehrere Solisten herausstellen, sondern daß wir eine Mannschaft aufbauen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und deshalb müssen bei den verschiedenen Debatten eben verschiedene Kollegen auch das ganze Scheinwerferlicht der Öffentlichkeit haben. Das sollen eben dieses Mal vor allem die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> sein, ich glaube, das ist vernünftig und richtig, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name>. Ich bitte natürlich alle, das auch ein bißchen rundzusprechen, nicht, daß es dann wieder heißt: Der kann nicht mehr, der will nicht mehr, der traut sich nicht, und wer weiß was. Wenn’s brenzlig wird, steh’ ich sowieso zur Verfügung, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Darf ich diesen […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN028" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Teil zunächst«.</p>
						</note>
					</seg> Teil zunächst, meines Berichts, zur Debatte stellen. Auch zur Abstimmung? Damit wir dann in die Wahl der Ausschußvorsitzenden usw. eintreten können. Ich rufe also im einzelnen auf. Ich glaube, die Glückwünsche, die 3, haben Sie also freundlich aufgenommen. In der Frage des Sperrvertrags ist jetzt noch was zu sagen? Außer dem, was nachher – der Punkt wird nachher behandelt. Zu meinem Bericht jetzt? Der Punkt insgesamt kommt sicher. Ist hier an dem Bericht irgendwas? Danke schön! Das wird ja nachher noch ausführlich – ich dachte, auch durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> und durch Sie – dargestellt werden, auch hier vor der Fraktion.</p>
				<p>Dann möchte ich aufrufen die Frage Wahlrecht<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN029" type="comment">
							<p>Zur geplanten Herabsetzung des Wahlalters vgl. die Fraktionssitzung am 22. Oktober 1969 (1), Anm. 64.</p>
						</note>
					</seg>, zu der wir Ihnen diesen Vorschlag machen wollten. Dazu Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> hatte in ihrem Wahlprogramm die Herabsetzung des Wahlalters nicht eingebaut aus zwei Gründen. Einmal gab es noch eine Reihe von Diskussionen in der Sache, zum andern aber sieht die bayrische Verfassung vor, daß sie nur geändert werden kann durch einen Volksentscheid.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN030" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Artikel 75 Absatz 2 der Verfassung des Freistaates Bayern in der Fassung vom 2. Dezember 1946: »Beschlüsse des Landtags auf Änderung der Verfassung bedürfen einer Zweidrittelmehrheit der Mitgliederzahl. Sie müssen dem Volk zur Entscheidung vorgelegt werden.«</p>
						</note>
					</seg> Sie wissen, welche Schwierigkeiten sich dabei ergeben können. Wir haben aber heute in der Landesgruppe der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> mit sehr großer Mehrheit uns für die Herabsetzung des Wahlalters auf 18 Jahre entschieden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN031" type="comment">
							<p>Zur Sitzung der CSU-Landesgruppe am 11. November 1969 vgl. CSU-<hi rendition="#smcap">Landesgruppe</hi> 1949–1972, CD-Supplement, Dok. 451, S. 922.</p>
						</note>
					</seg> Wir hatten nur eine einzige Frage noch an sie, an die Fraktion: Warum das passive Wahlalter mit 23 Jahren, also von 25 auf 23 herabgesetzt? Das ist doch in der Tat über den Daumen gepeilt. Mal gesagt: 25, so, nehmen wir 23. Die Frage ist bei uns aufgetaucht, warum sollten wir nicht in unserer progressiven, jugendfreundlichen Haltung auf 21 Jahre gehen? Das Volljährigkeitsalter des Staatsbürgers in Deutschland? Das ist ein Alter, das hat auch mit dem Bürgerlichen Gesetzbuch und anderen Gesetzesbestimmungen eine unmittelbare Beziehung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich würde daher der Fraktion empfehlen, statt 23 hier 21 Jahre einzusetzen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> bittet ums Wort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Meine Damen und Herrn! Ich bedauere sehr, daß ich den Herren Vorsitzenden – sowohl dem der Fraktion, wie dem meiner Landesgruppe – hier widersprechen muß. Ich halte eine Entscheidung, das Wahlalter auf 18 Jahre herabzusetzen, zuerst einmal für prinzipiell falsch. Ich halte es für falsch, weil ich sie sachlich nicht wahr halten kann nach meiner Erfahrung, daß in der Reife eines jungen Menschen zwischen 18 und 21 ein Unterschied sei. Wenn ich meine eigenen Kinder betrachte, dann halten die, die 21 sind, sich für viel reifer als die, die 18 sind. Das hat sich nun schon viermal wiederholt. Und das, meine Damen und Herren, scheint mir ein Beweis dafür zu sein, daß in der jungen Generation hier selbst ein Unterschied ist. Ich habe vor 1 Jahr hier im Bundestag gegen die Herabsetzung des Wahlalters gesprochen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN032" type="comment">
							<p>Zu den entsprechenden Äußerungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> in der Plenarsitzung am 15. November 1968 über den Gesetzentwurf der<name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> vom 14. Juni 1968 betr. Herabsetzung des Wahlalters (BT Drs. 05/3009) vgl. BT Plenarprotokoll 05/196, S. 10596–10598.</p>
						</note>
					</seg> Ich hab’ dann im Wahlkampf das oft genug vorgehalten bekommen, und ich hab’ es bei der Diskussion immer festgestellt, daß die Jugendlichen unter 21 natürlich für die Herabsetzung sind. Die über 21 aber gar keinen Wert darauf legen, weil sie beati possidentes sind und sich gegenüber den Jüngeren dadurch wohltuend abheben.</p>
				<p>Sodann möchte ich Ihnen folgendes sagen: Ich halte es für unmöglich, daß man jemandem das Wahlrecht gibt, der nicht einmal in der Lage ist, ein möbliertes Zimmer zu mieten oder ein Motorrad zu kaufen, weil er nicht volljährig ist. Wenn wir aber die Volljährigkeit auf 18 herabsetzen wollen, tun wir den jungen Menschen keinen Dienst. Außerdem bitte ich Sie, zu bedenken, daß wir heute eine Situation haben, in der der Heranwachsende zwischen 18 und 21 bedingt dem Jugendstrafrecht unterliegt. In ¾ aller Fälle sprechen die Gerichte den 18 bis 21jährigen nicht die volle Reife zu, sondern erklären, daß sie dem Jugendstrafrecht unterstehen. Ich muß sagen: Wer deshalb, weil er einem Wahlredner eine Ohrfeige herunterzieht, am Ende nicht einmal vor das normale Gericht kommt, sondern nur vor das Jugendgericht, dem kann man auch das Wahlrecht nicht geben.</p>
				<p>Als wir die bedingte Strafmündigkeit von 18 auf 21 Jahre heraufgesetzt haben, hat unser verstorbener Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KemmerEmil_1949-09-07">Kemmer</name> als Vorsitzender des Jugendausschusses hier erklärt, die Sachverständigen hätten gesagt, die heutige Jugend reife körperlich rascher und geistig und sittlich langsamer. Wenn das vor 8 Jahren gegolten hat, muß ich sagen, glauben Sie, daß sich das inzwischen geändert hat? Nun, meine Damen und Herren, das hab ich alles gesagt, ehe ich das wußte, was ich heute weiß, die Tatsache nämlich, daß in der jungen Generation der Hang nicht zugunsten der CDU/CSU geht. Wer das Gegenteil sagt, der macht sich blauen Dunst vor. Und ich frage mich, ob wir nun eigentlich politisch Selbstmord begehen sollen. Aber, selbst wenn sich das eines Tages ändert, frage ich mich, es gibt einen alten Satz, und der heißt: Wer mit 18 kein Sozialist ist, der hat kein Herz. Wer bis 40 noch Sozialist ist, der hat keinen Verstand. Und ich glaube, das ist eine Maxime, die nicht nur im 2. Teil gilt und die zeigt, daß die junge Generationimmer weiter links steht, von sich wendet, wenn sie älter geworden ist. Und das spricht auch nicht für uns.</p>
				<p>Nun gibt es Leute, die sagen: Das hat ja alles keinen Sinn, der Zug ist schon abgefahren. Dem widerspreche ich. Der Zug fährt erst ab, wenn diese Fraktion zustimmt. Vorher nicht! Denn hier ist eine Verfassungsänderung gegeben, und da braucht es unsere Zustimmung. Wir können nein sagen. Und die Mißstimmung bei denen unter 21 Jahren kann uns ja gleichgültig sein, weil sie nicht wählen werden. Und wenn sie wählen werden, sind sie längst darüber hinaus. Ich halte es deshalb nicht für notwendig, mit den Wölfen zu heulen. Nun weiß ich, daß unsere Freunde von der CDU in einer schwierigeren Lage sind als die in der CSU, denn sie haben das in Berlin in ihr Programm hineingeschrieben.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN033" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 9.</p>
						</note>
					</seg> Aber da muß ich Sie an folgendes erinnern: Schon im Jahre ’53 hat die CDU das Mehrheitswahlrecht in ihr Programm geschrieben<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN034" type="comment">
							<p>Vgl. dazu das <hi rendition="#smcap">Hamburger Programm Der</hi> CDU <hi rendition="#smcap">Von</hi> 1953, online. – Die Forderung nach einem Mehrheitswahlrecht wurde im Berliner Programm von 1968 wiederholt. Vgl. dazu Anm. 9.</p>
						</note>
					</seg>, und 5 Jahre später – im Jahre ’56 – hat in diesem Saale Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> gesagt, als wir die große Krise hatten: Ist die CDU gegründet worden, für das Mehrheitswahlrecht zu sterben?<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN035" type="comment">
							<p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 2. Februar 1956; CDU/CSU-<hi rendition="#smcap">Bundestagsfraktion</hi> 1953–1957, Dok. 230, S. 957.</p>
						</note>
					</seg> Er hat sich in dem Augenblick gegen das Mehrheitswahlrecht ausgesprochen. Wenn das schon gegolten hat in einer Sache, wo wir alle guten Gewissens zustimmen konnten, dann geht es doch jetzt hier in einer Sache, wo man heute jedenfalls kaum noch ein gutes Gewissen haben kann.</p>
				<p>Und schließlich, meine Damen und Herren, die Demoskopen haben ja festgestellt, daß die Mehrheit des deutschen Volkes gegen die Herabsetzung des Wahlalters ist. Und ich darf bemerken, in Dänemark haben alle Parteien für die Herabsetzung gestimmt, und das Volk hat mit haushoher Mehrheit eine Herabsetzung verworfen. Ich sage Ihnen heute schon voraus, nicht nur, daß es in Bayern im Volksentscheid abgelehnt werden wird. Es würde auch bei einem Volksentscheid im Bunde abgelehnt werden. Und deshalb glaube ich, daß wir als eine Volkspartei gar nicht etwas tun müssen, was 1. sachlich unrichtig ist – das ist das Wichtigste –, 2. politisch schadet und 3. gegen den Willen des Volkes ist. Deshalb muß ich mich leider gegen den Vorschlag aussprechen, der hier vorgeschlagen wurde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich würde gerne an dieser Stelle – die ja eine Debatte betrifft, die uns allen hinlänglich seit Monaten bekannt ist – das Verfahren wählen, daß, nachdem einer dagegen gesprochen hat und ich es unverantwortlicher Weise versäumt habe, als erstes Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> Bericht […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN036" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »zu«.</p>
						</note>
					</seg> erstatten [zu lassen], daß wir jetzt Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> berichten lassen und dann einem das Wort dafür geben, und dann lasse ich abstimmen. Mehr nicht. Das Problem ist bekannt. Darf ich den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> bitten zum Bericht. Das hätte eigentlich vorher sein müssen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Ja, meine Damen und Herren, ich verstehe auch meine Aufgabe im Augenblick so, daß ich einen Bericht gebe über die Erwägungen im Arbeitskreis und nicht in der Sache. Ich zitiere, meine eigene Position ist allerdings der des Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> entgegengesetzt.</p>
				<p>Der Arbeitskreis I hat sich heute morgen auftragsgemäß mit dieser Materie beschäftigt. Er hat bei einer übrigens sehr guten Präsenz einstimmig beschlossen, der Fraktion vorzuschlagen, dem Votum des Vorstandes zu folgen. Das bedeutet also konkret, einen Antrag einzubringen auf eine Änderung des Grundgesetzes und der entsprechenden Bestimmungen des Bundeswahlgesetzes<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN037" type="comment">
							<p>Zum Wahlrecht sowie zur Wählbarkeit vgl. §12 und §16 des Bundeswahlgesetzes in der Fassung vom 7. Mai 1956; BGBl. 1956, I, Nr. 21, S. 383–392. Vgl. ferner Artikel38 Absatz2 des Grundgesetzes in der Fassung vom 23. Mai 1949; BGBl. 1949, I, S. 1–19.</p>
						</note>
					</seg>, das aktive Wahlalter auf 18 und das passive auf 23 herabzusetzen. Ich muß sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, daß im Arbeitskreis es dort keine entsprechende Anregung gab, die Frage einer weiteren Herabsetzung des passiven Wahlalters nicht diskutiert worden ist. Der Arbeitskreis hat sich hier in dieser Frage – wie in der Frage des aktiven Wahlalters – nicht ausschließlich, aber wesentlich dadurch natürlich beeindrucken lassen, daß das Berliner Programm der CDU ja die erwähnten Altersgrenzen 18 bzw. 23 enthält. Ich kann der Kürze halber den Entwurf in seinen wesentlichen Teilen [in Form] einer Presseerklärung, die wir vorbereitet haben, hier vorlesen. Da stehen die Erwägungen, die den Arbeitskreis bewogen haben, diesen Antrag zu unterstützen, alle drin. Es wird also vorgeschlagen, dann auch der Öffentlichkeit gegenüber zu sagen, daß die Fraktion einen entsprechenden Antrag eingebracht hat. Sie entspricht damit den seit mehreren Jahren gefaßten Beschlüssen und programmatischen Äußerungen verschiedener Gremien und Organisationen der CDU und CSU, u.a. die jugendpolitischen Programme der Jungen Union vom 2. Mai 1967<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN038" type="comment">
							<p>Vermutlich gemeint 1969. Vgl. <hi rendition="#smcap">Jugendpolitisches Programm Der Jungen Union Deutschlands</hi>, beschlossen vom Bundesvorstand der Jungen Union am 3.5.1969 in Koblenz, hrsg. vom Bundessekretariat der Jungen Union, Bonn [1969]. Vgl. dazu auch »Union in Deutschland«, Nr. 20 vom 22. Mai 1969, S. 5, online. Zur Genese des Programms vgl. auch ACDP, 04-007-001/3.</p>
						</note>
					</seg>, das Datum ist immerhin von Interesse, dem Beschluß des Bundesparteitages der CDU vom November 1968 in Berlin. Die CDU hat in ihrem Berliner Programm die Herabsetzung des Wahlalters als Beitrag zu einer inneren Reform der deutschen Demokratie gefordert, auch vor allem im Interesse einer frühzeitigen aktiven Beteiligung junger Menschen am politischen Leben. Mit der Herabsetzung des Wahlalters stellt sich die Frage – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> hat das eben mit Recht aufgeworfen –, ob sich daraus Auswirkungen auf die Rechtsvorschriften zum Volljährigkeitsalter und der damit in Verbindung stehenden zivilrechtlichen Verantwortlichkeit im Rechts- und Wirtschaftsleben, die Eintrittsmöglichkeiten im Jugendwohlfahrtsrecht und die Schutzgrenzen für Jugendliche im Strafrecht ergeben. Die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> hat den Antrag bereits jetzt eingebracht, damit aus der Herabsetzung des Wahlalters sich ergebende Auswirkungen für andere Rechtsgebiete bald und gründlich überprüft werden können. Die Fraktion wird von sich aus alsbald an die Prüfung dieses Problems herangehen. Sie hat den dafür zuständigen Arbeitskreis damit beauftragt, die vorbereitende Arbeit aufzunehmen. Das Votum also, noch einmal, des Arbeitskreises I, einstimmig, dem Vorschlag des Vorstandes zu folgen und heute noch einen entsprechenden Antrag einzubringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke für diesen Bericht! Meine Damen und Herrn, es ist jetzt noch möglich, daß einer dafür spricht. Ich habe schon ’ne Reihe hier. Ums Wort bittet Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>. Bitte sehr.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>: Also, lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, meine Damen und Herren, ich möchte bitten, zu unterscheiden bei der Abstimmung zwischen dem passiven und dem aktiven Wahlalter. Was das passive Wahlrecht betrifft, habe ich keinerlei Bedenkengegen die Herabsetzung der Wählbarkeit, weil in diesem Fall nur sich der durchsetzen kann, der die entsprechende Persönlichkeit in jungen Jahren ist und nicht behindert werden soll, frühzeitig ins Parlament zu kommen.</p>
				<p>Etwas völlig anderes ist die Würdigung des aktiven Wahlalters. Ich warne die Fraktion über die Argumente unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> hinaus auf das aller entschiedenste. Die ganze Wahlrechtsphysiologie – wie ich beinahe sagen möchte – ist erfunden in totalitären Ländern, in denen die Stimmzettelabgabe völlig unbedeutend ist. Man könnte sie theoretisch auf 12 Jahre herabsetzen. 99,98% stehen ja vorher fest. Bei uns in der parlamentarischen Demokratie hängt u.U. – lassen Sie mich pathetisch werden, oder entschuldigen Sie vielmals, daß ich mich pathetisch ausdrücke – Leben und Tod der Nation davon ab. Sie können sich davon überzeugen, daß sie – ich hab’ auch Fühlung mit jugendlichen Kreisen, wir wären bestimmt nicht die Nutznießer. Die absolute Mehrheit der Sozialdemokratie in 4 Jahren mit einer Herabsetzung des aktiven Wahlrechts auf 18 Jahre wäre für mich eine große Wahrscheinlichkeit. Natürlich kann niemand den Propheten spielen. Und jeder kann sich irren. Aber ich warne außerdem vor einer frühzeitigen Parteipolitisierung junger Menschen, was was anderes ist als die Politisierung und die staatsbürgerliche Aktivierung. Und ich könnte noch viele Gründe hinzufügen.</p>
				<p>Und ich würde jetzt schon die Fraktionsführung um die Erlaubnis bitten, mir zu gestatten, auf jeden Fall bei der aktiven Wahlrechtsabstimmung nach meinem Gewissen zu handeln und die 18 Jahre abzulehnen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Nach der eindrucksvollen Rede von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> darf ich nur nochmal darauf hinweisen, daß das 1.ein Programmpunkt der CDU ist, daß 2. ein entsprechender Gesetzentwurf anderer in Kürze zu erwarten ist, daß eine Mehrheit dafür feststeht, und ich glaube, daß es klug ist, hier sich rechtzeitig auf eine Lage einzustellen, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, im übrigen, wenn wir nicht selbst den Optimismus haben, daß unsere Politik imstande ist,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>die sieben Jahrgänge zu gewinnen, deren Jüngste also geboren sind nach der Souveränität, die also nichts wissen von der Vergangenheit – die wissen auch nichts von Sozialismus, weder im andern Teil Deutschlands, noch von einer ganz roten SPD –, wenn wir’s als Opposition schaffen, die anzusprechen, dann haben wir gewonnen. Sonst läuft es mit diesem Wahlrecht sowieso den Bach herunter. Ja? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>! Meine Damen und Herren, ich weiß nicht, ob wir jetzt lange debattieren sollten. Ich habe eine Reihe von Wortmeldungen dafür. Also, ich spüre eine Bereitschaft abzustimmen. Dann würde ich gerne abstimmen in der Reihenfolge, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> und auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> erwartet haben. Es sind also zwei Fragen zu stellen. Ich darf nochmal sagen: Der Zusammenhang wurde uns völlig klargemacht, damit wir hier und in den Ausschüssen rechtzeitig und sorgfältig die Zusammenhänge, die ich eben genannt habe, prüfen können. Das ist die 1. Frage, die Herabsetzung des aktiven Wahlrechts auf 18. Wer dafür ist, bitte ich um ein Zeichen. Ich bitte um die Gegenprobe –Enthaltungen? Zweite Frage, das passive Wahlrecht, da gibt es 2 Alternativen: Der Vorschlag 23, wie ja bisher die Diskussion ist, und der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, 21. Der weitergehende ist – also ich möchte mal so sagen, da in der Vorlage des Arbeitskreises 23 steht – also zunächst über 21, meine Damen und Herren. Wer dafür ist, das passive Wahlalter auf 21 gehen zu lassen, den bitte ich um das Zeichen. Bitte um die Gegenprobe. Das letztere war die klare Mehrheit. Enthaltungen? Meine Damen und Herren, darf ich dann fragen, nachdem 21 mit einer knappen Mehrheit abgelehnt ist – dann wollen wir’s auszählen?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zuruf: Ja!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Also, wir wiederholen die Abstimmung. Wer für das passive Wahlalter 21 ist, bitte sich vom Platz zu erheben. Bitte zu zählen! Meine Damen und Herren, ich bitte jetzt um die Gegenprobe. Meine Damen und Herren, ich bitte um die Enthaltungen! Meine Damen und Herren, bei der Auszählung sind zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> – keine Sorgen – geringe Zähldifferenzen aufgekommen. In jedem Fall lag eine Majorität für 23 von 10 bis 12 Stimmen, je nachdem, wie man das zählt. Damit ist 23 beschlossen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Bitte? Ja, damit ist 21 abgelehnt. Darf ich davon ausgehen, daß damit 23 beschlossen ist? Oder wollen Sie nochmal abstimmen? Dann ist diese Sache erledigt, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Nächste Frage – tut mir leid, wenn das hier in Arbeit entartet, aber wir müssen ja zügig sein. Wird zu den Themen, die ich vorher benannt habe, zu denen wir dann über die Arbeitskreise und auch zwischen den Arbeitskreisen jeweils kleine Arbeitsgruppen einsetzen wollen, um die Initiativen vorzubereiten, wird dazu das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Ich bedanke mich herzlich.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Dann möchte ich nämlich gerne noch versuchen – auch mit möglichster Geschwindigkeit, bevor wir dann zu dem Ausschußtableau kommen –, Ihnen vorzutragen und an der einen oder anderen Stelle mir zu erlauben, zusätzliche Bemerkungen zu machen zu dem Tableau, das die Fraktionsführung Ihnen vorschlägt hinsichtlich der Ausschußvorsitzenden bzw. deren Stellvertretern oder Obleuten. Ich muß als erstes an unsern Beschluß erinnern – und das wird dann immer hart, wenn man solche Beschlüsse verwirklichen muß, sie fassen ist ganz leicht –, daß es hier keine Ämterhäufung gibt. Deshalb ist es nicht möglich, daß hier also jemand in der Fraktionsführung sitzt und alle möglichen sonstigen Sitze hat. Es ist auch nicht nötig, daß einer zwei Ausschüsse hat. Und wir hatten zum zweiten beschlossen, daß jeder Ausschuß, der in der Lage der Opposition einen Obmann haben solle, unabhängig von Vorsitz und Stellvertretendem Vorsitz.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN039" type="comment">
							<p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 21. Oktober 1969, SVP B.</p>
						</note>
					</seg> Daran zu erinnern, scheint mir notwendig schon für die 1. Personalie. Meine Damen und Herren: Vermittlungsausschuß, wo uns der Vorsitz zufällt, falls der Bundestag und nicht der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> ihn stellt, empfehlen wir Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> zu wählen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich möchte an dieser Stelle darauf hinweisen, daß das, was ich an Dank zu sagen habe über Freunde, die früher – ich gucke jetzt Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> an – diese oder andere Funktionen betrachtet haben, später kommen muß, denn ich muß mich bedanken bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> und bei den vielen, die jetzt andere Positionen in der Fraktion einnehmen, und kann jetzt keinen vorwegnehmen. Das kommt also später.</p>
				<p>Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsordnung, ein Ausschuß, der wichtig ist, wo die Parlamentsreform fortgesetzt wird. Uns fällt zu der stellvertretende Vorsitz. Wir empfehlen für den stellvertretenden Vorsitz Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, für den Obmann Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> von der CSU. Ausschuß für Petitionen – ich sage erst das gesamte Tableau –, bisher Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name>, wir empfehlen, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> wieder zu berufen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und empfehlen zum Obmann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> zu wählen. Auswärtiger Ausschuß: Ich kann nur immer die Ergebnisse vortragen. Wir empfehlen, Herrn Kollegen Dr. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> zum Vorsitzenden zu wählen</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> zum Obmann des Auswärtigen Ausschusses. Wir empfehlen im Innenausschuß den stellvertretenden Vorsitz zu geben an den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>, Obmann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>. Rechtsausschuß: Vorsitz Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, Obmann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>. Ich laß die Titel mal besser alle weg. Finanzen, wie bisher, Vorsitz Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, Obmann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>. Haushalt ist gewählt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> als Vorsitzender, Obmann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>. Wie bisher. Wirtschaft – ich möchte gerne an dieser Stelle eine zusammenhängende Bemerkung machen.</p>
				<p>Wir empfehlen, weil es hier besonders wichtig ist in der Zeit der Opposition, uns auch breit anzulegen. Daß wir dem Arbeitskreis, der ja vier Ministerien zu betreuen hat, vorschlagen, 3 stellvertretende Arbeitskreisvorsitzende zu wählen, und zwar in der alphabetischen Reihenfolge Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>. Wir empfehlen, zum stellvertretenden Vorsitzenden im Wirtschaftsausschuß zu wählen Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name>, zum Obmann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> – ich bitte um Entschuldigung, ich vergaß im Zusammenhang mit dem Auswärtigen Ausschuß zu erwähnen, daß wir empfehlen würden, dem Arbeitskreis für Auswärtiges, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> zum stellvertretenden Vorsitzenden dort zu wählen. Landwirtschaft: stellvertretender Vorsitz Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name>, Obmann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>. Wissenschaft: stellvertretender Vorsitzender Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name>, Obmann Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name>. Soziales: stellvertretender Vorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) – bisher Vorsitzender des Ausschusses für Arbeit –, Obmann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>. Verteidigung: Vorsitz, wie bisher, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, Obmann – bevor ich hierzu einen Namen nenne, möchte ich der Fraktion mitteilen, daß wir nach einem Gespräch in der Fraktionsführung unsern Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, der bisher Obmann im Verteidigungsbereich war, gebeten haben, sich zur Zeit der Opposition sich der Frage anzunehmen, die er früher beruflich und politisch hervorragend betreut hat, der Fragen der politischen Bildung im Zusammenhang mit der Bundesanstalt, die es hier gibt, und ihn dort zu bitten, den Vorsitz dieses Kuratoriums<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN040" type="comment">
							<p>Gemeint ist das Kuratorium der Bundezentrale für politische Bildung. Die Bundestagsfraktionen sind darin entsprechend ihrer Stärke im Deutschen Bundestag vertreten.</p>
						</note>
					</seg> zu übernehmen. Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> darum gebeten. Er ist so freundlich, sich diesem Wunsch der Fraktionsführung nicht zu widersetzen. Ich danke Ihnen sehr herzlich, lieber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir empfehlen, als Obmann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> zu wählen. Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit: Wir empfehlen, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannGerhard_1961-10-17">Jungmann</name> zum stellvertretenden Vorsitzenden und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> zum Obmann zu wählen.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang möchte ich erwähnen, daß ich es für richtig halte, daß die Fraktion einedurch die Arbeitskreise gehende– und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> haben [sie]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN041" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sich«.</p>
						</note>
					</seg> bereits übernommen – kleine Arbeitsgruppe über Jugendfragen [einsetzt]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN042" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »einzusetzen«.</p>
						</note>
					</seg> . Wir empfehlen, den Vorsitz darin Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> zu übertragen. Verkehr und Post: stellvertretender Vorsitzender Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittJosef_1965-10-19">Schmitt</name> (Lockweiler), Obmann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>. Wohnungsbau: Wir empfehlen Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> als Vorsitzenden und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> als Obmann. Eine Überlegung, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> hier zu bitten, ließ sich nicht realisieren. Im einzelnen ist das im Vorstand besprochen. Ausschuß für Innerdeutsche Beziehungen: Wir empfehlen, als Ausschußvorsitzenden zu wählen Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> und als Obmann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wirtschaftliche Zusammenarbeit: Wir empfehlen, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinscheGuenter_1965-10-19">Rinsche</name> als stellvertretenden Vorsitzenden und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> als Obmann zu wählen. Also, ich bin ziemlich sicher, daß das, was ich noch mit der Hand aufschreibe, auch stimmt.</p>
				<p>Damit sind die ordentlichen Ausschüsse beendet. Kommen die beiden Sonderausschüsse, die bisherigen Sonderausschüsse. Wenn es einen nächsten gibt, der uns wieder zufällt, sollte es der für Arbeit sein, wissen wir, was wir tun, nicht? Ausschuß für Sport und Olympische Spiele: Vorsitz Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>, Obmann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> (München). Sonderausschuß Strafrechtsreform: stellvertretender Vorsitz Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN043" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name>«. Gemeint ist der Abg. Albrecht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, der auch später im Protokoll bei der Abstimmung über die Ausschussbesetzung diesem Bereich zugeordnet ist.</p>
						</note>
					</seg>, Obmann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>. Damit bleibt für uns offen gemäß [§]9.1 des Gesetzes zur Beschränkung des Postgeheimnisses<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN044" type="comment">
							<p>Vgl. §9 Absatz1 des Gesetzes zur Beschränkung des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses (Gesetz zur Artikel 10 Grundgesetz) (G10) in der Fassung vom 13. August 1968: »Der nach §5 Abs.1 für die Anordnung von Beschränkungsmaßnahmen zuständige Bundesminister unterrichtet in Abständen von höchstens sechs Monaten ein Gremium, das aus fünf vom Bundestag bestimmten Abgeordneten besteht, über die Durchführung dieses Gesetzes.« BGBl. 1968, I, Nr. 57, S. 949–952.</p>
						</note>
					</seg> – das sind die Leute, die da aufpassen, ja? Wo man sich beschweren kann übers Abhören. Das sind also nicht die Oberabhörer, sondern gegen, die Abhörkontrollierer, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> hat das bisher schon gemacht. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> hat hinreichende Erfahrung auf diesem Gebiet.</p>
				<p>Letzter Punkt: Damit ist offen in diesem Personaltableau noch etwas, was wir noch näher bezeichnen müssen – ich will ihn mal als Arbeitstitel Obmann für Europa bezeichnen –, die Koordinierung der Europapolitik hier im Hause, in der Fraktion usw., nicht nur hinsichtlich der Termine, ist zwingend. Wir sind noch nicht so weit. Ich möchte nur sagen, das ist ein offener Posten.</p>
				<p>Das, meine Damen und Herren, ist das, was ich Ihnen hierzu vortragen kann, ich möchte Ihnen empfehlen, daß wir jetzt Punkt für Punkt aufrufen und Sie mich ermächtigen, einfach zu fragen, ob Widerspruch erhoben wird oder andere Vorschläge gemacht werden. Oder will jemand ’ne Generalaussprache? Danke herzlich.</p>
				<p>Vermittlungsausschuß, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>? Wort wird nicht gewünscht – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> ist gewählt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Sie ersparen mir jeweils Glückwunschadressen. Das braucht im Zusammenhang dieses Tages viel Zeit. Ich bitte um Entschuldigung, aber wie kommen wir sonst durch?</p>
				<p>Wahlprüfung, Immunität, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> – so beschlossen,</p>
				<p>Petitionen, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> – so beschlossen,</p>
				<p>Auswärtiger Ausschuß, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> – so beschlossen,</p>
				<p>Innenausschuß, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> – so beschlossen,</p>
				<p>Recht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> – so beschlossen,</p>
				<p>Finanzen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> – so beschlossen,</p>
				<p>Haushalt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> – so beschlossen,</p>
				<p>Wirtschaft, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> – so beschlossen,</p>
				<p>Landwirtschaft, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> –beschlossen,</p>
				<p>Wissenschaft, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name> –</p>
				<p>Soziales, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> –</p>
				<p>Verteidigung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> –</p>
				<p>Jugend, Familie, Gesundheit, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannGerhard_1961-10-17">Jungmann</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> –</p>
				<p>Verkehr und Post, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittJosef_1965-10-19">Schmitt</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> –</p>
				<p>Wohnung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> –</p>
				<p>Innerdeutsche Beziehungen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>–</p>
				<p>Wirtschaftliche Zusammenarbeit, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinscheGuenter_1965-10-19">Rinsche</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> –</p>
				<p>Sport, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> –</p>
				<p>Strafrecht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> –</p>
				<p>Abhöraufsicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> –</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich stelle fest, daß ohne Widerspruch – einen Moment! Ich möchte an dieser Stelle sagen, daß uns bewußt ist, daß weder alle Wünsche aller Kollegen, noch alle Wünsche der Fraktionsführung sich haben realisieren lassen. Ich möchte mich bei den Kollegen bedanken – und ich kenne mehrere in diesem Kreise der Fraktion, ich will jetzt keinen angucken –, die durch ihre eigene Zurückhaltung es ermöglicht haben, dieses insgesamt nach den verschiedenen Gesichtspunkten ausgewogene Tableau hier heute so einmütig zu verabschieden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN045" type="comment">
							<p>Zur Organisation sowie zu den Vorsitzenden der Bundestagsausschüsse in der 6. Wahlperiode vgl. <hi rendition="#smcap">Datenhandbuch</hi> 1949–1999, II, S. 2056–2059.</p>
						</note>
					</seg> Ich danke Ihnen sehr herzlich, meine Damen und Herren!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dann ist die Frage: Wollen wir jetzt Stellvertreter machen oder wollen wir die Ausschüsse besetzen? Dann hat das Wort Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Daß die Verteilung der Aufgaben in den Ausschüssen so glatt über die Bühne gegangen ist, verdanken wir sicherlich mit der Kommission, die sich der Arbeit unterzogen hat, diese Ausschußbesetzung vorzunehmen. Und mein Dank gilt all den Kollegen, die dort mitgemacht haben, insbesondere denen, die regionale Interessen, die handfeste Lobbyisten zu vertreten versucht haben. Aber wir haben uns zusammengerauft, weil wir immer wieder darauf geachtet haben, daß die Ausschußbesetzung den vielfältigen Anforderungen genüge, die an uns gestellt werden. Sie haben jetzt eine Liste vor sich, die ist noch nicht ganz komplett, und ich will versuchen, einige Änderungen, die inzwischen ausgehandelt worden sind, Ihnen noch schnell zur Kenntnis zu bringen.</p>
				<p>Wir haben noch nicht vorgelegt die Liste der Mitglieder des Europäischen Parlaments. Die Liste ist im Grunde komplett, sie ist aber noch nicht verteilt worden, weil wir die Frage noch einmal im Zusammenhang mit dem Europakoordinator prüfen wollen. Dannhat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> Wert darauf gelegt, nicht ordentliches Mitglied im Rechtsausschuß zu werden. Wir müssen also noch jemanden hineinbringen, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> muß einen Platz als stellvertretendes Mitglied bekommen. In der Strafrechtskommission wird für die Arbeitnehmergruppe Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerRudolf_1969-10-20">Müller</name> (Niederfischbach) noch zusätzlich benannt. Als Stellvertreter im Städtebauausschuß kommt an die Stelle von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VolmerGuenter_1969-10-20">Volmer</name> Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>. Im Vermittlungsausschuß wird von der Arbeitnehmergruppe Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> als ordentliches Mitglied und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) als Stellvertreter benannt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name> soll stellvertretendes Mitglied im Wissenschaftsausschuß werden. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name>, die Vorsitzende des Petitionsausschusses ist, übernimmt außerdem einen Platz als ordentliches Mitglied in der Strafrechtskommission, damit dort auch eine Dame vertreten ist. Dann ist zu klären innerhalb der Gruppe Rheinland, ob der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name> oder der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name> im Arbeitsausschuß oder Innerdeutschen Ausschuß einen ordentlichen Mitgliedsplatz bekommen. – Ist das schon geklärt? Bleibt noch zu klären. Dann hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> es freundlicherweise übernommen, einen Platz als ordentliches Mitglied im Entwicklungsausschuß zu übernehmen, damit er dort den Obmann wahrnehmen kann. Es ist damit ein Platz als ordentliches Mitglied im Auswärtigen Ausschuß frei, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> muß einen Platz als stellvertretendes Mitglied im Auswärtigen Ausschuß erreichen. Bitte? Der Platz ist dann noch ungeklärt. Dann, wie ich höre, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> an Stelle von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> im Arbeitsausschuß als stellvertretendes Mitglied ausgewiesen werden soll, sofern, was allerdings nicht geklärt ist, die <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> dafür noch einen Platz freimacht – was mir allerdings höchst zweifelhaft erscheint. [Dann]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN046" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Das«.</p>
						</note>
					</seg> ist von den Kollegen der Gruppe Rheinland noch folgendes zur Kenntnis zu bringen: Verteidigungsausschuß, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> streichen, dafür kommt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SolkeEmil_1953-10-06">Solke</name> in den Verteidigungsausschuß als Stellvertreter. Im Jugendausschuß Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SolkeEmil_1953-10-06">Solke</name> als Stellvertreter zu streichen, dafür Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name> einsetzen. Im Arbeitsausschuß Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> streichen, dafür <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> unter den ebengenannten Voraussetzungen. Im Innenausschuß Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN047" type="comment">
							<p>Gemeint ist vermutlich der Abg. Alo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name>.</p>
						</note>
					</seg> streichen als Stellvertreter und dafür Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name> einsetzen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name> hat gebeten, ihn im Rechtsausschuß als Stellvertreter zu streichen und ihn dafür in den Wissenschaftsausschuß zu übernehmen. Fraglich, ob das möglich sein wird. Eine letzte Mitteilung: Obmann der Schriftführer soll der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VarelmannFranz_1953-10-06">Varelmann</name> werden. Das sind die Änderungen, die hier noch vorzunehmen sind.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich danke Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, der offensichtlich unversehrt eine der schwierigsten Arbeiten, die es je gibt, überstanden hat. Ich kann ihn nur damit trösten,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>daß die Arbeit 4 Jahre lang dauert, denn Kollegen kommen und gehen. Sachliche Notwendigkeiten werden Verschiebungen erfordern. Was ich jetzt sage, ist was ganz Furchtbares: Mangelnde Disziplin in den Ausschüssen durch Präsenz wird Verschiebungen erfordern. Also, Ernst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>], Du kannst ruhig noch ein paar Haare hier opfern, ja?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, die Sache ist klar: In Zukunft soll das einer der Herren stellvertretenden Vorsitzenden –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Nein, nein. Du hast das hervorragend gemacht, nicht wahr, und das ist im Fahrpreis inbegriffen, daß Du das weiter tust. Meine Damen und Herren, die Frage ist jetzt, in welcher Reihenfolge wir es behandeln –Ausschuß für Ausschuß? Also, Sie wünschen, das ganze Tableau zu erörtern? – Da gib mir mal so’n Papier. Ich hab ja noch gar keins.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, erster Punkt – erleichtern wir uns das Leben: Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsordnung – keine Wortmeldung! –</p>
				<p>Petitionen? Keine Wortmeldung! Auswärtiges? Keine Wortmeldungen? Nein! Innen? Keine Wortmeldungen! Es kann am Anfang nicht jeder befriedigt sein. Recht? Sonderausschuß Strafrecht? Finanzen? Haushalt? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Im Haushaltsausschuß, Herr Vorsitzender und Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, hatten wir bei unseren Beratungen Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name> als stellvertretendes Mitglied geführt. Ich sehe heute, daß in der gestern uns vorgelegten Liste – über die gestern abend nochmal beraten wurde, ohne daß in der Gruppe über einen Ausschluß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahns</name> aus der Stellvertretung überhaupt geredet worden ist – jetzt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name> gegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> ausgetauscht worden ist. Hier ist also ein Austausch vorgenommen und ohne daß darüber gesprochen worden ist. Wir legen Wert darauf, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name> als stellvertretendes Mitglied im Haushaltsausschuß auch aufgenommen wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dazu Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Das ist mir nicht bekannt. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> muß darüber Bescheid wissen. Das muß ein Versehen sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ja, Moment, Moment, das wird aber jetzt eine Mystifikation. Da wollen wir doch mal ein bißchen gucken jetzt. Meine Damen und Herren, unter 7, Haushaltsausschuß, moniert Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, daß, anders als auf einem Papier, das ihm gestern abend im Ausschuß vorgelegen habe, auf Nr.12 nicht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name>, sondern Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> stehe. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> dazu.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ehe ich dazu Stellung nehme, muß ich natürlich eine vernünftige sachliche Begründung dafür hören. Dann lasse ich natürlich mit mir reden, obwohl ich der Meinung bin, daß diese Kommission sehr sorgfältig auch über die sachlichen Beweggründe diskutiert hat, und wir haben uns für unsern Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> entschieden a) deswegen, weil er seither im Haushaltsausschuß war, b) deswegen, weil er die Auswärtige Kulturpolitik in diesem Ausschuß wahrgenommen hat und bis dahin noch gewisse Verpflichtungen hat, diesen Aufgabenkreis weiter betreuen will, die ganzen Erfahrungen mitbringt. Ich kann also wirklich nicht einsehen, warum ausgerechnet an dieser Stelle das Tableau zum Einsturz gebracht wird. Wenn nämlich dieses Verfahren sich durchsetzt, und zwar ohne sachliche Begründung, dann werden meine Kollegen aus meiner Landesgruppe und die Kollegen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> mit den gleichen Gründen kommen, und dann müssen wir aber die Ausschußberatungen noch einmal völlig von vorne ansetzen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name>: Ich verzichte auf die Besetzung als Stellvertreter im Haushaltsausschuß.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Damit ist der Punkt erledigt. Haushaltsausschuß – Wirtschaft? Schnell vorbei! Ernährung? Arbeit und Soziales? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin).</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> [(Berlin)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bedauere außerordentlich, hier pro domo sprechen zu müssen. Ich will es aber sehr kurz machen. Ich war 2 Legislaturperioden, in den vorausgegangenen Legislaturperioden im Ausschuß für Arbeit. Und weil gerade das, Herr Vorsitzender, was Sie sagten, ständig präsent […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN048" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> . Ich kann auch hier hinzufügen, daß ich in mehreren Unterausschüssen und ganztätigen Kommissionen tätig war, und ich betrachte es nun als eine Disqualifizierung, wenn man mich in diesen Ausschuß nicht aufnimmt und dafür Kollegen aufnimmt, die sich noch nicht auf diesem Gebiete so bewährt haben. Ich bedauere außerordentlich, dann auch das Mandat in dem Ausschuß für Städtebau und Wohnungswesen nicht annehmen zu müssen, und Sie machen mir es leicht, allmählich so ein bißchen mich zurückzuziehen. Danke!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Die Besetzung des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung war natürlich besonders schwierig, weil eine Reihe von Ausschüssen zusammengelegt wurde.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN049" type="comment">
							<p>In der 6. Wahlperiode wurden u.a. die Ausschüsse für Arbeit und Sozialpolitik sowie die Ausschüsse für Verkehr und Post und die Ausschüsse für Familie und Jugend und Gesundheit zu jeweils einem Ausschuss zusammengefasst. Die Ausschüsse für Kriegs- und Verfolgungsschäden, Heimatvertriebene und Flüchtlinge und Bundesvermögen wurden nicht wieder eingesetzt und deren Aufgabenbereiche an andere Ausschüsse übertragen. Zur Aufteilung der Bundestagsausschüsse in der 5. und 6. Wahlperiode vgl. <hi rendition="#smcap">Datenhandbuch</hi> 1949–1999, II, S. 2053–2059.</p>
						</note>
					</seg> Dies ist ein Beschluß dieses Bundestages. Und [wir] haben daher Schwierigkeiten gehabt. Wir haben, wenn Sie die Liste durchgehen, uns wirklich die größte Mühe gegeben, eine ausgewogene Zusammensetzung sicherzustellen, die auch die verschiedenen soziologischen Gruppen unserer Fraktion widerspiegelt. Ich möchte zunächst einmal bemerken – und das gilt für alle Ausschüsse –, daß bei der praktischen Arbeit die stellvertretenden Mitglieder genau die gleichen Rechte haben wie ordentliche Mitglieder. Wir haben uns dann insbesondere auf wiederholtes Drängen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> um die Unterbringung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) bemüht. Das war aber als ordentliches Mitglied in diesem Ausschuß nicht möglich. Wir haben ihn dann zunächst in den Innenausschuß nominiert, wo Beamtenfragen auch etwa seinem Interessengebiet entsprechen könnten. Das war aber auch nicht entsprechend den Wünschen vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>. Wir haben ihn dann, da ja gerade in Berlin noch eine Reihe von städtebaulichen und wohnungsbaupolitischen Themen anstehen, als ordentliches Mitglied in den Ausschuß für Städte- und Wohnungsbau delegiert und ihn hier im Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung als stellvertretendes Mitglied untergebracht. Ich sehe bei der derzeitigen Personallage wirklich keine Möglichkeit, seinem im Grunde berechtigten Anspruch Rechnung zu tragen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin).</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> [(Berlin)]: Es ehrt mich sehr, wenn ich gleichzeitig, wo in Berlin die Probleme anstehen, im Ausschuß für Städtebau und Wohnungswesen Mitglied werden soll. Damit bin ich aber praktisch auch nicht in der Lage, [den Platz] als Stellvertreter im Ausschuß für Arbeit einzunehmen. Zweitens darf ich drauf hinweisen, wenn eine enge Kooperation der Arbeit dieser Partei und der Fraktion gegeben sein soll, den Vorsitzenden des Ausschusses für Sozialpolitik des Landesverbandes Berlin –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Darf ich nochmal das Wort nehmen, Herr Vorsitzender? Mein sehr verehrter Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>. Das Schicksal teilen Sie ja mit allen andern Kollegen auch, die eine Funktion als ordentliches und eine als stellvertretendes Mitglied haben. Wir haben immer wieder bei den ganzen stundenlangen Beratungen jedem, der einen neuen Vorschlag machte, gesagt: Dann mach einen Vorschlag, wen wir herausnehmen sollen, und das war gerade bei diesem Ausschuß, der eben ein weites Arbeitsfeld zu bearbeiten hat, nicht möglich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>. Es war nicht böse Absicht, sondern ich glaube wirklich, daß Ihrer Aufgabe auch Rechnung zu tragen ist, wenn Sie in diesem Ausschuß als stellvertretendes Mitglied weiterhin Ihren Rat zur Verfügung stellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich habe die Debatte verfolgt, aber keinen Antrag gehört. Dann darf ich diesen Punkt verlassen. Verteidigungsausschuß? Jugend, Familie, Gesundheit? [Ich] bitte also auch unsere besonders bewährten jungen Freunde, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> eingeschlossen, uns die Arbeit hier zu erleichtern. Jugend, Familie, Gesundheit? Nichts. Post und Fernmeldewesen? Verkehr usw. – Städtebau und Wohnungswesen? Innerdeutsche Beziehungen? Hei, zwei auf einmal! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, dann Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>. Ich habe den lauter gehört.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Bei Innerdeutsche Beziehungen gibt es das Problem, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> bisher für diesen Ausschuß nicht vorgesehen war, wohl aber im Ausschuß für Wissenschaftsfragen steht. Wir haben gestern abend darüber gesprochen, ob nicht ein Austausch möglich ist mit dem Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuysLambert_1957-10-15">Huys</name>. Das war etwas schwierig, weil Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuysLambert_1957-10-15">Huys</name> Wert darauf legte, in diesem Ausschuß zu bleiben. Inzwischen hat dankenswerterweise Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>, der […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN050" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »als«.</p>
						</note>
					</seg> stellvertretendes Mitglied des Ausschusses für Innerdeutsche Beziehungen gewesen ist, auf diesen Sitz verzichtet zugunsten von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuysLambert_1957-10-15">Huys</name>. Damit ist das Problem gelöst. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> kann an Stelle von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuysLambert_1957-10-15">Huys</name> [als] ordentliches Mitglied des Ausschusses für Innerdeutsche Beziehungen stehen; an Stelle des bisher als Stellvertreter geführten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name> tritt jetzt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuysLambert_1957-10-15">Huys</name>. Damit ist Niedersachsen einmal mehr bereit gewesen, ein kritisches Problem zu lösen. Ich bitte, das zu beachten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Also zunächst wird immer beachtet, was Sie vortragen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> hat das Wort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>: Meine Freunde, ich darf zunächst die Frage stellen, aus welchen Gründen ich nicht ordentliches Mitglied des Ausschusses für Innerdeutsche Beziehungen geblieben bin?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Sehr verehrter Freund Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>! Selbstverständlich, daß gerade auf Deine Mitarbeit im Ausschuß für Innerdeutsche Beziehungen der größte Wert gelegt wird. Du bist ja auch unter den Stellvertretern mit aufgeführt und das ausschließlich mit dem Blickpunkt darauf, daß Du selbst die Absicht geäußert hast, nach einer gewissen Übergangszeit Dein Mandat zur Verfügung zu stellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>: Lieber Freund Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, ich glaube, man wäre es mir schuldig als dem einzig Anwesenden in diesem Raum, der die CDU in der Sowjetzone gegründet hat. Zweitens: Es wäre wohl angebracht, einen Mann, der 3, 4 Jahre mit Wohnsitz in der Zone – ich brauche nicht zu schildern, was das bedeutet hat, für die CDU und für unsere Ideen selbst eingetreten zu sein. Ich weiß nicht, warum […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN051" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p>
						</note>
					</seg> einer, der 6 Jahre Gesamtdeutscher Minister war<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN052" type="comment">
							<p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> war von 1957 bis 1962 Bundesminister für gesamtdeutsche Fragen.</p>
						</note>
					</seg>, die Apparatur von innen kennt, hier abgeschoben wird als Stellvertreter. Und letztens bemerke ich, daß ich der legitimierte Sprecher aller Mitteldeutschen Organisationen in der Bundesrepublik bin, sämtlicher Flüchtlingsverbände, und da meine ich, es ist nicht ganz stilvoll, mich auf einen Stellvertreterplatz abzudrängen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich bin gerne bereit, dem Anliegen von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> zu entsprechen und werde mit einer Reihe von Kollegen, die jetzt als ordentliche Mitglieder vorgesehen sind, sprechen, ob nicht für diese Übergangszeit ein Platz für Sie freigemacht werden kann.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bin bereit, zu wechseln und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> meinen ordentlichen Sitz im Ausschuß abzutreten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> sehr herzlich danken. Er hat sofort begriffen, daß hier in der Tat eine sehr schwache Stelle dieser Vorlage war. Sie machen’s weiter, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>, ja? Vielen Dank! Sonst wird das Wort nicht gewünscht. Wissenschaft? Bildung? Berthold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Ich brauche noch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name> als stellvertretendes Mitglied für die Technologie. Ich möchte das vorsehen, und Sie können es mir, glaub’ ich, überlassen, den Tausch durchzuführen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ja, machen wir. Du machst Dich stark dafür, Berthold [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>]? Aber es muß natürlich fix zum Ausdruck, also in der nächsten halben Stunde entschieden sein. Dann bitte ich also Berthold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, das Leben zu erleichtern. Mit diesem Vorbehalt, ja? Beschlossen. Wirtschaftliche Zusammenarbeit? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Bei dem Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit hatten wir gestern abend darüber gesprochen, wer Obmann in diesem Ausschuß werden sollte, und da war gestern abend die Rede von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name>. Das ist auch plötzlich hier wieder geändert. Dann war allerdings noch in Rede – und das könnte sein, daß das der Anlaß dazu war, daß eventuell Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name> nicht in das Europäische Parlament geht – doch? Also, dann ist das also damit nicht zu kompensieren. Steht also nach wie vor der Vorschlag, den wir gestern abend vorgebracht hatten, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name> Obmann im Ausschuß wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, wir können jetzt leider in die abgestimmten und entschiedenen Fragen der Ausschußvorsitzenden, Stellvertreter und Obleute nicht mehr eintreten. Aber ich bin sicher, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> wird Ihnen noch eine Aufklärung geben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Als wir gestern in dieser Kommission zusammensaßen, war die Situation für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> noch nicht klar. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> soll jetzt Obmann in diesem Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit werden, muß daher auch noch einen Platz als ordentliches Mitglied bekommen, und ein anderer muß einen Platz freimachen. Ich kann Ihnen im Augenblick nicht sagen, wie das nun sein wird. Das muß noch besprochen werden. Aber es ergibt sich noch folgendes Problem, Herr Vorsitzender, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> war bisher vorgesehen, auch auf seinen eigenen Wunsch, ordentliches Mitglied im Auswärtigen Ausschuß zu sein. Wir haben im Prinzip ja festgelegt, es soll jedes Mitglied nur in einem Ausschuß ordentliches Mitglied sein. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> sagte mir eben, er wäre bereit, die Bürde im Entwicklungshilfeausschuß zu übernehmen, wenn er trotzdem ordentliches Mitglied im Auswärtigen Ausschuß bleiben könnte. Ich muß das hier zunächst einmal vortragen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es ist da natürlich ein Rattenschwanz von Konsequenzen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich empfehle, sich im Zweifel an Prinzipien zu halten. Nicht nur im Zweifel! Aber, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, das Problem, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, den wir vorhin benannt haben, hier noch in das Tableau zu bringen, wird gelöst, ja?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Wir müssen da eventuell noch einen Ringtausch vornehmen. Aber das Problem wird gelöst.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ringtausch? – Also ist das erledigt? Danke schön! Sonderausschuß Sport und Olympische Spiele? Strafrecht haben wir erledigt. Meine Damen und Herrn, dann bleiben die Schriftführer. Das Wort wird nicht gewünscht. Kuratorium Bundeszentrale für politische Bildung? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich möchte vorschlagen, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name> durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> ersetzt wird. Das ist ein Tausch innerhalb der Landesgruppe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Würdet ihr es notieren? Kein Widerspruch. Europarat? Wollen wir zurückstellen? Warum denn eigentlich? Meine Damen und Herren, ich höre, aus Gründen, die ich nicht ganz durchschaue, daß es besser sei, diese beiden Fragen, Europäisches Parlament, Europarat, zurückzustellen, ja, weil das zusammenhänge, wie ich höre, mit dem Obmann, den wir hier noch wählen müssen […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN053" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »hat«..</p>
						</note>
					</seg> Einverstanden?</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das geht heute mit einem rasenden Tempo, und ich bedanke mich wirklich bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Herrmann</name> nochmal für diese sehr, sehr gute Vorarbeit, meine Damen und Herren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir müssen dann noch <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>, da liegt Ihnen ’ne Vorlage vor, wie ich höre. So beschlossen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Dann, meine Damen und Herren, ist der nächste Punkt, den ich zu erörtern bitte – und ich bitte jetzt für einen Moment den Richard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>], den Vorsitz zu übernehmen. Meine Damen und Herren, ich bitte jetzt um Ihre Aufmerksamkeit für die Berichte in Sachen Sperrvertrag<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN054" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 20.</p>
						</note>
					</seg> und bitte vor allen Dingen die Freunde, die, weil sie hier ganz neu in der Fraktion sind, um ihre Aufmerksamkeit, damit wir in die kontinuierliche Auffassung hereinkommen. Richard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>], übernimm Du!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, der vorbereitende – darf ich bitten, die Unterhaltungen dann, die notwendigen, dann nach draußen zu verlegen? Meine Damen und Herren, der vorbereitende Ad-hoc-Ausschuß hat folgende Reihenfolge vorgesehen: als 1. Redner Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, dann wird vermutlich der Außenminister sprechen. Dann als 2. Redner – es kann auch sein, daß von andern Fraktionen sich dann Redner einschieben –, als 2. Redner von uns Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>. Dann wird vermutlich der Bundeskanzler reden. Dann sollte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> darauf antworten. Die Sachgebiete sind folgendermaßen aufgeteilt, daß Herr – darf ich gleich bitten, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> ganz kurz sein Konzept bekannt gibt, das er in der Beantwortung, der Debatte der Großen Anfrage aussagen wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Meine Damen und Herren! Ich darf mich beziehen auf die Eingangsbemerkungen des Fraktionsvorsitzenden zu Beginn unserer Diskussion. Hier müssen wir jaausgehen von einer gewissen Kontinuität unserer politischen Aussagen in der Vergangenheit als Regierungspartei und <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, vor allem auch durch unsern Bundeskanzler<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN055" type="comment">
							<p>Im Bericht zur Lage der Nation im geteilten Deutschland am 17. Juni 1969 erklärte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> zur Unterzeichnung des Atomwaffensperrvertrags: »Im Laufe der Zeit konnten Verbesserungen erreicht werden, einige wesentliche Fragen sind aber noch zu klären.« Vgl. BT Plenarprotokoll 05/239, S. 13250. – Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hingegen bekräftigte seit dem Frühjahr 1969 mehrfach seine Ansicht, dass die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu einer abschließenden Würdigung des Atomwaffensperrvertrags kommen müsse. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">
									<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name>
								</hi> 1969, Z88.</p>
						</note>
					</seg>, und dem, was wir jetzt als Opposition neu zu akzeptieren haben. Und dabei werden wir wohl die Linie gemeinsam vertreten müssen, daß die Zeit für eine abschließende Würdigung des Vertrages nicht gekommen ist und daß [für]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN056" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> uns die Entscheidungssituation offen ist. D.h., wir sind nicht in der Lage, wie die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> jetzt ein Ja zu sprechen. Wir setzen uns von diesem Ja ab. Wir warnen vor gewissen Gefahren dieses Jas. Auf der andern Seite haben wir auch keine Veranlassung, ein apodiktisches Nein zu sprechen. Und diese Position muß, glaube ich, von uns begründet werden. Deshalb wird es notwendig sein, sich mit den Motiven des Vertrages auseinanderzusetzen, die sehr unterschiedlich sind. Auch die Motive zu würdigen, die z.T. beim Vertrag mitgewirkt haben, das Ziel der Verhinderung des Entstehens weiterer nationaler Nuklearmächte, das ist ein Grundsatz, den wir anerkennen, den wir immer selbst vertreten haben. Aber zugleich auch auf andere Motive zu verweisen, die nun den vertraglichen Niederschlag in unklaren Formulierungen und gewisse Gefahren heraufbeschwören.</p>
				<p>Und dabei sind etwa 5 Fragen dann zu formulieren, die z.T. nun in der Debatte jetzt verteilt sind und [von den]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN057" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »vom«.</p>
						</note>
					</seg> Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> mitbehandelt werden. Und diese 5 Fragen sind etwa folgende: Werden alle wesentlichen Staaten die Grundsätze dieses Vertrages akzeptieren? Anders gesprochen: Hat dieser Vertrag die Chance, einen universellen Charakter zu gewinnen? 2. Welche Wirkungen hat das nationalstaatliche Prinzip des Vertrages in den unterschiedlichen rechtlichen Pflichten der Partner auf die übernationalen Institutionen, die Bündnisse, die neuen völkerrechtlichen Zusammenschlüsse für die Politik, Wirtschaft und Wissenschaft, vor allem in Europa. 3. Ist in dem Vertragstext ja bereits der [Sektor der] technischen Forschung und Entwicklung von dem militärischen Sektor begrifflich eindeutig geschieden? In der Praxis ohne Differenzen sachlich klar unterscheidbar? 4. Ist es technisch möglich, dieses vorgesehene Kontrollverfahren für die nichtnuklearen Staaten so durchzuführen, daß keine Wettbewerbsnachteile entstehen für Forschung und Wissenschaft? Und 5. schließlich: Was bedeutet dieser Vertrag im Gesamtzusammenhang der Welt und vor allem für unsere Beziehungen zur Sowjetunion? Diese 5 Fragen werden wir in dieser Partei-Aufgabenstellung, die wir verabredet haben, behandeln. Wir werden dann bestimmte Folgerungen fordern. Für meinen Teil die Folgerung zu einem europäischen Bereich, dem Bereich der technischen Forschung und der Universalität […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN058" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> sagen. Es zeichnet sich ab, daß dieser Vertrag nicht universal wird. Hier werden wir der Feststellung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in ihrer schriftlichen Antwort widersprechen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN059" type="comment">
							<p>Vgl. dazu die Antwort der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 7. November 1969 auf die Große Anfrage der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 20. Oktober 1969 betr. Atomwaffensperrvertrag; BT Drs. 06/1 bzw. BT Drs. 06/50.</p>
						</note>
					</seg> Er wird nicht voll universalen Charakter gewinnen, und deshalb ist keinerlei Zeitdruck für eine solche Entscheidung bei der internationalen Konstellation, die wir kurz beschreiben werden, gegeben.</p>
				<p>Zweitens werden wir im Bereich der friedlichen Forschung und Entwicklung ganz entscheidend die Gesichtspunkte der Europäischen Verträge und der <name type="Organisation" ref="#EG">Europäischen Gemeinschaften</name> zu beachten haben. Das nationalstaatliche Prinzip des Vertrages mit unterschiedlichen Rechten und Pflichten auch im friedlichen Bereich Forschung steht in einer Grundspannung zu dem Gedanken der Integration von Nuklearmächten wie Frankreich oder Großbritannien und nichtnuklearen Staaten wie wir und anderen in den europäischen Verträgen. Und hier werden wir sagen müssen, daß wir es nicht hinnehmen können, daß durch die Handhabung und Auslegung des Vertrages wir hinter das zurückfallen, was im Jahre 1956 unmittelbar nach Fallen des Besatzungsstatuts Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> in den Römischen Verträgen durchgesetzt hat, nämlich die volle Gleichberechtigung aller im friedlichen Bereich von Forschung und Entwicklung und Industrie, unabhängig von ihrem militärischen Status in Europa.</p>
				<p>Drittens werden wir auf die Unklarheiten in der Begriffsbestimmung hinweisen, die sich im friedlichen Bereich auswirken in bestimmten Bereichen der Forschung, der Grundlagenforschung, etwa der Fusionsforschung. Diese Gefahr besteht, daß unklare Formulierungen […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN060" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p>
						</note>
					</seg> doch zu einer Beeinträchtigung [des] friedlichen Sektors führen müssen. Wir werden auch [auf] die Unklarheiten in den Kostenregelungen hinweisen, die auch durch die Antwort der Regierung nicht völlig beseitigt sind. Dies [ist] alles, was ich hier vorgetragen andeutete, sozusagen jetzt für meinen Part. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> [wird]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN061" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ist«.</p>
						</note>
					</seg> für die andern Punkte sofort weiterführen, wird zu dem Ergebnis führen, daß wir der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sagen müssen, ihre Ankündigung der letzten 14 Tage ist ein Fehler gewesen, weil sie sich auf eine baldige Unterzeichnung öffentlich festgelegt hat, ohne zu wissen, wann [durch] das Verhalten der anderen europäischen Partner und der übrigen Partner, insbesondere der westlichen Welt, aber auch der Sowjetunion, diese Entscheidungsvoraussetzungen gegeben sind.</p>
				<p>Ich werde dann gegen Schluß meiner Intervention an den Bundeskanzler appellieren, diese Frage auf die Tagesordnung der europäischen Gipfelkonferenz<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN062" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Konferenz der Staats- und Regierungschefs der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Staaten, die am 1./2. Dezember 1969 in Den Haag stattfand.</p>
						</note>
					</seg> zu setzen, damit das Defizit an gemeinsamer Haltung der Mitgliedstaaten der Gemeinschaft überwunden wird, das wir brauchen, um überhaupt auf dem Sektor der <name type="Organisation" ref="#EG">Europäischen Gemeinschaft</name> und der friedlichen Nutzung wirklich schlüssig appellieren [zu] können. Das ist meine kurze Einführung, etwas allgemein, in die Probleme des Teils, den ich übernommen habe. Ich danke Ihnen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, ich würde vorschlagen, daß wir jetzt noch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> hören, damit wir die zwei großen Begriffe zusammengefaßt haben, und dann vielleicht diskutieren, und, Herr Kollege, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name>, wenn Sie sich dann einschalten bei der Diskussion.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich beschäftige mich in der Debatte mit dem Teilkomplex der Großen Anfrage, mit der Frage der Gewährleistung der Sicherheit und der Sicherheit der Europäischen Einigungsbestrebungen. Im Rahmen des ersten Problems ergeben sich 4 Unterprobleme. Der Vertrag als solches ist das Ergebnis eines Kompromisses zwischen den Vereinigten Staaten und der Sowjetunion. Er trägt alle Anzeichen dieses Kompromisses und ist in höchstem Grade unklar. Aus diesem Grunde sind Interpretationen notwendig gewesen von amerikanischer Seite. Es sind 6 Interpretationen, die sowohl der Sowjetunion vorgelegt worden sind als dem amerikanischen Senat, die Teil der gesetzgeberischen Geschichte des Vertrages geworden sind.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN063" type="comment">
							<p>Zu den verschiedenen Interpretationen einiger Bestimmungen des Nichtverbreitungsvertrags vgl. die Sitzung des Auswärtigen Ausschusses am 13. November 1969; <hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1969–1972, Dok. 1, S. 5f.</p>
						</note>
					</seg> Aber, es besteht immer noch die Möglichkeit, daß, wenn die Ratifikationsdaten USA – Sowjetunion auseinanderfallen, die Vereinigten Staaten etwas vor der Sowjetunion ratifizierten, die Sowjetunion dann widerspräche bevor sie ihre Ratifikationsurkunde hinterlegt. Das wäre natürlich ein ernster Punkt.</p>
				<p>Darum bestehen wir darauf – im Gegensatz zur <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> –, daß eine Entscheidung über diesen Vertrag erst dann gefällt werden kann, wenn die Sowjetunion ihrerseits den Vertrag ratifiziert hat, die Ratifikationsurkunde hinterlegt hat und […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN064" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p>
						</note>
					</seg> wirklich keinen Widerspruch angemeldet hat. Das bedeutet aber nicht, daß die Sowjetunion nicht doch in der Lage wäre, nach Ratifikation des Vertrages ähnliche Vorbehalte zu machen. Mit dieser Frage müssen wir uns auseinandersetzen. Punkt 1.</p>
				<p>Punkt 2: Der ganze Art. 1 und 2, die den Kern des militärischen Teils des Vertrages betreffen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN065" type="comment">
							<p>Artikel I des Nichtverbreitungsvertrages vom 1. Juli 1968: »Each nuclear-weapon State Party to thisTreaty undertakes not to transfer to any recipient whatsoever nuclear weapons or other nuclear explosivedevices or control over such weapons or explosive devices directly, or indirectly; and not inany way to assist, encourage, or induce any non-nuclear-weapon State to manufacture or otherwiseacquire nuclear weapons or other nuclear explosive devices, or control over such weapons or explosive devices.« – Artikel II des Nichtverbreitungsvertrages vom 1. Juli 1968: »Each non-nuclear-weapon State Party to this Treaty undertakes not to receive the transfer from any transferor whatsoever of nuclear weaponsor other nuclear explosive devices or of control over such weapons or explosive devices directly, orindirectly; not to manufacture or otherwise acquire nuclear weapons or other nuclear explosive devices;and not to seek or receive any assistance in the manufacture of nuclear weapons or other nuclearexplosive devices.« Vgl. <hi rendition="#smcap">
									<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name>
								</hi> 1968, D323.</p>
						</note>
					</seg>, beruhen in Wahrheit – jetzt komme ich zu dem Punkt, auf den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hingewiesen hat – auf einem Dissens zwischen den Vereinigten Staaten und der Sowjetunion, ein Dissens, über den man einfach weggegangen ist, weil sonst eine Einigung nicht möglich wäre. Diese Frage ist das Kernproblem praktisch, das Kernproblem der militärischen Art. 1 und 2. Es geht darum, die sogenannte direkte und indirekte Verfügungsgewalt. Dieser Begriff erscheint wieder als Teil in allen 6 Unterbegriffen, von denen ich eben gesprochen habe, in Bezug auf die wir klare amerikanische Definitionen bekommen haben. Die Vereinigten Staaten bitten uns dringend, diese Sache mit der Sowjetunion nicht aufzunehmen, weil sie genau wissen, daß, wenn sie der Sowjetunion vorgelegt wird, die Sowjetunion wahrscheinlich ablehnen wird. Das ist das Problem.</p>
				<p>Wir sind also in einer höchst schwierigen Lage und müssen uns auch als Fraktion in dieser Sache höchst vorsichtig verhalten. Was wir machen werden, ist folgendes: Wir werden dem Wunsch der amerikanischen Regierung nachkommen und selbstverständlich die Interpretation über diesen Begriff nicht hier vors Plenum bringen. Das ist selbstverständlich. Außerdem werden wir zustimmen, daß die Diskussion der ganzen Frage in zwei geheime Ausschußsitzungen hereinkommt. Auch akzeptiert. Was wir aber nicht akzeptieren können, den Ernst dieses Problems für den ganzen Vertrag darzulegen, der aus der Geschichte der Vertragsentwicklung heraus [kommt], und wir stellen dann der Regierung die Frage, ob sie mit allem Ernst der Regierung der Vereinigten Staaten diese Frage vorgelegt hat. Ob nicht doch mit der Sowjetunion in dieser Frage geredet werden müsse.</p>
				<p>Der nächste, 3. Punkt, ist der: Jeder von Ihnen weiß, daß der Vertrag, der NV-Vertrag von den europäischen Mächten nicht unterschrieben würde, wenn der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Vertrag nicht bestände. Aber der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Vertrag ist seit ’69 auf 1 Jahr kündbar.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN066" type="comment">
							<p>Der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Vertrag vom 4. April 1949 war auf unbestimmte Zeit geschlossen. Gemäß Artikel 13 konnte jede Vertragspartei ab dem Jahr 1969 mit einjähriger Kündigungsfrist aus dem Vertrag ausscheiden. Vgl. BGBl. 1955, II, Nr. 7, S. 291f.</p>
						</note>
					</seg> Was geschieht also dann, wenn der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Vertrag vorher zu Ende geht? Denn der NV-Vertrag ist zunächst auf 25 Jahreund kann verlängert werden über die entsprechenden Fristen mit einer einfachen Mehrheit, die jederzeit in den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> zu haben ist. Wenn das also der Fall ist – nun bietet uns die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> die elegant zu lesende Druckschrift an –, ich frage Sie: Wohin treten wir denn eigentlich zurück? In etwa eine deutsche nationale Aktion? Die haben wir nicht. Die ist undenkbar, und die läßt sich ja auch nicht wünschen. Das einzige, was bliebe, ist die europäische Option. Auf die werde ich gleich zu sprechen kommen. Es gibt aber einen Punkt, der uns einen Ansatz gibt, nämlich am 2. Oktober [1968] hat der amerikanische Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusk</name> in den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> eine Rede gehalten, in der erstmals ein amerikanischer Staatsmann bereit gewesen ist, die Garantie der Vereinigten Staaten zu verlängern bis zum Tage der Wiedervereinigung.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN067" type="comment">
							<p>Zur Rede des US-Außenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusk</name> vor der UN-Generalversammlung am 2. Oktober 1968 vgl. <hi rendition="#smcap">
									<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name>
								</hi> 1968, Z 223.</p>
						</note>
					</seg> Wir müssen sehen, daß die neue Administration der Vereinigten Staaten diese Erklärung wiederholt. Und es müßte genügen, mit dem […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN068" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »mit dem«.</p>
						</note>
					</seg> Rücktrittshinweis der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>.</p>
				<p>Der 4. Fall ist der berühmte Fall der Artikel 53 und 107.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN069" type="comment">
							<p>Gemeint sind Artikel 53 und 107 der Charta der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name>, die sog. Feindstaatenklauseln. In der UN-Charta wurden in Artikel 53 solche Staaten, die während des Zweiten Weltkrieges Feind eines Unterzeichnerstaates der Charta waren, also primär Deutschland und Japan, als Feindstaaten bezeichnet. Gegen diese durften gemäß den Artikeln 53 und 107 von den Unterzeichnerstaaten Zwangsmaßnahmen ohne besondere Ermächtigung durch den Sicherheitsrat der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> verhängt werden, falls die Feindstaaten erneut eine aggressive Politik verfolgen sollten. Dies schloss auch militärische Interventionen mit ein. Vgl. <hi rendition="#smcap">Charter Of The United Nations</hi>, S. 687 und S. 697.</p>
						</note>
					</seg> Der Fall der [53]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN070" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »30«.</p>
						</note>
					</seg> und 107, über den hier soviel gesprochen ist, daß ich ihn nicht im einzelnen auseinandersetzen muß, also die Intervention der Sowjetunion, [da] versucht die Regierung die Komplexe zu trennen einmal in einen politischen und einen militärischen und einmal in einen Komplex Verbreitungsvertrag und Gewaltverzichtsvertrag. Das ist eine höchst künstliche Konstruktion, weil sie in Wahrheit um ein einziges Problem geht. Das gilt noch um so mehr, als in Gewaltverzichtsverhandlungen wir gar nichts zu bieten haben. Daß wir nicht die Sowjetunion morgen nicht angreifen mit einem neuen Rußlandfeldzug, ist wohl selbstverständlich. Das nimmt auch die Sowjetunion nicht an. Wenn aber die Sowjetunion der Meinung ist, daß unsere Unterschrift unter den NV-Vertrag für sie entscheidend für den ganzen Vertrag ist, so ist das die einzige Karte in unserer Hand, die wir ausspielen können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Darum muß das ein Komplex sein und [darf] nicht in zwei Komplexe aufgelöst werden. Das ist das, was ich zu diesem Problem sagen kann.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>! Meine Damen und Herrn, das wären die zwei großen Bereiche zur Aussprache über die Große Anfrage. Dazu möchte ich jetzt die Diskussion eröffnen und – möchten Sie das Wort haben, sind Sie einverstanden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name>, daß er spricht, ja? Die Option, die Europäische Option in Verbindung mit Laufzeit und…</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Der zweite Teil der Großen Anfrage, zu der ich Stellung nehme, ist die Frage der Suche nach der Europäischen Option. Diese Frage teilt sich wieder unter in einen [Teil] allgemeine Nuklearwaffen und [einen Teil] defensive Waffen, die nur Defensivwaffen-Charakter tragen, die bisher noch gar nicht erfunden worden sind.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN071" type="comment">
							<p>In der Vorlage wurde dieser Textabschnitt fälschlicherweise noch dem Redner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> zugeordnet.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zum ersten Punkt ist folgendes zu sagen. Die Vereinigten Staaten sagen, der Vertrag regelt das Problem der europäischen Einheit überhaupt nicht. Das stimmt nicht. Da regelt der Vertrag expressiv verbis nichts, aber die Formulierung der Art.1 und 2 schließt alle Zwischenlösungen bis zu einer Föderation völlig aus. Das sogenannte Prinzip der Staatensukzession – das ist ja ein Prinzip des Völkerrechts, ist ja eine Selbstverständlichkeit, die sich aus dem Vertrag ergibt, und nicht etwa aus dem guten Willen der Vereinigten Staaten – ist hier ein Faktum. Daß dieses unbedingt ein Faktum auch annehmbar für die Sowjetunion ist, ist eine zweite Frage. Die Vereinigten Staaten haben uns nun eine Interpretation gegeben, die der Teil der Rechtsgeschichte dieses Vertragsgesetzes dieses Vertrages geworden ist. Diese Option ist auch so unbefriedigend, insofern als sie nur von einer Föderation spricht. Sie [geht]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN072" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ist«.</p>
						</note>
					</seg> aber über das Notwendige, vom Gesetz heraus Notwendige, vom Vertrag heraus Notwendige hinaus, indem sie sagt: Alle Funktion[en] der Außenpolitik und alle Funktion[en] der Verteidigungspolitik müßten praktisch auf den Föderativstaat übertragen werden.</p>
				<p>Das ist eine Interpretation, die als solche an sich unbillig ist, weil sie auch gar nicht vertraglich geregelt [wird]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN073" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »werden«.</p>
						</note>
					</seg> . Sie erklärt sich einfach dadurch, daß auf diese Weise die Vereinigten Staaten zu einem Engagement mit der Sowjetunion kommen wollten. Darum werden wir – da andere Möglichkeiten in den Vertragstexten nicht mehr gegeben sind und andere, alle Zwischenlösungen ausgeschaltet sind –, werden wir einen Vorbehalt einlegen, einen Vorbehalt, der besagt, daß alle restriktiven Elemente aus der Definition herauszunehmen sind, und wir haben so definiert: und daß dieser Vorbehalt von den Vereinigten Staaten und den übrigen europäischen Staaten hier in Europa indossiert oder – wenn Sie wollen – bestätigt wird.</p>
				<p>Nun gibt es aber noch rein defensive Waffen, die eventuell in der Entwicklung einiger Jahre zu erwarten sind. Es wäre völlig unbillig, den Europäern nicht das Recht zu geben, solche rein defensiven Waffen zu haben, die wir in der Entwicklung heute schon operativ eingesetzt [haben]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN074" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sind«.</p>
						</note>
					</seg> . Diese Waffen können aber gleichzeitig heute noch als offensive und defensive Waffen eingesetzt werden. Sollten aber nur defensive Waffen eingesetzt werden, so sieht der Vertrag keine Unterscheidung zwischen den beiden Typen der Waffen vor. Und das wäre unbillig. Aus diesem Grunde werden wir einen Vorbehalt machen müssen, den Vorbehalt nämlich, daß wir uns vorbehalten, von dem Vertrag auszutreten unter der Voraussetzung, daß ein Waffensystem entwickelt werden kann, das rein defensiven Charakter hat.</p>
				<p>Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> verweist uns auf eine andere Lösung, nämlich auf die Lösung, daß in einem solchen Fall überlegt werden soll, welche Lösung zusammen mit den Vereinigten Staaten gefunden werden könnte, um dem Problem gerecht zu werden. Ich glaube, in der Frage rein defensiver Waffen müssen wir für das künftige Europa eine Lösung bekommen, die nicht allein auf dem Boden der Vereinigten Staaten steht, denn sonst […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN075" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> auch auf unserm eigenen Boden. Das ist unsere Meinung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Vielen Dank! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Freiherr zu Guttenberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich wurde von dieser Kommission gebeten, mich als 3. Redner zur Verfügung zu halten und dann wahrscheinlich nach dem Bundeskanzler zu sprechen. Ich habe mir überlegt, daß angesichts der sehr detaillierten Ausführungen der beiden Vorredner der Fraktion es vielleicht an dieser Stelle dann gut sein würde, eine allgemeine politische Wertung dieses Vertrages vorzunehmen, und habe mir dafür etwa folgenden Gedankengang zurecht gelegt, die Frage zu stellen, inwieweit dieser Vertrag den gemeinsamen Zielen, die dieses ganze Haus hat, dienlich oder nicht dienlich sei. Zu fragen also: Wird mit diesem Vertrag z.B. Abrüstung erreicht? Wird mit diesem Vertrag z.B. die Friedensordnung in Europa gefördert? Wird mit diesem Vertrag die Integration Europas gefördert? Wird mit diesem Vertrag die Selbständigkeit Europas gefördert? Etc., etc. Dies alles läßt sich sehr kurz und, ich glaube, einprägsam sagen: Am Ende wird dieser Katalog, um es vorsichtig zu sagen, nicht gerade sehr attraktiv für jene sein, die diesen Vertrag hier unterschreiben wollen.</p>
				<p>Ich meine, daß wir vorsichtig sein müßten,[um]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN076" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p>
						</note>
					</seg> nicht allzusehr uns als Nein-Sager zu zeigen. Und ich möchte daher diesen Beitrag abschließen etwa mit folgendem Gedankengang: Dies alles, was hier doch sehr negativ geschildert werden muß, bedeutet für uns kein absolutes Nein, unter einer Voraussetzung, der nämlich, daß im Verhältnis zwischen der Bundesrepublik und der Sowjetunion sich eine grundlegende Änderung abzeichnet. Nur dann, wenn die Sowjetunion bereit ist, uns gegenüber die gleichen Maßstäbe anzuwenden, die sie allen andern Staaten gegenüber anwendet: Stichwort Gewaltverzicht, Stichwort 53 und 107 in der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Charta, nur dann – glaube ich – könnte man davon reden, daß dieser Vertrag der deutschen Politik nützlich sein könnte. Dies als Rahmen dessen, was ich gerne ausführen möchte, wobei man natürlich offen halten muß, daß vielleicht die eine oder andere Sache Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> direkt entgegnet werden muß. Danke schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Einen Moment bitte, ja? Na, natürlich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte eigentlich den Herren, die im Kampf für uns stehen, nur 3 Positionen mitgeben. Ich möchte gern Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> ansprechen. Kann man nicht das versuchen, was ich im vorigen Jahr schon mal in der Fragestunde versuchte, zu erreichen, daß die Amerikaner und auch die Russen eine Positivliste vorlegen?<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN077" type="comment">
							<p>Zu den entsprechenden Ausführungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name> vgl. die Plenarsitzung am 9. Mai 1969; BT Plenarprotokoll 05/233, S. 12868.</p>
						</note>
					</seg> Also nicht immer nur das sagen, was sie nicht dürfen, sondern uns mal erklären nach den 3 verschiedenen Texten, die ich in allen 3 Sprachen gelesen [habe], uns sagen: Was dürfen wir eigentlich nach diesem Vertrag? Das würde doch uns am meisten interessieren. Falls man das nicht kann, könnten wir doch eine Positivliste herausbauen und sagen: Hier erkennt [man] aus diesen Verträgen, daß wir das und das dürfen. Stimmt das oder stimmt das nicht?</p>
				<p>Das wär das eine, was ich zu sagen hätte. Das zweite ist der 53 und 107, die Feindstaatenklausel. Man vermag als Laie – und ich muß mich als Laie betrachten – nicht einzusehen, wie eine <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Vorschrift, möchte ich mal sagen, der wir nicht die Ehre haben anzugehören, von uns plötzlich unterschrieben werden muß, wo sie negativ ist. D.h., wir müssen eine Maßnahme gegen uns, die in der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> beschlossen ist – von unsern Freunden war sie ja zurückgezogen, aber von der Sowjetunion ausdrücklich noch mal betont –, in einen Vertrag reinbringen, [die]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN078" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p>
						</note>
					</seg> da gar nicht reingehört. Das heißt, daß wir etwas anerkennen sollen, was <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Angelegenheit ist, wobei wir der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> gar nicht angehören.</p>
				<p>Dritter Punkt – und ich bitte Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> gleich um Entschuldigung, daß ich das noch mal bringe –, Ihre Argumente dazu, daß der Fall Ukraine und Weißrußland, ich weiß, warum die Ukraine und Weißrußland als gewissermaßen Staat mit einer Stimme, in der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> als freie Staaten behandelt sind, und im Falle Rhodesien kennen wir ja auch welche Ärgernisse: […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN079" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> Weißrußland in Kraft. Kann man nicht trotzdem immer wieder mal fragen, warum eigentlich Weißrußland und Ukraine [als] selbständige Mitglieder dieser Vereinigung diesen Vertrag nicht unterschrieben haben? Auf mein Befragen an sowjetrussische Dienststellen wurde immer gesagt: Die brauchen nicht unterschreiben, die haben nämlich keine Atomwaffen. Da hab ich gesagt: Wir ja auch nicht! Und ich könnte mir vorstellen, daß man dies ja schon weiß. Diese beiden Länder sind eben die großen Länder in der Sowjetunion, und die wollen nicht unterschreiben, weil sie tatsächlich keine besitzen, keine Atomwaffen besitzen, weil sie dann ja die internationale Kommission sich gefallen lassen müssen, die einreisen und prüfen, ob dem so ist.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN080" type="comment">
							<p>Bereits in der Fragestunde am 18. Oktober 1968 erkundigte sich der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name> nach den Gründen für die Nichtunterzeichnung des Atomwaffensperrvertrags durch die Ukraine und Weißrussland. Vgl. dazu BT Plenarprotokoll 05/190, S. 10278f.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, ich weiß, ich kenne Ihre mit Recht [gemachten] Ausführungen, die Sie vor einem halben Jahr gemacht haben, warum die Einteilung so ist.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN081" type="comment">
							<p>Zu den entsprechenden Ausführungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> vgl. die Fraktionssitzung am 21. Januar 1969; CDU/CSU-<hi rendition="#smcap">Bundestagsfraktion</hi> 1966–1969, Dok. 88, S. 1311f.</p>
						</note>
					</seg> Aber das sollten uns jetzt die andern sagen. Nach außen hin ist [es] doch so, daß die Ukraine und Weißrußland ein Quasi-Staat und nicht berechtigt ist, in der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> zu sein. Danke!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Ich würde sagen, vielleicht, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> auf die drei gestellten Fragen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name> sofort antwortet. Ja? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name> – ja, ja, können Sie sagen, drei gestellt. Auf die eine können Sie sagen, brauchen Sie nicht zu antworten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Ich komme auf die letztgenannte Frage. Da verweise ich auf den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, der in seinen Ausführungen hierzu Stellung nehmen wird. Punkt 2, was also 53 und 107 anbelangt, verlangen wir einschränkungslose Anerkennung des Art. 2 der Charta der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN082" type="comment">
							<p>Artikel 2 Abs. 3 und 4 der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Charta vom 26. Juni 1945: »3) All members shall settle their international disputes by peaceful means in such a manner that international peace and security, andjustice, are not endangered. 4) All members shall refrain in their international relations from thethreat or use of force against the territorial integrity or political independence of any state, or in anyother manner inconsistent with the Purposes of the United Nations.« Vgl. <hi rendition="#smcap">Charter Ofthe United Nations</hi>, S. 676.</p>
						</note>
					</seg> auf den Gesamtbereich unserer Beziehungen mit der Sowjetunion, mit allen Staaten der Welt, nicht nur, wie die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> es möchte, im Rahmen des NV-Bereichs, sondern im Gesamtbereich. Das ist unsere Antwort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name>. Einverstanden?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, was die friedliche Nutzung der Kernenergie anbelangt, haben wir einen wichtigen Verbündeten im Deutschen Atomforum, und ich möchte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> fragen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, ob Sie die 5 Punkte, die das Atomforum im Frühjahr [vorlegte]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN083" type="comment">
							<p>Das Deutsche Atomforum legte anläßlich der Reaktortagung vom 15. bis 17. April 1969 in Frankfurt zu Fragen, die der NV-Vertrag für die friedliche Nutzung der Kernenergie und bei der Kontrolle aufwarf, eine kritische Stellungnahme vor. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Die Kabinettsprotokolle Der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>
								</hi> 1969, Kabinettssitzung am 23. April 1969, TOP 3, online.</p>
						</note>
					</seg>, als wir Bedenken angemeldet hatten, auch in Erwägung ziehen werden? Es ist ja einmal die Frage der instrumentierten Spaltungskontrolle. 2. die Vermeidung der Doppelkontrolle, die Tragung der Kontrollkosten, dann die Frage der Kontrolle der Nuklearmächte in ihrer zivilen Nutzung und schließlich die Lieferverträge für spaltbares Material. Das sind sehr wichtige Fragen, in denen das Atomforum völlig mit uns übereinstimmt. Ich würde es für sehr gut halten, auch der deutschen Öffentlichkeit gegenüber, wenn wir diesen Standpunkt ganz klar so vertreten würden, daß 5 Punkte erst einmal geklärt werden müßten, bevor wir ja sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Die Debatte soll morgen zu Ende gehen. Dafür Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name>, diese Stichworte kommen also vor. In einer etwas anderen Systematik kommen sie vor, und ich habe auch die Absicht, auch mit selber zu bedenken, nämlich die Zahlen sind noch der Wissenschaft zu überweisen. Allerdings weist die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in ihrer schriftlichen Antwort darauf hin, daß das Atomforum in seiner 2. Entschließung gesagt hat, die Frage, wann diese Themen geklärt würden – d.h. vor der Unterzeichnung oder vor der Ratifizierung –, sei eine politische Frage, zu der sie nicht Stellung nehmen wolle.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN084" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 59.</p>
						</note>
					</seg> Dies schwächt diese Dinge etwas ab. Für unsere jetzige Verhandlungssituation mit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, aber natürlich, werden wir diese Punkte mit gebührender, wenn auch kurzer Deutlichkeit aufgreifen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Weitere Wortmeldungen? Dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name>: Ich wäre sehr dankbar, wenn Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> oder Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> zum Art. 8 auch etwas sagen würden, zur Revisionsklausel. Die Revision ist nur möglich, wenn die Nuklearstaaten ja sagen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN085" type="comment">
							<p>Nach Artikel VIII des Nichtverbreitungsvertrages vom 1. Juli 1968 konnte jede Vertragspartei Änderungen des Vertrags vorschlagen, die der Zustimmung der Mehrheit aller Vertragsparteien bedurften. Des Weiteren solltefünf Jahre nach Inkrafttreten des Vertrags eine Konferenz abgehalten werden, um sicherzustellen, »daß die Ziele der Präambel und die Bestimmungen des Vertrags verwirklicht werden«, und um die Wirkung des Vertrags zu überprüfen. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Anl</hi>., Bd. 179, Drs. 7/994, S. 10.</p>
						</note>
					</seg> Wenn also im Sicherheitsrat die Sowjetunion nein sagt, ist die Sache schon gar nicht möglich, die Revision. Ad 1, ein zweites: Ich glaube, der Staat, der am wenigsten an und für sich international angesprochen werden könnte in Bezug auf diesen Vertrag, ist gerade die Bundesrepublik Deutschland. Sie[, die] im Brüsseler Pakt, im Vertrag über die Westeuropäische Union auf ABC-Waffen definitiv verzichtet hat.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN086" type="comment">
							<p>Zu der in der Londoner Schlussakte vom 3. Oktober 1954 niedergelegten Erklärung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> über den Verzicht auf atomare, biologische und chemische Waffen vgl. <hi rendition="#smcap">
									<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name>
								</hi> 1954, S. 6979 f.</p>
						</note>
					</seg> Die dürfte also gar nicht gebunden werden. Ich sage das deswegen, da wir in der Öffentlichkeit leider jetzt in Deutschland durch Massenmedien und Zeitungen und gewisse Parteien erlebt haben, daß die Dinge schief im Bewußtsein der deutschen Öffentlichkeit stehen.</p>
				<p>Ein 3., Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> hat mit Recht darauf hingewiesen, daß der zentrale Punkt der ganzen Sache §1 Art.1 und 2 sind und besonders die Frage der indirekten Verfügungsgewalt.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN087" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 65.</p>
						</note>
					</seg> Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Sie haben mit Recht darauf hingewiesen, daß die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> einjährig gekündigt werden kann, und es besteht kein Zweifel, daß die Interpretation der Amerikaner in Bezug auf diesen Punkt – siehe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McNamaraRobert">McNamara</name>-[Committee]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN088" type="comment">
							<p>Korrigiert aus: »Komplizy«.</p>
						</note>
					</seg> und alle diese Dinge der nuklearen Planungsgruppe<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN089" type="comment">
							<p>Der amerikanische Verteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McNamaraRobert">McNamara</name> unterbreitete am 31. Mai 1965 innerhalb der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> den Vorschlag, im Rahmen eines engeren Komitees von drei oder vier Verteidigungsministern (»Select Committee«) zu prüfen, wie die Verbündeten besser an der Planung für nukleare Streitkräfte beteiligt werden könnten. Es wurden drei Arbeitsgruppen eingesetzt: »Information und Datenaustausch«, »Nachrichtenverbindung« und »Nukleare Planung«. Vgl. AAPD 1965, Dok. 235. – Auf der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Ministerratstagung am 15./16. Dezember 1966 wurde beschlossen, einen »Ausschuß für nukleare Verteidigungsangelegenheiten« zu schaffen, dem alle Mitgliedstaaten angehören sollten. Diesem nachgeordnet wurde eine »Nukleare Planungsgruppe« zur Beratung von Einzelfragen. Durch diesen Beschluss wurde die Arbeitsgruppe für Nukleare Planung des »Special Committee«, das sog. McNamara-Committee, das ursprüngliche »Select Committee«, institutionalisiert. Vgl. <hi rendition="#smcap">
									<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name>
								</hi> 1967, D 44.</p>
						</note>
					</seg> –, daß dort ein Dissens besteht zwischen den Amerikanern und den Russen und daß die Sowjets in Zukunft, wenn sie unterschrieben haben, immer wieder an dieser Stelle ansetzen werden und immer wieder in Bezug darauf Propaganda gegen die Bundesrepublik machen werden und daß dann ein Sprengstoff im westlichen Bündnis sein wird. Weil die verschiedenen Interpretationen sein werden. Und Sie haben mit Recht darauf hingewiesen, daß in Bezug auf das Werden und Kommen Europas der Vertrag von ganz entscheidender Bedeutung ist. Prof. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchheimHans">Buchheim</name> hat gelegentlich in einem Artikel – ich glaube, in der »<name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name>«– die ganzen Dinge sehr subtil dargestellt. Sie haben mit Recht gesagt, daß eben Europa als Ganzes ja nicht bestehen wird, daß die Dinge überhaupt erst zur Realisierung kommen können, wenn Europa als Ganzes steht. Aber alle Stationen, die seien blockiert […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN090" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> werden können. Und deswegen bin ich der Auffassung, daß von daher gesehen tatsächlich die Schritte auf ein vereinigtes Europa hin ohne Zweifel schärfsten Blockierungen ausgesetzt sein werden.</p>
				<p>Und können Sie mir nun jetzt sagen, daß in Bezug auf die zwei zentralen Probleme, die Einheit Europas, des kommenden Europas, und die Gewährleistung der Sicherheit der Bundesrepublik und der freien Welt, tatsächlich die Möglichkeit besteht, zu einer positiven Auffassung zu kommen? Ich persönlich bin der Auffassung, daß das sehr schwierig sein wird und daß das kaum der Fall sein wird. Ich persönlich stehe bis heute vor der Tatsache, daß ich zu diesem Atom-Sperrvertrag bis heute nicht ja sagen kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Wir alle, wir alle, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Ich kann mich auf eine Bemerkung beschränken. Die sogenannte Nukleare Planungsgruppe ist Teil der klassischen, ist aus der Situation 1 der Vereinigten Staaten, die Zahl der Gesetzesgeschichte des Vertrages in den Vereinigten Staaten geworden ist, wenn er ratifiziert ist. Insofern kann ich Sie beruhigen. Aber natürlich behaupten die Russen, daß eine derartige Beteiligung an einer Gruppierung dieser Art tatsächlich Zugang zu nuklearen Waffen ist. Aber damit wird wiederum angesprochen der schreckliche Dissens in Bezug auf die Frage »control«, den wir auf Wunsch der Regierung nur relativ in minimierter Form im Plenum behandeln sollten. Darauf habe ich vorhin schon hingewiesen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN091" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 24.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Meine Damen und Herren, für die Debatte halten sich noch bereit Herr Kollege Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> zu allgemeinen politischen Fragen der europäischen Integration und Fragenkomplexen von EURATOM, Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> zu Fragen der Sicherheit, der Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> zu Fragen der Abrüstung, Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> zu Fragen der Kosten insbesondere der Kontrollen und der Abg. Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> zu Fragen der Entspannungspolitik und der Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">Freiherr von Weizsäcker</name> je nach Verlauf der Debatte für die übrigen Fragen. Darf ich damit die Information der Fraktion zur Aussprache für die Große Anfrage abschließen und in der Tagesordnung weiterfahren zum nächsten Punkt der Tagesordnung, und zwar wohnungspolitische Vorlagen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN092" type="comment">
							<p>Zu den wohnungspolitischen Vorlagen der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vgl. TOP 3–7 der Plenarsitzung am 12. November 1969; BT Plenarprotokoll 06/10, S. 360–386.</p>
						</note>
					</seg>, Aufhebung Berlin,»weiße Kreise«<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN093" type="comment">
							<p>»Weiße Kreise« wurden solche Gemeinden genannt, in denen das Defizit an Wohnraum weniger als 3% betrug.</p>
						</note>
					</seg> Hamburg, München, Berlin. Wer wünscht dazu das Wort? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Der Arbeitskreis V tagt heute nicht mehr.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Von den Kollegen aus München bzw. Bayern sind einige Vorlagen zum Thema Wohnungswirtschaft vorgebracht worden, ohne daß sie zuvor durch den Arbeitskreis der Fraktion gegangen sind. Wir haben heute im Arbeitskreis den Sprechern empfohlen – dem sich auch noch ein entsprechender Antrag der Berliner anschließen wird –, bei der Begründung ihres Antrages die Meinung der Fraktion im Grundsätzlichen nicht zu präjudizieren, außer in einem Punkt: soweit es sich um die Änderung des Wohngeldgesetzes<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN094" type="comment">
							<p>Vgl. dazu den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 20. Oktober 1969 zur Änderung des Wohngeldgesetzes; BT Drs. 06/2.</p>
						</note>
					</seg> handelt, dort soll die im Gesetzentwurf enthaltene Meinung auch als die der Fraktion vorgetragen werden. Die ganzen Vorlagen gehen dann an den Ausschuß für Städtebau und Wohnungsbau bzw. eine Vorlage auch an den Rechtsausschuß.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja und, wer spricht dazu?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Es sprechen dazu Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) und eventuell in Reserve Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> für den Fall, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> in die Debatte eingreift.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut! Danke schön! Keine Wortmeldungen dazu? Danke, dann der nächste Punkt, 3 wehrpolitische Vorlagen der CDU/CSU.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN095" type="comment">
							<p>Vgl. den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 21. Oktober 1969 zur Änderung des Wehrsoldgesetzes (BT Drs. 06/8), den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 21. Oktober 1969 zur Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes (BT Drs. 06/9) und den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 22. Oktober 1969 zur Änderung des Soldatenversorgungsgesetzes (BT Drs. 06/10). – Zur Behandlung im Plenum vgl. TOP 12–14 der Plenarsitzung am 12. November 1969; BT Plenarprotokoll 06/10, S. 387–392.</p>
						</note>
					</seg> Wer wünscht das Wort? Arbeitskreis V ist schon verschwunden. Ja, was ist denn los? Wo ist der stellvertretende Arbeitskreisvorsitzende? Wer trägt hier vor zu diesen 3 Vorlagen? Nein, 3 wehrpolitische Vorlagen der CDU/CSU – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>. Ah, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Da haben wir also den Vorsitzenden noch mal erwischt!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zu den 3 wehrpolitischen Vorlagen werden wir nachher uns noch treffen, weil wir die Arbeitsgruppe Verteidigung erst konstituieren müssen, dann wird einer aus der Arbeitsgruppe bestimmt, der alle 3 Vorlagen zusammenbegründet.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Wird also vom Vorsitzenden übernommen. Danke schön! Dann Beratung gegen Fluglärm.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN096" type="comment">
							<p>Vgl. den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 21. Oktober 1969 zum Schutz gegen Fluglärm in der Umgebung von Flughäfen; BT Drs. 06/7. – Zur Behandlung im Plenum vgl. TOP 9 der Plenarsitzung am 12. November 1969; BT Plenarprotokoll 06/10, S. 386f.</p>
						</note>
					</seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Für den Fall, daß Debatte oder Begründung des Antrages notwendig ist, sollte Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) sprechen. Beim Gaststättengesetz<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN097" type="comment">
							<p>Vgl. den Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 21. Oktober 1969 eines Gaststättengesetzes; BT Drs. 06/5.– Zur Behandlung im Plenum vgl. TOP 10 der Plenarsitzung am 12. November 1969; BT Plenarprotokoll 06/10, S. 387.</p>
						</note>
					</seg> Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> und beim Fleischmarkthallen-Gesetz<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN098" type="comment">
							<p>Vgl. den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 21. Oktober 1969 zur Änderung des Gesetzes über die Gebühren der Schlachtviehmärkte, Schlachthäuser und Fleischgroßmärkte (Fleischmarkthallen); BT Drs. 06/6. – Zur Behandlung im Plenum vgl. TOP 11 der Plenarsitzung am 12. November 1969; BT Plenarprotokoll 06/10, S. 387.</p>
						</note>
					</seg> Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ohne Debatte – meine Damen und Herren, Arbeitskreis I, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren! Der wichtigste Punkt, nämlich die Frage des Wahlalters, ist bereits vorgetragen worden. Ich habe zunächst mitzuteilen, daß der Arbeitskreis heute morgen Frau Kollegin Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name> und Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HanzAugust_1965-10-19">Hanz</name> zu stellvertretenden Vorsitzenden des Arbeitskreises gewählt hat.</p>
				<p>Dann 2. Punkt, Herr Vorsitzender, der Arbeitskreis wird sich in naher Zukunft mit der Frage Amnestie zu beschäftigen haben. Sie kennen alle eine Reihe von Äußerungen sowohl in der Regierungserklärung als auch in Interviews. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hat in der Aussprache über die Regierungserklärung dazu in einigen Sätzen bereits Stellung genommen. Es sieht so aus, daß dieses Thema in naher Zukunft sehr aktuell werden wird. Der Arbeitskreis wird sich damit beschäftigen und hat einige Kollegen gebeten, das vorzubereiten. Ich darf auf diesen Punkt hinweisen für die Beratung eventuell schon heute in 14 Tagen, damit die interessierten Kollegen sich an den Beratungen im Arbeitskreis beteiligen können.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN099" type="comment">
							<p>Gemeint sind Vorüberlegungen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu einer Reform des Strafrechts, die unter anderem Neufassungen der bisherigen §§111 (Aufforderung zu strafbaren Handlungen), 113 (Widerstand gegen die Staatsgewalt), 114 (Beamtennötigung) und 125 (Landfriedensbruch) im Strafgesetzbuch vorsahen. – In der Aussprache am 30. Oktober 1969 über die Regierungserklärung vom 28. Oktober 1969 erklärte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zur Frage der Strafrechtsreform: »Im Sonderausschuß für die Strafrechtsreform gab es schon im alten Bundestag weithin eine Verständigung über eine Reform, was die Demonstrationsdelikte angeht. Wenn es dazu kommt, werden wir, denke ich, alle miteinander sagen können, daß damit ein Stück auch in bezug auf eine Amnestierung verbunden sein muß.« Vgl. BT Plenarprotokoll 06/7, S. 233. – Zu den entsprechenden Ausführungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> in der Plenarsitzung am 30. Oktober 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/7, S. 229. – Am 4. Dezember 1969 wurde von der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD</name>- und <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> der Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Reform des Strafrechts (3. StrRG) eingebracht. Vgl. BT Drs. 06/139. – Die Reform des Strafrechts wurde in der Fraktionssitzung am 9. Dezember 1969 (2), SVP C, beraten.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Arbeitskreis II.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, ich hab’ 3 Punkte vorzutragen. Zunächst hat heute Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> im Arbeitskreis II ein Grundsatzreferat zur Wirtschaftspolitik gehalten, an das sich eine kurze Diskussion anschloß. Das Referat war aber doch so fundiert, daß ich der Fraktion auch im Namen des Arbeitskreises empfehlen möchte, daß wir der Gesamtfraktion an irgendeinem Abend Gelegenheit geben, einmal ein solches Referat entgegenzunehmen und dann darüber zu diskutieren. Gleichzeitig empfiehlt sich Entsprechendes auch für Themen, die etwa im Arbeitskreis V behandelt werden und die für die Gesamtfraktion von Interesse sind.</p>
				<p>Punkt 2, wir hatten in der vorigen Woche erwogen, ob wir diese Woche eine Aktuelle Stunde, Thema Aufwertung, Landwirtschaft, <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>, veranstalten sollten. Es war die überwiegende Meinung, zum jetzigen Zeitpunkt diese Aktuelle Stunde nicht durchzuführen, sondern zunächst einmal die weiteren Verhandlungsergebnisse aus Brüssel abzuwarten.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN100" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Ministerratstagung der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> in Brüssel am 10./11. November 1969, bei der u.a. die Folgen der DM-Aufwertung und der Einkommensausgleich für die deutsche Landwirtschaft beraten wurden. Vgl. <hi rendition="#smcap">
									<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name>
								</hi>1969, Z253. – Die Aufwertung der DM um 8,5% wurde in der Kabinettssitzung am 24. Oktober 1969 beschlossen und trat am 27. Oktober 1969 in Kraft. Vgl. <hi rendition="#smcap">Die Kabinettsprotokolle Der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>
								</hi>1969, online.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Punkt 3, [es] war auch angeregt worden, eine Initiative betreffend Aufwertungsschäden für bestimmte Regionen und für bestimmte Teile der Wirtschaft einzubringen. Auch hier wurde empfohlen, von Einbringung irgendeines Antrages oder einer Großen Anfrage zunächst Abstand zu nehmen und die weitere Entwicklung in der Wirtschaft abzuwarten. Es wird aber für zweckmäßig erachtet, in der Fragestunde gezielte Fragen zu stellen für bestimmte Sektoren oder bestimmte Regionen[, die] interessieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Wird das Wort gewünscht? Keine Wortmeldungen? Dann Arbeitskreis III, Fehlanzeige? Nichts? Arbeitskreis – Moment! III? Ja, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>. Ja? Gut! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>: Ich bin gebeten worden, über die Behandlung der Aufwertungsschäden hinsichtlich der Landwirtschaft, mit denen sich heute der Arbeitskreis III beschäftigt hat, kurz zu berichten. Nachdem sich mit diesem Thema auch die andern Arbeitskreise weiterhin zu befassen haben werden und deshalb die Fraktion heute eine abschließende Stellungnahme nicht fassen muß, darf ich mich vielleicht auf einen ganz kurzen, ganz knappen Bericht beschränken. Der Arbeitskreis hat alle 4 Möglichkeiten einer Reaktion auf die Aufwertung und ihre Auswertung in Bezug auf die europäische und die deutsche Landwirtschaft kurz einander gegenübergestellt. Er hat dabei festgestellt, daß die optimale Lösung unter gewissen Vorbehalten das Grenzausgleichssystem deshalb geben könnte, weil einmal die deutschen landwirtschaftlichen Erzeugerpreise nicht berührt würden, d.h. die Aufwertung würde vollkommen neutralisiert sein. Der Arbeitskreis hat 2.festgestellt, daß bei dieser Lösung auch die Verbraucher keine Erhöhung der Nahrungsmittelpreise erführen. Er hat zum 3. festgestellt, daß bei dieser Lösung auch dem Bundeshaushalt keine neuen Lasten aufgebürdet würden. Er hat allerdings auch zur Kenntnis nehmen müssen und darüber debattiert, ohne zu einer abschließenden Meinung zu kommen, daß bei einem Grenzausgleichssystem die Gefahr eines gewissen Stillstandes in der europäischen Integration, eine gewisse Desintegration vorhanden ist, und er hat vor allem darauf hingewiesen, daß von der politischen Entwicklung herkaum damit zu rechnen ist, daß diese Lösung in Brüssel durchsetzbar ist.</p>
				<p>Zum 2.hat sich der Arbeitskreis mit einem anderen Vorschlag befaßt, nämlich mit dem Vorschlag eines unmittelbaren Einkommensausgleichs durch eine Subvention in Höhe des Aufwertungsschadens, der unbestritten bei etwa 1,7 Mrd. D-Mark festgesetzt ist, zu reagieren. Das würde bedeuten, daß der Einkommensverlust von 1,7 Mrd. DM der Landwirtschaft in Form einer Zuwendung, die eigentlich eine Verbraucher- und keine landwirtschaftliche Subvention wäre, ersetzt würde. Das würde preislich bedeuten, daß sich landwirtschaftliche Erzeugerpreise bei allen Interventionsprodukten sofort natürlich bilden würden. Bei den Nicht-Interventionsprodukten in einer gewissen zeitlichen Verzögerung. Diese Möglichkeit würde aber erst eine längere jährliche Belastung in Höhe von 1,7 Mrd. für den Bundeshaushalt bedeuten. Welche großen Verteilungsschwierigkeiten [würde das] mit sich bringen. Es müßte ein Verteilungssystem gefunden werden. Es wäre hier an den Verwaltungsaufwand, der damit verbunden ist, zu denken, an die jeweilige Jahreshaushaltslage, auch an den zusätzlichen Ruch, in den die Landwirtschaft – nämlich weitere Subventionen zu erhalten – kommen könnte, und last not least auch daran, daß die Entschädigung an die Landwirtschaft mit einer größeren zeitlichen Verzögerung – ich möchte meinen von mindestens einem Jahr – erst vonstatten gehen könnte.</p>
				<p>Die 3. Möglichkeit, die der Ausschuß durchventiliert hat und beraten hat, das ist die Lösung, die offensichtlich von der jetzigen Regierung zumindest teilweise in Brüssel vorgeschlagen wird und durchgesetzt wird, d.h., ein Ausgleich über die Erhöhung der Mehrwertsteuer. Hier sind zwei Lösungen in Vorschlag, einmal Anhebung der Mehrwertsteuer von 5 auf 8%. Die 3% Erhöhung sollen durch die erstaufnehmende Hand vom Finanzamt wieder erstattet werden, um damit der Landwirtschaft die Möglichkeit zu erhalten, den Betrag dieser 3% selbst zu erhalten. Theoretisch ist hier eine Summe von 780 Mio. DM, die für die Landwirtschaft zugute kommen könnte, errechnet worden.</p>
				<p>Gleiche Größenordnung auch dann, wenn bei der großen Mehrwertsteuerlösung, die darin besteht, daß [die] Belastung von 3% über sämtliche Stufen bis zum Verbrauch[er]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN101" type="comment">
							<p>In der Vorlage unleserlich.</p>
						</note>
					</seg> weitergewälzt werden könnte […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN102" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> . Auch in diesem Fall ein Betrag von 780 Mio. Mark, der der Landwirtschaft theoretisch zugute kommen sollte.</p>
				<p>Ich darf vielleicht abschließend kurz sagen, wie […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN103" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p>
						</note>
					</seg> die einzelnen Lösungsmöglichkeiten zu werten sind. Zum 1., nämlich dem Grenzausgleich, darf ich feststellen – ich hab’ es bereits getan –, diese Lösung würde keine Belastung für die deutsche Landwirtschaft bedeuten, nebenbei bemerkt auch keine Belastung für die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-Landwirtschaften, diese Lösung würde keine Belastung für die Verbraucherpreise bedeuten und diese Lösung würde keine Belastung für den Bundeshaushalt bedeuten. Das politische Moment, nämlich die Gefahr eines gewissen Stillstands in der Integration oder eine Desintegration, muß aber hier gesehen und mitgewertet werden.</p>
				<p>Bei der 2. Lösung, nämlich der nationale Ausgleich über Subventionen, ist besonders auf die Verteilungsschwierigkeiten hinzuweisen. Diese Lösung hätte zweifellos den Vorteil, daß klar und eindeutig herausgestellt würde, welcher Schaden durch die Aufwertung für die nationale Landwirtschaft entsteht und entstanden ist, ohne daß irgendwie etwas undurchsichtig wäre. Es wäre nach meinem Dafürhalten vom Haushaltsgebaren her eine saubere, eine transparente Lösung, aber es wird sich auf die Verteilungsschwierigkeiten ebenso wie auch auf die Subventionen zu gewähren an die Landwirtschaft hinzuweisen.</p>
				<p>Die 3. Lösung, die Mehrwertsteuerlösung, bedeutet in 1. Linie – und ich glaube, das ist das Schwierigste und das Gravierendste daran – eine Durchbrechung des Mehrwertsteuersystems. Sie bedeutet weiter die Notwendigkeit, eine weitere Lösung zu finden, weil über die Mehrwertsteuer ja nur ein Betrag von etwa 780 Mio. DM erwirtschaftet werden kann, zumindest theoretisch, wobei sehr bezweifelt werden muß, ob diese 780 Mio. der landwirtschaftlichen Produzenten durchschlagen würden. Das würde bedeuten, daß also weitere Millionenbeträge ansonsten zur Finanzierung mit herangezogen werden. Da würde auch wieder das Verteilungsproblem kommen. In diesem Zusammenhang wurde auch im Arbeitskreis darauf hingewiesen, daß die Mehrwertsteuerlösung, die eine Billigung durch die Kommission erfahren hat, eigentlich eine Inkonsequenz der Kommission insofern darstellt, daß bei der Einführung der deutschen Mehrwertsteuer s. Z., 5,5 Pauschal- und Vorsteuerabzug, die gleiche Kommission äußerste Bedenken wegen dieser Regelung angemeldet hatte. Auch darauf könnte hingewiesen werden.</p>
				<p>Insgesamt darf ich also in etwa die Meinung des Arbeitskreises III zu diesem Problem so sagen, daß die meiste Zustimmung eine Lösung fand, über den Einkommensausgleich in Höhe von 1,7 Mio. DM zu verfahren. An zweiter Stelle – es wurde nicht abgestimmt, aber nach dem Verlauf der Debatte –, an zweiter Stelle stünde die Lösung des Grenzausgleiches, wahrscheinlich auch deshalb, weil man mehr oder weniger einsehen mußte, daß zeitlich diese Lösung auch aus gesamteuropäischen Gründen vor allem kurzfristig nicht zu schaffen ist, abgelehnt ist die Lösung über die Mehrwertsteuer insgesamt worden. Und abschließend vielleicht noch eine Meinung, die auch zum Ausdruck kam: Der Arbeitskreis vertrat die Auffassung, daß die Regierung die Aufwertung sehr schnell und hektisch nach der Regierungsbildung in Angriff genommen hat, ohne es für notwendig zu halten, die für die Landwirtschaft notwendigen Vorbereitungen zu treffen. Dies [ist] die Meinung des Ausschusses und nicht erste Aufgabe der Opposition, die notwendigen Konsequenzen aus der Aufwertung in Richtung Landwirtschaft zu finden, sondern das ist in 1. Linie auch Aufgabe der Opposition, darauf hinzuwirken, daß der Landwirtschaft Gerechtigkeit widerfährt, und auch darauf hinzuweisen, [in] welche Situation durch diese Regierungsmaßnahmen die deutsche Landwirtschaft und damit auch die europäische Integration gebracht worden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Zum zweiten Teil des Arbeitskreises III Abg.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>: Der Arbeitskreis III hat sich mit dem Steueränderungsgesetz 1970<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN104" type="comment">
							<p>Vgl. den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 21. November 1969 zur Änderung steuerrechtlicher Vorschriften (Steueränderungsgesetz 1970); BT Drs. 06/75.</p>
						</note>
					</seg> befaßt, das gewisse Sofortmaßnahmen auf dem Gebiet des Steuerrechts vorsieht, nämlich die Erhöhung des Arbeitnehmerfreibetrags von bisher 240 auf 480 DM und die Abschaffung der Ergänzungsabgabe. Ausgangspunkt war dabei auch die Überlegung, daß die Erhöhung des Arbeitnehmerfreibetrags und der Abbau der Ergänzungsabgabe für Bund und Länder im Entstehungsjahr 1970 einen Einnahmeverlust von 1,1 Milliarden DM ausmacht. Das erhöht sich kontinuierlich bis 1973 auf 2 Milliarden DM jährlich. Es wurde hier sehr in Frage gestellt, ob eine solche Vorwegerhöhung der Ausgabenlast bzw. Verminderung der Steuer den Grundsätzen der Solidität des Haushaltsgebarens […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN105" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »bringt.«.</p>
						</note>
					</seg> entspricht. Diese Frage wurde glatt verneint.</p>
				<p>Für den Arbeitskreis ist sehr entscheidend, eine politische Stellungnahme der Fraktion zu erhalten zu der Grundsatzentscheidung, ob man so weit gehen kann, die beiden Maßnahmen, insbesondere die Erhöhung des Arbeitnehmerfreibetrags, rundweg abzulehnen, oder ob man Alternativen entwickeln müßte. Für die Ablehnung sprechen die Gründe, daß die Erhöhung gegen die Solidität des Haushalts steht. Gegen eine globale Ablehnung spricht das politische Argument, daß es in der Öffentlichkeit nicht verstanden werden würde, eine Maßnahme zugunsten der Arbeitnehmer von vornherein abzulehnen. Es war deswegen für den Ausschuß entscheidend die Frage: Wenn wir ablehnen, müssen wir das unter dem Gesichtspunkt tun, können wir Besseres machen? Wie können wir eine sozialere Regelung finden als diejenige, die der Bundesfinanzminister hier vorgeschlagen hat? Deswegen wollten wir wie folgt vorgehen. Grundsatzentscheidung: Es müßte die Erhöhung des Arbeitnehmerfreibetrags aus Haushaltsgründen abgelehnt werden. Wenn aber die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> der Ansicht ist, sie hat […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN106" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »über«.</p>
						</note>
					</seg> genügend finanzielle Manövrierungsmasse, dann sollte eine bessere und sozialere Regelung erreicht werden. Diese hat der Arbeitskreis einstimmig darin gesehen, daß das sogenannte Existenzminimum bei der Einkommensteuer, das bisher 1680 DM im Jahr beträgt – das ist der Betrag, der nicht besteuert werden muß und ab dem erst der Proportionalsatz eintritt –, daß also dieses Existenzminimum von 1680 auf 1920 DM erhöht wird. Das macht ungefähr den gleichen Einnahmeausfall, hat aber eine sehr größere Wirkung und ist nach unserer Auffassung das sozial Bessere.</p>
				<p>Hand in Hand mit diesem Vorschlag sollte weiterhin von uns eine Initiative entwickelt werden für die Verbesserung des Familienlastenausgleichs. Hierfür sollte von uns ein kleiner Arbeitskreis eingerichtet werden, der insbesondere darauf angewiesen ist, eng mit dem Arbeitskreis IV zusammenzuarbeiten. Danke!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>! Liegen konkrete Vorschläge vor vom Arbeitskreis? Liegen schon konkrete Vorschläge vor?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>: Konkrete Vorschläge sind 1., daß der Arbeitnehmerfreibetrag soll abgelehnt werden. Statt dessen sollte also 2. alternativ vorgeschlagen werden, die Erhöhung des Grundfreibetrags des Existenzminimums von 1680 auf 1920 DM anzuheben. Das ist im Ergebnis eine –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Statt den Arbeitnehmerfreibetrag zu erhöhen soll eine andere Maßnahme, die sozial wirksamer und gerechter ist[, vorgeschlagen werden]?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>: Und gerechter ist, ja. Und 3. soll ziemlich zügig entwickelt werden eine Verbesserung des Familienlastenausgleichs.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Diese 3 Vorschläge sind da? – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich glaube, daß wir, meine Damen und Herren, heute über diese Frage noch nicht endgültig entscheiden brauchen und auch nicht können. Wenn ich richtig mitbekommen habe, ist die Aussprache im Arbeitskreis III zwar zu einem gewissen Abschluß gekommen, aber noch zu keinem endgültigen Abschluß. Die große Formulierung, die wir gefunden hatten, war die, zunächst einmal zu sagen, daß wir an sich – ohne Vorlage der mittelfristigen Finanzplanung, also der Vorlage der Regierung über ihre finanziellen Vorstellungen für die nächste Zeit, zumindest für das Jahr ’70 –, daß wir da nicht der Meinung sind, daß man großartige Entscheidungen, gleichgültig, in welcher Richtung, mit finanziellen Auswirkungen treffen kann. Wenn aber die Regierung der Meinung ist – sie kann’s besser beurteilen wie wir –, daß sie auf 1,1 Milliarden Mark Einnahmen verzichten kann, dann sind wir der Meinung, daß es dafür bessere Lösungen gibt, als die jetzt von der Regierung vorgeschlagenen, und dabei spielt dann das eine Rolle, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> sagt. Nicht wahr, ein größerer Teil oder die Richtung ging dahin zu sagen: Erhöhung des Grundbetrages, gleichzeitig aber Ad-hoc-Kommission zusammen mit Arbeitskreis IV, um eine Initiative in der Frage Familienlastenausgleich zu entwickeln. Das [ist] der Stand. Ich meine, wir sollten uns das nächste Mal endgültig über diese Frage untereinander –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Einverstanden! Dann können die anderen Wortmeldungen zurückgezogen werden. Also einverstanden mit dem gemeinsamen Arbeitskreis bzw. Ad-hoc-Gruppe. Nun – nicht jetzt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> zur Agrarfinanzierung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> hat schon darauf hingewiesen, daß heute innerhalb der Fraktion noch keine Entscheidung herbeigeführt werden kann, ob und in welchem Maße ein Ausgleich für Nachteile, die der Landwirtschaft durch die Aufwertung entstehen, erfolgen soll. Es ist zur Sache festzuhalten, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sicherlich einen Kabinettsbeschluß in dieser Angelegenheit gefaßt hat<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN107" type="comment">
							<p>Zum Beschluss der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in der Kabinettssitzung am 5. November 1969 über die Einbringung eines Gesetzentwurfs über einen Ausgleich für Folgen der Aufwertung der Deutschen Mark auf dem Gebiet der Landwirtschaft vgl. <hi rendition="#smcap">Die Kabinettsprotokolle Der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>
								</hi> 1969, online.</p>
						</note>
					</seg> und daß dieser Kabinettsbeschluß heute Gegenstand einer Beratung mit dem Ministerrat in Brüssel<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN108" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 100.</p>
						</note>
					</seg> ist. Ob heute abend im Ministerrat in Brüssel eine Entscheidung fällt, das ist unsicher, denn nach den derzeitigen Informationen, die wir haben, ist dort ein ziemlicher Krach über das Wie. Wenn ich dennoch um Ihre Aufmerksamkeit bitte, dann aus dem einfachen Grunde, weil scheinbar im Arbeitskreis III über die 4 verschiedenen Möglichkeiten eine Wertung erfolgt ist. Dieser Wertung möchte ich eindeutig widersprechen und sagen, daß die im Augenblick für uns als Oppositionspartei nicht aktuell ist. Es ist nämlich eindeutig darauf zu verweisen, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> die Aufwertung beschlossen hat und jetzt auch für die Folgen einzustehen hat, die daraus entstehen. Wenn die französische Regierung es durchsetzt, eine Abwertung, die praktisch eine Preiserhöhung um 10% mindestens, genau von 12,5 zur Folge hatte, für 2 Jahre auszusetzen, dann sehen wir nicht ein, daß es ein großer Erfolg der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist, wenn wir 6 Wochen Zeit bekommen, um uns hier einzulassen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN109" type="comment">
							<p>Zur Abwertung des Franc am 8. August 1969 um 12,5% vgl. <hi rendition="#smcap">
									<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name>
								</hi> 1969, Z178.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Punkt 2: Wir sagen […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN110" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> und werden deshalb, ohne den abschließenden Beratungen in den jeweiligen Arbeitskreisen nun vorzugreifen, hier anzusetzen haben und werden der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hier ganz präzise die Frage stellen müssen, warum wir nicht auch</p>
				<p>2 Jahre dieselben Rechnungseinheiten erhalten können, warum wir nicht auch 2 Jahre unsere derzeitigen Preise behalten können, anstatt sie nun herunterzusetzen um 8,5% und uns mit fragwürdigen Systemen auseinanderzusetzen, wie dies ersetzt werden soll. Das soll dann noch den Steuerzahler 1,7 Milliarden kosten. Und, mein lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, Sie sind altes Mitglied des Haushaltsausschusses. Wie stellen Sie sich vor, wenn den Produzenten der Bundesrepublik quer durch 1200000 Betriebe täglich beim Verkauf ihrer Produkte 8,5% vorenthalten werden im Durchschnitt? Wie soll ein</p>
				<p>System funktionieren, [in dem]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN111" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »das«.</p>
						</note>
					</seg> der Staat mit 1,7 Mrd.unterm Arm kommt und sagt, daß er sie gerecht zu verteilen hat. Das ist etwas so Widersinniges, etwas so Unmögliches, daß ich meine, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>, bevor hier eine Wertung über die verschiedenen Systeme vorgenommen wird, vorher ist ein gemeinsames Gespräch zwischen</p>
				<p>II und III einschließlich V, außenpolitisch, daher notwendig. Dann, glaub’ ich, dürfen wir wieder vor unsere Gesamtfraktion hintreten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> noch? Nein! Ja, bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Meine Damen und Herren, ich weiß nicht, ob ich richtig verstanden habe, aber, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, im Arbeitskreis III heute vormittag wie auch hier [ist] noch keine definitive Entscheidung gefallen, sondern – ich meine, ich will Ihnen ja ein bißchen Hoffnung machen – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> hat, glaub’ ich, schon gesagt: eine optimale Lösung ist für uns die Frage des befristeten Grenzausgleichs. So darf ich mich ausdrücken. Das wäre also was Ähnliches wie [die] französische Lösung. Nun ist die Frage, ist es durchsetzbar? Wenn das nicht durchsetzbar [ist], dann lieber die offene Subvention als diesen Mischmasch, der von der Regierung vorgeschlagen wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Dazu noch? Ja bitte –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Einiges unverständliches Durcheinander.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: Vielleicht darf ich die Frage gleich ganz konkret beantworten? Obwohl die Verhandlungen heute in Brüssel laufen – bis dahin hat die Kommission sich bereit erklärt, von den 1,7 Milliarden etwa 400 Mio. aus dem großen Topf zu zahlen, und von diesen 400 Mio. müßten wir natürlich 31% vorher hingebracht haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja sicher, ja, ja, so ist’s richtig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich glaube, wir sollten als Fraktion nicht den Versuch unternehmen, eine Wertung nach eins, zwei, drei, vier vorzunehmen. Wir sind nicht mehr Regierungspartei, sondern Opposition. Das muß dann die Regierung verantworten, daß sie sagt: Das eine können wir nicht, also müssen wir das andere oder das andere nehmen. Wir haben hier die Lösung, die aus unserer Sicht die sauberste und beste ist, überhaupt nur zur Diskussion zu stellen und die Regierung dann entsprechend zu fragen, was sie alles versäumt hat, um überhaupt erst einen solchen Weg nötig zu machen. Und ich glaube auch, daß es unbedingt notwendig ist, das, was hier Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> gesagt hat: Eh wir nach außen hin in eine solche Wertung eintreten, daß zwischen Arbeitskreis II, III und V hier eine saubere Abstimmung erfolgt, denn wir können es uns draußen nicht leisten, daß etwa die Agrarpolitiker der Fraktion sagen: Für uns gab es nur Grenzausgleich, und aus andern Gruppierungen gesagt wird: Nein, etwa Subventionierung wäre besser gewesen. Hier müssen wir zu einheitlicher Sprachregelung kommen, und, meine Damen und Herren, ich halte das für einen so gravierenden Punkt der gesamten agrarpolitischen Weichenstellung für die nächsten Jahre, daß ich also nur davor warnen kann, jetzt in dieser Frage als Fraktion mit mehreren Zungen zu reden. Lieber sagen wir dann vorerst nach draußen nichts, als daß wir […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN112" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p>
						</note>
					</seg> hier jetzt mit verschiedenen Meinungen an die Öffentlichkeit treten. Und ich würde da zu erwägen geben – wenn das Ergebnis von Brüssel in dieser Nacht noch fallen sollte und die im Bundestag anstehenden Fragen dieser Woche etwa erst Freitag zur Diskussion stehen –, daß es dann noch versucht werden sollte, daß wenigstens zuständige Sprecher dieser Arbeitskreise noch Kontakt miteinander aufnehmen, damit wir schon in dieser Fragestunde und, sollte es sich ergeben, in der Aktuellen Stunde dann mit einer einheitlichen Sprachregelung und einer einheitlichen Grundauffassung dieser Fraktion an die Öffentlichkeit treten. Und ich glaube, daß aus der Sicht unseres Landes heraus alleine die Möglichkeit [sinnvoll ist], diesen Grenzausgleichs als die einzige gerechte Lösung überhaupt zu empfehlen und nach außen aufzuzeigen.</p>
				<p>Ich möchte jetzt die Fraktionsführung wirklich bitten, doch hier koordinierend mitzuhelfen, daß wir das hinkriegen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Federführend ist der Arbeitskreis II. Der Vorsitzende des Arbeitskreises II muß sich bemühen, mit dem Arbeitskreisvorsitzenden III und V Verbindung aufzunehmen, um eine gemeinsame Sitzung zu machen. Zeitpunkt, das ist Aufgabe der Arbeitskreisvorsitzenden. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>, in diesem Sinne, ja? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich nehme damit einen kleinen Teil des nachher zu erfolgenden Berichts vorweg. Heute mittag um 12 Uhr hat auf Einladung des Arbeitskreises V bereits eine 1. Diskussion stattgefunden unter Leitung von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name>. Er hat mir vorhin gesagt, daß das Bedürfnis besteht, diese Diskussion weiter fortzusetzen, weil auch ich – genau wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> – der Meinung bin, daß, wenn wir uns unten in irgendwelchen Einlassungen deutlich machen, das mit einer Zunge nur geschehen darf, weil wir auf gar keinen Fall in der Öffentlichkeit bei der Regierung oder bei den andern beiden Fraktionen den Eindruck aufkommen lassen dürfen, daß sie dort eine Chance wissen, uns auseinanderzudividieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Dann den Arbeitskreis IV.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es geht um die 1.Änderung des von uns initiierten und so bedeutsamen Arbeitsförderungsgesetzes.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN113" type="comment">
							<p>Zum Arbeitsförderungsgesetz (AFG) vom 25. Juni 1969 vgl. BGBl. 1969, I, Nr. 51, S. 582–628.</p>
						</note>
					</seg> Ich glaube, das verdient einige Aufmerksamkeit. Die Sache, über die ich zu berichten habe, ist auch aus sachlichen und aus politischen Gründen von einer gewissen Eilbedürftigkeit, sodaß ich der Fraktion empfehlen möchte, einem Antrag, auf den ich gleich zu sprechen kommen werde – dem der Arbeitskreis IV in der Sache bereits zugestimmt hat, aber noch keine Gelegenheit hatte, einem erarbeiteten, von den Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) erarbeiteten Vorschlag zuzustimmen –, heute hier die Zustimmung zu geben.</p>
				<p>Worum geht es bei diesem Antrag? Ich will versuchen, das in Kurzfassung und so verständlich als möglich darzulegen. Nach dem § 44 des Arbeitsförderungsgesetzes erhalten die Teilnehmer an Fortbildungs- und Umschulungslehrgängen ein sogenanntes Unterhaltsgeld für die Dauer ihrer Teilnahme an den Lehrgängen. Dieses Unterhaltsgeld beträgt 80% des zuletzt bezogenen Arbeitsgeldes, und dieses Unterhaltsgeld ist für die gesamte Dauer der Fortbildung oder Ausbildung konstant, d.h. in der Zeit, in der es eventuell Lohn- und Gehaltserhöhungen gibt im Sinne von neuen Tarifabschlüssen, wirken sich diese Lohn- und Gehaltserhöhungen nicht auf das Unterhaltsgeld aus. Das hat natürlich eine negative – wenn Sie wollen – eine nachteilige Auswirkung auf die Bereitschaft, [sich] nun zu solchen Fort- und Umschulungslehrgängen zu melden. Das führt sogar und hat schon dazu geführt, daß Umschüler, weil sie nun jetzt benachteiligt sind, sich nun vorzeitig in solchen Lehrgängen wieder abmelden.</p>
				<p>Ich meine, das kann nicht in unserm Interesse sein. Wir alle wissen, welche Bedeutung das Arbeitsförderungsgesetz hat, und wir können nicht daran interessiert sein, daß es nun jetzt Hemmnisse und Hindernisse gibt, die dieses von uns initiierte Gesetz nicht [zu]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN114" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in«.</p>
						</note>
					</seg> dem von uns erwarteten Erfolg führen. Nun können diese Hindernisse und dieses Hemmnis, von dem ich sprach, abgebaut werden, und zwar durch eine Steigerung des sogenannten Unterhaltsgelds. Dafür gibt es mehrere Möglichkeiten. Eine der Möglichkeiten enthält der Antrag, den ich Ihnen jetzt vorlese. Ich halte ihn für den besten, weil [er] im Gegensatz zu dem vom <name type="Organisation" ref="#BMA">Arbeitsministerium</name> erarbeiteten Entwurf<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN115" type="comment">
							<p>Parallel zur <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> befasste sich auch die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> in ihrer Sitzung am 25. November 1969 mit einem eigenen Gesetzentwurf. Vgl. SPD-<hi rendition="#smcap">Bundestagsfraktion</hi> 1969–1972, Dok. 11, SVP E. – Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD</name>- und <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> vom 25. November 1969 eines Ersten Gesetzes zur Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes vgl. BT Drs. 06/82.</p>
						</note>
					</seg> eine endgültige und nicht nur eine provisorische Lösung darstellt. Dieser Entwurf – der im übrigen abgestimmt ist mit der Bundesanstalt und der erarbeitet wurde auch von unserm Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid), dem Vorsitzenden des früheren Arbeitsausschusses – sieht eine prozentuale Steigerung des Unterhaltsgeldes vor, beginnend nach dem</p>
				<p>1. Halbjahr der Fortbildung, und zwar eine Steigerung nach jeweilig 6 Monaten mit dem Ergebnis, daß selbst bei den Umschülern, die eine 3jährige Fortbildungund Umschulung durchmachen, das Unterhaltsgeld von 80 auf die Höhe von 100% des letzten Arbeitsentgeltes angehoben wird.</p>
				<p>Ich darf zusammenfassen. 1. ist eine Änderung des §44 Abs.2 von der Sache heraus geboten und vordringlich. 2. Der Arbeitskreis hat in der Sache der Änderung zugestimmt. Er hat eine Arbeitsgruppe beauftragt, einen Vorschlag zu erarbeiten. Dieser Vorschlag liegt vor. Ich wiederhole noch einmal, ist mit der Bundesanstalt abgestimmt, mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) usw. Und der Vorzug besteht darin gegenüber dem Vorschlag des <name type="Organisation" ref="#BMA">Azrbeitsministeriums</name>, daß [es] eine endgültige Lösung ist. Warum ist er aus politischen Gründen eilbedürftig? Das <name type="Organisation" ref="#BMA">Arbeitsministerium</name> hat natürlich auch eine Änderung des §44 überlegt, auch bereits entworfen und in der vergangenen Woche in einem Gespräch mit den Arbeitskreisvorsitzenden der 3 Fraktionen den Vorschlag gemacht, diese Änderung interfraktionell einzubringen, d.h. den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zu umgehen wegen der Eilbedürftigkeit. Nun gibt es aber gegen diese interfraktionelle Einbringung des Änderungsantrages eine Reihe von Bedenken, die nicht nur darin liegen, daß [wir]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN116" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p>
						</note>
					</seg> Oppositionsind, sondern vor allem darin, daß wir – und diesen Antrag halte ich für den wichtigsten –, daß wir uns in einem Gesetz, das erstmals geändert werden soll, das aufgrund unserer Initiative zustande gekommen ist, auch Abänderungen von uns initiiert werden sollen. Aus diesem Grunde spreche ich mich gegen einen interfraktionellen Antrag aus und würde empfehlen, daß dieser Antrag, unterschrieben von den Kollegen, die ihn vorbereitet haben, zum Fraktionsantrag gemacht wird, die Fraktion sich also diesem Änderungsantrag, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, anschließt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren! Ich glaube, der Änderungsantrag leuchtet ein. Da wir keinen Finanzminister mehr haben, den wir fragen müssen jetzt –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf: Hat keine finanziellen Auswirkung auf den Bundeshaushalt.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Keine – um so besser! Also brauchen wir überhaupt nicht mehr fragen. Wünscht dazu jemand das Wort? Nein! Dann darf ich unterstellen, daß die Fraktion mit der Einbringung dieses Änderungsantrages einverstanden ist.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN117" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 11. November 1969 zur Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes vgl. BT Drs. 06/58.</p>
						</note>
					</seg> Ist so beschlossen. Fraktionsantrag! Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, war das alles vom Arbeitskreis IV? Gut. Danke schön! Arbeitskreis V, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Neben den sehr eingehenden Berichten, die vorhin vorgetragen worden sind zum Thema morgen, zur Debatte Atomwaffen-Sperrvertrag, und der Einlassung, die ich eben gemacht habe, habe ich ganz kurz zu berichten. Wir haben vorbereitet die Fragestunde, die voraussichtlich am Freitag laufen wird, weil eine Reihe von sehr subtilen Fragen an den Außenminister gestellt werden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN118" type="comment">
							<p>Zur Fragestunde am 14. November 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/12, S. 439–453.</p>
						</note>
					</seg> Wir haben zweitens beschlossen, wie wir, nach einer eingehenden Diskussion zu einigen der sorgenvollen Fragen, die in Verbindung mit der Deutschlandpolitik, mit der Ostpolitik auf dem Tisch liegen, eine Kommission eingesetzt haben, die etwa Probleme wie Anerkennung sehr sorgfältig erarbeiten wird, damit wir nach der nächsten Sitzung des Arbeitskreises dieser Fraktion ein Papier vorlegen können, das die eventuellen, auch rechtlichen Konsequenzen aus dem, was die Regierung bisher getan hat, eindeutig darstellt. Das war es, Herr Vorsitzender, was ich in Kürze zu berichten hatte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Dazu Wortmeldungen? Danke! Arbeitskreis VI.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis VI hat Ihnen einen Antrag vorzulegen, der folgenden Sinn hat: Der Wechsel in der Regierung hat zur Folge, daß im Goethe-Institut und in der Organisation, die sich mit Auswärtiger Kulturpolitik beschäftigt, eine Reihe von Änderungen drohen, auf die wir wenig Einfluß nehmen können, wenn die Dinge so bleiben, wie sie jetzt sind.</p>
				<p>Wir schlagen Ihnen vor, daß wir nach §74a unserer Geschäftsordnung<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN119" type="comment">
							<p>§74a Absatz 1 der Geschäftsordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> (Fassung vom 22. Mai 1970): »Zur Vorbereitung von Entscheidungen über umfangreiche und bedeutende Sachkomplexe kann der Bundestag eine Enquete-Kommission einsetzen. Auf Antrag eines Viertels seiner Mitglieder ist er dazu verpflichtet.« Vgl. BGBl. 1970, I, Nr. 48, S. 628–644.</p>
						</note>
					</seg> eine Enquete-Kommission einsetzen, die das Ziel haben soll, die Auswärtige Kulturpolitik zu überprüfen in allen Bereichen und Vorschläge zu erarbeiten. Dazu sollen kommen 5 Bundestagsabgeordnete und 4 Leute aus den Organisationen selbst. Der praktische Zweck ist folgender, meine Damen und Herren. Wir sind der Regierung voraus in dem Entwurf eines Planes für die Auswärtige Kulturpolitik. 2. Wir bekommen Kontakt mit den Organisationen, d.h. mit den Tausenden von Menschen, die im Goethe-Institut, in den Schulen arbeiten. 3. Wir hindern Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name> daran, einen eigenen Entwurf vorzulegen.</p>
				<p>Ich habe den Antrag genau durchgearbeitet. Der lag dem Vorstand vor, und der Vorstand tritt dafür ein. Ich glaube, das ist die beste Form, die wir jetzt wählen können, [um] auf einen wichtigen Teil der Auswärtigen Kulturpolitik Einfluß zu nehmen. Ich will Ihnen nicht den ganzen Antrag<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN120" type="comment">
							<p>Vgl. dazu den Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 11. November 1969 betr. Enquete-Kommission Auswärtige Kulturpolitik; BT Drs. 06/57.</p>
						</note>
					</seg> vorlesen, sondern nur den wichtigsten Teil:</p>
				<p>»Der Bundestag wolle beschließen, zur Vorbereitung einer Entscheidung des Bundestages über die zukünftigen Aufgaben der Auswärtigen Kulturpolitik eine Enquete-Kommission gemäß §74a der GO des Bundestages einzusetzen.«</p>
				<p>Das, meine Damen und Herren, ist der Antrag, und ich bitte zunächst, Herr Vorsitzender, diesen Antrag zu bedienen bzw. darüber zu entscheiden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Also inhaltlich ist er bekanntgegeben worden. Er liegt schriftlich vor, vom Vorstand zugestimmt, vom Arbeitskreis zugestimmt. Irgendwelche Bedenken? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Dieser Initiative des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> möchte ich ausdrücklich und nachdrücklich zustimmen und darum bitten, daß wir das hier unverzüglich verabschieden. Die Auswärtige Kulturpolitik hat in der Ära <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> Schaden gelitten meiner Meinung nach, und zwar ist das personell – da braucht man im einzelnen nicht darüber zu sprechen – eine denkbar unglückliche Geschichte gewesen. Es gab einen permanenten Krach, z.B. zwischen der Kulturabteilung des Auswärtigen Amtes und dem Goethe-Institut, und dazu kam, daß auch die finanzielle Ausstattung dieses Etat-Titels zurückgegangen ist in der Zeit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name>, im Gegensatz zu dem, was die SPD nach außen so stark betont. Und übrigens auch die FDP. Darum ist, glaube ich, die Initiative goldrichtig. Wir sollten ohne viel Wenn und Aber dem zustimmen und dafür sorgen, daß das eine gute Sache wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Keine gegenteilige Meinung in der Fraktion. Ist so beschlossen. Danke schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Ja, nur noch 2 Mitteilungen, eine freudige Mitteilung: Sie wissen, daß der erste deutsche Satellit um die Erde kreist.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN121" type="comment">
							<p>Am 8. November 1969 startete »Azur«, der erste Satellit der Bundesrepublik, ins Weltall. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1969, S. 1158.</p>
						</note>
					</seg> Wir haben uns heute morgen darüber berichten lassen. Ein gutes Ereignis. Das Zweite – er ist in München gebaut worden. – Ja, also, ganz so blau-weiß ist der Satellit auch wieder nicht, die Firma Bölkow und Messerschmidt hat die Systemführung dabei gehabt. Das Dritte, meine Damen und Herren, nachdem wir das Ministerium<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN122" type="comment">
							<p>Gemeint ist das Bundesministerium für Bildung und Wissenschaft.</p>
						</note>
					</seg> nicht mehr haben, müssen wir uns ernsthaft mit Technologie befassen. Wir haben heute morgen uns 2 Vorträge halten lassen von Fachleuten. Das Ergebnis ist, daß [wir] eine Arbeitsgruppe Technologie innerhalb des Arbeitskreises VI errichten. Wir haben vorher immer zurückgehalten und können […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN123" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> . Der Zug ist weggefahren. Ich bitte, daß Sie da zustimmen. Ich werde im Vortrag dann noch die personellen Voraussetzungen dazu klären.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Unter Punkt Verschiedenes – noch zu dem Punkt Wissenschaft, Technologie?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Zu dem deutschen Forschungs-Satelliten schlage ich vor, um zu unterstreichen, daß das ein gutes Geschehnis ist von deutscher Seite, daß von Seite der Fraktion den Leuten, die das gemacht haben, zu dem Erfolg gratuliert wird, und ich darf in Klammern dazu sagen: und [falls] die Landesgruppe <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> in dem Fall – da das Bayern betrifft in München – etwas Eigenes noch machen würde, würde ich das auch nicht für übertrieben halten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Selbstverständlich! Ja, machen wir. Ich bitte um einen Telegramm-Entwurf vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>. – Punkt Verschiedenes? Nichts. Die Fraktionssitzung ist geschlossen. Der Termin für Donnerstag zur Wahl der Vorstandsmitglieder wird noch bekanntgegeben.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-11-t1500_WZ_FN124" type="comment">
							<p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 13. November 1969.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
