<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-02-22"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1025/1</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 5. Februar 1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 5. Februar 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-02-05"><time type="start" when="09:00:00"/><time type="end" when="10:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_div_SVP-1">A. Bericht und Diskussion zur Einbringung eines Gesetzentwurfs der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> betr. Betriebsverfassung und Mitbestimmung.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_div_SVP-2">B. Abstimmungen über die Einbringung des Gesetzentwurfs betr. Betriebsverfassung und Mitbestimmung.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_div_SVP-3">C. Mitteilungen zum weiteren Ablauf der Plenarwoche sowie Ausblick auf die kommende Sitzungswoche.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, was ich Ihnen zu geben habe, ist ein Bericht zur Situation um die Frage der Mitbestimmung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN002" type="comment"><p>Die Frage einer Neuordnung der Mitbestimmung gehörte bereits in der 5. Wahlperiode zu einer der schwierigsten Fragen in der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>, bei der stets ein Auseinanderfallen der Fraktion befürchtet wurde. Aus diesem Grund verabredete die Große Koalition, zunächst eine Sachverständigenkommission zu berufen und diese mit der Auswertung der bisherigen Erfahrungen bei der Mitbestimmung als Grundlage weiterer Überlegungen zu beauftragen. Verschiedene Gesetzesinitiativen der Koalitionsfraktionen zur Mitbestimmungsfrage, die trotz dieses Grundsatzbeschlusses eingebracht wurden, kamen in der 5. Wahlperiode nicht mehr zum Abschluss. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Cdu/Csu-Bundestagsfraktion</hi> 1966–1969, S. XLIII–XLVIII.</p></note></seg> und hier in der Fraktion mit Ihnen zu verhandeln über die Frage der Einbringung unseres Gesetzentwurfes über die Frage der Betriebsverfassung und auch die Mitbestimmung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN003" type="comment"><p>Vgl. dazu den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 5. Februar 1971 über die Mitbestimmung der Arbeitnehmer in Betrieb und Unternehmen; BT Drs. 06/1806.</p></note></seg> Wie Sie sich erinnern – meine Damen und Herren, ich möchte nur ein paar Worte sagen, aber die sind möglicherweise eben wichtig. Wie Sie sich erinnern, war die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>-Kommission<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN004" type="comment"><p>Zur Vorberatung der strittigen Punkte in der Mitbestimmungsfrage wurde bereits vom CDU-Bundesparteitag 1968 in Berlin eine Kommission unter Vorsitz des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> eingesetzt. Vgl. dazu den Artikel »Mitbestimmung im Dialog«; »Union in Deutschland«, Nr. 44 vom 7. November 1968, S. 6 f, online. – Eine Entscheidung über die Einbringung eines Gesetzentwurfs sollte in der Fraktion erst nach dem Bundesparteitag der CDU im Januar 1971 fallen.</p></note></seg> – und heut’ ist nicht der Tag, heute irgend jemand besonders zu danken, das kommt alles später. Ich werde niemanden gesondert erwähnen. Um zu einem Ergebnis hier zu kommen, war die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>-Kommission, als der Parteitag der CDU tagte, mit ihrem Entwurf fertig, mit Ausnahme der Punkte, die für den CDU-Teil dieser Fraktion abhängig waren von der Beschlußfassung des Parteitages. Sie kennen die Beschlüsse des Parteitages.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN005" type="comment"><p>Zu den Beratungen des Parteitags zum Thema Mitbestimmung vgl. die Niederschrift des 18. CDU-Bundesparteitags vom 25. bis 27. Januar 1971 in Düsseldorf, S. 247–318, online. – Zu den Ergebnissen der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>-Kommission vgl. das Protokoll über die Sitzung der Kommission Mitbestimmung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> und der Mitglieder der Unterkommission Mitbestimmung der Programmkommission der CDU am 20. Januar 1971; ACDP, 01-649-010/1. – Die nächste Sitzung der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>-Kommission wurde für den 30. Januar 1971 angesetzt.</p></note></seg></p>
				<p>Die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>-Kommission trat unmittelbar danach zusammen – freilich nicht in voller Besetzung. Daraufhin hat der Fraktionsvorstand unter Beiziehung besonders sachkundiger Kollegen aller Seiten am Dienstag abend die Beratungen die halbe Nacht geführt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN006" type="comment"><p>Vgl. dazu auch die Ausführungen des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Fraktionssitzung am 1. Februar 1971, SVP A.</p></note></seg> Das endete mit der Einsetzung einer neuen, sehr kleinen Kommission unter Vorsitz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>, stellvertretender Vorsitz Theo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>. Die Kommission hat den nächsten Tag und die nächste Nacht gearbeitet. Der Fraktionsvorstand hat in der letzten [Nacht], gestern abend nach Beendigung der Plenarsitzung, und natürlich gab es zwischendurch und nebenher alle möglichen andern Gespräche, die Beratungen abgeschlossen und empfiehlt Ihnen, wenn möglich, heute Beschluß zu fassen. Wir gehen davon aus, zur Technik zunächst, daß Ihnen am Montag die umfassende Vorlage in die Fächer gelegt [worden] ist und daß Ihnen heute morgen die Ergänzung, die nur den VIII. Teil betrifft, auf dem Tisch liegt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN007" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 3. – Der achte Teil des Gesetzentwurfs der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> über die Mitbestimmung (BT Drs. 06/1806) betrifft die Vertretung der Arbeitnehmer im Aufsichtsrat. Umstritten war hier § 126, nach dem die Gewerkschaften ein Vorschlagsrecht für einen Sitz im Aufsichtsrat erhalten sollten, in dem die Arbeitnehmer mit 4 oder 5 Mitgliedern vertreten waren, und ein Vorschlagsrecht für zwei Sitze in Aufsichtsräten, in denen die Arbeitnehmer mit mehr als 5 Mitgliedern vertreten waren. Gegen diese Regelung äußerte die CSU Bedenken. Vgl. dazu die Notiz vom 4. Februar 1971 über die Ergebnisse der Besprechung der vom Fraktionsvorstand am 2. Februar 1971 eingesetzten kleinen Kommission betreffend die Bestimmungen der Arbeitnehmer in den Aufsichtsräten in dem Entwurf eines Gesetzes über die Mitbestimmung der Arbeitnehmer in Betrieb und Unternehmen; ACDP, 08-001-419/3.</p></note></seg> Wir haben gesehen, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> in seiner Rede im Bundestag versucht hat, und dies ist die Strategie der Koalition von Anfang an, uns an den Nahtstellen der Union, [von] CDU/CSU und an der Stelle Arbeitnehmerschaft und Union zu schädigen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN008" type="comment"><p>Im Rahmen der Haushaltsdebatte am 3. Februar 1971 kritisierte der SPD-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen) die Haltung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> in der Mitbestimmungsfrage. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/96, S. 5310–5312.</p></note></seg> Es ist deshalb notwendig, daß wir die Einheitlichkeit, die Gemeinsamkeit in einer schwierigen Frage beweisen, um hier darzustellen, daß solche Versuche unmöglich sind. Und das sollte man auch schnell machen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Wir haben gestern im Fraktionsvorstand am Schluß folgende Zusammenfassung treffen können: Zunächst die Teile I bis VII des Gesetzentwurfs, das betrifft also Betriebsverfassung im engeren Sinne, dazu hat der Vorsitzende ohne jeden Widerspruch festgestellt, daß das einstimmig war und ist. Der Teil VIII, der Ihnen vorliegt nun – ich berichte vom Vorstand, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>–, der Teil VIII, der Ihnen nun vorliegt, ging in einzelnen Paragraphen mit wechselnden Mehrheiten. Eine Schlußabstimmung zu I bis VIII, also zu dem ganzen Entwurf, ergab – ich will dies hier mitteilen – 26 Ja-Stimmen, 0 Nein-Stimmen, aber 13 Enthaltungen. Daraufhin haben wir uns darüber unterhalten, ob nun das Gesamte, denn das ist das Entscheidende, auch von denen, die unbefriedigt sind, und jeder ist an irgendeiner Stelle einer solchen Vorlage unbefriedigt, gemeinsam solidarisch in diesem Hause, jetzt zunächst gegenüber der Fraktion, und, wenn der Fraktionsbeschluß vorliegen sollte, dann auch gegenüber dem Hause und den Ausschüssen durchgehalten werden soll. Diese letztere Feststellung begegnete fünf Enthaltungen, die freilich damit begründet wurden, daß – ich möchte das mitteilen –, daß Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> sagte, er habe eine Landesgruppensitzung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN009" type="comment"><p>Vgl. dazu die Sitzung der CSU-Landesgruppe am 4. Februar 1971; <hi rendition="#smcap">Csu-Landesgruppe</hi> 1949–1972, CD-Supplement, Dok. 485, S. 1052 f.</p></note></seg> gehabt und fühle sich verpflichtet, noch einmal seine Landesgruppe zu befragen, bevor er hier endgültig votiere.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, letzter Satz: Ich glaube, wenn wir diese Vorlage, wie sie jetzt sich abgezeichnet hat, einbringen, dann wird es ein relatives Unbefriedigtsein Vieler geben. Das ist das Zeichen für einen Kompromiß. Es wird zugleich eine Vorlage sein, die in wesentlichen Punkten […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »in«.</p></note></seg> Neuland gegenüber dem geltenden Recht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN011" type="comment"><p>Vgl. dazu das Gesetz vom 21. Mai 1951 über die Mitbestimmung der Arbeitnehmer in den Aufsichtsräten und Vorständen der Unternehmen des Bergbaus und der Eisen und Stahl erzeugenden Industrie sowie das Betriebsverfassungsgesetz in der Fassung vom 11. Oktober 1952; BGBl. 1951, I, Nr. 24, S. 347–349, bzw. BGBl. 1952, I, Nr. 43, S. 681–695.</p></note></seg> und in andern Punkten sehr viel weitergehender und zusammenfassender ist, als das, was diese Koalition geboten hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN012" type="comment"><p>Vgl. dazu den Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 29. Januar 1971 über ein Betriebsverfassungsgesetz sowie den Gesetzentwurf der Bundesregierungvom 1. Februar 1971 über die befristete Fortgeltung der Mitbestimmung in bisher den Mitbestimmungsgesetzen unterliegenden Unternehmen; BT Drs. 06/1785 bzw. 06/1786.</p></note></seg> Und wenn ich mir dann ansehe, mit dem Blick überhaupt auf unsere wesentlichen Vorlagen, und nehme Beteiligungslohn<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN013" type="comment"><p>Vgl. den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 14. April 1970 über die Beteiligung der Arbeitnehmer am Produktivvermögen und zur Verbesserung der Kapitalstruktur der Wirtschaft, insbesondere des Mittelstandes (Beteiligungslohngesetz); BT Drs. 06/616.</p></note></seg>, nehme Krankenhaus<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN014" type="comment"><p>Vgl. den Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 14. Dezember 1970 betr. Ausbau und Sicherung eines bedarfsgerecht gegliederten Systems leistungsfähiger Krankenhäuser; BT Drs. 06/1594.</p></note></seg> und nehme Hochschulrahmengesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN015" type="comment"><p>Vgl. den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 29. Januar 1971 über die allgemeinen Grundsätze des Hochschulwesens (Hochschulrahmengesetz); BT Drs. 06/1784.</p></note></seg> und Bildung insgesamt, dann ist unsere Flotte ausgelaufen. Und wenn diese Vorlage auch noch im Hause ist, brauchen wir reformerische Debatten nicht mehr zu scheuen. Und deshalb, meine Damen und Herren, würde ich es eben begrüßen, wenn wir versuchen könnten, diese Vorlage mit großer Geschlossenheit, wie sie sich nun gefunden hat, hier auch in der Fraktion zu beschließen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, soweit mein Bericht. Zur Sache im einzelnen könnte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> vortragen. Zur Ergänzung Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>. Ich möchte zunächst Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> bitten.– Meine Damen und Herren, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> bittet darum, eben die Sitzung zu unterbrechen für eine kurze Besprechung mit den Freunden seiner Landesgruppe. Vielleicht kann man das im Vorstandszimmer nebenan dann machen. Ich glaube, wir sollten diesem Wunsch entsprechen. Ich unterbreche die Sitzung für 10 Minuten.</p>
				<p>(Unterbrechung.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich bitte auf die Uhr zu sehen und an unsere Zeitnot zu denken und beschleunigt Platz zu nehmen. Ich setze die Beratungen fort.</p>
				<p>Das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Landesgruppe der CSU hat zur Vorbereitung dieses Gesetzentwurfes seit vielen Monaten aktiv und intensiv mitgearbeitet. Sie kennen unsere grundsätzliche Ausgangsposition. Ich möchte ausdrücklich sagen, daß bei dem gefundenen Kompromiß, der gestern im Vorstand zur Abstimmung stand, im § 126 die Fremdbestimmung [steht], d. h. die externe Mitbestimmung ermöglicht worden ist, die wir ablehnen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN016" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 7.</p></note></seg> Wir sind aber der Meinung, daß das große Gut der gemeinsamen Fraktion und der Geschlossenheit uns dazu veranlaßt, heute zu erklären, daß, wenn auch unsere Freunde von den Sozialausschüssen in der gleichen Weise dann loyal zu diesem gefundenen Kompromiß stehen, wir diesen Kompromiß, dieses Gesetz tolerieren und keine Schwierigkeiten bereiten.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich habe aus der gestrigen Vorstandssitzung ähnliche Erklärungen für die eben vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> angesprochenen Kollegen. Wünscht jemand das Wort? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>. – Aber die Fraktion hat den Wunsch, ein Wort von Dir zu hören, Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine lieben Freunde! Ich will hier nur dies eine sagen: Als […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN017" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> gestern, nach der langen Beratung im Fraktionsvorstand, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dann diese Frage stellte: Wird das vertreten so?, da habe ich dafür gestimmt. Die Kollegen der CSU [haben] dagegen gestimmt. Ich will damit nur –</p>
				<p>(Zwischenrufe.)</p>
				<p>– bei der zweiten Abstimmung der Stimme enthalten. Bei der ersten dagegen. Ich hab’ das genau verfolgt. Ich kann nur sagen, meine Freunde, und wiederhole das, was ich beim Parteitag vor dem gesamten Parteitag der CDU hierzu gesagt habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN018" type="comment"><p>Zu den entsprechenden Ausführungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> vgl. die Niederschrift des 18. CDU-Bundesparteitags vom 25. bis 27. Januar 1971 in Düsseldorf, S. 265–271, online.</p></note></seg> Das heißt erstens, selbstverständlich respektieren wir Beschlüsse des Parteitages und stehen loyal zu diesen Beschlüssen. Der erste Satz. Ganz klar. Der zweite Satz ist: Wir sind in einer ganz entscheidenden Frage überstimmt worden. Wir werden das, nachdem das hier gefunden ist, loyal passieren lassen. Aber Sie werden von mir persönlich nicht erwarten können, daß ich diesen Beschluß unten im Plenum gegen meine Überzeugung vertrete. Um dies Verständnis bitte ich Sie. Ich werd’ es loyal passieren lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Damit ist, glaub’ ich, der Fall völlig klar. Meine Damen und Herren, darf ich Sie um die Liebenswürdigkeit bitten, dann vielleicht die Güte zu haben, dem Vorsitzenden der Fraktion, der gemeinsamen Fraktion der CDU/CSU, dann doch ein paar Sätze zuzuhören. Die Erklärung, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> nach Ihrer Beratung eben abgegeben hat, hieß im politischen Deutsch: Wir sind an [ein] paar Punkten sehr unzufrieden, aber diese gemeinsame Fraktion hier hat den Kompromiß gefunden, den tragen wir mit.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> ruft zwischen: Und halten uns dran.)</p>
				<p>Und halten uns dran.</p>
				<p>(Nach innen und nach außen.)</p>
				<p>– Aber nu’ lassen Sie doch mich hier [in Ruhe zu Ende]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN019" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »zu Ende Ruhe«.</p></note></seg> reden. War doch schwer genug die letzten Tage, ja? Oder nicht?</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Es kann doch nicht hier am Schluß wegen irgendeines Klimatischen noch irgendwelche Schwierigkeiten geben. Dann hab’ ich die Erklärung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, der insofern recht hatte, sich hier zunächst zu weigern, weil er das öfter bereits erklärt hatte. Und ich hatte die Schlußabstimmung auf die Frage der Solidarität mitgeteilt und gesagt, das waren fünf Enthaltungen, weil Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> seine Freunde fragen wollte. Das war mein Bericht. An der Stelle haben wir unterbrochen, um die Gelegenheit zu geben. Und dann bestand hier in der Fraktion eben der Wunsch, von unsern Freunden der Arbeitnehmergruppe noch eine Erklärung zu haben. Sie haben einen Augenblick gezögert, weil sie das so oft schon erklärt hatten und durch Abstimmung bekundet haben. Und wenn nun am Schluß ein Kollege sagt, er sei nicht bereit, diesen Kompromiß, zu dem er stehe, nun etwa oratorisch im Bundestag zu vertreten, das ist eine Sache, meine Freunde, die wir sehr oft gehabt haben und die zu den Übungen dieser Fraktion gehört.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich möchte dann zunächst fragen, ob der Bericht zur Sache durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> jetzt noch gewünscht wird?</p>
				<p>(Nein!)</p>
				<p>Wird ein konkreter Punkt noch angeschnitten, meine Damen und Herren? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>–</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>: Herr Vorsitzender! Ich möchte hier keinen Antrag stellen. Das möcht’ ich sagen, damit es nicht erneut aus diesem Anlaß zu einem Streit kommt. Ich möchte aber darauf hinweisen, daß m. E. im § 18<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN020" type="comment"><p>§ 18 des Gesetzentwurfs der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>zur Mitbestimmung (BT Drs. 06/1806) betrifft die Klärung des Begriffs »Arbeitnehmer«.</p></note></seg> eine rechtlich unzulässige Formulierung enthalten ist, und die werde ich im Ausschuß erneut aufgreifen. Ich möchte darauf aufmerksam machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>, dieses ist uns bewußt, einer der schwachen Punkte, wo wir noch eine Definition suchen müssen. Wir haben die Absicht, dies auch im Plenum zu sagen. Aber die ist uns noch nicht eingefallen. Wir hielten den Punkt nicht für so, daß wir deshalb dies ganze Verfahren aufhalten sollten. Wird sonst das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>–</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir sind uns alle der Tatsache bewußt, und ich möchte darum ausdrücklich dies Wort noch einmal unterstreichen, alle, daß es kaum jemand geben kann, der diesem Kompromiß in allen Punkten zustimmt. Wir haben 12 Monate redlich um diesen Kompromiß gerungen, von allen Seiten. Und ich möchte uns nun um eines nur bitten, daß wir jetzt alle aufhören, außerhalb dieses Fraktionssaales diesen Kompromiß schlecht zu machen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Denn dann gibt es niemand in dieser Runde, der bereit wäre, für diesen Kompromiß im Parlament und draußen zu stehen und zu fechten.</p>
				<p>Wenn wir nicht jetzt solidarisch sind, auch so, wie wir es hier sind, nach außen, hat dieses Ding hier überhaupt keinen Wert. Ich möchte Sie darum herzlich bitten, daß wir das achten, was die hier gesagt haben, die, wie ich finde, sehr verständlicherweise für diesen Kompromiß nicht im Plenum auftreten können, aber ebenso achten, daß wir dies nicht nur nach innen gesagt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben uns, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> sagte, in langen Monaten zusammengerauft. Der Herr Vorsitzende hat gestern abend am Schluß der Vorstandssitzung die Frage nach der Solidarität, insbesondere der Solidarität im Ausschuß gestellt. Ich habe als der stellvertretende Vorsitzende des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung diese Solidarität im Ausschuß voll bejaht. Dazu stehe ich. Dazu gehören aber auch all diejenigen Punkte, die in der Betriebsverfassung strittig waren. Ich mache darauf aufmerksam, wenn ein Punkt aus der Betriebsverfassung angeknackt wird im Ausschuß, dann kann eine solche Erklärung nicht mehr gelten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>: Ich möchte nach dieser Einigung innerhalb der Fraktion, die wir wohl alle sehr mit Erleichterung begrüßen, vor allem die Parteiführung bitten, unter dem Eindruck der Diskussion in der Öffentlichkeit, daß alles getan wird, um folgendes klarzumachen: Diese Dinge, die jetzt diesen ungeheuren, dieses ungeheure Aufsehen in der Diskussion erregt haben – gestern [war] eine sehr unerfreuliche Diskussion, nach meiner Meinung sehr unbefriedigende Diskussion mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> im Fernsehen, der einen großen Widerspruch konstruiert hat usw. im Zweiten [Deutschen] Fernsehen –, daß also klar gemacht wird: Unser Gesetz aus der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>-Kommission ist ein ganz erheblicher sozialpolitischer und gesellschaftspolitischer Fortschritt gegenüber dem alten Betriebsverfassungsgesetz und gegenüber der Regierungsvorlage. Wir sind da die wirklich Fortschrittlichen, und die Differenzen betreffen nur ein Teilgebiet, die jetzt bereinigten Differenzen betreffen nur ein Teilgebiet, das auch nur einen kleinen Bereich der Arbeitnehmerschaft überhaupt berührt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name>– Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name>, bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name>: Ich verstehe Ihre Erregung nicht, meine Damen und Herren. Hab’ ich nicht das Recht, etwas zu sagen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Bitte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name>–</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name>: Nach der Erklärung von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) sehe ich mich nicht in der Lage zuzustimmen. Ich werde auch nicht dagegen stimmen. Ich werde mich enthalten. Er hatte doch gesagt, wenn nur ein Teil herausgebrochen wird, [halten]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN021" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »hält«.</p></note></seg> er und seine Freunde sich nicht mehr an diese Zustimmung. Und das geht mir zu weit. Das ist doch nicht so, daß dies Papier restlos vollkommen sein kann. Die Erklärung wollte ich abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Darf ich, bevor ich das Wort Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> weitergebe, sagen, wie ich das verstanden habe.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir kennen doch die Lage im Hause. Unser Dampfer kommt jetzt auf die See. Das kleine Schiffchen der Koalition kommt auf die See.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN022" type="comment"><p>In der Plenarsitzung am 11. Februar 1971 wurden die Gesetzentwürfe der Bundesregierung und der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> betr. Mitbestimmung und Betriebsverfassung an den Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung überwiesen. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/101, S. 5897.</p></note></seg> Da wird ein Mehrheitsbeschluß gefaßt: Auf der Basis des kleinen Schiffchens wird beraten. Und sollte es dann ’ne Chance geben, unsere Sache überhaupt in die Beratung einzuführen, dann wird das, wie das die Übung dieser Fraktion ist, wenn es wichtige Punkte gibt mit neuen Erkenntnissen, hier beraten. So haben wir doch immer gearbeitet, meine Damen und Herren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Jetzt kommt’s doch drauf an, den Dampfer auf die See zu bringen. Das ist das, wie ich die Arbeit hier verstanden habe. Entschuldigen Sie, ich hab heut’ meinen maritimen Tag. Ich denke, jetzt müßten wir von Raumfahrt sprechen. Aber so weit sind wir noch nicht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>–</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, man muß die Fraktion nach den Worten, die Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name> gesagt hat, von folgendem Tatbestand unterrichten. Die Geschäftsgrundlage aller Mitglieder der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>-Kommission, einschließlich Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>, war, während der ganzen Beratung bis zum Abschluß, daß jedes Mitglied der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>-Kommission den Teil des Betriebsverfassungsgesetzes, den wir bis vorige Woche Freitag beraten haben, tragen wollte. Das ist einstimmig in dieser Kommission beschlossen worden. Ich möchte festhalten in Anbetracht weiterer Diskussionen, die mir jetzt zu kommen scheinen, daß Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name> als erster diese Basis verlassen hat, und ich habe volles Verständnis für die Erklärung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>, denn Sie haben auch all die negativen Teile, die wir schlucken mußten, nur unter dieser Konsequenz tragen können. Dies scheint mir wichtig zu sein. Ich bedaure es, daß Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name> als erstes Mitglied der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>-Kommission hier in dieser Fraktion die Erklärung abgegeben hat, und im übrigen teile ich die Auffassung unseres Fraktionsvorsitzenden, wir werden nicht im Ausschuß unterschiedliche Standpunkte vertreten können, sondern wir werden uns hier in dieser Fraktion punktuell einigen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herrn, ich habe drei Wortmeldungen. Die Reihenfolge ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>–</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Meine Damen und Herren! Ich stelle fest, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name> hat keinen Antrag hier gestellt, und das ist für mich maßgebend.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte sagen, erstens: vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, ich habe keinen Antrag gestellt. Zweitens: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, was Sie mir hier unterschieben, ist unrichtig. Ich habe ausdrücklich darauf hingewiesen, daß es sich nach meiner Meinung um etwas rechtlich Unhaltbares handelt. Das wird ja wohl noch in einem Rechtsstaat erlaubt sein. Das ist was andres als das, was Sie mir unterstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, daß die letzten beiden Äußerungen die Sachlage etwas geklärt haben. In einer großen Fraktion, in der doch viele zum ersten Mal mit dem Ergebnis der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>-Kommission und auch der Vorstandsberatung überhaupt konfrontiert werden, in der viele zum ersten Mal Gelegenheit haben, sich hier zu äußern, muß es doch eigentlich möglich sein, bei dem allgemeinen Willen zur Verständigung, der heut’ doch von allen sichtbar geworden ist, daß der eine oder andere sagt, hier ist, glaub’ ich, noch ein Punkt, über den wir noch einmal miteinander reden sollten. Bei allem Respekt vor dieser Vorlage, auch diejenigen, die, wie ich, sich relativ spät in den letzten Tagen erst im einzelnen damit befassen konnten, kann es gar nicht anders sein, als daß das hier auch einmal angemerkt wird. Aber dies Anmerken kann doch nur bedeuten, daß wir solche Anmerkungen gegebenenfalls zum Gegenstand von Ausschußberatungen machen, wenn wir miteinander darüber noch einmal gesprochen haben und uns verständigt haben. So können doch diese Anmerkungen nur verstanden werden. Ich glaube, daß wir das deshalb gegenseitig jetzt auch aufmerksam zur Kenntnis nehmen sollten. Unter dieser allgemeinen klaren Prämisse, die die Voraussetzung dazu ist, daß wir überhaupt eine Vorlage hier einbringen können nach den sehr großen Schwierigkeiten, die wir in dieser Frage miteinander gehabt haben. Aber ich möchte doch ausdrücklich hier sagen als jemand, der nicht sehr stark an den Vorbereitungen hier beteiligt war, daß es eine beachtliche Leistung aller war, aus den verschiedenen Bereichen der Fraktion, die die Hauptlast in den letzten Wochen und Tagen getragen hatten – übrigens auch eine besondere Leistung unseres Vorsitzenden, neben dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> –, daß wir so weit gekommen sind. Und das sollten wir, glaub’ ich, auch hier</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>in einer klaren Beschlußfassung zum Ausdruck bringen, für die nach meiner Auffassung die Voraussetzungen da sind.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich habe weitere Wortmeldungen nicht.</p>
				<p>Dann möchte ich die Fraktion fragen, wer dafür ist, daß wir uns – zur Abstimmung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>–</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich würde sehr gerne einen Abstimmungsmodus haben, der eine höchstmögliche Effizienz erreicht. Der Herr Fraktionsvorsitzende hat vorhin festgestellt, daß die Ziffern I bis VII, d. h.in der Frage Betriebsverfassung, bei aller Unterschiedlichkeit aller, auch wir der Meinung sind, wahrscheinlich doch ein einheitliches Votum bekommen können. Ich wäre sehr dankbar, wenn das möglich wäre, dann könnten wir in dem Punkt klar auftreten, und in dem andern Punkt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN023" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 7.</p></note></seg> gibt es hüben und drüben verschiedene Auffassungen, und könnten uns dann in der 3. […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN024" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> das ist ein Vorschlag, den ich gerne machen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte gerne hier dieselbe Schlußfeststellung treffen dürfen, mit der ich aus dem Vorstand in die Fraktion gekommen bin. Moment, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>! Die Schlußfeststellung hieß, und um deren Zustimmung bitte ich nun: daß die Ziffern I bis VII, Abschnitte sind es, des Gesetzes einstimmig und ohne jeden Widerspruch durch den Vorstand und die Kommission gegangen sind, daß wir für die Ziffer VIII mit unterschiedlichen Mehrheiten einen Kompromiß gesucht und gefunden haben, daß dann die Schlußabstimmung zu I bis VIII das Ergebnis hatte, was ich Ihnen sagte, daß wir aber am Schluß dann im Vorstand uns verständigt haben, alle miteinander, und nach der Erklärung der CSU kann ich das so ergänzen, alle miteinander diese Vorlage einzubringen und solidarisch zu vertreten.</p>
				<p>Das ist der Punkt, um den es geht, meine Damen und Herren! Und das möchte ich gerne zur Abstimmung stellen. – Meine Damen und Herren, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Klein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Herr Vorsitzender! Ich möchte doch stark darum bitten, daß wir einheitlich abstimmen. Denn wenn wir anders abstimmen, so wie’s Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> vorgeschlagen hat, passiert dies: Dann werden Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und seine Freunde sich aus einem anderen Grunde enthalten als die CSU und eine Reihe anderer Freunde. Ich sage das für meine Person. Und deswegen möchte ich, daß wir einheitlich abstimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Klein</name>: Ganz kurz, Herr Vorsitzender, es wäre ein Irrtum, anzunehmen, daß das, was über die engere Betriebsverfassung beschlossen worden ist, einstimmig beschlossen worden ist in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>-Kommission.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Klein</name>, Sie können nicht meine Feststellung bestreiten, die hieß, daß in den Beratungen des Vorstandes und der zuständigen Kollegen einschließlich der Kommission diese Sache einstimmig war. Das ist meine Mitteilung an die Fraktion. Und diese Mitteilung können Sie kaum bestreiten, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Klein</name>, weil das ’ne Tatsache ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Klein</name>: Ich habe Sie so verstanden, daß Sie gesagt haben, Betriebsverfassung war einstimmig, das andere war zweifelhaft. So ist es nicht gewesen in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>-Kommission. Aber auf jeden Fall, Herr Vorsitzender, bin ich der Meinung, daß über das Ganze abgestimmt werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> [(Mönchengladbach)]: Ich muß bestätigen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Klein</name> gesagt hat. Meine Damen und Herren, in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>-Kommission war keine unbedingte Einstimmigkeit. Es gibt nur die Möglichkeit, hier das ganze Paket abzustimmen, und wir können hier nicht in Teilen abstimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich habe Wortmeldungen nicht. Nachdem niemand einen andern Vorschlag über die Formel, über die abgestimmt wird, gemacht hat als der Vorsitzende, stelle ich diese Formel zur Abstimmung. Wer dafür ist, bitte ich um ein Zeichen.– Bitte um die Gegenprobe.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: eins, zwei, drei, vier, fünf.)</p>
				<p>Enthaltungen.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: eins, zwei, drei, vier – 31.)</p>
				<p>Jupp [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>], wie war das Ergebnis? 31, 5 Nein-Stimmen, 31 Enthaltungen. – Da muß ich am Schluß in der Tat bei diesem Ergebnis doch hier noch fragen wie im Fraktionsvorstand, ob wir nun miteinander diese Vorlage tragen werden?</p>
				<p>(Unruhe.)</p>
				<p>Eine Sekunde – eine Sekunde, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>. Ich weiß doch, welche Lage entstanden ist. Deshalb sprech’ ich ja hier noch mal. Deshalb sprech’ ich doch hier noch einmal. Meine Damen und Herren, ich habe das eben aufgefaßt als eine Abstimmung zur Sache. Aber ich muß die Fraktion fragen – und Sie wissen, um was es hier geht, und deshalb halt’ ich jetzt hier keine temperamentvolle Rede, weil ich weiß, daß in diesem Saal nur Damen und Herren versammelt sind, die spüren, um was es in dieser Stunde geht. Ich muß fragen, und ich frage als Vorsitzender der gemeinsamen Fraktion, ob wir nun alle, wie es die Reden doch vorher bekundet haben, bereit sind, das eben gefundene Ergebnis auch gemeinsam zu tragen? Die Frage muß ich stellen, meine Damen und Herren.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Ich frage deshalb jetzt zunächst einmal, wer in dieser Fraktion nicht bereit ist, die hier gefundene Basis mitzutragen? Das ist meine Formulierung. Es ist eine politische Formulierung. Wer nicht bereit ist, das mitzutragen, den bitt’ ich um ein Zeichen –ein Kollege. Dann darf ich davon ausgehen, meine Damen und Herren – meine Damen und Herren, eine Sekunde. Politik findet in den letzten Minuten immer statt, und das Reichsgericht unterscheidet sich bekanntlich von den niederen dadurch, daß es auch noch Abs. 5 und Übergangsvorschriften liest. Und dabei sind wir jetzt. Ich werde also der Öffentlichkeit mitteilen, daß wir hier auch wieder Abstimmungen hatten mit den Ergebnissen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> notiert hat, wir aber eine Schlußabstimmung hatten, daß wir gemeinsam diesen Entwurf tragen, bei der sich ein Kollege der Stimme enthalten hat.</p>
				<p>Wird dieser Schlußfeststellung des Vorsitzenden widersprochen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, diese Fraktion ist so groß, daß wir die Erfahrung haben, daß wir auch das andere eigentlich sagen sollten. Ja. Dazu wird das Wort nicht gewünscht. Dann bitt’ ich eine Sekunde um Aufmerksamkeit über die Lage im Hause. Es ist zu befürchten, daß es eventuell auch heute nachmittag und morgen geht, es sei denn, wir finden was Neues, denn der Terminplan der Haushaltsberatung ist total durcheinander. Die Fraktion nun Gott sei Dank nicht mehr. Nun wollen wir die andern wieder durcheinanderbringen – nicht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>–</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, die Geschäftslage im Plenum<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN025" type="comment"><p>Vgl. die Plenarsitzung am 5. Februar 1971; BT Plenarprotokoll 06/98.</p></note></seg> ist äußerst schwierig. Wir beginnen jetzt um 10 Uhr mit dem Einzelplan 08 Finanzen und dann folgt Justiz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN026" type="comment"><p>Vgl. dazu TOP 18 der Plenarsitzung am 5. Februar 1971: Zweite Beratung des Gesetzentwurfs der Bundesregierung vom 13. September 1970 über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1971 (Haushaltsgesetz 1971) (BT Drs. 06/1100) sowie Einzelplan 08 Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen (BT Drs. 06/1738) und Einzelplan 07 Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz (BT Drs. 06/1737).</p></note></seg> Um 12 Uhr haben wir <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>. Ich mache Sie darauf aufmerksam, daß wir Sie seit Wochen in Kenntnis gesetzt haben, daß die heutige Plenarsitzung bis 19 Uhr dauern soll. Wir sollten – und das ist mein Vorschlag – im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> dafür plädieren, erstens, daß heute so lange wie möglich getagt wird, daß hier, nachdem die Fraktion nunmehr eine wichtige politische Entscheidung getroffen hat, wir uns für die nächste Woche<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN027" type="comment"><p>Vgl. dazu die Plenarsitzungen vom 9. bis 12. Februar 1971; BT Plenarprotokoll 06/99, 06/100, 06/101 und 06/102.</p></note></seg> entlasten, im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> dafür plädieren, daß wir dann heute am Spätnachmittag schließen. Montag soll den Fraktionen für Beratungen zur Verfügung stehen. Das würde bedeuten, daß wir etwa um 18 Uhr am Montag abend Fraktionssitzung machen müssen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN028" type="comment"><p>Die nächste Fraktionssitzung fand am Dienstag, den 9. Februar 1971, statt.</p></note></seg>, daß wir dann den Dienstag vormittag bis spätnachmittags, bis 17 Uhr, für die 2. Lesung, Fortsetzung der 2. Lesung Haushalt zur Verfügung stellen und den Mittwoch noch.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN029" type="comment"><p>Vgl. TOP 2 der Plenarsitzung am 9./10. Februar 1971: Fortsetzung der zweiten Beratung des Gesetzentwurfs der Bundesregierung vom 13. September 1970 über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1971 (Haushaltsgesetz 1971); BT Drs. 06/1100.</p></note></seg> Wir könnten dann Donnerstag wie vorgesehen die 1. Lesung der Mitbestimmungsentwürfe vornehmen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN030" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 22.</p></note></seg> und Freitag mit der 3. Lesung dann den Haushalt verabschieden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN031" type="comment"><p>Vgl. TOP 12 der Plenarsitzung am 12. Februar 1971: Dritte Beratung des Gesetzentwurfs der Bundesregierung vom 13. September 1970 über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1971 (Haushaltsgesetz 1971); BT Drs. 06/1100.</p></note></seg>. Wenn Sie mit dieser Regelung einverstanden sind,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>könnten wir –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, wir ermächtigen den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, die andern – eine Sekunde – im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>, den Dienstag unter folgender Bedingung zur Verfügung zu stellen, wir kommen in Deubels Küche, wenn wir’s anders machen, daß heute gegen 14 Uhr Schluß ist. Denn sonst haben wir heute abend nämlich Agrar-Abstimmungen und fallen dabei gewaltig auf den Bauch, ja? Den Dienstag stellen wir zur Verfügung und machen dann Montag unsere Fraktion.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-02-05-t0900_WZ_FN032" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 28.</p></note></seg> Danke herzlich. Die Sitzung ist geschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
