<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1021/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 17. März 1970</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 17. März 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>39 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1970-03-17"><time type="start" when="15:07:00"/><time type="end" when="17:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_div_SVP-1"> A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Planung einer Klausurtagung der Fraktion; Appell an die Fraktion betr. Präsenz bei Debatten und Abstimmungen im Plenum des Bundestages; Termin mit Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> als Vorsitzendem der Mitbestimmungskommission; Gerüchte um Personalwechsel an der Spitze der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>; Ostpolitik: Zusammenhang zwischen den Verhandlungen in Moskau, Warschau, Berlin und dem Treffen von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> mit dem Vorsitzenden des DDR-Ministerrats <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>, Forderungen der Sowjetunion, Unterschiede zwischen der Ostpolitik der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, Positionen der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> in Fragen der Anerkennung der DDR und des Selbstbestimmungsrechts, geplante Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> nach dem Erfurter Treffen zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_div_SVP-2"> B. Aussprache über den Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zur Ostpolitik: Bedeutung der Europapolitik; Vermittlung der Positionen der Union im Ausland; Selbstbestimmungsrecht als Kern der Ostpolitik; möglicher Abzug von US-Truppen aus Europa; einheitliche Sprachregelung; Anregung betr. Volksabstimmung in Fragen der Ostpolitik.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_div_SVP-3"> C. Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>: Plenum der Woche; geplante Regierungserklärung zum 25. Jahrestag des Kriegsendes; Neuregelung des Nationalfeiertags am 17. Juni; Organisation der folgenden Sitzungswoche. – Aussprache: geplante Regierungserklärung zum 25. Jahrestag des Kriegsendes; Neuregelung des Nationalfeiertags am 17. Juni; Präsenz im Plenum des Bundestages; Wahl des Wehrbeauftragten; Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> nach dem Erfurter Treffen zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>; öffentliche Meinung zur Ostpolitik.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_div_SVP-4"> D. Vorlagen zum Plenum der Woche: Reform des Strafrechts; Rentenkapitalisierungsgesetz; Städtebauförderungsgesetz; Bericht der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> betr. Wohngeldgesetz; Herabsetzung des Wahlalters beim passiven Wahlrecht.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_div_SVP-5"> E. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK I: Gruppenantrag betr. Gründung einer Stiftung für Härtefälle beim Lastenausgleichsverfahren; AK III: Änderung des Einkommensteuergesetzes, Kleine Anfragen betr. Investitionssteuer, Wehrsoldgesetz, Küstenschutz, Stiftung für soziale Härtefälle und Hochwasserschäden, Antrag betr. Änderung des Mineralölsteuer- und des Umsatzsteuergesetzes, öffentlicher Nahverkehr, Handhabung von Fraktionsinitiativen mit steuerrechtlichen Konsequenzen; AK IV: Kleine Anfragen betr. Berufsausbildungsgesetz, orthopädische Versorgung von Kriegsopfern, Arbeitsschutzverordnung für Winterbaustellen, Straßenverkehrszulassungsordnung; AK II: Große Anfrage betr. Auswirkungen der Diskonterhöhung auf Wohnungsbau und Mieten, Kleine Anfragen betr. Lage der Seeschiffahrt, Berufsausbildung und Bahnübergänge; AK V: Information durch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> über die Ostpolitik, Vortrag betr. Anerkennung der DDR, Kleine Anfragen betr. Wehrgerechtigkeit und Gleichbehandlung ehemaliger Soldaten der Wehrmacht nach dem Soldatenversorgungsgesetz; AK VI: Treffen mit dem Verband deutscher Schriftsteller.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wir müssen pünktlich anfangen, weil wir viel zu tun haben. Ich möchte zunächst – ich hoffe, daß er schon da ist – unserm Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> – da sitzt er – herzliche Glückwünsche sagen zu seiner Wahl.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN003" type="comment"><p>Am 15. März 1970 wählte die <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> des Bundes der Vertriebenen den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> zum Nachfolger des nicht wieder kandidierenden Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehsReinhold_1953-10-06">Rehs</name>.</p></note></seg></p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich hoffe, meine Freunde, daß der Beifall durchhält, wenn er mal eine Bitte an uns hat. Das ist, glaube ich, das, was er zurückhält.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Die Fraktionsführung hält es für dringend erforderlich, wahrscheinlich zum Wochenende der 1. Arbeitswoche des April – wenn das nicht geht, dann etwas später – eine mindestens anderthalbtägige Klausursitzung der Fraktion<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN004" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung (Klausurtagung) am 24. April 1970.</p></note></seg> abzuhalten, weil wir in den Fragen der eigenen Aussagen und des eigenen Programms sonst nicht zügig genug weiterkommen. Es genügt nicht, andere zu kritisieren. Wir müssen ein besseres Konzept entwickeln. Wir sprechen nachher über ein Gesetzgebungsprogramm<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN005" type="comment"><p>Vgl. dazu auch die Fraktionssitzung am 10. März 1970, SVP D.</p></note></seg>, ohne in die Materien einzutreten, weil wir in den Ferien Aufträge vergeben müssen. Aber wir kommen mit den Routinesitzungen hier nicht durch. Der Vorstand hat die Parlamentarische Geschäftsführung beauftragt, noch in dieser Woche einen Terminvorschlag zu machen und möglichst Ihnen zuzuleiten. Ich nehme an, die Fraktion ist damit einverstanden, ohne daß wir das lange zu debattieren brauchen.</p>
				<p>Es ist offenkundig. Wir kriegen eine Entscheidung z.B. in der Frage Beteiligungslohn – Ja oder Nein oder Alternat[iven] dazu – nicht aus dem Handgelenk oder in einer normalen Fraktionssitzung. Und den Zusammenhang dieser Sache mit der Mitbestimmung oder mit anderen Fragen, kriegen wir auch nicht aus dem Handgelenk geregelt.</p>
				<p>Unsern Freunden aus Nordrhein-Westfalen möchte ich sehr herzlich Glückwünsche sagen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN006" type="comment"><p>Bei der Teilkommunalwahl in Nordrhein-Westfalen am 15. März 1970 konnte die CDU beachtliche Stimmengewinne erzielen. Im Vergleich zu den Kommunalwahlen 1964 konnte die CDU sich im Durchschnitt um 5,6 Prozentpunkte verbessern.</p></note></seg>, meine Damen und Herren. Das waren gute Nachrichten, und ich hoffe, unsere niedersächsischen Freunde haben sich in der Geographie umgesehen und festgestellt, daß Ostwestfalen an Niedersachsen grenzt und deshalb niemand Angst zu haben braucht, eine neue Koalition mit der FDP möglichst bald zu bilden oder sonst in Wahlen zu gehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN007" type="comment"><p>Am 14. Juni 1970 fanden in Niedersachsen Landtagswahlen statt.</p></note></seg> Und wer Angst vor Wahlen hat, wird sie sowieso verlieren, meine Damen und Herren. Das sind wenige Bemerkungen aus dem etwas heitereren Teil. Es kommt ein etwas ernsterer Teil.</p>
				<p>Wir haben am vergangenen Freitag eine gute wirtschaftspolitische Aktuelle Stunde<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN008" type="comment"><p>Zur Aktuellen Stunde am 13. März 1969 betr. die Wirkungen der Erhöhung des Diskontsatzes vgl. BT Plenarprotokoll 06/38, S. 1886–1901.</p></note></seg> leider nur geführt. Wir hätten eine mords Debatte führen können, wenn wir etwas präsenter gewesen wären. Und wenn, meine Damen und Herren, Sie die Liebenswürdigkeit haben, sich das Jahresprogramm in die Hand zu nehmen, dann einmal sehen, an wie wenigen Tagen des Jahres Ihre Plenarpräsenz hier erfordert ist, dann sollte es möglich sein, auch an den Freitagen hier zu sein.</p>
				<p>Und ich kann allen Kollegen zunächst nur den guten Rat geben – ich sag’ dies sehr höflich –, sich nicht selbst in die schwierige Situation zu begeben, wie die 13 Kollegen dieser Fraktion [es] getan haben, sich zwar einzutragen, aber bei der Abstimmung nicht da zu sein. Das führt Sie selbst u.U. in Schwierigkeiten.</p>
				<p>Und wenn über 70 Kollegen an dieser Abstimmung gefehlt haben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN009" type="comment"><p>Gemeint ist die Abstimmung über den in der Plenarsitzung am 13. März 1970 vom stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> eingebrachten Geschäftsordnungsantrag, den CDU/CSU-Antrag betr. Konjunkturpolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> (BT Drs. 06/511) auf die Tagesordnung der laufenden Plenarsitzung zu setzen. Für den Geschäftsordnungsantrag gab es lediglich 174 Ja-Stimmen, gegen den Antrag stimmten 228 Abgeordnete. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/38, S. 1871–1874.</p></note></seg>, dann, meine Damen und Herren, ist das ein Ding, das nicht geht. Wir haben</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>inzwischen – mit dem Beifall ist da gar nichts gemacht. Von mir wird dann verlangt, ich sehe die nächste Debatte: schärfere Opposition! Macht mal, ja, wenn ihr keine Zahl in der Hand habt, meine Damen und Herren. Wir sind dazu übergegangen, ein rotes Papier zu erfinden – das ist ein bißchen nach Rosa oder nach Kardinal –, ich weiß nicht, wie Sie das beurteilen. Auf jeden Fall eine besondere Farbe. Meine Damen und Herren, das ist keine spaßhafte Geschichte. Und Sie wissen, wie draußen im Lande das beurteilt wird. Der Drang der Kreisparteien, von mir wissen zu wollen, wer gefehlt hat, ist groß.</p>
				<p>Nächster Punkt, bevor ich auf anderes komme: Heute abend haben wir Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> hier.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN010" type="comment"><p>Die CDU/CSU-Abgeordneten kamen am Abend des 17. März 1970 zu einer Sitzung zusammen, in der der Vorsitzende der Mitbestimmungskommission, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, über das Gutachten berichtete, das die Kommission im Auftrag der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zur Frage der Mitbestimmung erarbeitet hatte. Vgl. »Union in Deutschland«, Nr. 11 vom 19. März 1970, S. 2, online.</p></note></seg> Meine Damen und Herren, das ist unmöglich, daß wir Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> für dieses Thema ein leeres Haus bescheren. Ja, das ist eben alles schlecht. Wir kommen nicht durch, wenn alles während dieser paar Tage ist, die Plenum sind. Meine Damen und Herren, noch ein Punkt, bevor ich auf das komme, womit ich Sie heute etwas werde beschäftigen müssen. Seit einiger Zeit geht durch die Presse eine Debatte, die sich wieder einmal mit dem Spitzenpersonal in der CDU/CSU beschäftigt. Ich möchte Ihnen dazu sagen, daß ich diese Debatte und alle, die dafür verantwortlich sind, zurückweisen möchte, weil diese Debatte töricht, unverantwortlich und schädlich ist, meine Damen und Herren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich möchte für mich persönlich sagen, daß ich an solchen Gesprächen, falls es solche gegeben hat, nicht beteiligt war und bin, daß ich nicht die Absicht habe, mich an dieser Debatte zu beteiligen, und daß das, was mich persönlich betrifft, unverändert ist. Ich war bereit, für vier Jahre diese Fraktion zu führen, nicht mehr und nicht weniger. Wenn sich daran etwas so rum oder so rum ändern sollte, würde ich dies zunächst in der Fraktion sagen und nicht an anderer Stelle. Ich denke, wenn jeder sich daran hält, wird diese Debatte sehr schnell verstummen, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Ich muß Sie nun ein bißchen, ich hoffe nicht langweilen, aber ich muß einen etwas detaillierteren Bericht geben im Hinblick auf Erfurt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN011" type="comment"><p>Am 19. März 1970 trafen der Vorsitzende des Ministerrats der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>, und Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in Erfurt erstmals zu einem Gespräch über die Beziehungen zwischen den beiden deutschen Staaten zusammen. Vgl. dazu bes. AAPD 1970, I, Dok. 124.</p></note></seg>, und ich muß dies tun, weil, meine Damen und Herren, wir dann 3 Wochen Osterpause haben werden.</p>
				<p>In dieser Osterpause aber geht die Politik weiter. Wir haben es ja immer so gehalten, daß in den übersehbaren Fragen wir vor einer Pause uns hier verständigt haben auf eine Linie, damit die Fraktionsführung auf der gebilligten Linie handeln kann. Die Sache ist deshalb noch wichtiger als sonst, weil der Terminplan der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> diese Pause und den bevorstehenden Juni-Termin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN012" type="comment"><p>Gemeint sind vermutlich die Landtagswahlen, die am 14. Juni 1970 in Nordrhein-Westfalen, in Niedersachsen und im Saarland stattfanden.</p></note></seg> ausnutzt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> ist hier. Er wird nachher eine Information geben, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und [mir]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN013" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ich«.</p></note></seg>, über die Gespräche in Moskau.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN014" type="comment"><p>Eine erste Gesprächsrunde zwischen Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> und dem sowjetischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> fand zwischen dem 30. Januar und dem 17. Februar 1970 in Moskau statt. Vgl. AAPD 1970, I, Dok. 28, 33, 40, 44 und 59. – Die zweite Gesprächsrunde fand vom 3. bis 21. März 1970 statt. Vgl. AAPD 1970, I, Dok. 87, 93, 104, 118 und 125.</p></note></seg> Neulich hatten wir die Gespräche in Warschau.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN015" type="comment"><p>Eine erste Gesprächsrunde zwischen Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuckwitzGeorgFerdinand">Duckwitz</name> und dem polnischen Stellvertretenden Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WiniewiczJózef">Winiewicz</name> in Warschau über eine Verbesserung des bilateralen Verhältnisses fand vom 4. bis 6. Februar 1970 statt. Vgl. AAPD 1970, Dok. 35, 37, 39 und 41. – Eine zweite Gesprächsrunde fand vom 9. bis 11. März 1970 statt. Vgl. AAPD 1970, Dok. 102, 103, 107, 113 und 119.</p></note></seg> Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> wird, wenn am Donnerstag das Treffen in Erfurt gewesen sein wird – und ich fange bewußt hinten an –, am Freitag nach Moskau fliegen und dort am Samstag an einem Tag die Sondierungen abschließen, um am Sonntag zurückzukommen. Das spricht dafür, allein dieser Termin-Kalender, daß dann gewisse Fixierungen in beiden Regierungen vorgeschlagen werden. Es ist dann die Karwoche, in der hier niemand ist. Am Schluß der Karwoche fährt der Bundeskanzler in die USA. Er hält sich dort längere Zeit auf und wird am 12. April zurückkehren<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN016" type="comment"><p>Zur Reise des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in die USA vom 9. bis 11. April 1970 vgl. <hi rendition="#smcap">Aapd</hi> 1970, Dok. 151, 153 und 156.</p></note></seg>, wohl in der Hoffnung, dann durch seine direkten Gespräche in den USA und durch entsprechende Gespräche anderer in London und Paris dem zurückgekehrten Bundestag und der Sowjetunion die Zustimmung zu dieser Konzeption übermitteln zu können.</p>
				<p>Sollte das so ablaufen, können wir damit rechnen, daß noch vor dem Juli es spektakuläre Schlagzeilen über Abmachungen mit der Sowjetunion und der Bundesrepublik Deutschland gibt. In dieser Lage möchte ich nicht erst nach Erfurt unsere politische Meinung zu all dem bilden, weil das zu spät ist. Denn am Freitag um 10 wird der Bundeskanzler einen Bericht hier geben, und anschließend werden die Fraktionsvorsitzenden dazu Erklärungen abzugeben haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN017" type="comment"><p>Zur Regierungserklärung des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 20. März 1970 über sein Treffen mit dem Vorsitzenden des Ministerrats der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>, am Vortag in Erfurt sowie zu den Erklärungen der Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vgl. BT Plenarprotokoll 06/41, S. 2089–2099.</p></note></seg> Bei dieser Lage wird unsere Erklärung, ob das allen Publizisten paßt, ob uns das Beifall beim Fernsehzuschauer einbringt oder nicht, wird diese Erklärung, an der ich arbeite – und ich bitte alle Kollegen, die diese Woche um Termine bei mir gebeten haben, zu verstehen, daß das nicht geht, wenn wir von Donnerstag und Elferrat absehen wollen –, wird diese Erklärung unsere Bedenken und unsere Anmerkungen und unsere Fragen zu dieser Gesamtpolitik so auf den Tisch legen müssen, wie [wir] das im Interesse der Klarheit, [dem]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »im«.</p></note></seg> eigenen Volk, den westlichen Verbündeten und potentiellen Vertragspartnern im Osten schuldig sind. Dies ohne einen polemischen Ton und nicht in der Absicht, eine Debatte zu eröffnen. Vor diesem Hintergrund erlauben Sie mir nun, meine Damen und Herren, Ihnen zum leider so und so vielten Male, aber an einigen Stellen mit neuen Durchblicken, [zu berichten,] weil ich das ganze Wochenende darauf verwandt habe, mich aus verschiedenen Himmelsrichtungen neu zu informieren. Ich möchte Ihnen sagen, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN019" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p></note></seg> mit Ausnahme des Fahrplans, den ich Ihnen eben gesagt habe, ich Ihnen nichts vortrage – damit ich nicht in einen falschen Verdacht komme –, was etwa eine Information ist, die aus dem Gespräche […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN020" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »kommt«.</p></note></seg>, das ich gestern etwa bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hatte, sich ergibt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN021" type="comment"><p>Zu dem Gespräch des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 16. März 1970 vgl. die entsprechende Gesprächsnotiz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name>; BArch N 1371/88.</p></note></seg> Denn ich trage das vor, was ich gestern im Vorstand, vor diesem Gespräch, aufgrund von andern Informationen mühsam zusammengetragen habe. Damit dies klar ist. Freilich ist dies an einigen Stellen vertraulich, weil noch nicht jeder Satz im Interesse unserer Sache öffentlich belegt werden kann, aber jeder Satz entspricht den besten Einsichten, die man sich auf diese oder jene Weise beschaffen kann.</p>
				<p>Wenn wir also nun an Erfurt denken, dann machen wir einen fundamentalen Fehler, wenn wir das nur als eine Begegnung zwischen den beiden sehen. Wir müssen sofort an den Zusammenhang denken. Erfurt war und ist möglich, weil es Gespräche in Moskau gab. Diese Gespräche hängen zusammen mit denen in Warschau, und das Ganze wiederum mit dem Vorhaben der westlichen Alliierten und der Sowjetunion, zu verhandeln über Berlin.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN022" type="comment"><p>Am 27. Februar 1970 übergaben die Drei Mächte in Moskau ein Aide-mémoire, in dem sie Verhandlungen über die Verbesserung der Lage in Berlin und auf den Zugangswegen vorschlugen. Vgl. AAPD 1970, I, Dok. 74. – Die Vier-Mächte-Gespräche über Berlin begannen am 26. März 1970. Vgl. <hi rendition="#smcap"><name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name></hi> 1970, Z83.</p></note></seg> Nur, wenn wir die vier Vorgänge Bonn–Moskau, Bonn–Warschau, Bonn–Ostberlin, Alliierte und Sowjetunion über Berlin stets zusammen sehen, werden wir imstande sein, ein Urteil zu finden. Dies Zusammensehen müssen wir gerade deshalb machen, weil die Regierung versucht, es alles auseinander zu pulen. Die Sowjetunion – und das alles ist wichtig, wenn Ihnen manches langweilig vorkommt, sie werden nachher sehen, daß wir dies alles brauchen –, fordert seit vielen Jahren in Übereinstimmung mit allen Mitgliedern ihres Lagers fünf Dinge von uns und ein 6. von uns und von andern. Von uns die Anerkennung der DDR, der Oder-Neiße-Linie, des Münchner Abkommens als ungültig von Anfang an, das Inkrafttreten der Unterschrift unter den Sperrvertrag und die Wiederzulassung einer <name type="Organisation" ref="#KPD">KPD</name>. Die letzten beiden Punkte sind erfüllt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN023" type="comment"><p>Zur Unterzeichnung des Atomwaffensperrvertrags vom 1. Juli 1968 durch die Botschafter der Bundesrepublik in Washington, London und Moskau am 28. November 1969 vgl. <hi rendition="#smcap"><name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name></hi> 1969, Z257. – Nach dem Verbot der <name type="Organisation" ref="#KPD">KPD</name> durch ein Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> im August 1956 konstituierte sich am 25. September 1968 die Deutsche Kommunistische Partei (<name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name>). De facto trat sie die Nachfolge der <name type="Organisation" ref="#KPD">KPD</name> an.</p></note></seg> Die 6. Forderung ist die, die sie zugleich von uns und von andern erhebt, nämlich Westberlin als selbständige politische Einheit.</p>
				<p>Dies alles, meine Damen und Herren, und ich muß dies noch mal sagen, nicht in der Perspektive, wie manche glauben, [um] nur ihre Hegemonie über den Status quo, ihren Besitzstand festzuschreiben, sondern natürlich in der Perspektive, wie sie bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuchsingerFred">Luchsinger</name> haben lesen können<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN024" type="comment"><p>Vgl. den vom Chefredakteur der »Neuen Zürcher Zeitung«, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuchsingerFred">Luchsinger</name>, gezeichneten Artikel »Bonn – Gefangener der Ostpolitik?«; »Neue Zürcher Zeitung« (Fernausgabe), 15. Februar 1970, S. 1.</p></note></seg>, daß in allen europäischen Regierungen, wenn einmal die Regierung in Bonn, die solche Dinge nur mit Zustimmung der Westalliierten machen kann, etwa ein fundamentales Zugeständnis macht, daß dann keine westliche Hauptstadt in diesem Europa mehr es nur bei der Rücksicht auf die Sowjetunion bewenden läßt – das ist nun der Status quo –, sondern die Rücksicht etwas stärker nehmen muß. D.h., hier ist ein Punkt erreicht, der nämlich die europäische Landschaft verändert. Die Perspektive ist, der Bundesrepublik Deutschland einen besonderen, der Intervention der Sowjetunion – ich komme noch darauf zurück – offenen Status zu geben bzw. zu erhalten, die westliche Einordnung der Bundesrepublik Deutschland zu lockern und das <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Bündnis damit ebenfalls zu lockern. Diese Forderungen, und das kann ich aus bestem Wissen und Gewissen sagen, diese Ziele der Sowjetunion bestehen bis zu dieser Stunde, in der wir uns treffen, unverändert fort. Dabei tun wir gut daran, uns aus der Geschichte zu erinnern, daß der sowjetrussische Begriff des Status quo sich wohl am besten so formulieren läßt: Was ich habe, gehört mir, was Dir gehört, darüber ist zu verhandeln.</p>
				<p>Und ich meine, wenn die Bundesrepublik Deutschland etwa die Unantastbarkeit der Grenzen und die territoriale Integrität der DDR mit einer Formulierung wie immer anerkennt, dann würde jeder in diesem Lande, der nachdrücklich von der Wiedervereinigung etwa spricht, im Sinne sowjetrussischer Rechtsauffassung einen Rechtsbruch begehen, der die eigene Regierung verpflichtet einzugreifen. D.h., es würden hier bilateral neue Interventionspositionen aufgebaut, selbst wenn die bisherigen aus der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Satzung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN025" type="comment"><p>Gemeint sind Artikel 53 und 107 der Charta der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name>, die sogenannten Feindstaatenklauseln. Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 11. November 1969, Anm. 69.</p></note></seg>, auf die ich zurückkomme, entfallen.</p>
				<p>Zweitens: Was haben wir eigentlich gewollt. Das muß man, glaube ich, noch mal in Zusammenhang stellen. Unsere <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>en, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, die die Idee des Gewaltverzichts in die Debatte geworfen haben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN026" type="comment"><p>In der sogenannten Friedensnote, die am 25. März 1966 an nahezu alle Staaten übermittelt wurde, erläuterte die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ihre außenpolitischen Ziele und unterbreitete u.a. den Vorschlag zum Austausch von Gewaltverzichtserklärungen mit den osteuropäischen Staaten. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1966, S. 329–331. Vgl. dazu auch AAPD 1966, Dok. 58. – Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> knüpfte an die Friedensnote vom 25. März 1966 an und wiederholte in seiner ersten Regierungserklärung am 13. Dezember 1966 das Angebot der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zum Austausch von Gewaltverzichtserklärungen. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/80, S. 3662. Vgl. dazu auch Anm. 30.</p></note></seg>, haben einen Gewaltverzicht vorgeschlagen als ein Netz bilateraler Abkommen überall in Europa, um einen Baustein für eine Europäische Friedensordnung mit dem Ziel der Erleichterung der Lösung der Deutschen Frage zu haben. Wir haben diese Vorschläge gemacht auf der Basis der Ein-Staaten-Deutschlandtheorie und -praxis, die anerkannt ist von den westlichen Verbündeten. Auf diese Angebote hat die Sowjetunion, und ich bitte Sie immer noch mal, dies Ding hier zu lesen, dies Weißbuch der letzten <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN027" type="comment"><p>Vgl. <hi rendition="#smcap">Weissbuch 1969 Zur Verteidigungspolitik Der Bundesrepublik</hi>, hrsg. vom Bundesminister der Verteidigung und vom Presse- und Informationsamt der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, Bonn 1969.</p></note></seg>, für die neuen Kollegen steht es gern zur Verfügung, wenn Sie mögen, über diese Politik des Gewaltverzichts hat die Sowjetunion geantwortet, ein solcher Gewaltverzichtsvertrag sei für sie völlig witzlos, weil er formalistisch sei, solange man nicht die inhaltlichen Streitpunkte mit hineinnehme. Sie erhob deshalb die Forderung unter der Überschrift: Gewaltverzicht, alles das zu regeln, was eigentlich einem Friedensvertrag vorbehalten ist. Beweis dafür [ist] der sowjetrussische Vertragsentwurf, der hier abgedruckt ist, vom 21.11.67<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN028" type="comment"><p>Am 21. November 1967 wurde der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ein Memorandum der Sowjetunion über den Austausch von Gewaltverzichtserklärungen übergeben. Vgl. DzD, V/1, S. 2047–2054.</p></note></seg>, wo die Bundesrepublik Deutschland eben aufgefordert wird, gegenüber der Sowjetunion die vorher geschilderten Forderungen, also Anerkennung der DDR, der Oder-Neiße-Linie, Verzicht auf friedliche Wiedervereinigung, Westberlin als besondere politische Einheit, Münchner Abkommen usw. [zu erfüllen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN029" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »verlangte«.</p></note></seg> . Hierüber entstand in der Großen Koalition Streit, der vielleicht nicht jedermann deutlich genug in der Plenarsitzung der Fraktion geworden ist. Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und der CDU/CSU-Teil der Großen Koalition bestanden darauf, mit der Sowjetunion nur einen Gewaltverzichtsvertrag im reinen Sinne abzuschließen, sich also nicht einzulassen auf ein Derivat eines Friedensvertrages. Der sozialdemokratische Teil der Großen Koalition war bereit, zu der andern Frage Gespräche zu führen.</p>
				<p>Das alles gehört in das Bild, weil wir sonst kein Urteil haben. Die Gewaltverzichtsgespräche begannen unter der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> dann, also in der 2. Phase, wenn Sie so wollen, nach der ersten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, mit einem Papier, aus dem ich Ihnen nur einen Satz vorlese. Der steht hier leider nicht drin. 7. Februar ’67, <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> übergibt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZarapkinSemjonKonstantinowitsch">Zarapkin</name> ein Papier, in dem heißt es also: Wir verzichten auf Gewalt, und dann kommt der Satz: Die Bundesrepublik Deutschland verpflichtet sich insbesondere bei der Verfolgung ihrer Ziele in der Deutschlandpolitik auf Anwendung von Gewalt oder Drohung mit Gewalt zu verzichten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN030" type="comment"><p>Am 7. Februar 1967 übergab Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>, <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtiges Amt</name>, dem sowjetischen Botschafter in Bonn, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZarapkinSemjonKonstantinowitsch">Zarapkin</name>, vom <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name> ausgearbeitete Entwürfe einer Erklärung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und einer Erklärung der sowjetischen Regierung zum gegenseitigen Gewaltverzicht. Vgl. dazu AAPD 1967, I, Dok. 46; DzD, V/1, S. 482.</p></note></seg> Also, ganz klar eine Abmachung, die deutlich machen soll, wir erstreben unsere Ziele auf der Basis der Selbstbestimmung nur mit friedlichen Mitteln.</p>
				<p>Inzwischen sind wir dabei, daß die Bundesrepublik Deutschland auf die Verfolgung dieser Ziele in der Deutschlandfrage verzichten soll. Nur die Überschrift ist immer noch dieselbe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> nahm dann auf der Basis eines, und das ist ein Trick, eines Vertragsentwurfs, der bisher nicht veröffentlicht ist, den ich deshalb im vollen Wortlaut nicht vorlesen kann, aber ich hatte neulich in anderem Zusammenhang einigen Kollegen angeboten, ihn bei mir einzusehen, auf der Basis eines Vertragsentwurfs der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> vom 3. Juli ’69<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN031" type="comment"><p>Vgl. den Entwurf vom 3. Juli 1969 über Erklärungen der Bundesrepublik und der UdSSR über einen Gewaltverzicht; AAPD 1969, Dok. 219.</p></note></seg> nahm er die neuen Gespräche auf, nachdem er den Sperrvertrag unterschrieben hatte. Nun ist natürlich – und das, glaube ich, brauche ich nicht nochmals zu sagen – ein Gewaltverzichtsvertrag, in dessen Präambel steht, wir wollen die Wiedervereinigung, aber wir wollen sie nur mit friedlichen Mitteln und anerkennen deshalb friedlich usw. Grenzen und ähnliche Geschichten. Wir respektieren diese Sachen, wir wollen sie nur friedlich verwenden, derselbe Text ist natürlich in der Hand einer Regierung, die von der Existenz zweier deutscher Staaten ausgeht, genau etwas anderes. Weil die Grenze dann einen ganz andern Charakter hat. Das ist der Punkt, auf den es immer wieder ankommt.</p>
				<p>Die Sowjetunion hat dann, so ist mein Eindruck – lassen Sie es mich bei diesem Wort bewenden […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN032" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »lassen«.</p></note></seg> –, mein Eindruck in den Gesprächen, die erst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AllardtHelmut">Allardt</name>–<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN033" type="comment"><p>Zu den Gesprächen des Botschafters der Bundesrepublik in Moskau, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AllardtHelmut">Allardt</name>, mit dem sowjetischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> am 8., 11. und 23. Dezember 1969 vgl. AAPD 1969, Dok. 392, 398 und 411. – Zu den Gesprächen von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> mit dem sowjetischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> vgl. Anm. 14.</p></note></seg> , dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>–<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> geführt haben, die altbekannten Forderungen auch gegenüber der neuen <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> erhoben. Das ist mein Eindruck, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, die gegenwärtige, hierzu folgende Position als Verhandlungsposition bezogen hat: Daß sie sagt, in Moskau erklärt: Wir können unmöglich Euch gegenüber die Fragen mit Polen, mit der Tschechoslowakei usw. in Ordnung bringen. Mit Euch wollen wir einen reinen Gewaltverzichtsvertrag schließen. Die andern Themen behandeln wir an anderer Stelle. Wir wollen Euch aber heute sagen, in welchem Sinne wir dies tun werden. Wir behandeln also die Oder-Neiße-Frage mit Polen, die Frage des Münchner Abkommens mit der ČSSR, die Fragen Berlin überlassen wir den Alliierten, und das, was die DDR betrifft, so können wir das also nicht in den Vertrag mit Euch reinschreiben. Da begründen wir besondere Beziehungen, deren Charakter sich ergibt a) aus Art und Inhalt des Treffens zwischen den Spitzen zwischen der DDR und der Bundesrepublik Deutschland<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN034" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 11.</p></note></seg>, und b) aus der Nichtmehr-Anwendung der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>-Doktrin. Es ist deshalb klar, daß der Schnupfen, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> sicher gehabt hat, ihm sehr zu Hilfe kam, damit er erst nach Kenntnis des Ablaufs von Erfurt die nächsten Runden hat, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Auf dieser Basis das mit den Polen, das mit den Tschechen, das innerdeutsch wie {…} und am Schluß auch anders – ich komme darauf –, könnte dann tatsächlich die Luft frei werden für einen ganz reinen Gewaltverzichtsvertrag zwischen der Sowjetunion und der Bundesrepublik Deutschland, der als ein herrliches Ergebnis ausgegeben werden könnte, der die Interventions-Anmaßung der Sowjetunion reduziert. Die ist nämlich sowieso erstens mal in der Praxis nicht sehr viel wert, und zweitens in der Perspektive der Politik dieser Regierung überhaupt nichts wert, weil zur Perspektive in der Politik dieser Regierung ja gehört, daß irgendwann die beiden deutschen Staaten Mitglieder der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> sein werden.</p>
				<p>Das sowjetrussische Interesse an einer solchen Sache ist offenkundig, a) werden ihre Forderungen weitgehend erfüllt, b) kommt die europäische Sicherheitskonferenz zustande, c) ist natürlich ein Gewaltverzichtsvertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Sowjetunion ganz ohne Zweifel von langfristig schwächender Wirkung auf die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>, d) wird es dann unaufhaltsam, daß zwei deutsche Staaten in allen internationalen Organisationen sind, was für die Bundesrepublik Deutschland den von der Sowjetunion erwünschten Nachteil mit sich bringt, daß wir uns von Fall zu Fall um Mehrheiten bemühen müssen, während sie das volle Potential der DDR ins diplomatische Spiel bringen kann.</p>
				<p>Die andere Gefahr, daß hier eben noch mehr Rücksicht genommen wird, habe ich vorher gesagt. Das Interesse der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> – ich bin immer noch beim Informieren, ich bin nicht bei Meinungen, [sondern] in der Abteilung Information – scheint zu sein, a) die Interventionsanmaßung der Sowjetunion abzuschwächen. Ich darf hier an dieser Stelle eine Bemerkung machen: Entgegen dem Wunsch manches aus der Fraktion haben wir in der letzten Debatte vom 25. [Februar]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN035" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Dezember«. – Zur Plenarsitzung am 25. Februar 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/33.</p></note></seg> nicht den Satz gesagt, wir würden einen solchen Vertrag nur unterschreiben, wenn die Interventionsanmaßung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN036" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 25.</p></note></seg> wegfalle, weil wir kein Interesse hatten, in Kenntnis dieser Perspektiven hier einen Popanz noch als einen Preis aufzubauen, den wir vielleicht nachher noch […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN037" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »bezahlen«.</p></note></seg> zu bezahlen hätten.</p>
				<p>b) Hat, glaube ich, die Sowjet-, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> – das war schon beinahe eine Freudsche Fehlleistung – das Interesse folgender Spekulation, durch die Hergabe doch nicht haltbarer Positionen gesamteuropäisch eine Auflockerung und mehr Sicherheit zu bewirken. Ich halte dies gegenüber diesem Partner für eine Illusion.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte jetzt an einer Stelle mich verdeutlichen, und das hört sich jetzt gleich ganz leicht an, ist aber eine Irrsinnsarbeit, die dahintersteckt. Ich möchte versuchen, die Position dieser <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu formulieren in der innerdeutschen Frage. Und ich bin auch jetzt noch beim Informieren. Ich bin nicht beim Polemisieren und ich bin nicht beim Verleumden, ich bin meiner Sinne mächtig und weiß, was ich sage, und gründe dies auf Informationen. Diese <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sagt also, es gibt keine Chance auf Wiedervereinigung in absehbarer Zeit. Es existieren zwei deutsche Staaten. Diese nehmen Beziehungen besonderer Art zueinander auf. Sie sind aber dadurch voreinander nicht etwa Ausland. Sie sind aber, jeder für sich, für alle andern Staaten Ausland. Deshalb steht der Aufnahme voller Beziehungen aller Staaten zu jedem der beiden deutschen Staaten nichts im Wege als der momentane Wunsch dieser Regierung, erst selbst mit der DDR ins Reine zu kommen. Das gilt auch für internationale Organisationen einschließlich der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name>.</p>
				<p>Die besonderen Beziehungen, deshalb mit feierlichen Worten, die Unmöglichkeit, sie in völkerrechtliche umzumünzen, ergäben sich a) aus der Tatsache, daß dies eine Nation sei, und b) aus der Viermächteklammer, deren rechtlicher und politischer Wert zwar strittig sei, aber sie sei vorhanden. Die besonderen Beziehungen bedeuteten nicht, daß Vereinbarungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der DDR minderen Rechtes seien als Vereinbarungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland mit anderen Staaten. Die besonderen Beziehungen bedeuten insbesondere nicht, daß der Gewaltverzichtsvertrag Bundesrepublik Deutschland – DDR etwa mindere Rechtskraft hätte als der ähnliche Vertrag mit andern Ländern. Und die besonderen Beziehungen schließen nicht aus, daß die Verträge zwischen diesen beiden Staaten sehr wohl der Zustimmung beider gesetzgebenden Körperschaften bedürfen würden.</p>
				<p>Das ist die Position. Meine Damen und Herren, ich glaube, wir waren richtig beraten, als wir erkannten, daß schon die Unterscheidung zwischen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN038" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zwischen«.</p></note></seg> staats- und völkerrechtlicher Anerkennung ein Windei ist. Aber wir haben uns – und ich schließe hier keinen aus – auf ein Glatteis locken lassen, als wir selbst von völkerrechtlicher Anerkennung immer so gesprochen haben. Denn das hier, was ich Ihnen eben vorgelesen habe, ist das doch.</p>
				<p>Fehlt nur die Überschrift. Das ist, wenn ich am Beispiel sagen darf, daß ich sage Ja zu Haaren, Stirn, Augen, Augenbrauen, Nase, Ohren, Mund, Lippen, Bart, ich mich nur weigere, das Ganze als Gesicht zu bezeichnen. Und deshalb müssen wir weg von dieser Sache. Die Regierung kann jeden Tag laut sagen, keine völkerrechtliche Anerkennung. Mir ist dies übers Wochenende durch diese geballte Ladung klargeworden. Und wir müssen deshalb abstimmen, glaube ich, wie wir vom Selbstbestimmungsrecht reden. Selbstbestimmung, das scheint mir die Position zu sein. Und diese Politik gibt das Selbstbestimmungsrecht unserer Landsleute in der DDR auf, ist deshalb nach meiner Auffassung weder mit dem Grundgesetz noch mit dem Deutschlandvertrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN039" type="comment"><p>Artikel 7 des Deutschlandvertrags in der Fassung vom 23. Oktober 1954 lautet: »(1) Die Bundesrepublik und die Drei Mächte sind darüber einig, daß ein wesentliches Ziel ihrer gemeinsamen Politik eine zwischen Deutschland und seinen ehemaligen Gegnern frei vereinbarte friedensvertragliche Regelung für ganz Deutschland ist, welche die Grundlage für einen dauerhaften Frieden bilden soll. Sie sind weiterhin darüber einig, daß die endgültige Festlegung der Grenzen Deutschlands bis zu dieser Regelung aufgeschoben werden muß. (2) Bis zum Abschluß der friedensvertraglichen Regelung werden die Bundesrepublik und die Drei Mächte zusammenwirken, um mit friedlichen Mitteln ihr gemeinsames Ziel zu verwirklichen: ein wiedervereinigtes Deutschland, das eine freiheitlich-demokratische Verfassung ähnlich wie die Bundesrepublik besitzt und das in die europäische Gemeinschaft integriert ist. (3) (gestrichen) (4) Die Drei Mächte werden die Bundesrepublik in allen anderen Angelegenheiten konsultieren, welche die Ausübung ihrer Rechte in bezug auf Deutschland als Ganzes berühren.« Vgl. BGBl. 1955, II, Nr. 8, S. 305–320.</p></note></seg> vereinbar. Und wer die durchsetzen will und ein rechtsstaatlicher Demokrat ist, wird zunächst sich bemühen, diese beiden Rechtsvorschriften zu ändern.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das ist in wenigen Worten die Lage, und eben war schon eine Meinung angeführt. Ich glaube, in der Debatte durch Deutschland: Welchen Preis seid ihr bereit zu zahlen?, muß man sagen: Es gibt eine Sache, über die gibt’s gar keinen Preis. Das ist einmal Westberlin und das andere ist die Selbstbestimmung. Ich will das jetzt hier nicht dramatisch machen, aber ich denke, das kann man in unserer Generation nach allem, was wir erlebt haben, sehr publikumswirksam und überzeugend formulieren. Und ich meine zum andern, daß eine Formel, wie sie die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> verwendet, sie sei bereit, über alles zu sprechen, eben unhaltbar ist. Ich bin nicht bereit, mit Kommunisten über alles zu sprechen. Über meine eigene Existenz nicht, über die Freiheit von mir und die Sicherheit nicht, über die Freiheit Westberlins nicht. Das muß völlig klar sein, daß es Dinge gibt, über die man nicht spricht und über die man gar nicht sprechen kann, selbst wenn man es wollte. Wenn man nicht die Grenze von demokratischer Basis zum nackten Opportunismus überschreiten will.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, deshalb glaube ich, müssen wir langsam daran erinnern, daß wir nicht in die Lage kommen dürfen, mit dem biblischen Beispiel konfrontiert zu werden: Linsengericht für Erstgeburtsrecht. Ich formuliere deshalb hier sehr vorsichtig: Eine unwiderrufbare Aufgabe rechtlicher, politischer oder moralischer Positionen unserer Deutschlandpolitik kann und darf nach unserer Meinung nur erfolgen bei unwiderruflichem Entgegenkommen in Richtung auf die Selbstbestimmung hin. Das heißt, ein Passierscheinvertrag zwischen der DDR und der Bundesrepublik Deutschland, unter all diesen feierlichen Dingen zustande gekommen, kann nicht mit unserer Zustimmung rechnen. Denn das ist irreversibel, was weggegeben wird, und, was wir empfangen, kann jeden Tag in Wind aufgehen, meine Damen und Herren. Ich glaube, wir tun gut daran, nicht etwa auf die Ergebnislosigkeit dieser Bemühung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu setzen. Sobald diese Ergebnisse sich abzeichnen – und ich bin bemüht um ein Bild, wie Sie sehen –, komme ich zu dem Ergebnis, daß in den Einzelheiten ich wohl der Fraktion, wenn es soweit sein sollte, würde empfehlen müssen, Nein! zu sagen.</p>
				<p>Welche Dinge sind konkret zur Debatte? Was die Alliierten um Berlin machen, wissen wir nicht. Moskau, ein reiner Gewaltverzichtsvertrag würde natürlich unsere Zustimmung finden können. Aber, es müßte dann natürlich nicht irgendetwas da noch reingepackt sein. Eine abgemilderte Intervention kann nicht mit unserer Zustimmung rechnen. Der Fortfall der Intervention natürlich, falls nicht neue begründet werden. Was Polen betrifft – wir haben uns hier neulich verständigt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN040" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 24. Februar 1970, SVP A und B.</p></note></seg> –, Lösung Ja, Formel Nein. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> scheint bereit, mit Polen einen Gewaltverzichtsvertrag abzuschließen, der die Anerkennung der Oder-Neiße-Linie unter einem völkerrechtlichen Vorbehalt beinhaltet. Für eine solche Formel bin ich nicht zu haben. Dazu würde ich der Fraktion nicht das Ja empfehlen. Was die DDR betrifft, Gespräche Ja, Vereinbarungen Ja, lesen Sie bitte Berliner Programm<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN041" type="comment"><p>Vgl. das <hi rendition="#smcap">Berliner Programm Der Cdu Von</hi> 1968, 1. Fassung, online: Kapitel I. Deutschlandpolitik.</p></note></seg>, da steht das so drin – das gilt für die CDU natürlich nur –, Verzicht auf Wiedervereinigung, Verzicht auf Selbstbestimmungsrecht, Beeinträchtigung Westberlins Nein.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bemüht sich, so sagt sie uns immer wieder und wird sie uns sicher gleich wieder sagen, Richard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>], zu Ergebnissen zu kommen, welche ihre sonstigen völkerrechtlichen Verpflichtungen nicht beeinträchtigen oder stören. Ich wage dies zu bezweifeln ausweislich der Tatsache, daß [sie] die gemeinsame Resolution vom 25. September abgelehnt hat inzwischen, denn die ist identisch mit dem Text im Deutschlandvertrag.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN042" type="comment"><p>In einem Antrag der Koalitionsfraktionen von CDU/CSU und SPD vom 25. September 1968 wurde – in Anlehnung an Artikel 7 des Deutschlandvertrags – herausgestellt: »Die USA, Großbritannien, Frankreich und die Bundesrepublik Deutschland haben sich im Deutschlandvertrag völkerrechtlich bindend verpflichtet, bis zum Abschluß einer friedensvertraglichen Regelung zusammenzuwirken, um mit friedlichen Mitteln ihr gemeinsames Ziel zu verwirklichen: Ein wiedervereinigtes Deutschland, das eine freiheitliche, demokratische Verfassung besitzt und in die Gemeinschaft der europäischen Völker eingebettet ist.« Vgl. BT Plenarprotokoll 05/186, Umdruck 505, S. 10121f.</p></note></seg> Ich meine, wir müssen die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auffordern, sich nicht nur zu bemühen, diese völkerrechtlichen Vorschriften nicht zu verletzen, sondern vor allem das Recht des Deutschen Volkes nicht zu verletzen, das allein die Befugnis hat, über einen Friedensvertrag mit all den Dingen, die dazu gehören, schließlich verbindlich zu bestimmen. Das schließt das Selbstbestimmungsrecht ein. Und ich habe deshalb gestern die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aufgefordert, schon dem Deutschen Bundestag nur solche Ergebnisse vorzulegen, bei denen sie mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit davon ausgehen kann, daß diese Ergebnisse selbst für den Fall einer Volksabstimmung hüben und drüben [sich] einer breiten Mehrheit in ganz Deutschland sicher sein können.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das ist eine Position, auf die man eines Tages mehr gründen kann.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die Presse bei uns ist voller Erfurt, und das ist eine gewisse Verständlichkeit, glaube ich. Es ist deshalb ein bißchen untergegangen heute, und ich will das Ihnen eben noch sagen, daß es keineswegs so ist, daß man sagen kann, das ganze Ausland steht hinter Willy [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>]. Ich habe hier »New York Times« von gestern in der <name type="Organisation" ref="#dpa">dpa</name>-Kurzfassung. Ein sehr abgewogener Aufsatz mit positiven und negativen Akzenten, der dann aber wie folgt schließt: Das Risiko – das ist auch die Überschrift – besteht darin, daß die Ostdeutschen in Zukunft darauf pochen werden, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> Bereitschaft, auf der Fahrt von und nach Erfurt Westberlin auszulassen, anzeigt, daß er in Wirklichkeit die Argumente akzeptiert, und der Kanzler habe kein Recht, Westberlin auch nur zu besuchen. Natürlich kann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> einem solchen Präzedenzfall nicht stattgeben, ebenso wenig, wie er zu diesem Zeitpunkt die formale Anerkennung Ostberlins in Betracht ziehen kann. Interessant, der Punkt. Und jetzt kommt »Daily Telegraph«, konservativ, und er war ja gerade dort<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN043" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hielt sich vom 2. bis 4. März 1970 zu einem offiziellen Besuch in London auf.</p></note></seg> und ist von allen kreuz und quer gefeiert worden: Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> geht als Bittsteller.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN044" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »E. Germany dashes Bonn hopes of concessions«; »The Daily Telegraph«, 16. März 1970.</p></note></seg> Und da sind dann ziemliche Worte drin, die ich Ihnen gar nicht vorlesen werde.</p>
				<p>Wir haben, meine Damen und Herren, uns, nachdem diese Sache passiert ist, mit den bekannten Erklärungen geholfen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN045" type="comment"><p>Vgl. dazu die Erklärung des CDU-Bundesvorstands vom 13. März 1970; <hi rendition="#smcap">Cdu-Bundesvorstand</hi> 1969–1973, Dok. 6, S. 177f.</p></note></seg> Sie werden Ihnen am Freitag noch zugeleitet. Ich will davon nichts wiederholen. Das Letzte, was ich schuldig bin, Ihnen zu sagen, ist dies: Der Bundeskanzler war gestern der Meinung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich sollten am Freitag früh an einer Kabinettssitzung teilnehmen, um gleich einen Bericht zu haben über Erfurt. Ich habe dies mit der größten Liebenswürdigkeit, über die ich verfüge, abgelehnt, mit der Begründung – und ich glaube, die Begründung sollte veröffentlicht werden –, ich habe gesagt: Das ist nicht eine prinzipielle [Ablehnung]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN046" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Ablösung«.</p></note></seg> . Das kann man nie machen in der parlamentarischen Demokratie. Aber wir können unmöglich am Schluß einer Operation zu einer Information kommen. Wenn Sie uns eingeladen hätten zu der Kabinettssitzung, in der die Einladung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name> angenommen worden ist<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN047" type="comment"><p>In der Kabinettsitzung am 18. Februar 1970 wurde der Entwurf des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> für ein Antwortschreiben an den Vorsitzenden des Ministerrats, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>, gebilligt. Vgl. <hi rendition="#smcap">Die Kabinettsprotokolle Der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name></hi> 1970, online.</p></note></seg>, dann wären wir auch [zu]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN048" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in«.</p></note></seg> der Schluß-Kabinettssitzung dieser Sache gekommen. Da das Erstere nicht geschah, können sie nicht erwarten, daß wir das Letztere machen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich hoffe, daß wir diese Position billigen. Das wird in der Öffentlichkeit beachtet werden. Diese Leute haben die Kooperation angenommen, aber nicht genutzt. Die ist nicht zustande gekommen. Nun wollen wir nicht als Trittbrettfahrer erscheinen.</p>
				<p>Das Zweite, meine Damen und Herren, ich war und bin der Meinung, daß in einer parlamentarischen Demokratie die Opposition, wenn sie an einen Punkt kommt, wo sie glaubt, es ginge um das Letzte, dies zuerst dem Bundeskanzler sagen muß, und zwar vertraulich. Das ist gestern geschehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN049" type="comment"><p>Vgl. Anm. 21.</p></note></seg> Ich habe gestern auf der Linie, die ich hier vortrug und um deren Billigung ich bitte, dem Bundeskanzler ernst unsere Position dargestellt. Und ich meine, wir müssen dies auch am Freitag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN050" type="comment"><p>Zur Plenarsitzung am 20. März 1970 vgl. Anm. 17.</p></note></seg> tun, denn wenn wir wieder zusammentreten werden, werden sonst Ereignisse erfolgt sein, die wir vielleicht sowieso nicht aufhalten können. Aber eins darf nicht eintreten: Daß man eines Tages sagt, ihr habt nicht alles in Euern Kräften stehende getan, um dies zu verhindern. Und deshalb sage ich Ihnen, meine Damen und Herren,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>wir sind an einem Punkt – und, wenn ich dies sage, glaube ich, hat es ein Gewicht –, wo alle Taktik und alle Rücksicht auf Landtagswahlen zu Ende ist. Dies ist ein historischer Punkt, wo diese Fraktion den Mut haben muß, egal, was daraus wird, einer gefährlichen Entwicklung ein Nein entgegenzusetzen.</p>
				<p>Ich danke Ihnen!</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich haben so oft über die Sachen gesprochen, und wir werden am Donnerstag eine Elferratssitzung haben. Mein Ziel ist nicht, eine Rede zu halten am Freitag, sondern eine Erklärung abzugeben, [da]mit das festgenäht ist zwischen allen und wir auch über die Ferien mit einer Zunge sprechen. Darf ich fragen, ob das Wort gewünscht wird? – Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen, meine Herren! Ich möchte Sie nur auf einen Kommentar von Radio Moskau vom vergangenen Freitag aufmerksam machen. Da wurde zum ersten Male seit langer Zeit eine Forderung erhoben, die Bundesrepublik zu neutralisieren, und zwar im Hinblick auf den Besuch des schwedischen Staatsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PalmeOlof">Palme</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN051" type="comment"><p>Der schwedische Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PalmeOlof">Palme</name> führte vom 12. bis 14. März 1970 in Bonn Gespräche mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> über bilaterale und internationale Fragen. Vgl. <hi rendition="#smcap"><name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name></hi> 1970, Z 70.</p></note></seg> Und, was mir dabei besonders wichtig erschien, man verlangt nicht nur den Austritt aus der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>, sondern inzwischen auch den Austritt aus der <name type="Organisation" ref="#EWG">Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft</name>, und ich meine, auch das sollte in der Debatte erwähnt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Nur eine Frage, Herr Vorsitzender. Ist dafür Sorge getragen, daß die Erklärung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN052" type="comment"><p>Zur Erklärung des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Plenarsitzung am 20. März 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/41, S. 2091–2096.</p></note></seg>, die Sie also verlesen werden, die, wie ich glaube, in der nächsten oder übernächsten Woche mit gebührendem persönlichem Nachdruck im westlichen Ausland auch vertreten wird? Vor allem in den Vereinigten Staaten von Amerika?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich möchte Sie bitten, mir keine Fragen dieser Art zu stellen. Ich kann sie öffentlich nicht beantworten. Gehen Sie davon aus, daß ich begriffen habe, daß die Uhr 12 geschlagen hat und ich alles tue, was dieser Fraktion möglich ist, um Freunde und Gegner</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>von ihrer Auffassung zu überzeugen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Ich möchte mir die Anregung erlauben, daß wir vielleicht diese Erklärung in einer Anzeige bringen. Meinen Sie, das wäre gut?</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: So weit sind wir nicht.)</p>
				<p>Die Frage, die wir vor uns stellen müssen: Das Publikum liest weiter drüber. In dem Augenblick, wo es eine Anzeige der Opposition sieht, wird es wahrscheinlich sehr gründlich –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte folgendes dazu sagen. Sie müssen sich jetzt, bitte, vorstellen, in welch schwierige Situation der Fraktionsvorsitzende kommt. Da kommt der Willy [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] aus Erfurt und sagt: Was bin ich für ein großer Mann. Guck’ mal, ich hab’s denen mal gezeigt! Ja? Und dann soll hinterher erst mal der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sagen: Na, Junge, na gut, aber nun wollen wir von den Sachen wirklich reden. Es wird schwer genug, und ich krieg’ eine ganz schwierige Presse. Das ist ganz wurscht, ja? Deshalb muß die Erklärung in einer Tonlage sein, daß diese Erklärung für die Kanzleien der Welt interessanter ist als für den letzten Propagandisten. Das dann zu übersetzen, ist eine Sache der späteren Runde, zum Beispiel schon abends bei der Fernsehdebatte, die es darüber gibt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und dann Herr Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich habe nur einen Wunsch nach dem, was Sie eben gesagt haben. Ihre Position wird schwierig sein. Ich habe den ganz dringenden Wunsch, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN053" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Sie«.</p></note></seg> in einer so entscheidenden Stunde diese Fraktion unter Vernachlässigung aller anderen Dinge im Plenum anwesend ist und mit allen Kräften den Fraktionsvorsitzenden unterstützt.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ja, das ist eine sensationelle Idee.</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, hören Sie mal zu! Das glaubt uns doch keiner. Diejenigen, die in der Wirtschaftsdebatte nicht da waren<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN054" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 9.</p></note></seg>, denen möchte ich doch die Peinlichkeit erzählen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> stellt sich hin und sagt: Euch war’s ja vielleicht dringlich! Ihr wart nicht mal da!<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN055" type="comment"><p>Zu den Ausführungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> (FDP) in der Plenarsitzung am 13. März 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/38, S. 1899.</p></note></seg> Aber, sagt er, die 80 Kollegen, die bei Ihnen fehlen, bringen eben diesen billigen Stil von Opposition wenigstens in unserer Auffassung. Das geht auch über’s Fernsehen! Herr Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Meine Damen und Herren, ich brauche Ihnen nicht zu sagen, wir haben lange über diese Dinge miteinander gesprochen, daß ich mit der Analyse, die der Fraktionsvorsitzende gegeben hat, voll übereinstimme. Jedes Wort, das ich zu diesen Dingen in den vergangenen Monaten und vor der Bundestagswahl gesagt habe, war ja das, was der Fraktionsvorsitzende eben der Fraktion vorgetragen hat. Ich komme eben von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Er hatte mich auch gebeten zu einer Unterredung. Ich muß die Unterredung natürlich vertraulich behandeln, so wie der Fraktionsvorsitzende die seine vertraulich behandeln muß. Aber schließlich ist es gar nicht so schwer, aus den vielfältigen Äußerungen der Vertreter der Regierung herauszulesen, um was es geht. Es geht um eine entscheidende Wende – um eine entscheidendste Wende – der deutschen Politik, bei der […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN056" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p></note></seg> schließlich – ich will es so formulieren – außer der Formel: Wir sind für uns gegenseitig nicht Ausland, alles andere preisgegeben sein wird. Das ist die Richtung dieser Politik, und das können Sie auch aus den Äußerungen entnehmen. Sie brauchten nur etwa gestern abend zuhören, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> in dem Gespräch mit Baron <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> und ein paar Journalisten sagte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN057" type="comment"><p>Gemeint ist »Die Fernsehdiskussion« in der <name type="Organisation" ref="#ARD">ARD</name> am 16. März 1970, in der Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> und der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Freiherr zu Guttenberg</name> von den Journalisten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CramerDettmar">Cramer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GresmannHans">Gresman</name> befragt wurden. Vgl. Kommentarübersicht (Rundfunk- und Fernsehdienst) des Presse- und Informationsamtes der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, Nr. 51 vom 17. März 1970, S. 1–4.</p></note></seg></p>
				<p>Wir haben, wie Sie wissen, Parteipräsidium, Parteivorstand für die Partei, zu dieser wichtigen Frage Stellung genommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN058" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 45.</p></note></seg> Das geht die gesamte Partei an. Und haben eine Formulierung gewählt, die auf den entscheidenden Punkt hinweist, den Punkt, auf den ich immer hingewiesen habe. Es geht bei alledem, und infolgedessen ist es ganz richtig, daß wir uns nicht festnageln lassen dürfen auf Einzelheiten wie völkerrechtliche Anerkennung, denn das ist ja nur ein Stück des Ganzen. Der Kern ist das Selbstbestimmungsrecht des Deutschen Volkes und insbesondere unserer Landsleute. Und die Faustregel für die deutsche Politik, von der niemand sagen kann, wie sie es fertig bringt, dieses Selbstbestimmungsrecht einmal sich verwirklichen zu lassen, die Faustregel ist aber deutlich da, nämlich die, daß keine deutsche Regierung etwas tun darf, was den Weg zu diesem Selbstbestimmungsrecht erschwert oder verbaut. Das ist die Regel, um die es geht, und das ist das, um was wir kämpfen müssen. Alles andere drum herum – die völkerrechtliche Anerkennung ist natürlich ein solches Verbauen; die geschehene Anerkennung der Existenz zweier deutscher Staaten ist ein solches Erschweren. Das ganze Gerede, das wir haben anhören müssen in den letzten Monaten, das war Steine in den Weg [legen,] in diesen Weg werfen.</p>
				<p>Aber nun lassen Sie mich in Ergänzung der Ausführungen des Fraktionsvorsitzenden noch auf den anderen Aspekt hinweisen. Meine Damen und Herren, hinter dieser Politik steckt natürlich eine Konzeption, die nicht gesagt wird. Noch hat der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> meine Frage nicht beantwortet, ob es wahr sei, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name> behauptet hat, daß er der Meinung sei, der Frieden in Europa sei nur zu bewahren, wenn die Ergebnisse des 2. Weltkrieges, das, was er den Status quo nennt, besiegelt würden. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> denke so, habe die Prämissen akzeptiert. Daher keine Wiedervereinigung, daher sofortige Anerkennung der Oder-Neiße-Grenze. Daher am Ende des Gesprächs mit dem Osten die völkerrechtliche Anerkennung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN059" type="comment"><p>Vgl. dazu den entsprechenden Artikel des Spiegel-Chefredakteurs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name>: »Das einfache Konzept«; »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name>«, Nr. 9 vom 23. Februar 1970, S. 22. – Zu den darauf bezogenen Ausführungen des CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> in der Plenarsitzung am 25. Februar 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/33, S. 1609.</p></note></seg></p>
				<p>Meine Damen und Herren, er hat auch trotz Nachfassens diese Antwort nicht gegeben. Das läßt tief genug blicken, meine Damen und Herren. Nun, wenn diese Entwicklung so geht, wie wir fürchten müssen – und ich sage das ebensowenig leichthin, wie es der Fraktionsvorsitzende leichthin gesagt hat –, welche Auswirkungen wird das für die Zukunft Europas haben? Ich habe nicht den geringsten Zweifel, daß die Aussage der Regierung: Wenn wir diese Politik machten, dann schwämmen wir mit dem Strom der Geschichte, wir könnten nicht gegen den Strom der Geschichte schwimmen, wir schwimmen dann mit dem Strom der Geschichte, daß das dann unsere Position – so hieß es ja gestern abend in dem Gespräch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> – in dieser Weise außerordentlich stärken [würde], wie sie uns jetzt schon außerordentlich gestärkt habe. Was heißt das: Unsere? Unsere Position? Ist damit die Position des deutschen Volkes gemeint? Wenn diese Politik fortgeführt wird, dann ist es doch mit Händen zu greifen, daß die Welt sich damit abfindet, daß wir selbst alles zugestanden haben, was die andern von uns wollten. Über Jahre wollten, über Jahr, Jahrzehnte haben wir Widerstand geleistet. Jetzt wird in einem einzigen Aufwasch, in einem einzigen Aufwasch das alles beseitigt.</p>
				<p>Was sollte wohl in Amerika die öffentliche Meinung davon abhalten, denen Recht zu geben, und die sind, wie wir wissen, heute schon stark genug, die sagen: Nun ja, nun hat sich die Lage in Europa entspannt. Infolgedessen kann endlich getan werden, was wir schon lange fordern. Die amerikanischen Truppen gehen nach Hause. Wenn die amerikanischen Truppen nach Hause gehen, wenn das die Folge ist – und ich sehe gar keine andere Konsequenz im Gegensatz zu angeblichen Hoffnungen, die man sich im Regierungslager macht, daß nämlich das eher dazu beitragen werde, die Präsenz der amerikanischen Truppen hier aufrecht zu erhalten. Wie man zu einer solchen Hoffnung kommen kann, ist mir vollkommen schleierhaft, meine Damen und Herren. Wenn der letzte amerikanische Soldat europäischen Boden verlassen haben wird, beginnt die Geschichte der sowjetrussischen Hegemonie über Europa.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das sieht nicht so aus, meine Damen und Herren, daß wir alle gleich kommunistisch werden. Die Sowjetunion wird keine Truppen nach Westeuropa schicken. Aber ihr politisches Gewicht in diesem Europa, amerikafern, das nukleare Verhältnis beider Mächte, so wie es ist – ich will nicht mehr dazu sagen –, bedeutet doch, daß der politische Druck der Sowjetunion in Europa so stark sein wird, daß die Europäer nichts mehr gegen den Willen der Sowjetunion tun können. Nicht auf dem Gebiete der Wirtschaft, nichts auf dem Gebiete der politischen Einigung, daß sie also nach dem Willen der Sowjetunion in allen großen politischen Fragen sich werden fügen müssen. Und das geht langsam.</p>
				<p>Die Sowjetunion hat Zeit. Ihr erstes und wichtigstes Ziel ist immer gewesen, die Amerikaner aus Europa wegzubringen. Wenn sie das erreichen, haben sie praktisch alles andere erreicht. Sie wissen ja, wie man so etwas macht. Im Notfall macht man eine militärische Intervention, aber nur im Notfall.</p>
				<p>So wie es in Ungarn und in Prag geschehen ist. Das Entscheidende kommt nachher. Man legt die Schlinge und zieht langsam zu. Die Mühlen der Sowjetunion mahlen langsam, aber sie mahlen sicher.</p>
				<p>So wie die Welt nun einmal ist, so wie die Probleme Amerikas in dieser Welt aussehen, können wir uns doch nur darauf verlassen, daß wir auf die Dauer dieses Europa nur sichern können, wenn es uns gelingt, unsere eigenen Kräfte zu verbinden. Das ist immer unsere Meinung gewesen, und wir haben immer den Weg, den dieses Europa, den mühsamen, dornenvollen Weg dieses Europas unter diesem Gesichtspunkt gesehen und waren in Hoffnung und Enttäuschung dabei, dies als das Hauptthema der gegenwärtigen Geschichte Europas zu sehen. Die Sowjetunion wird das zu verhindern wissen. Es kann durchaus sein, daß die Sowjetunion gar nicht wünscht, in Westeuropa den Kommunismus zur Herrschaft zu bringen. Möglicherweise werden sie sich sagen, wir werden nicht uns ein zweites Problem, wie wir es in China haben, hier in Westeuropa schaffen. Das bedeutet aber dennoch sowjetrussische Hegemonie. Das bedeutet dennoch, daß Europa nach der sowjetrussischen Pfeife wird tanzen müssen.</p>
				<p>Und Berlin: Wenn ich die Sozialdemokraten – mit den FDP-Leuten habe ich gar nicht mehr gesprochen –, wenn ich denen sage, was andres erwartet ihr, als daß, wenn alles das so kommt, wie ihr wollt, was andres erwartet ihr, als daß Berlin verlorengeht, weil die Raison d’être dieser Stadt nun mal damit aufgegeben ist, die Existenzgrundlage, [auf] der sie geschaffen worden ist. Dann wird also gesagt, man muß dann eben versuchen, die Sowjetunion zu binden, vertraglich zu binden. Meine Damen und Herren, Berlin lebt von dem Willen des Westens, Berlins Freiheit zu verteidigen. Und dieser Wille des Westens wird sicher entscheidend geschwächt werden, wenn wir selber die Existenzgrundlage dieser Stadt aufgegeben haben. Es ist also nicht nur eine Frage der Zukunft unseres Volkes, es ist nicht nur eine Frage nach einer Lösung des Problems, des nationalen Problems. Es geht viel weiter. Diese Politik, die diese Regierung offenbar einschlagen will, wird auch über die Zukunft Europas entscheiden. Und ich fürchte, am Ende wird als schlimmes und katastrophales Ergebnis das stehen, was ich als die sowjetrussische Hegemonie bezeichnet habe.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, diese Ergänzung wollte ich noch hinzufügen, ganz einfach, um uns allen noch einmal die ganze schlimme und bittere Wirklichkeit aufzuzeigen, die in der neuen Politik dieser Regierung liegt. Und so wird es auch vielfach schon draußen in der Welt gesehen. Wir werden im Augenblick, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, nicht sehr viel mehr tun können als das, was wir getan haben. Auf den entscheidenden zentralen Punkt hinzuweisen.</p>
				<p>Und ich habe alles aufgeboten, um in meinem Gespräch mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, ihm klarzumachen, wohin er treibt. Mehr konnte ich nicht tun. Es wird so kommen, fürchte ich, daß bei dem Erfurter Gespräch beide Seiten ihre Reden halten, mehr nicht. Dabei kann sich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> [es] leisten, eine Rede zu halten, die den guten Deutschen aus dem Herzen gesprochen ist, daß es doch sinnlos ist, daß die beiden Teile Deutschlands, daß die beiden Bevölkerungen sich immer weiter auseinanderleben, daß man versuchen muß, zusammen zu kommen im Interesse der Bewahrung der Einheit der Nation usw., usw. So wird er dann zurückkommen. Das wirklich wichtige Gespräch im Hintergrund ist doch das Moskauer Gespräch, ist doch alles, was dort schon zugestanden worden ist oder zugestanden werden wird. Und das Ganze wird hinauslaufen darauf, daß ein großer Teil unserer unpolitischen Landsleute nicht sieht, was vor sich geht. Das ist die große Gefahr. Und die Stunde wird die sein, von der der Fraktionsvorsitzende gesprochen hat. Nach der Rückkunft des Bundeskanzlers werden die Leute nicht mehr sagen können: Wenn wir ganz deutlich reden, wir täten es nur, weil wir dieses Gespräch vereiteln wollten.</p>
				<p>Dann werden wir deutlich sagen müssen das, was der Fraktionsvorsitzende hier gesagt hat. Und, meine Damen und Herren, ich kann nur hoffen, daß bei der weitverbreiteten unpolitischen, z.T. auf Resignation, z.T. auf Illusion beruhenden Stimmung in einem Teil unserer Bevölkerung sich jedenfalls die CDU und die <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> nicht ankränkeln lassen werden, sondern daß sie im Gegenteil in dieser Situation, angesichts dieser Gefahr, die Kraft bewahren und neu gewinnen wird, einer solchen unheilvollen Politik mit aller Energie zu widerstehen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Eine kleine technische Bitte, damit eine einheitliche Sprachregelung über das Wochenende möglich ist, daß uns Ihre Erklärung, Herr Vorsitzender, am Freitagmorgen bereits vorliegt und nicht erst am Samstag, weil dann das Wochenende schon Dreiviertels rum ist, bis wir’s in die Hand bekommen. Freitag morgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich werde mein Bestes tun. Aber ich werde erst um 9 natürlich informiert und muß um 10.15 Uhr das Wort nehmen. Also, ein Teil wird vorbereitet sein, aber nicht das Ganze. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte dem, was unser Vorsitzender und Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> in der Sache gesagt haben, nichts hinzufügen. Auch ich bin der Überzeugung, daß der Schweizer Journalist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuchsingerFred">Luchsinger</name> Recht hatte, der vor einiger Zeit in der »Neuen Zürcher Zeitung« geschrieben hat, diese <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sei dabei, das sowjetische Deutschlandkonzept zu übernehmen und das westliche Deutschlandkonzept aufzugeben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN060" type="comment"><p>Zu dem Artikel vgl. Anm. 24.</p></note></seg> Ich bin der Meinung, daß dies so ist. Die Frage, ob dieses Unheil noch aufgehalten werden kann, würde ich heute mir nicht trauen zu beantworten. Ich sage nur, wenn es eine Kraft gibt, die dieses Unheil aufhalten kann, dann heißt diese Kraft CDU/CSU. Aber, meine Damen und Herren, sie wird nur dann, wenn überhaupt, eine Chance haben, sich gegen diese Entwicklung zu stellen, wenn sie mit einer Stimme spricht.</p>
				<p>Lassen Sie mich, bitte, sagen, daß mir gestern abend, nachdem ich mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> ein Fernsehgespräch hatte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN061" type="comment"><p>Vgl. Anm. 57.</p></note></seg>, dieser Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> nach dem Gespräch sagte: »Ach, was wollen Sie denn! Wir wissen ja in der SPD, daß es bei Euch in der CDU/CSU eine Reihe unterschiedlicher Meinungen gibt.« Meine Damen und Herren, das darf nicht sein. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> hat hier bestimmt übertrieben. Aber wir dürfen ihm auch nicht einen Strohhalm geben, an dem sich eine solche Meinung festklammern kann.</p>
				<p>Lassen Sie mich ein Zweites sagen! Ich hatte heute zufällig ein Gespräch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> hat mir von oben herunter erklärt: »Was wollt ihr denn mit Eurer Opposition in diesen Dingen? Mit uns ist die ganze öffentliche Meinung.« Meine Damen und Herren, ich beneide unsern Vorsitzenden nicht, daß er bei dieser Gelegenheit am Freitag die Rede halten muß, die er nach Lage der Dinge halten muß. Aber, wenn er das tut, dann bedeutet das, daß wir nachher über Ostern, wo immer wir reden, sei es im Fernsehen, im Rundfunk oder in Versammlungen, aufs Wort das Gleiche sagen müssen, was dieser Fraktionsvorsitzende am Freitag für uns dort erklärt hat. Und dann</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>werden wir sehen – davon bin ich überzeugt –, dann werden wir sehen, daß eine Partei wie die CDU/CSU, wenn sie ihrem Namen entsprechend – ich will das so sagen – für das Selbstbestimmungsrecht aller Deutschen eintritt, danach in der Lage ist, den Wind in der Öffentlichkeit in ihre Segel zu lenken.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Herr Bundeskanzler<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN062" type="comment"><p>Gemeint ist Bundeskanzler a.D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p></note></seg>, nehmen Sie mir, bitte, meine Frage nicht übel! Aber war es denn nicht die Politik dieser Fraktion und die Politik unserer Regierungen seit vielen, vielen Jahren, mit der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> eine wirtschaftliche Vereinigung und mit einer Europäischen Partnerschaft in der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> eine Vereinigung zu schaffen, die imstande wäre, eine russische Hegemonie über das westliche Europa abzuwehren. Ihre Worte könnte man leicht dahin verstehen, daß die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> und die europäische Partnerschaft in der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> entweder dieses Ziel nicht erreicht haben oder dieses Ziel gar nicht erreichen können.</p>
				<p>(Unruhe.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Bundeskanzler<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN063" type="comment"><p>Vgl. Anm. 62.</p></note></seg> .</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, ich glaube, das war ein Mißverständnis. Es tut mir leid, wenn ich mich vorhin nicht klar genug ausgedrückt habe.</p>
				<p>Aber, da ja die Frage gestellt ist, erfordert sie auch eine Antwort. Natürlich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, natürlich war das unsere Politik. Ich habe es ja gesagt. Die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> und die Einigung Europas sollte jene feste Basis bilden, von der aus wir auch die Außenpolitik, die Ostpolitik und die Deutschlandpolitik machen wollten, die uns die Geschichte als Möglichkeit anbieten würde. Was ich gesagt habe, bedeutet: Diese Ausgangsbasis hängt vom Willen des Westens ab, d.h. davon, daß der Westen noch bereit ist, mit gemeinsamer politischer und militärischer Kraft hier zu wirken, und vor allem vom Willen Amerikas, mit seinen Truppen hier präsent zu sein. Sie selbst wissen doch so gut wie wir alle, wie stark die Kräfte in den Vereinigten Staaten sind, die auf einen Abzug dieser Truppen drängen. Und wenn Sie Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FulbrightJamesW">Fulbright</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansfieldMichaelJ">Mansfield</name> und den andern<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN064" type="comment"><p>Zu den Bestrebungen einer Gruppe amerikanischer Senatoren, insbesondere <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansfieldMichaelJ">Mansfields</name>, einen Rückzug amerikanischer Truppen aus Europa einzuleiten, vgl. etwa AAPD 1969, Dok. 81, Anm. 8; Dok. 247.</p></note></seg> das Argument in die Hände geben, daß nun die Deutschen selbst das Problem, das einzige virulente Problem in Europa aus der Welt geschafft hätten, und daß daher die Präsenz amerikanischer Truppen, weil damit die Entspannung geschaffen worden sei, nicht mehr notwendig sei, und wenn dann die amerikanischen Truppen Europa verlassen – behaupte ich –, ist in dem Augenblick, wo der letzte amerikanische Soldat die europäischen Küsten verläßt, in dem Augenblick [ist] die sowjetrussische politische Hegemonie über Europa existent. Das war der Gedankengang, den ich ausgeführt habe.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte eine kleine Anregung mir erlauben, und zwar im Anschluß an das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Baron von Guttenberg</name> gesagt hat, wenn er meinte, daß nach Meinung der SPD die überwiegende Mehrheit der Öffentlichkeit mit dem Strom der Regierung schwimmt. Es ist sicherlich etwas dran. Wobei ich aber auf der andern Seite der Meinung bin, daß tatsächlich die überwiegende Mehrheit des Volkes anderer Auffassung ist. Nun meine Anregung. Sollte man nicht fordern – ich weiß, daß das rechtlich nicht möglich ist oder sehr schwierig ist –, daß in solchen existentiellen Fragen unseres Volkes eigentlich unser Volk ein Votum abgeben müßte: Anerkennung, Anerkennung der Grenzen, Anerkennung Verzicht auf Wiedervereinigung. Das sind keine Sachen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> oder eine <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> festlegen können. Das sollte eigentlich eine Entscheidung unseres Volkes werden. Das nur als Anregung. Ich möchte das zu bedenken geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, die Anregung ist wichtig. Sie läßt sich natürlich nach der Lage des Grundgesetzes nicht einfach verwirklichen. Aber ich habe ja die politische Forderung in dieser Richtung angedeutet, angekündigt, und das ist ja auch gestern in der Tagesschau, glaube ich, gelaufen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich habe eine Wortmeldung nicht mehr. Darf ich dann feststellen, daß die Fraktion die Linie, die wir hier versucht haben mühsam aufzubauen, billigt?</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Danke schön! Ich habe dann eine herzliche Bitte an Sie, daß wir am Freitag den Bericht des Kanzlers in aller Ruhe anhören. Es ist nicht gut, wenn da eine wilde Situation im Parlament entsteht. Sollten andere das versuchen, sollen die das angefangen haben.</p>
				<p>Dann habe ich, bevor ich um den Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> bitte, noch das große Vergnügen – Ist er da? Wo ist er denn? –, einen Herrn zu begrüßen, den wir nun immer sehen werden, mit dem wir hoffentlich gut zusammenarbeiten werden, den Nachfolger unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RathkeArthur">Rathke</name>, Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeiskirchWilli_1976-12-14">Weiskirch</name>, neuer Pressesprecher der CDU.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeiskirchWilli_1976-12-14">Weiskirch</name>, Sie treten Ihr Amt an, nachdem wir den Tiefpunkt hinter uns haben. Wir erwarten viel von Ihnen.</p>
				<p>Ja, wer Mut zeigt, macht Mut, nicht?</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dann bitte ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> um den Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Plenartag morgen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN065" type="comment"><p>Zur Plenarsitzung am 18. März 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/39.</p></note></seg> : Die Fragestunde ist auf 14 Uhr verlegt. Die Plenarsitzung beginnt um 9 Uhr mit der 2./3. Lesung des Gesetzes zur Reform des Strafrechts.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN066" type="comment"><p>Vgl. TOP 2 der Plenarsitzung am 18. März 1970: Zweite und dritte Beratung des Entwurfs eines Dritten Gesetzes zur Reform des Strafrechts; BT Drs. 06/139 (Entwurf der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD</name>- und <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name>), BT Drs. 06/261 (Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>), BT Drs. 06/502 (Ausschussbericht).</p></note></seg> Daran schließt sich die 2./3. Lesung des Amnestiegesetzes an.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN067" type="comment"><p>Vgl. TOP 3 der Plenarsitzung am 18. März 1970: Zweite und dritte Beratung des Gesetzentwurfs über Straffreiheit (Straffreiheitsgesetz 1970); BT Drs. 06/392 (Entwurf der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD</name>- und <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name>), BT Drs. 06/486 (Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>), BT Drs. 06/526 (Ausschussbericht).</p></note></seg> Sie werden gleich hören, daß vom Arbeitskreis I Abänderungsanträge gewünscht werden. Im übrigen darf ich hinweisen auf den Ihnen vorliegenden roten Mitteilungszettel. Wir bitten um Präsenz morgen früh bei der Verabschiedung der beiden wichtigen Gesetzentwürfe.</p>
				<p>Am Nachmittag erfolgt die 1. Lesung der beiden Entwürfe Städtebauförderungsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN068" type="comment"><p>Vgl. TOP 8 a und b der Plenarsitzung am 18. März 1970: Erste Beratung des Gesetzentwurfs der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 24. Februar 1970 zur Förderung von städtebaulichen Erneuerungs- und Entwicklungsmaßnahmen in Stadt und Land (Städtebauförderungsgesetz) bzw. des Gesetzentwurfs der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 12. März 1970 über städtebauliche Sanierungs- und Entwicklungsmaßnahmen in den Gemeinden (Städtebauförderungsgesetz); BT Drs. 06/434 (Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>) bzw. BT Drs. 06/510 (Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>).</p></note></seg> Zum Wohngeldgesetz sind keine Debatten gewünscht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN069" type="comment"><p>Vgl. TOP 9 der Plenarsitzung am 18. März 1970: Beratung des Dritten Berichts der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 5. Februar 1970 über die in den einzelnen Ländern gemachten Erfahrungen mit dem Wohngeldgesetz; BT Drs. 06/378.</p></note></seg> Die SPD hat mitgeteilt, daß sie auch keine Debatte haben will. Wir werden also morgen wahrscheinlich mit der Tagesordnung in den wichtigen Punkten fertig werden. Der Donnerstag gehört ganz den Ausschüssen. Fragestunde ist Donnerstag mittag von 14 bis 15 Uhr.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN070" type="comment"><p>Zur Fragestunde am 19. März 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/40.</p></note></seg> Am Freitag morgen beginnt es um 9 Uhr mit der Fragestunde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN071" type="comment"><p>Zur Plenarsitzung am 20. März 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/41.</p></note></seg> Dann folgt die Erklärung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN072" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 17.</p></note></seg> Alles Weitere hat der Fraktionsvorsitzende Ihnen eben schon mitgeteilt. Es kann damit gerechnet werden, daß am Freitag keine weiteren Punkte mehr auf der Tagesordnung kommen werden, es sei denn die 3. Lesung einer der beiden Gesetze, die morgen vormittag abgehandelt werden, werden auf den Freitag gelegt werden.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, dann hat die Regierung durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> angekündigt, daß sie beabsichtige, am 8.5. dieses Jahres anläßlich der 25. Wiederkehr der Kapitulation eine Erklärung im Deutschen Bundestag abzugeben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN073" type="comment"><p>Zur Regierungserklärung des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 8. Mai 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/51, S. 2564–2567.</p></note></seg></p>
				<p>(Unruhe.)</p>
				<p>Sie hat uns über Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> eine 2. Mitteilung gemacht dahingehend, daß die Regierung beabsichtige, noch rechtzeitig gesetzlich den Feiertag 17. Juni zu regeln. Entgegen anderslautenden Pressemeldungen teile ich Ihnen mit, daß wir von der Fraktion dazu keine Stellungnahme bezogen haben, sondern im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> erklärt haben, das wäre so kurzfristig nicht zu schaffen. Wir würden empfehlen, daß über diese wichtige Frage die Fraktionsvorsitzenden zusammengerufen werden und darüber beraten sollen. Und schließlich, meine Damen und Herren, im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> haben wir Vertreter der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> befragt, wann die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ihre Stellungnahme zu dem im Hause vorliegenden Bericht der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>-Kommission – spricht Mitbestimmung – abgeben würde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN074" type="comment"><p>Im Januar 1970 legte die Sachverständigenkommission zur Auswertung der bisherigen Erfahrungen bei der Mitbestimmung – nach ihrem Vorsitzenden auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>-Kommission benannt – ihren Abschlussbericht vor. Vgl. BT Drs. 06/334. – Zur Frage einer Stellungnahme der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zum Bericht der Mitbestimmungskommission vgl. auch die Kleine Anfrage einiger Abgeordneter der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 17. März 1970; BT Drs. 06/536.</p></note></seg> Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> hat uns mitgeteilt, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zuversichtlich der Hoffnung sei, daß sie ihre Stellungnahme noch vor den Sommerferien dem Hause zuleiten könne. Wir haben dazu keine Stellung bezogen. Ich unterrichte Sie über das, was die Regierung anläßlich unserer Frage zu diesem wichtigen Punkt gesagt hat.</p>
				<p>In den Plenarsitzungen nach Ostern, in der Zeit vom 15., 16. bis zum 17. April<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN075" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen vom 15. bis 17. April 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/42, 06/43 und 06/44.</p></note></seg>, werden einige Initiativen unserer Fraktion auf der Tagesordnung stehen, und die Regierung hat angekündigt die 1. Lesung des Vermögensbildungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN076" type="comment"><p>Vgl. TOP 2 der Plenarsitzung am 15. April 1970: Erste Beratung des Gesetzentwurfs der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 3. April 1970 zur Änderung des Zweiten Gesetzes zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer bzw. erste Beratung des Gesetzentwurfs der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 14. April 1970 über die Beteiligung der Arbeitnehmer am Produktivvermögen und zur Verbesserung der Kapitalstruktur der Wirtschaft, insbesondere des Mittelstandes (Beteiligungslohngesetz – BLG); BT Drs. 06/601 (Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>) bzw. BT Drs. 06/616 (Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>).</p></note></seg> und schließlich die 1. Lesung des Gesetzentwurfs eines Durchführungsgesetzes über die Aufwertungsverluste in der Agrarwirtschaft durch die Aufwertung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN077" type="comment"><p>Vgl. TOP 6 der Plenarsitzung am 15. April 1970: Erste Beratung des Entwurfs der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 3. April 1970 eines Durchführungsgesetzes zum Gesetz über einen Ausgleich für Folgen der Aufwertung der Deutschen Mark auf dem Gebiet der Landwirtschaft; BT Drs. 06/602.</p></note></seg> . Soweit der Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wird dazu das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> sagte soeben, daß die Parlamentarischen Geschäftsführer dieser Anordnung des Herrn Bundeskanzlers oder des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> zur Feier des 25. Jahrestages nicht zugestimmt haben. In der heutigen Presse, in der »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>« steht zu lesen, daß der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> des Bundestags diese Absicht nach einer kurzen Debatte am Montag allgemein begrüßt habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN078" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Brandt spricht zum Jahrestag der Kapitulation«; »<name type="Organisation" ref="#Welt">»Die Welt«</name>« vom 17. März 1970, S. 6.</p></note></seg> Ich darf Ihnen folgendes sagen. Ich weiß nicht, welche Gründe vorliegen, daß wir plötzlich den 25. Jahrestag eines der dunkelsten Tage in unserer Geschichte feiern. Wollen wir auch den 50. Jahrestag noch feiern? Was veranlaßt uns überhaupt dazu?</p>
				<p>Zum zweiten muß ich sagen, diese Forderung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> widerspricht ganz der Meinung des Herrn Bundespräsidenten, daß wir Tage unserer Geschichte feiern sollten, wie die Bauernaufstände und ähnliche Dinge. Zum dritten würde ich sagen, wenn der Herr Bundeskanzler hier an diesem Tag reden will, was hat der Herr Bundeskanzler zu diesem Tag zu sagen. Der war doch vor 25 Jahren, als wir im Dreck gelegen sind, gar nicht deutscher Staatsbürger.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ein Mann, der 3 Jahre nicht gewußt hat, zu welchem Volk er gehört, ist der denkbar ungeeignetste Mann, zu diesem Tag der deutschen Geschichte zu sprechen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich bin überzeugt, daß eine Reihe von Kollegen, ganz gleich, wie dieser Tag propagandistisch ausgestaltet werden wird, es ablehnen werden, unter keinen Umständen an diesem Tag zu erscheinen. Uns scheint, daß es andere Tage gäbe, an denen der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zu reden hätte, z.B. zum 17. Juni. Das wäre eine Gelegenheit. Will man mit dieser Geschichte jetzt anfangen die Voraussetzungen dafür zu schaffen, daß in der ganzen Welt und von der Sowjetunion aus nun Direktkampagnen gegen uns wieder vorwärts gehen? Ich würde bitten, daß sich die Fraktion damit befaßt, ob wir diesem Gedanken überhaupt näher treten wollen und können. Ich halte es für unmöglich, daß man solche Zumutungen an uns stellt.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Ich darf vielleicht ganz kurz ein paar ergänzende Worte zu der Sitzung des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrats</name> sagen. Die taktische Lage war für uns deshalb etwas schwierig, weil der 8. als Sitzungstag im Sitzungskalender des Parlaments festgelegt war.</p>
				<p>(Widerspruch.)</p>
				<p>Natürlich, gucken Sie’s nach!</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, das Problem war nur, daß der 7. ein Feiertag war und daß wir deshalb anregen wollten, auch den 8. unter den Tisch fallen zu lassen. Aber ausgedruckt ist das anders. Nun haben wir zur Kenntnis zu nehmen gehabt – das war eigentlich alles – eine Absichtserklärung, eine frühzeitige Absichtserklärung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, an diesem 8. eine Erklärung zum Jahrestag abgeben zu wollen vor dem Bundestag. Wobei der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> darauf hinwies, wir könnten’s natürlich auch am 6. machen, aus einer Reihe von Gründen wollte sie gern den 8. als Datum wählen, nicht zuletzt deshalb, um – so sagte er – abzufangen, was sonst an Veranstaltungen sein würde. Es ist mit Ach und Krach gelungen – ich berichte jetzt nur, ohne Kommentar –, es ist mit Ach und Krach gelungen zu verhindern, daß die VVN<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN079" type="comment"><p>Vereinigung der Verfolgten des Naziregimes.</p></note></seg> in der Beethovenhalle in Bonn eine –</p>
				<p>(Unruhe.)</p>
				<p>Ich gebe Ihnen das ja nur wieder. Wir haben daraufhin gesagt, wir können den 8. aus Termingründen für unsere Fraktion nicht in Erwägung ziehen. Das war das erste. Das zweite, was die Sachfrage angeht, müssen wir natürlich – das haben sowohl der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> wie der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> gesagt – die Fraktion vorher konsultieren, ob wir uns auf das Unternehmen als solches überhaupt einlassen können. Aber das Datum ist sofort unter Gründen, wie sie als Zwischenrufe kamen, von uns in Frage gestellt worden, weil wir geltend machten – bei der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> ist es ja auch wirklich so –, daß wir bereits langfristig Termine für dieses Wochenende geplant haben.</p>
				<p>Das ist die Situation aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>. Was den 17. Juni angeht, ist es so gewesen, daß die Regierung eigentlich den Wunsch hat, daß da gar nichts passiert an dem 17. Juni. Es geht nicht bloß um die Aufhebung des gesetzlichen Feiertages, sondern natürlich um mehr. Ich würde sagen, beides paßt in den Bericht des Herrn Vorsitzenden herein. Ich darf auch bloß sagen, es ist von unserer Seite überhaupt keine irgendwie geartete Zusage gegeben worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Als eben mein Freund Toni <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> sprach, habe ich mir gedacht, daß manchmal das Vokabular und das Temperament bei den bayrischen Freunden etwas anders ist.</p>
				<p>Und ich habe vorhin darüber nachgedacht, Herr Vorsitzender, als Sie sprachen, welche Spannungen es immerhin in dieser Fraktion vor Wochen gegeben hat, als beispielsweise das schöne Wort »Ausverkauf« kam<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN080" type="comment"><p>Gemeint ist die Debatte in der Fraktionssitzung am 24. Februar 1970 um die Ostpolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Hierbei wurden unterschiedliche Positionen innerhalb der Fraktion in Bezug auf die Bewertung der Ostpolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> deutlich. Vgl. die Fraktionssitzung am 24. Februar 1970, SVP A und B.</p></note></seg> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich dazu einen Zuruf machen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Bitte, bitte!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Der gute Verkauf und Kauf ist im Rechtssinne identisch mit der Notwendigkeit der Gegenleistung. Ich habe mich dagegen gewehrt, weil man das dann Schenkung nennen müßte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Ja, ich meine, die Spannungen bei Ausverkauf oder auch »Ausverschenken«, ganz vergessen haben wir sie vielleicht nun doch noch nicht. Herr Vorsitzender, wenn Sie am Freitag gegen die öffentliche Meinung sprechen müssen – und ich fürchte, das wird weitgehend so sein –, so hat das nicht nur negative Aspekte. Denn ich glaube mich zu erinnern, daß die entscheidenden Fragen der deutschen Politik gegen die öffentliche Meinung erzwungen worden sind von der Union. Das ist so gewesen. Das war so bei der Einführung der Wehrpflicht. Das war auch bei einigen andern Anlässen so. Wenn das dieses Mal auch so ist, so sollten wir’s nicht nur negativ sehen.</p>
				<p>Ich glaube, daß wir die Polarisierung in unserer Politik, die uns immer gut getan hat, wenn klar war: hier steht die Union und hier stehen die Sozialisten, ich glaube, daß diese Sache, wenn das erreicht ist wieder, nicht nur negative Aspekte hat, so dramatisch das war, was Sie da alles uns heute geschildert haben.</p>
				<p>Darf ich ein Wort sagen, Herr Vorsitzender, zu dem, was in der letzten Woche passiert ist und was Sie einleitend bemerkt haben?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN081" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 9.</p></note></seg> Ich persönlich glaube, daß die Aktuelle Stunde oft besser ist. Und daß auch in diesem Fall vielleicht die Aktuelle Stunde das Angemessenere war, weil wir wissen, daß am Freitag tatsächlich viele von unsern Kollegen bindende Verpflichtungen lange vorher eingegangen sind. Wenn man tatsächlich will, was wir letzten Freitag ja wollten, daß der letzte Mann da ist, dann müßte das auch vom Technischen her anders vorbereitet sein. Ich weiß, daß eine ganze Reihe von Kollegen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN082" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »das«.</p></note></seg> überhaupt nicht mehr so informiert waren, daß sie die Situation voll überblicken konnten. Aber, bitte, lassen Sie mich noch eines sagen, was ich schon einmal gesagt habe: Ich halte diese Form von Geschäftsordnungssiegen, die wir möglicherweise erreichen könnten mal durch eine Zufallsmehrheit, für sehr problematisch. Wir wissen jetzt aus mehreren Abstimmungen dieser Art, daß das wiederholt schief gegangen ist, und ich warne dringend vor Wiederholungen. Dagegen habe ich vor einigen Monaten hier einmal persönlich mir erlaubt auszuführen, gibt es im Laufe eines Jahres vielleicht zwei, vielleicht drei, vielleicht auch noch zwei, drei mehr Entscheidungen, wo wir tatsächlich den letzten Mann da haben sollten, wo wir durch eine, wo wir u.U. bei einer Abstimmung einmal einen politischen Effekt erzielen.</p>
				<p>Eine solche Abstimmung hat’s letzte Woche gegeben. Das war die Abstimmung zum Wehrbeauftragten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN083" type="comment"><p>Zur Wahl des FDP-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> zum Wehrbeauftragten am 11. März 1970 sowie zum Abstimmungsergebnis vgl. BT Plenarprotokoll 06/36, S. 1763 und S. 1771. – Die Frage der Neuwahl des Wehrbeauftragten war in der Fraktion heftig umstritten. Während die Fraktionsspitze der CDU/CSU sich in einem Kompromiss mit den Koalitionsfraktionen auf den Kandidaten der FDP, den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>, verständigt hatte, wollten Teile der Fraktion diesem Vorschlag nicht folgen. Vgl. dazu die Fraktionssitzungen am 18. Februar 1970, SVP B, und die Fraktionssitzung am 24. Februar 1970, SVP A.</p></note></seg> Es ist ganz eindeutig, daß wir da – aus welchen Gründen immer – diese Chance nicht wahrgenommen haben, wenn es eine war. Ich persönlich glaube, es wäre eine gewesen. Ich persönlich glaube, es hätte – jetzt mal ganz unabhängig von der Person des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>, das ist gelaufen und da wollen wir nicht nachkarten, aber man sollte vielleicht für die Zukunft etwas daraus lernen –, ich glaube, daß es in einer solchen Abstimmung für die SPD und FDP große parteipolitische Schwierigkeiten gegeben hätte, wenn klar wurde, daß ein Teil einer Regierungsfraktion eindeutig nicht für den Kandidaten gestimmt hätte. Und es ist ganz klar, daß bei den Sozialdemokraten diese Tendenz da war<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN084" type="comment"><p>Die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> sprach sich bereits am 18. Februar 1970 einstimmig für die Wahl des FDP-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> zum neuen Wehrbeauftragten aus. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Spd-Bundestagsfraktion</hi> 1969–1972, Sitzung am 18. Februar 1970, SVP A.</p></note></seg>, und es ist für mich klar und eigentlich doch für jeden, der hier Zeitungen liest, daß das mindestens 3 Tage vor der Abstimmung offenkundig in den Zeitungen stand, in mehreren großen Zeitungen hat das gestanden, noch am Vormittag des Abstimmungstages in der »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>«, und ich muß sagen, da wäre eine Möglichkeit gewesen, mit der Abstimmung was zu machen.</p>
				<p>Zusammenfassend meine herzliche Bitte, lassen wir [uns] die harte Opposition nicht zeigen bei solchen Geschäftsordnungsabstimmungen, es sei denn, daß es glänzend vorbereitet [ist] – und dann müssen wir immer damit rechnen, daß wir die Wenigeren sind. Lassen wir uns […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN085" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »bei«.</p></note></seg> Abstimmungserfolge suchen, da, wo sie möglich sind, nämlich bei politischen [Entscheidungen] oder Entscheidungen über Personen, wo wir damit rechnen können: Die Koalition ist in sich nicht einig. Und hier können wir dazwischengehen. Eines dieser Dinge haben wir letzte Woche leider versäumt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Bevor ich dem Herrn Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> das Wort gebe, möchte ich nur zu der Wehrbeauftragtensache noch ein Wort sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>. Ich glaube mit Ihnen, daß man das hätte verhindern können an dem Tag. Aber, wenn wir vorher gesagt hätten, wir hätten einen andern Kandidaten oder wir stimmen mit Nein, in dem Augenblick war die Disziplin auf der andern Seite auf 100, und was das bedeutet, haben wir jetzt ja neulich gesehen.</p>
				<p>Zweitens, ja, das ist doch der Punkt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>. Überraschungssachen können Sie ja gar nicht machen. Ich will Ihnen noch was sagen, für uns beide nur: Bevor Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> am Freitag um 9 raufging – und ich mache das ja nun nicht erst seit gestern –, habe ich mich mal umgeguckt: Wie stark ist das Bataillon? Dann habe ich gesagt: Ja, stell mal ruhig den Antrag. Und Ergebnis, haben Sie ja gesagt: Es mußte ausgezählt werden, weil’s unklar war.</p>
				<p>Und plötzlich marschierten Sozialdemokraten aus allen Himmelsrichtungen heran, die sie z.T. vom Flugplatz zurückgeholt haben. Richtig ist – und, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, daß ich ja seit langem sage –, in solchen Sachen möglichst nicht die Chance oder so was zu suchen, weil das dann doch meistens schiefgeht. Herr Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Meine Damen und Herren, ich will die Debatte über die Deutschlandpolitik nicht fortsetzen, nur eine kleine Bemerkung erlauben Sie mir, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>. So schlimm ist die Situation nicht, daß der Fraktionsvorsitzende wider die öffentliche Meinung wird sprechen müssen. Wider die veröffentlichte Meinung! Nicht wider die öffentliche Meinung. Ich habe nun im Saarland, in Hamburg, in den Kommunalwahlen in Nordrhein-Westfalen und auch in Niedersachsen im Emsland in Kundgebungen gesprochen, die z.T. zum Bersten überfüllt waren, Kundgebungen, bei denen man spürte, mit welcher Leidenschaft die Menschen an diesen Fragen Anteil nehmen, und ich habe jedesmal an der Reaktion gesehen, daß wir sehr, sehr viele Verbündete nach wie vor in diesem Volk für unsere Politik haben. Es sind Zeugen da, nicht wahr, die diese Kundgebungen miterlebt haben.</p>
				<p>Das ist das Eine. Nun bitte ich aber die Fraktion um Verständnis, weil ich weggehen muß, daß ich zwei Sätze sage zu dem, was der Fraktionsvorsitzende – ich war noch nicht da – am Anfang offenbar gesagt hat zu dieser Diskussion über Parteiführung usw. Meine Damen und Herren, ich lese es nun jeden Morgen zum Frühstück, seitenlang schwelt das so herum. Das ging aus von uns ganz gewiß nicht freundlich gestimmten Zeitungen. Dann las ich es in Zeitungen, die – wie man so sagt – uns nahestehen. Was mir natürlich einige Vermutungen nahelegen mußte. Dann las ich schließlich Aussagen in einer Zeitung über Parteivorstand und Parteipräsidium, wo jeder, der an diesen beiden Gremien teilgenommen hat, sofort sagen kann: Daß es absolut frei erfunden ist, was da gesagt worden ist.</p>
				<p>Ich will jetzt gar nichts weiter sagen als dies: Ich bin zum Parteivorsitzenden gewählt worden für 2 Jahre<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN086" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> wurde auf dem 17. CDU-Bundesparteitag in Mainz am 17./18. November 1970 zum CDU-Bundesvorsitzenden wiedergewählt.</p></note></seg>, und ich habe vor, diese beiden Jahre mit voller Autorität als Parteivorsitzender meine Pflicht zu tun und vor allem in diesem Jahr erst die Partei aufbauen zu helfen in ihrer Organisation, in der Vorbereitung des Programm-Parteitages<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN087" type="comment"><p>Gemeint ist der ursprünglich für November 1970 geplante Programmparteitag. Vgl. dazu den Artikel »Wirrwarr in der CDU. Zu viele Politiker auf eigene Faust – Die Mühsal«; »<name type="Organisation" ref="#Zeit">Die Zeit</name>«, Nr. 37 vom 11. September 1970, S. 7. – Der 18. CDU-Bundesparteitag fand schließlich vom 25. bis 27. Januar 1971 in Düsseldorf statt. Vgl. dazu auch die Sitzung des Bundesvorstands am 8. September 1970; <hi rendition="#smcap">Cdu-Bundesvorstand</hi> 1969–1973, Dok. 9, S. 283–286.</p></note></seg> und den Kampf in vier, und mit der Schwesterpartei in Bayern in 5 Landtagswahlkämpfen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN088" type="comment"><p>Im Jahr 1970 fanden folgende Landtagswahlen statt: am 22. März in Hamburg, am 14. Juni in Nordrhein-Westfalen, in Niedersachsen und im Saarland, am 8. November in Hessen und am 22. November in Bayern.</p></note></seg> – und in jedem Wahlkampf, auch auf der kommunalen Ebene, wo immer wir zu Entscheidungen uns stellen, und jedesmal, wo gewählt wird – und sei es in der kleinsten Gemeinde –, kommt es darauf an, daß die Substanz der CDU gestärkt wird. Das kann ich für diese Partei leisten, so gut wie vor dem Bundestagswahlkampf, wie sich bereits jetzt gezeigt hat. Aber ich kann es nur leisten, wenn wir zusammen, diese Partei und ich [zusammen]halten in gegenseitigem Vertrauen und mit gegenseitiger Unterstützung. Das ist alles, was ich zu sagen habe.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Damit ist die Sache erledigt, nicht? Meine Damen und Herren – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin). Dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Auch der nachträgliche Bericht von unserm Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> konnte das Unbehagen bei mir wenigstens nicht ganz ausräumen. Es ist doch kein reiner Zufall, daß der 8. Mai nun in der gleichen Sitzung des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrates</name> behandelt worden ist als wie die Beseitigung des Feiertags zum 17. Juni. Herr Vorsitzender, ich wollte nicht stören, wenn ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Verzeihen Sie, Hannover findet auch noch statt zwischendurch –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Wenn ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> richtig verstanden habe, sollen die Fraktionsvorsitzenden sich über den 17. Juni bzw., was damit geschehen soll, unterhalten. Herr Vorsitzender, ich würde Ihnen dringend empfehlen, ehe Sie in dieses Gespräch gehen, das Protokoll aus der Plenarsitzung vor der Verabschiedung des Gesetzes über den 17. Juni zu studieren. Denn im Gegensatz zu dem Antrag, der von unserm damaligen Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name> begründet wurde als Gedenktag, war es der heutige Bundeskanzler und der heutige Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> der SPD, die damals für den Feiertag plädiert haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN089" type="comment"><p>Vgl. den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> vom 29. Juni 1953 über den Nationalfeiertrag des deutschen Volkes; BT Drs. 01/4624. – Vgl. den Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU/CSU, FDP und DP vom 30. Juni 1953 über den nationalen Gedenktag; BT Drs. 01/4625. – Die Gesetzentwürfe wurden in der Bundestagssitzung am 1. Juli 1953 beraten. Zu den Ausführungen der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vgl. BT Plenarprotokoll 01/278, S. 13873–13891.</p></note></seg> Und ich würde Ihnen empfehlen, mal diese Passagen zu studieren und sie dann sich zu beherzigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>, ich darf Ihnen sagen, daß Sie meine ablehnende Haltung, den 17. Juni abzuschaffen, aus der letzten Periode kennen. Sie ist durch die Politik dieser <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> noch verhärtet. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich lege für mich persönlich Wert auf die Feststellung, daß ich mich mit der Meinung des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> nicht identifiziere.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Auch ich möchte nicht hier eine Debatte heraufbeschwören über die Tunlichkeit, am 8. Mai etwas zu sagen oder nicht zu sagen. Ich fühle mich nur hier verpflichtet eins zu sagen: Ich sehe den 8. Mai auch noch unter anderen Gesichtspunkten, nämlich als den Tag, an dem die Herrschaft jener endete, die die [Ehre]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN090" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ihre«.</p></note></seg> des deutschen Volkes in unsagbarer Weise beschmutzt haben. Und nach dem Scheitern des 20. Juli bedurfte es leider eines 8. Mai, damit der freiheitliche Rechtsstaat in Deutschland noch einmal eine Chance erhielt.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, es ist zwar ganz interessant, jetzt diese Meinungen zu hören. Ich glaube jeder, der das aufmerksam verfolgt hat, der kann sich unschwer ausmalen, wenn es nicht gelingt, diese Sache so oder so im Einvernehmen zu lösen, daß das u.U. eine unangenehme Geschichte für unsere Fraktion gibt. Denn der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> hat nicht nur für seine Person gesprochen. Gestern abend war in der CSU-Landesgruppe die einhellige Meinung, daß kein Anlaß bestehe, den Tag, an dem ungeachtet der Dinge, die vorher angesprochen worden sind mit der nazistischen Herrschaft usw., daß kein Anlaß bestehe, daß wir den Tag, an dem unser Deutsches Volk wirklich nun die tiefste Niederlage hat hinnehmen müssen, nun durch eine besondere Feierstunde zu begehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN091" type="comment"><p>Zur Sitzung der CSU-Landesgruppe am 16. März 1970 vgl. <hi rendition="#smcap">Csu-Landesgruppe</hi> 1949–1972, CD-Supplement, Dok. 465, S. 973f.</p></note></seg> Es ist eine ganz andere Frage, wie man die politischen Dinge betrachtet. Aber ich möchte nur auf eines hinweisen: Es würde einen schlechten Eindruck machen, wenn ein Teil unserer Fraktion demonstrativ bei einer solchen Veranstaltung leere Plätze sichtbar werden lassen würde und ein anderer Teil, so wie eben die letzten beiden Wortmeldungen waren, eine völlig andere Auffassung einnehmen würde. Ich glaube, wir müssen uns alle zusammen, die ganze Fraktion, überlegen, wie wir aus dieser Sache herauskommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wie geht’s hier weiter?</p>
				<p>(Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>: Herr Vorsitzender! Wenn am 8. Mai diese Jubiläumssitzung stattfindet, dann ist es natürlich nicht damit getan, daß von uns nur ein großer Teil wegbleibt oder diese Ecke da wegbleibt. Damit ist es nicht getan. Sondern unser Ziel muß es sein, diese Sache zu verhindern. Denken Sie doch ein bißchen daran, was es bedeutet vor den Landtagswahlen, wenn dort unten so eine Sondersitzung, eine Jubiläumssitzung stattfindet? Was das für einen Auftrieb für die <name type="Organisation" ref="#NPD">NPD</name> bedeutet! Der ist ärger zu fürchten als wie die VVN, von der vorhin gesprochen worden ist, die wir unterlaufen müssen. Das ist das, was entscheidend ist bei dieser Geschichte. Wenn wir hier in dem Punkt das nicht verhindern, dann erwarte [ich], daß demnächst eine Sonderbriefmarke herauskommt, obwohl wir ganz andere Feierstunden hätten in dem Jahr 1970 – da können wir noch auf Sedan und 1870 zurückgreifen. Jedenfalls bitte [ich], mit allen Kräften eine solche Sitzung zu verhindern. Das ist das Entscheidende.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, bevor die Debatte geht – ich habe mich darum nicht kümmern können, weil ich nur mit dem andern Käse beschäftigt bin. Dafür habe ich ja leider nicht mal einen Assistenten. Darf ich erst mal fragen, was ist der 8. Mai für ein Tag?</p>
				<p>(Freitag.)</p>
				<p>Ein normaler Bundestagstag?</p>
				<p>(Am Tag vorher ist Feiertag.)</p>
				<p>Ist der Freitag Bundestagssitzungstag, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Der Freitag ist zwar vorgesehen als Sitzungstag. Es war nur unterbrochen durch den Feiertag. In einer Tagungswoche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wenn der 8. Mai ein Sitzungstag ist, gelten 2 Dinge: Niemand kann die Regierung hindern, wann immer sie will, das Wort zu nehmen zu einer Erklärung. Niemand kann, wenn die Regierung spricht, das Haus hindern, selbst was zu erklären. Ich bin in keiner Lage bereit und habe das auch in den Vorgesprächen für den Freitag [erklärt] – ich habe das hier gar nicht aufgehalten mit dem langen Zeug noch –, da gab’s die Idee und das Ansinnen der andern, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sollte eine Erklärung abgeben und Schluß. Ich habe gesagt, wenn der erklärt, erklären wir auch. Und das gilt für den 8. Mai. Wenn wir das nicht verhindern können und der Bundeskanzler also eine Erklärung abgibt, geben wir auch eine Erklärung ab. Und keine Jubiläumssitzung. Verhindern können wir nicht, daß der Kanzler, wann immer er will, das Wort nimmt, und er kann sogar den Bundestag einberufen lassen durch den Präsidenten, wann immer er es will, genau wie wir dies auch können. Das ist die Lage. Nur, wenn er den Mund aufgemacht hat, brauchen wir nicht zu schweigen, denn das ist ja hier kein Gesangverein, sondern das ist ein Parlament, nicht wahr? Ja, können wir uns noch mal verständigen, ob wir nicht einen von uns bitten, sich da wirklich vorzubereiten, der da mit großem Rang dazu mal 15 Minuten aus unserer Sicht sagt. Aus unserer Sicht. So – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte gar nicht sehr viel dem hinzufügen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> gesagt hat. Wir wären wirklich schlecht beraten, wenn wir diese Frage einer Regierungserklärung am 8. Mai jetzt unter uns zu einer kontroversen Debatte kommen ließen. Erstens kann es keine Jubiläumssitzung sein. Zweitens kann und soll es offenbar auch keine Festsitzung sein, sondern die Regierung will an einem bestimmten Tag eine Erklärung abgeben, bei der ich mich auch frage, wie die Kollegen hier das gesagt haben: Warum eigentlich an diesem Tage eine Erklärung. Aber, wir wissen natürlich im Augenblick noch nicht, was sie sagen will. Und ich glaube, daß wir ohne eine Dramatisierung, wenn interne Erkundigungen oder auch Hinweise, daß man den Termin noch einmal überprüfen sollte, nicht fruchten, warum man dann nicht eine Erklärung zum Anlaß nimmt zu dem, was wir an diesem Tage über deutsche Politik zu sagen haben, deutsche Geschichte, auch bestimmte verpflichtende Elemente der deutschen Geschichte, die ja nicht auf den 8. Mai ’45 nur fixiert ist, wenn wir das nicht zum Anlaß nehmen, von uns aus eine deutliche Stellungnahme zu beziehen. Insofern sollten wir, glaube ich, den Versuch machen, die Regierung noch mal zur Überprüfung ihrer Absichten zu veranlassen, aber wir sollten keinerlei dramatisierende Debatte unter uns darüber führen, weil das in der Öffentlichkeit nur zu Mißverständnissen führt, die uns hinüber und herüber schaden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender! [Da ich] das Thema, das eben diskutiert wurde, für abgeschlossen halte, erlaube ich mir noch mal zurückzukommen auf das, was Sie vorhin zur Präsenz gesagt haben. Ich muß Ihnen ganz ehrlich sagen, ich kann Ihnen da nicht zustimmen. Ich bin etwas traurig darüber, daß diese Fraktion offenbar bereit ist, sich in der Opposition selbst aufzugeben. Das bedeutet es doch, und nichts anderes. Wenn wir nicht bereit sind, auch bei einem nicht gerade hervorragenden Anlaß wie vielleicht eine Aktuelle Stunde über Wirtschaftspolitik sein mag in den Augen des einen oder des andern, das ist nicht entscheidend, sondern wenn wir stolz darauf sind, die stärkste Opposition zu sein, die es je in diesem Hause gab mit 250 Mann etwa, dann müßte es uns eigentlich gelingen, diese Stärke auch einmal zu dokumentieren. Und hier muß es zwei Voraussetzungen geben. Da muß es eine absolute Loyalität unter Kollegen geben, und dann muß es einen funktionierenden Apparat geben. Beides muß in dieser Fraktion möglich sein. Wenn wir das nicht ermöglichen können, Herr Vorsitzender, dann werden wir nämlich diese 4 Jahre wahrscheinlich nicht überstehen, mit der Chance, dann wieder in die Regierung zu kommen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, wir müssen sowieso alles tun, das vorher zu wenden, das Blatt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Ich stimme Ihnen zu, Herr Vorsitzender, aber gerade dann brauchen wir, brauchen wir’s erst recht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Sie sprechen mir aus der Seele. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Meine Damen und Herren! Ich will’s kurz machen, aber so, wie die Kollegen von der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> es vorhin gesagt haben, auch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> – sie haben was beschlossen, und die andern sollen gegebenenfalls wegbleiben –, geht [es] eben nicht. Wir sind eine Fraktion von 250 Abgeordneten, wurde grade wieder gesagt, und ich glaube, der Vorschlag vom Fraktionsvorsitzenden, daß, wenn diese Sitzung ist, auch einer von unserer Fraktion [sprechen soll] – und das kann gegebenenfalls, es muß nicht der Fraktionsvorsitzende sein, das kann der Spätheimkehrer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> oder es kann z.B. hier Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> [sein] als Heimatvertriebener und einer, für den auch der Galgen vorgesehen war. Da gibt es Leute in der Fraktion, die von unserer Sicht aus gegebenenfalls was sagen können. Nur, glaube ich, wir sollen uns nicht vorher festlegen. Das hat noch Zeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Herr Vorsitzender, ich habe mich nur gemeldet, weil ich Klarheit haben möchte, ob das zutrifft, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> gesagt hat, daß daran gedacht ist, eine besondere Feierstunde zu veranstalten. Ich habe das nicht so verstanden, was hier berichtet worden ist. Aber ich möchte, wenn das nicht der Fall ist, auf jeden Fall vermieden sehen, daß sich der Eindruck festsetzt, als ob eine besondere Feierstunde für uns ernsthaft zu erwägen wäre. Etwas ganz anderes ist es, ob man meint, diesen Tag, der immerhin der 25. Jahrestag ist und der in der Welt sehr viel Aufmerksamkeit finden wird, ob man meint, daß die deutsche Regierung oder das deutsche Parlament diesen Tag vorübergehen lassen kann, ohne sich selber zu äußern? Dies ist etwas ganz anderes. Die entscheidende Frage ist, was man an diesem Tage sagt. Ob man sich an diesem Tage dazu bereit findet, nicht nur rückblickend zu sagen, so wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> es angedeutet hat, was zu Ende gegangen ist, sondern ob man diesen Tag nicht auch benutzt, nach vorne zu sprechen und festzustellen, daß nach 25 Jahren es eigentlich an der Zeit ist, die Deutschen nicht mehr nur an dem Maßstab zu messen, der damals angelegt worden ist. Wenn dies geschähe, dann wäre das eine ganz gute Sache, und dann würde ich dazu Ja sagen. Wenn das im Rahmen einer normalen Sitzung des Plenums geschähe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Ich habe ausdrücklich gesagt, daß die Regierung erklärt hat, daß sie beabsichtige, am 8. Mai eine Erklärung abzugeben. Ich habe nicht von einer Feierstunde gesprochen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren! Es wurde uns folgendermaßen geschildert. Der Freitag nach dem Himmelfahrtstag wäre normalerweise sitzungsfrei und plenumsfrei. Und, um den 25. Jahrestag des Endes des letzten Krieges in einer besonderen Weise zu gedenken, will man an diesem Tag eine Plenarsitzung durchführen, und der Bundeskanzler Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> will eine Erklärung zu diesem Tag abgeben. Und das, meine sehr verehrten Damen und Herren, hat eben die Reaktion ausgelöst, von der Sie einiges hier mitbekommen haben. Wir, wie hier dargelegt worden ist, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, meine sehr verehrten Damen und Herren –</p>
				<p>(Starke Unruhe, viele Zwischenrufe.)</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, ich glaube, wir sollten über diesen Punkt noch einmal beraten, weil wir nicht verhindern können, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> eine Erklärung abgibt. Entscheidend würde sein, daß dieser Tag, der 8. Mai, eben auch und gerade aus dem Gesichtswinkel gesehen wird, den viele Millionen Deutsche bis zum letzten auskosten mußten. Dieser Tag im Rückblick und dieser Tag, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> gesagt hat, in die Zukunft hinein, das ist das, was mit dem 30. Januar ’33 in Deutschland begonnen und schauerlich am 8. Mai geendet hat, [was] sich nicht wiederholen darf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Herr Vorsitzender, Sie waren dabei, für Ihr Bild am Freitag Mosaiksteine zu sammeln. Ich kann mir vorstellen, daß die Willenserklärung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, am 8. Mai eine Regierungserklärung abzugeben, durchaus für dieses Spiel ein beachtlicher Mosaikstein sein kann. Ich kann mir nämlich vorstellen, daß die Würdigung des 8. Mai durchaus in das Bild hineinpaßt, welches sich die jetzige <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> von der politischen Lage macht. Und vielleicht sollte man ruhig darauf einmal hinweisen.</p>
				<p>Das zu diesem Problem. Zu dem andern Problem, Präsenz am Freitag.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN092" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 9.</p></note></seg> Meine Herren Kollegen, gestatten Sie einem Neuling, daß er vielleicht eine etwas abweichende Meinung vertritt. Für mich ist der Präsenztag in erster Linie hier zu verbringen. Und wenn ich hier nicht bin –</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und wenn ich hier aus irgendwelchen Gründen nicht sein kann, dann melde ich mich ab. Aber ich glaube, umgekehrt ist es falsch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Sehr gut! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte zwei Dinge nur sagen, gleichgültig, wie wir uns zu dieser Debatte oder zu dieser Erklärung am 8. Mai entschließen. Wir sollten in der Vorbereitung auf jeden Fall nicht das Thema <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Emigration ansprechen, weil uns das in die Gefahr bringt, wieder in <name type="Organisation" ref="#NPD">NPD</name>-Nähe gerückt zu werden. Gleichgültig, wie der eine oder andere das bewertet.</p>
				<p>Ein Zweites, was ich unbedingt noch sagen möchte. Wenn das Thema 17. Juni wieder zur Debatte steht, dann heißt das nicht mehr dasselbe wie im vergangenen Jahr, als wir im allgemeinen dafür waren, diesen Feiertag abzuschaffen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN093" type="comment"><p>Am 3. April 1968 brachte die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> den Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über den Tag der deutschen Einheit ein. Der Gesetzentwurf sah vor, den Tag der deutschen Einheit (17. Juni) als gesetzlichen Feiertag aufzuheben. Stattdessen sollte der 17. Juni zum »Nationalen Gedenktag des deutschen Volkes« bestimmt werden. Vgl. BT Drs. 05/2818.</p></note></seg>, denn dieser Tag heißt ja immer noch Tag der Einheit, und im Zeichen der Zwei-Staaten-Theorie sollten wir deswegen das, was wir im vergangenen Jahr für vielleicht richtig gehalten haben, jetzt noch einmal überprüfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Ich darf nur darauf hinweisen, daß mir am letzten Freitag ein Abgeordneter der SPD sagte: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> habe in der Fraktion erklärt, laßt die CDU ruhig Anträge stellen, wir haben mehr Disziplin. Und wer es verfolgt hat am vergangenen Donnerstag, darf ich feststellen, daß viermal ausgerufen wurde: Alle Abgeordneten die Post abholen. Und dann kam der zweite Anruf: Alle Abgeordneten der SPD die Nummer sowieso anrufen. Und aufgrund [dessen] eine Stunde später wurde festgestellt: Wer hat nicht angerufen? Und da, wo er war, wurde ermittelt. Und dann hat mir weiter ein Kollege gesagt im Gespräch: »Ich glaube, es wäre notwendig, hier den Fraktionsvorsitzenden oder die Führung zu entlasten und einige Kollegen zu bestimmen, die alle Vollmachten haben dafür, sicherzustellen, daß die Präsenz anwesend ist. Ich darf folgendes hier in dem Zusammenhang feststellen, daß wir praktisch, die da sind, daß wir hier praktisch tun können, was wir wollen. Mit einer solchen Abstimmung wird draußen ein Klima erzeugt, das nicht gut ist für unsere Fraktion. Und ein Letztes: Ich glaube, es wäre notwendig, daß man auch mit dem Schriftführer oder, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>, das ist jetzt keine Kritik, aber sofort und blitzschnell Kontakt haben müßte, in diesem Fall hätte es ganz genau festgestellt werden müssen – für mich war es klar, als ich mich umgedreht habe, daß die Mehrheit nicht da war –, in diesem Fall darf man dann den Schriftführer nicht rügen, wenn er nicht absolut sicher ist und sagt: Die Schriftführer sind sich einig, die Mehrheit ist auf der anderen Seite. Das [ist] meine Anregung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>: Ja, vielleicht auch ganz kurz dazu, was auch die Anwesenheit im Plenum angeht. Es ist natürlich eine schauerliche Sache, wenn man freitags mittags im Plenum sitzt und ganze 13 Abgeordnete sind noch da zu einem Thema, was bestimmt für uns alle sehr wichtig war, zum Thema <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN094" type="comment"><p>Am 13. März 1970 behandelte der Bundestag den von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> eingebrachten Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>. Vgl. BT Drs. 06/388; BT Plenarprotokoll 06/38, S. 1902–1918.</p></note></seg> und diesen Problemen. Aber auf der anderen Seite ist es ja ganz gut, wenn wir mal mit uns zu Gericht gehen. Hoffentlich hilft das dann wieder. Ich muß vielleicht noch etwas Positives mal sagen, das uns von der SPD im Ausschuß für Familie, Jugend und Gesundheit erklärt worden ist, daß wir eine fabelhafte Präsenz hätten, daß von der SPD es, wohl scheint’s, nicht mehr so notwendig wäre, da sie sich nicht mehr in der Opposition befänden. Ich meine, man muß auch mal positive Dinge herausstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Als Letzter Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>: Herr Vorsitzender! Ich gehöre jetzt dem Haus 12 Jahre an. Es war noch nie in den 12 Jahren am Tag nach Christi Himmelfahrt – und Christi Himmelfahrt ist immer an einem Donnerstag – eine Sitzung gewesen.</p>
				<p>Also ist die Sitzung am 8. Mai, Freitag nach Christi Himmelfahrt, eine Sondersitzung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Ich habe nur eine Frage an den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>. Was er denn zu den Schriftführern sagen würde, wenn die Schriftführer jedesmal, wenn SPD und FDP zusammenstimmen, einverstanden sind, daß dort die Mehrheit liegt. Dann würden doch die Schriftführer noch viel mehr beschimpft. Habe ich richtig verstanden –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Nein, ich habe ausdrücklich gesagt, umgekehrt, der Schriftführer soll dann nicht gerügt werden, wenn er nicht absolut sicher ist, daß es die Mehrheit ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Ich würde sagen: Absolut sicher sind wir nie, weil wir immer noch die Hoffnung haben, einmal die Mehrheit zu gewinnen in so einem Fall.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>: Ich möchte nur zu den Zahlen noch etwas nachtragen, falls Sie zu Hause angesprochen werden. Meine lieben Kollegen, es haben natürlich 17 Kollegen bei uns gefehlt, die im Europäischen Parlament sind.</p>
				<p>Das können Sie zu Hause sagen, daß es dadurch etwas anders aussieht. Wir haben – Moment, Moment! Man hat uns von der Fraktion nahegelegt, ein Pairing-Abkommen zu schließen mit den andern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN095" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 13. Januar 1970, SVP B.</p></note></seg> Es sollen auch genausoviel – also, ich werde feststellen, ob mein Pairing-Partner da war. Wenn das der Fall wäre, dann würde ich mich auf keinen Fall mehr zu einer Pairing-Aktion bereit erklären.</p>
				<p>Aber das Zweite, was ich noch sagen wollte, Herr Fraktionsvorsitzender! Wäre es denn nicht möglich, daß man einmal für die süddeutschen Kollegen eine Sondermaschine am Nachmittag, Freitag nachmittag organisiert, und wir müssen praktisch, wenn wir zu Hause im Wahlkreis am Freitagabend einen Termin haben, müssen wir um 11 Uhr hier schon wegfahren. Und das – muß ich ehrlich sagen –, ich habe auch Gewissensbisse manchmal dabei, wenn ich so früh wegfahre. Aber, wie soll man’s anders machen, wenn man die Termine abgemacht hat. Und deshalb bitte ich Sie einmal, diese Möglichkeit zu prüfen, ob da nicht eine Fahrt- oder Flugmöglichkeit noch eingerichtet wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, die letzte Anregung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> ist wichtig. Das gilt sicher auch für andere Bezirke. Ich würde herzlich bitten, daß die Obmänner der Landesgruppen das in die Hand nehmen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, damit ist diese Debatte beendet. Darf ich zum 8. Mai das wie folgt zusammenfassen? Wenn die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> eine Sitzung wünscht, können wir dem geschäftsordnungsmäßig nicht widersprechen und das verhindern. Wenn der Kanzler eine Erklärung abzugeben wünscht, können wir dies nicht verhindern, und die Regierung kann nicht verhindern, daß wir dann auch reden.</p>
				<p>Die Fraktionsführung wird sich darum bemühen, der Regierung noch mal klarzumachen, daß dieser Anlaß nicht sehr passend sei. Kommen wir damit nicht durch, würden wir uns bemühen, rechtzeitig einen Kollegen zu bitten, sich auf 15 Minuten vorzubereiten, für uns aus unserer Sicht etwas zu sagen. Ein Kollege von Gewicht, der also auch durch diese Zeit in seiner Persönlichkeit dazu etwas auszusagen hat. Meine Damen und Herren, nun würde ich herzlich Sie einladen, die Tagesordnung dieser Woche zu besprechen, nachdem wir den 8. Mai erledigt haben. Ich muß noch eins hinzufügen. Es wird heute notwendig sein, egal wie spät, einen 1. Bericht entgegenzunehmen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> über die Vorbereitung unseres Gesetzgebungsprogramms<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN096" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 10. März 1970, SVP D.</p></note></seg>, weil wir hier ein paar Beschlüsse fassen müssen, mindestens verfahrensmäßiger Art, und Aufträge vergeben müssen. Ich bitte mich jetzt selbst für einen Augenblick zu entschuldigen. Ich habe noch ein paar andere Verpflichtungen, die mit dem zusammenhängen, was ich Ihnen vorher vortrug. Ich bitte Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, die Sitzung weiter zu leiten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, ich darf dann aufrufen den Tagesordnungspunkt 3, Plenum dieser Woche: Entwurf eines 3. Gesetzes zur Reform des Strafrechts<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN097" type="comment"><p>Vgl. Anm. 66.</p></note></seg> . Wer wünscht das Wort? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Herr Vorsitzender, wenn Sie gestatten, möchte ich gleich den darauffolgenden Tagesordnungspunkt Straffreiheitsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN098" type="comment"><p>Vgl. Anm. 67.</p></note></seg> mitbehandeln, weil beides ja im Grunde zusammengehört.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir müssen uns vorbereiten auf einen etwas mühsamen Vormittag mindestens, vielleicht länger auch. Zur Präsenzfrage möchte ich nichts mehr sagen. Das ist reichlich diskutiert worden, und es hat keinen Sinn, darüber weiter zu theoretisieren. Wir werden also morgen sehen, wie das mit der Präsenz ist. Ich muß Sie nur darauf vorbereiten, daß in beiden Punkten es von Seiten unserer Fraktion eine ganze Reihe von Abänderungsanträgen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN099" type="comment"><p>Zu den Änderungsanträgen der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vgl. BT Plenarprotokoll 06/39, Umdrucke 13–20, S. 2045–2047.</p></note></seg> geben wird, die dann also auch zur Abstimmung kommen werden. Und der politische Eindruck der Debatte hängt natürlich sehr auch von der Zahl der Kollegen ab, die da sind und die dann bereit sind, unsern Abänderungsanträgen ihre Unterstützung zu geben. Wenn es so ist wie bei der 1. Lesung des Amnestiegesetzes, die wir vor gut 14 Tagen durchgeführt haben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN100" type="comment"><p>Zur Beratung des Gesetzentwurfs der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD</name>- und <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> vom 17. Februar 1970 über Straffreiheit (BT Drs. 06/392) in der Plenarsitzung am 27. Februar 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/35, S. 1691–1709.</p></note></seg>, daß die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> mit etwa 2/3-Stärke, die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> aber insgesamt nur mit 20 Kollegen anwesend war, dann können wir uns nicht darüber wundern, daß der Eindruck in der Öffentlichkeit für unsere Auffassung nicht sehr stark ist, obwohl, wie ich glaube, in der Sache die besseren Argumente auf unserer Seite liegen. Aber ich möchte das hier nur noch einmal angesprochen haben. Wir alle werden hoffentlich sehen, worum es da geht.</p>
				<p>Nun zur Sache selber. In der Sache Strafrechtänderung sieht es folgendermaßen aus. Ich will Sie gar nicht langweilen mit den Einzelheiten der Gesetze. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> und die andern Herren stehen dann, wenn es gewünscht werden sollte, zur Verfügung, die Einzelheiten anzugeben, aber erfahrungsgemäß stößt das auch gar nicht auf so ein großes Interesse.</p>
				<p>Wir haben ja angefangen in dieser Sachdebatte mit einem Entwurf der Koalition, der für uns nicht akzeptabel war und nicht akzeptabel ist, und mit einem eigenen Entwurf, den wir eingebracht [haben] und der umseitig für die Koalition nicht akzeptabel war und nicht akzeptabel erschien. Die Ausschußberatungen haben in einzelnen Punkten eine gewisse Annäherung der Standpunkte ergeben. In andern Punkten sind wir unverändert weit auseinander. Die beiden wichtigsten Punkte – ich erwähne nur zwei Sachpunkte – sind das Thema Widerstand gegen die Staatsgewalt. Hier haben die Ausschüsse eine Regelung gefunden, von der auch unsere Kollegen in den Ausschüssen selber sagen, daß sie aus unserer Sicht akzeptabel ist, daß sie mehr an dem von uns vertretenen Standpunkt ist als an dem, den der Koalitionsentwurf enthalten hat. Dem werden wir also zustimmen können. In der 2. Frage, das ist die Bestrafung des Landfriedensbruchs, sind wir bis zur Stunde – muß ich sagen –, die Standpunkte [liegen] unverändert auseinander. Die Koalition hat mit ihrer knappen Mehrheit eine Regelung durchgesetzt, deren Annahme wir aus unserer Sicht nicht empfehlen können. Wir werden entsprechende Abänderungsanträge zu diesem wie auch zu andern Punkten stellen.</p>
				<p>Ich erwähne diesen Punkt nur deswegen, Herr Vorsitzender, das ist für die Taktik morgen von einer gewissen Bedeutung, man hört also zur Stunde, daß einzelne Kollegen der SPD uns hier gewisse Avancen jetzt machen. Es gibt auch in der SPD und auch in den SPD-regierten Ländern, wie wir ganz gut wissen, ein ziemliches Unbehagen über die Regelung, die der Ausschuß gefunden hat.</p>
				<p>Das ist nicht sicher, aber auch nicht ausgeschlossen, daß in dieser wichtigen Sachfrage es morgen zu einem Vorschlag von SPD-Seite kommen wird, der möglicherweise die Meinungsverschiedenheit in dieser Hauptfrage etwas verringert, vielleicht sogar zu einer Regelung führt, bei der unsere Experten dann sagen können: Das können wir vielleicht mitmachen. Ich sage das mit allem Vorbehalt. Das werden unsere Experten im wesentlichen zu bestreiten haben. Aber von Bedeutung ist natürlich die Frage: Was ergibt sich in der Konsequenz im Ganzen denn daraus. Ich kann Sie nur bitten, daß wir mit einer möglichst guten Präsenz diese Debatte verfolgen, daß wir unsere Anträge unterstützen, die wir unter allen Umständen vertreten werden, und daß wir dann sehen, wo wir nachher abkommen. Es kann also sein, daß wir besser abkommen, als wir gegenwärtig annehmen können, was uns dann unsere Einlassung zum Ergebnis vielleicht auch etwas erleichtern könnte. Also ich bitte, sich da möglicherweise auf Überraschungen gefaßt zu machen. Aber nichts ist sicher in diesem Stadium des Verfahrens, weil die SPD offenbar bis zur Stunde selber in heftigen internen Diskussionen über diese Frage ist. Ich glaube, daß das Unbehagen über die gefundene Regelung bei der SPD wahrscheinlich recht groß ist, und vor allem von den SPD-regierten Ländern wissen wir das sehr konkret. Es kann also sein, daß sich da noch etwas tut. Aber Genaues kann man zur Stunde noch nicht sagen.</p>
				<p>Ich bitte das also im Augenblick zur Kenntnis zu nehmen. Ich glaube, wir können dazu nicht mehr sagen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hat möglicherweise noch Einzelheiten [dar]über. Herr Vorsitzender, darf ich vielleicht den 2. Punkt – das geht dann ganz schnell – mitbehandeln? In der Sache Straffreiheitsgesetz, also Amnestie, ist nicht damit zu rechnen, daß es zu irgendeiner einverständlichen Regelung kommt. Die SPD will auch hier – vielfach mit Beklemmung und mit eigenem Unbehagen, aber sie haben sich da der Öffentlichkeit gegenüber festgelegt, oder dem, was sie meinen, einem Teil der Öffentlichkeit schuldig zu sein –, sie will diese Amnestie durchbringen. Wir sind nicht bereit, das mitzumachen. Wir werden auch hier 3 oder 4 Abänderungsanträge stellen, deren Sinn es ist, die Amnestie auf eine sogenannte Rechtskorrektur zu beschränken, also das, was aus der Änderung des materiellen Rechts auch nach unserer Meinung notwendigerweise sich ergibt, zu vollziehen und diese Gefälligkeitsamnestie, die die andern wollen, nicht mitzumachen. Hier wird es also in jedem Fall zu einer harten Auseinandersetzung und zu einer Kampfabstimmung kommen. Es besteht – und ich bedauere das nicht, sondern ich begrüße es –, es besteht keine Aussicht, daß hier eine einverständliche Regelung zustande kommt. Sondern wir werden das, hoffe ich, sehr kämpferisch, wie wir’s in der 1. Lesung gemacht haben, durchstehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut! Danke schön! Zu dem 1. und 2. Punkt Wortmeldungen? Ja, wir haben ja die roten Mitteilungszettel rausgegeben, lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Nein, das ist rot, ist eilig, es brennt. Und jeder muß draufsehen und weiß, um 9 Uhr muß er im Plenum sein. Wir können keinen reintragen. Wir sind doch kein Kindergarten, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Hier steht alles ganz genau drauf. Dann darf ich den Punkt c) aufrufen: Rentenkapitalisierungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN101" type="comment"><p>Vgl. TOP 4 der Plenarsitzung am 18. März 1970: Zweite und dritte Beratung des Gesetzentwurfs der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 23. Januar 1970 zur Sicherstellung der Grundrentenabfindung in der Kriegsopferversorgung (Rentenkapitalisierungsgesetz – KOV); BT Drs. 06/274 (Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>), BT Drs. 06/513 (Bericht des Haushaltsausschusses), BT Drs. 06/471 (Bericht des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung).</p></note></seg> – ohne Debatte? Danke! Dann d) Städtebauförderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN102" type="comment"><p>Vgl. Anm. 68.</p></note></seg>, CDU/CSU-Entwurf. Und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>, ich glaube, wir brauchen die Materie hier nicht mehr behandeln. Wird gewünscht, daß die Materie hier noch mal behandelt wird? Nein. Es spricht also Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>, bringt ein, begründet, und ich darf mir erlauben, als 2. Redner vorzuschlagen den Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> von der CSU, ja? Danke schön! Dann Beratung – Ja, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Ich bitte um einen einzigen Sprecher. Das ist ein sehr heißes Gesetz. Ich würde doch die Bitte aussprechen, daß wir hier mit einem Mund und mit einer Tendenz sprechen. Ich habe keine Sorge, daß das in der Sitzung passiert. Aber es sind schon Presseveröffentlichungen in der Welt, die die Dinge so darstellen, daß im Ausschuß mit verschiedenen Mehrheiten auch in der CDU abgestimmt wird. Und dieser Eindruck darf über das Wochenende nicht bei uns entstehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, gut, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, dieser Entwurf ist ein Fraktionsentwurf, und es kann natürlich nur mit einer Zunge gesprochen werden. Und ich würde Sie bitten, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>, sich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> in Verbindung zu setzen. Dann Punkt e) Beratung 3. Bericht der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> über die in einzelnen Ländern gemachten Erfahrungen mit dem Wohngeldgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN103" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 69.</p></note></seg> . Ohne Debatte. Danke schön! Dann Punkt 4, Passives Wahlrecht, hier Wahlalter.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN104" type="comment"><p>Sowohl von Seiten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> als auch der<name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>lagen hierzu Gesetzentwürfe vor: Am 14. November 1969 brachte die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> den »Entwurf eines Gesetzes zur Herabsetzung des Wahlalters« ein. Vgl. BT Drs. 06/70. – Am 27. Januar 1970 brachte die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> den »Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes (Herabsetzung des Wahlalters)« ein. Vgl. BT Drs. 06/304. – Die zweite und dritte Beratung der Gesetzentwürfe fand in der Plenarsitzung am 18. Juni 1970 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/60, S. 3279–3284.</p></note></seg> Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, Wahlalter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Ja, Herr Vorsitzender! Wahlalter kann von mir aus gern diese Woche behandelt werden. Aber in den Ausschüssen wird es abschließend diese Woche noch nicht behandelt, denn die Situation ist einfach folgende. Ich darf das Problem einmal darstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, warum behandeln wir das hier? Nein, wenn es in dieser Woche nicht behandelt wird, dann würde ich sagen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, reden wir auch diese Woche nicht darüber. Das kommt ja erst nach Ostern wieder dran.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Ich stelle anheim, ich bitte aber, dann 1. Woche nach Ostern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN105" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 14. April 1970, SVP F.</p></note></seg> Wir müßten eine Sachentscheidung treffen. Allerdings würde ich auch Wert darauf legen, daß die Fraktion ein bißchen besser besetzt wäre.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut! 1. Woche nach Ostern als Tagesordnungspunkt. Nun Berichte aus den Arbeitskreisen. Arbeitskreis I, bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Herr Vorsitzender, ich kann mich sehr kurz fassen, der Arbeitskreis I hatte genügend zu tun mit der Vorbereitung –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Darf ich bitten, eine bißchen Ruhe. Wir machen sehr rasch, wir kommen sehr schnell zum Ende. Darf ich bitten um Aufmerksamkeit, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> – bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Der Arbeitskreis hatte genügend zu tun mit der Vorbereitung des Plenums und der übrigen Dinge, die ich nicht noch einmal vorzutragen brauche, mit der Vorbereitung des Gesetzgebungsprogramms. Das kommt ja noch zur Sprache. Ich will nur erwähnen, daß wir behandelt haben den Initiativantrag der Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> und Gen. Das ist der Entwurf eines Gruppenantrages zur Gründung einer Stiftung für Härtefälle im LAG-Bereich und in andern Bereichen, also zum Ausgleich eventueller sozialer Härten – heißt die Initiative, glaube ich.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN106" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich der Gesetzentwurf von Abgeordneten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 19. Juni 1970 zur Gründung einer Stiftung für Vertriebene, Flüchtlinge und Kriegssachgeschädigte in außergewöhnlichen Härtefällen. Vgl. BT Drs. 06/972. – Der Gesetzentwurf wurde in der Plenarsitzung am 21. Juni 1972 in erheblich modifizierter Form verabschiedet. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/194, S. 11380–11382.</p></note></seg> Wir haben das mehr zur Kenntnis genommen, als daß wir es in der Sache behandeln konnten, weil es hier im Arbeitskreis heute erst bekannt geworden ist, sind aber der Meinung, wenn es ein Gruppenantrag ist, dann nehmen wir das als eine Gruppeninitiative zur Kenntnis, die wir soweit aus unserer Sicht auch bereit sind, passieren zu lassen, ohne daß wir damit eine Stellungnahme zur Sache im gegenwärtigen Zeitpunkt abgeben können. Die übrigen Punkte waren Routine. Ich brauch’s hier nicht vorzutragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stückeln</name>: Danke schön! Dazu Wortmeldungen? Dann wird also so verfahren. Der Gruppenantrag läuft. Nun gut, dann sollen die andern Arbeitskreise sich dazu äußern. Arbeitskreis II, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> – stellen wir zurück. Arbeitskreis III, darf ich bitten, ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Zum Plenum brauche ich nichts mehr zu sagen. Es wurde dann behandelt ein Gesetzentwurf zur Änderung des Einkommensteuergesetzes – steuerfreie Investitionsrücklage<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN107" type="comment"><p>Vgl. den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 28. September 1971 zur Änderung des Einkommensteuergesetzes; BT Drs. 06/2620. – Vgl. auch die Fraktionssitzungen am 2. März 1971, SPV B, am 30. März 1971, SVP E, und am 8. Juni 1971, SVP C und G.</p></note></seg> . Nach längerer Aussprache hat der Arbeitskreis beschlossen, diesen Entwurf in die Fraktion, und zwar in die Kommission zu geben, die das Gesamtprogramm erstellt, weil hier doch gewisse auch hohe finanzielle Auswirkungen zu erwarten sind. Außerdem wird sich eine ad-hoc-Gruppe unter Vorsitz von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> mit dieser Sache nochmals befassen, und der Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> ist gebeten worden, in den zuständigen Parteigremien diese Frage ebenfalls anzuschneiden.</p>
				<p>Dann ist eine ganze Reihe von Kleinen Anfragen behandelt worden, die Kollegen vorgelegt haben. Einmal die Kleine Anfrage betr. Investitionssteuer der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN108" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage von Abgeordneten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 22. April 1970 betr. Investitionssteuer; BT Drs. 06/666.</p></note></seg> Wir haben keine Einwendungen. Es soll allerdings Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> gebeten werden, die Sache etwas besser zu formulieren als sie ist, da einige Fehler da drin sind. Ich würde also sagen, man sollte das laufen lassen. Dann 2. die Änderung des Wehrsoldgesetzes.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN109" type="comment"><p>Vgl. dazu die Kleine Anfrage der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 18. März 1970 betr. Wehrgerechtigkeit; BT Drs. 06/542.</p></note></seg> Hier ist vereinbart worden mit den Kollegen des Verteidigungsausschusses, daß in einer bestimmten Größenordnung für diesen Zweck Umschichtungen vorgenommen werden. Dagegen also keine Bedenken. Dann 3. die Kleine Anfrage betreffend Küstenschutz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN110" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage von Abgeordneten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 18. März 1970 betr. Küstenschutz; BT Drs. 06/552.</p></note></seg> Sie soll laufen, keine Einwendungen. Dann Kleine Anfrage Stiftung für soziale Härtefälle<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN111" type="comment"><p>Eine Kleine Anfrage konnte nicht ermittelt werden. Gemeint ist vermutlich der Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zur Gründung einer Stiftung für Vertriebene, Flüchtlinge und Kriegssachgeschädigte in außergewöhnlichen Härtefällen. Vgl. dazu Anm. 106.</p></note></seg> – diese Frage soll noch mal erörtert werden und soll gleichzeitig dann an die Kommission der Fraktion zurückgehen, die das Gesamtprogramm behandelt. Dann ist ein Initiativantrag zur Änderung des Mineralölsteuergesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN112" type="comment"><p>Vgl. den Gesetzentwurf der CDU/CSU-, der SPD- und der<name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> vom 16. Februar 1970 zur Änderung des Mineralölsteuergesetzes 1964; BT Drs. 06/389.</p></note></seg> und des Umsatzsteuergesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN113" type="comment"><p>Vgl. den Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes, der am 12. Mai 1970 von Abgeordneten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> eingebracht wurde; BT Drs. 06/766.</p></note></seg> behandelt worden, kurz gestreift worden Frage öffentlicher Nahverkehr, Schülerfahrten. Es ist eine besondere Gruppe eingesetzt, die diese Frage noch einmal behandeln muß wegen der Auswirkungen. Und sicherlich auch die Geschichte heranträgt an diese Kommission der Fraktion. Schließlich – und das ist, glaube ich, das Wichtigste, die anderen Dinge sind mir noch intern im Arbeitskreis verblieben – 3 Kleine Anfragen über die Frage Hochwasserschäden. Hier ist der Arbeitskreis der Meinung, daß man nur eine Kleine Anfrage einreichen sollte, und zwar sollte man als Grundlage die Kleine Anfrage von den Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> und Gen. nehmen, die allerdings ausgeweitet werden soll auf das ganze Bundesgebiet, nicht nur auf das Rhein-Main-Gebiet, und die dann folgendermaßen lauten soll.</p>
				<p>Ich lese es vor. Es ist nicht lang. – Bitte? Antrag, Antrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN114" type="comment"><p>Vgl. den Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 17. März 1970 betr. Hochwasserschäden im Bundesgebiet; BT Drs. 06/538.</p></note></seg> – Entschuldigung!</p>
				<p>Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wird aufgefordert, dem Bundestag umgehend über das Ausmaß der Hochwasserschäden im Bundesgebiet zu berichten – also »im Bundesgebiet« statt »dieser Gebiete«. Dabei sind, nach Ländern getrennt, aufzuführen die Schäden für Private, die Wirtschaft und die öffentliche Hand. Gleichfalls wird die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gebeten, darüber zu berichten, in welchem Ausmaß sich der Bund an der Beseitigung der Schäden beteiligen und auf welche Weise sie für eine beschleunigte und wirksame Schadensregulierung sorgen wird.</p>
				<p>Das, glaube ich, ist ein Antrag, der alles andere auch beinhaltet, und den könnte man dann als Fraktionsantrag einbringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, heute noch. Also, diesen Antrag darf ich mit Zustimmung der Fraktion in den Geschäftsgang geben als Fraktionsantrag? Keine gegenteilige Meinung. Zu den anderen Punkten vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, wer wünscht das Wort – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Eine Sache muß ich nachtragen, das ist die Frage: Anträge wegen steuerrechtlicher Änderungen. Hier ist beschlossen worden, daß in einem Brief des Arbeitskreisvorsitzenden an die Fraktionsführung darauf hingewiesen werden soll, daß Fraktionsinitiativen mit steuerrechtlichen Konsequenzen auf ihre Auswirkung im Hinblick auf die Steuerreform überprüft werden müssen, d.h. also, daß eine gewisse Zurückhaltung in diesen Fragen in Zukunft durch die Fraktion sich befleißigt werden soll.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN115" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 10. März 1970, SVP D.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Dazu keine weiteren Wortmeldungen? Dann rufe ich auf den Arbeitskreis IV – ja, der kommt ja noch –, IV, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>: Meine Damen und Herren, wir haben im Arbeitskreis IV heute vormittag 4 Kleine Anfragen von Kollegen der Fraktion, die uns vom Fraktionsvorstand überwiesen worden sind, beraten. Eine Kleine Anfrage Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZieglerErich_1963-04-01">Ziegler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> zur Änderung Berufsbildungsgesetz;<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN116" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage von Abgeordneten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 17. März 1970 betr. Berufsbildungsgesetz; BT Drs. 06/535.</p></note></seg> eine Anfrage Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>, orthopädische Versorgung in der Kriegsopferversorgung;<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN117" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage von Abgeordneten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 18. März 1970 betr. orthopädische Versorgung; BT Drs. 06/540.</p></note></seg> eine Kleine Anfrage der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HussingDieter_1969-10-20">Hussing</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WissebachHans_1969-10-20">Wissebach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>, Arbeitsschutzverordnung für Winterbaustellen;<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN118" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage von Abgeordneten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 17. März 1970 betr. Arbeitsschutzverordnung für Winterbaustellen vom August 1968; BT Drs. 06/541.</p></note></seg> und eine Kleine Anfrage der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkenholBernhard_1957-10-15">Balkenhol</name> und Gen., Änderung der Straßenverkehrszulassungsordnung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN119" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage von Abgeordneten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 17. März 1970 betr. Änderung der Straßenverkehrs-Zulassungs-Ordnung; BT Drs. 06/539.</p></note></seg> . Es würde zu weit führen, wenn ich die Kleinen Anfragen in ihrem vollen Wortlaut vorlesen würde. Der Arbeitskreis war der Meinung, man soll diese Kleinen Anfragen als Gruppenanfragen laufenlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, alles Gruppenanträge, laufenlassen, gut! Fraktion mit einverstanden? Wird so verfahren. Jetzt Arbeitskreis II.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, ich darf zunächst berichten, daß nach sehr sorgfältiger Vorbereitung eine Arbeitsgruppe in gemeinsamer Beratung der Arbeitskreise II und III und zweimaliger Beratung im Fraktionsvorstand die Fraktion {…}</p>
				<p>{(Bandwechsel.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN120" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Dann kann so verfahren werden, wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> vorgeschlagen hat. Wird also wegen der Dringlichkeit sofort eingereicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Dann habe ich noch folgendes zu berichten: Wir haben [uns] heute vormittag im Arbeitskreis noch einmal über die konjunkturpolitische Situation unterhalten und meinen, daß wir uns in der Osterpause zwar in der Kleinarbeit des Themas Preise und Konjunktur weiter sehr annehmen sollten, aber parlamentarisch jetzt mal eine kleine Pause eintreten lassen sollten. Wir bitten aber um grünes Licht, Herr Vorsitzender, für die Vorbereitung einer Großen Anfrage: Auswirkung der Diskonterhöhung auf Wohnungsbau und Mieten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN121" type="comment"><p>Vgl. die Große Anfrage der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 25. März 1970 betr. Wohnungsbaupolitik; BT Drs. 06/572.</p></note></seg>, so daß wir in der Zeit von Ostern bis Pfingsten hier eine Grundlage für eine parlamentarische Debatte haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Sehr gut! Ich glaube, da gibt’s keine Bedenken dagegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Dann habe ich noch eine Reihe von Kleinen Anfragen, die der Arbeitskreis genehmigt hat. Kleine Anfrage Abgeordneter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmid-BurgkKlaus_1965-10-19">Schmid-Burgk</name> und Gen. betreffend Lage der Seeschiffahrt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN122" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage von Abgeordneten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 18. März 1970 betr. Lage der deutschen Seeschiffahrt; BT Drs. 06/551.</p></note></seg>, Kleine Anfrage Abgeordneter Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> und Gen. betreffend Berufsausbildung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN123" type="comment"><p>Vgl. Anm. 116.</p></note></seg>, Anfrage Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name> und Gen. betreffend Küstenschutz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN124" type="comment"><p>Vgl. Anm. 110.</p></note></seg>, Anfrage Abgeordneter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> und Gen. zur Änderung der Straßenverkehrszulassungsordnung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN125" type="comment"><p>Vgl. Anm. 119.</p></note></seg> – hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> schon eben vorgetragen – Kleine Anfrage der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> und Gen., Beseitigung höhengleicher Bahnübergänge<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN126" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage von Abgeordneten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 21. April 1970 betr. Beseitigung der höhengleichen Bahnübergänge; BT Drs. 06/649.</p></note></seg>, und eine Kleine Anfrage der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> und Gen. betreffend Bahnübergänge von S-Bahnzügen in München<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN127" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage von Abgeordneten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 17. März 1970 betr. Bahnübergänge im S-Bahn-Bereich München (§ 13 Eisenbahnkreuzungsgesetz); BT Drs. 06/534.</p></note></seg> . Es sind alles Fragen an die Regierung, gegen deren Einbringung keine Bedenken bestehen. Das wär’s.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke! Die Kleinen Anfragen laufen also. Gut! Vielen Dank! Nun, Arbeitskreis V.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, es wäre jetzt zur falschen Zeit, wenn ich subtil wiederholen wollte, was wir vorhin diskutiert haben. 1. Der Fraktionsvorsitzende war heute im Arbeitskreis! Wir haben einen Teil der Thematik, die heute hier von ihm vorgetragen worden ist, besprochen. 2. Wir haben vor, bei der Sitzung des Auswärtigen Ausschusses am kommenden Donnerstag uns noch mal eine eingehendere Auskunft der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> über die Verhandlungslage in Moskau zu holen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN128" type="comment"><p>Vgl. dazu den Bericht des Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> im Auswärtigen Ausschuss am 19. März 1970; <hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1969–1972, Dok. 12, SVP B.</p></note></seg></p>
				<p>3. Es hat Herr Jens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HackerJens">Hacker</name> vom Institut für Ostrecht zum Thema Anerkennung der DDR in völkerrechtlicher Sicht und vor allem auch in völkerrechtlicher Sicht der sowjetischen Völkerrechtslehre vorgetragen. Sie kennen den Aufsatz von ihm in der »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>«.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN129" type="comment"><p>Zu dem Beitrag von Jens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HackerJens">Hacker</name> mit der Überschrift »Eine Anerkennung der ›DDR‹ verschlechtert die Position der Bundesrepublik« vgl. »<name type="Organisation" ref="#Welt">»Die Welt«</name>« vom 18. Februar 1970, S. 8.</p></note></seg> Wenn es notwendig ist, werden wir Ihnen darüber ein Kurzprotokoll noch zuleiten lassen. Im übrigen haben wir 2 Kleine Anfragen. Ich darf das vorwegnehmen, Herr Vorsitzender. Die werden wir gleich anschließend behandeln, aber es unterliegt gar keinem Zweifel, daß der Arbeitskreis ihnen zustimmen würde. Und wegen der Schwierigkeit der Geschäftslage bitte ich hiermit um die Zustimmung der Fraktion. Es sind Kleine Anfragen von unserer Gruppe Verteidigung, 1. zur Wehrgerechtigkeit.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN130" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 18. März 1970 betr. Wehrgerechtigkeit; BT Drs. 06/542.</p></note></seg> Wir verlangen dabei Auskünfte über einen realen Inhalt dessen, was der Verteidigungsminister in öffentlichen Reden wiederholt gesagt oder angedeutet hat. 2. über die Gleichbehandlung von Kriegssoldaten nach dem Soldatenversorgungsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN131" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 17. März 1970 betr. Anerkennung der Vordienstzeiten ehemaliger Soldaten der Wehrmacht; BT Drs. 06/543.</p></note></seg> Auch hier wollen wir eine Reihe von konkreten Antworten der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> haben. Ich bitte Sie um Ihre Zustimmung und darf, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, darauf hinweisen, daß der Arbeitskreis V zur Schlußregelung einiger anstehender Fragen sich nach dieser Fraktionssitzung im Fraktionsvorstandszimmer trifft, wobei ich im Augenblick festgestellt habe, daß offenbar an 3 verschiedene Gruppen das Fraktionsvorstandszimmer vergeben worden ist. Wir werden Ihnen dann durch Hauslautsprecher in aller Kürze mitteilen, wo wir uns ersatzweise treffen. Ich bedanke mich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, danke schön! Arbeitskreis VI, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis VI hatte heute eine recht bedeutsame Tagung, nämlich eine erste Zusammenkunft mit dem Verband Deutscher Schriftsteller.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN132" type="comment"><p>Zum Gespräch mit dem Verband Deutscher Schriftsteller vgl. »Union in Deutschland«, Nr. 11 vom 19. März 1970, S. 4, online.</p></note></seg> Es waren einige namhafte Schriftsteller anwesend. Wir haben mit den deutschen Schriftstellern zum ersten Male über materielle Forderungen des Verbandes gesprochen. Wir haben aber auch kein Kontaktgespräch geführt, [das der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN133" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »zur«.</p></note></seg> Verbesserung des Klimas zwischen der CDU/CSU und den deutschen Schriftstellern dienen sollte. Die materiellen Forderungen der Deutschen Schriftsteller, soweit sie im Verband zusammengeschlossen sind, gehen hauptsächlich zurück auf eine Änderung des Urheberrechts. Es wird von den Schriftstellern gefordert eine Änderung des Urheberrechts<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN134" type="comment"><p>Zum Gesetz über Urheberrecht und verwandte Schutzrechte (Urheberrechtsgesetz) vom 9. September 1965 vgl. BGBl. 1965, I, Nr. 51, S. 1273–1293.</p></note></seg> vor allen Dingen im sogenannten Lesebuchparagraph. Der §46 des Urheberrechtsgesetzes sieht vor, daß Schriftsteller, zeitgenössische Schriftsteller, keinen Anspruch auf Honorar haben, wenn sie in einer Anthologie abgedruckt werden.</p>
				<p>Wir neigen dazu, den §46 des Urheberrechts zu ändern. Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>, die sich mit dieser Frage besonders beschäftigt hat, wird natürlich noch hinzugezogen. Wir haben auch diskutiert, ob es möglich ist, den Schriftstellern dadurch zu helfen, daß der §27 des Urheberrechtsgesetzes geändert wird. Er soll vorsehen, daß bei der Entleihe von Büchern aus öffentlichen Bibliotheken eine Gebühr erhoben wird, die den Schriftstellern zugute kommt. Über die Einzelheiten der Problematik brauche ich hier nicht zu sprechen.</p>
				<p>Das sind die beiden Paragraphen, auf die es ankommt. Wir werden mit dem Rechtsausschuß natürlich die Verbindung aufnehmen, um über die Möglichkeiten zu sprechen, aber wir glauben, daß hier gewisse Chancen gegeben sind. Die Schriftsteller fordern weiter eine sogenannte Urhebernachfolgegebühr. Sie wollen, daß auch nach dem Ablauf von 70 Jahren nach dem Tode des Schriftstellers ein Honorar gezahlt wird […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN135" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »von«.</p></note></seg> vom Ladenpreis des Buches. Dieses Prozent, dieses 1% soll dienen zur Auffüllung eines Fonds, aus dem eine Altersversorgung für Schriftsteller gespeist wird. Diese Nachfolgegebühr ist sehr problematisch. Sie würde bedeuten, daß [man] auch etwa [an] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Homer">Homer</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelweideWalthervonder">Walther von der Vogelweide</name> oder Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutherMartin">Luther</name> […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN136" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »noch ein Urheber,«.</p></note></seg> ein Honorar zu zahlen hätte. Ja, für »Mein Kampf« sowieso. Das ist ja noch, der ist ja noch nicht solange tot.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die Problematik, die darin liegt, ist uns bewußt. Wir werden aber mit entsprechenden Initiativen an die Fraktion noch rechtzeitig herantreten. Wir haben dann besprochen die sogenannte Sozial-Enquete für die Lage der Schriftsteller, Komponisten und Bildhauer in der Bundesrepublik Deutschland.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN137" type="comment"><p>Vgl. den Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 2. März 1970 betr. die soziale Lage der Schriftsteller, Komponisten und bildenden Künstler; BT Drs. 06/467.</p></note></seg> Dieser Antrag ist schon durch die Fraktion gegangen. Er wird im April wahrscheinlich im Plenum vorkommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN138" type="comment"><p>Vgl. die Plenarsitzung am 17. April 1970; BT Plenarprotokoll 06/44, S. 2256–2262.</p></note></seg> Wir werden ihn begründen. Wir fordern darin auch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> [auf], eine Untersuchung anzustellen über die soziale Lage dieser Gruppen. Und es werden dann daraus entsprechende Konsequenzen zu ziehen sein. Entsprechend wie ich es eben gesagt habe. Wir wollen aber versuchen, die Änderung des Urheberrechtes mit dem Rechtsausschuß zusammen schon eher durchzuführen, weil die Enquete in ihrer Durchführung etwa 2 Jahre braucht.</p>
				<p>Die Verhandlung mit den Schriftstellern ist in einer sehr guten Atmosphäre verlaufen. Wir haben auch über allgemein politische und kulturpolitische Dinge gesprochen. Es wollte Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllHeinrich">Böll</name> kommen. Der ist nicht da gewesen. Es war Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WellershoffDieter">Wellershoff</name> da, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name> und Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchallückPaul">Schallück</name> und einige andere Dichter waren da. Die Atmosphäre war eine recht gute. Wir sind auseinander gegangen mit dem Versprechen, uns bald wieder zu treffen und dann auch allgemeine Fragen zu erörtern. Wir halten diesen direkten und dauernden Kontakt mit den deutschen Schriftstellern für eine sehr wichtige Sache für die CDU/CSU.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Ich bedanke mich sehr, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name>, nicht nur für den Bericht, sondern für die Arbeit, die in diesem Arbeitskreis in dieser Diskussion [gemacht wurde]. Nun, Arbeitskreis – aus. Die Arbeitskreise sind zu Ende. Nun soll der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> noch über das Gesetzgebungsprogramm<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-17-t1507_WZ_FN139" type="comment"><p>Zum Gesetzgebungsprogramm der Fraktion vgl. die Fraktionssitzung am 14. April 1970, SVP A, sowie die Klausurtagung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> am 24. April 1970.</p></note></seg> referieren. Erstens würde ich sagen, ist die Besetzung für einen solchen Bericht ungenügend. Und zum andern ist der Berichterstatter selber nicht da.</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Nicht? Das muß ich leider feststellen. Dann rufe ich auf den Punkt – nein, ich würde sagen, in dieser Besetzung kann man das Gesetzgebungsprogramm des nächsten halben Jahres nicht behandeln. Da muß dann schon noch mal eine Fraktionssitzung stattfinden mit diesem Punkt. Im übrigen glaube ich auch, daß der Elferrat sich noch mal befaßt damit, so daß diese Frage noch nicht ausreichend genug vorgeklärt ist.</p>
				<p>Nun rufe ich auf den Punkt Verschiedenes. Keine Wortmeldungen. Dann darf ich die Sitzung schließen. Vielen Dank!</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
