<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a"> Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2024-07-17"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1021/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 20. Januar 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>54 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1970-01-20">
					<time type="start" when="11:00:00"/>
					<time type="end" when="16:30:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Appell an die Geschlossenheit der Fraktion; Ost- und Deutschlandpolitik: geplante Verhandlungen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> mit der Sowjetunion, Forderungen der DDR nach Anerkennung als Voraussetzung für Verträge, Strategie der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>; Rentnerkrankenversicherungsbeitrag; Wirtschaftspolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>; Neuwahl des Wehrbeauftragten; Auseinandersetzungen in der FDP; Entscheidung über die CDU-Spitzenkandidatur zur Landtagswahl in Nordrhein-Westfalen; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>-Bericht zur Mitbestimmungsfrage; weitere inhaltliche Planung bis zur Sommerpause.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_div_SVP-2">B. Aussprache über den Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> betr. Geschlossenheit und Strategie der Fraktion in Fragen der Ost- und Deutschlandpolitik.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_div_SVP-3">C. Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>: Plenum der Woche; Hinweise zur Organisation der folgenden Sitzungswoche.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_div_SVP-4">D. Mitteilung des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> betr. Kriegsopferversorgung. – Bericht und Diskussion über die Sicherheitspolitischen Leitsätze der Fraktion. – Reaktion der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> auf die Neuregelung der Kriegsopferversorgung.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_div_SVP-5">E. Bericht und Diskussion über die Wirtschafts- und Finanzpolitik.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_SVP-6" corresp="#cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_div_SVP-6">F. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK I: Streitsachen vor dem <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>, Reform des Demonstrationsrechts; AK II: Kleine Anfragen betr. Vermögensbildung und Sparprämiengesetz sowie Feuerlöscher in PKW; AK III: Anträge betr. Änderung der Gewerbesteuer, des Gewerbesteuergesetzes und des Mineralölsteuergesetzes, Kleine Anfrage betr. steuerliche Begünstigung der Zuschläge für Sonntags-, Feiertags- und Nachtarbeit; AK IV: Kleine Anfrage betr. wirtschaftliche Situation der Rentner, Streichung des Rentnerkrankenversicherungsbeitrags; AK V: Beziehungen der Bundesrepublik zu Griechenland; AK IV: Entschließungsantrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> betr. Hochschulpolitik.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich eröffne unsere Sitzung. Der Bericht zur Lage muß sich erneut ganz überwiegend mit den Fragen der Ost- und Deutschlandpolitik befassen. Ich erlaube mir nur die allgemeine Vorbemerkung – je leiser ich rede, desto eher hören die Kollegen zu, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name> –, daß wir uns darauf einstellen müssen, es mit einer <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu tun zu haben, die sich anschickt, ihr Latein zu können. Wenn man z.B. sieht – oh, Moment, kommt schon noch!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich bin auch so wütend, daß ich mich nur ein bißchen dämpfe im Augenblick. Kann sehr leicht sein, daß es eine Explosion gibt. Ich wollte vorher Neugierige warnen. – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmitz_MitarbeiterCDUCSU">Schmitz</name>, vielleicht haben wir noch ein bißchen Sprit in der Leitung? Haben wir noch einen Schluck? – Sehen Sie, schlechte Behandlung des Vorsitzenden hier.</p>
				<p>{(Nachdem der Ton verstärkt ist.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Meine Damen und Herren, also, dann möchte ich nochmal anfangen. Ich glaube, wir haben alle den Eindruck, daß wir es mit einer Regierung zu tun haben, die sehr entschlossen ist, nicht nur ihr Programm durchzuhalten, sondern auch in Bezirke vorzudringen, die ihr bisher etwas verschlossener waren. Wenn ich sehe, was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> in Anwesenheit des Kanzlers bei der Bundeswehr anstellt, das sind schon Methoden, die zeigen […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> . Und, wenn ich sehe, daß jeder Schritt, den diese Regierung ostpolitisch macht, sofort aus den westlichen Hauptstädten die Presse-Unterstützung kriegt, das ist also auch alles natürlich gemacht. Und ist gekonnt, meine Damen und Herren! Und wenn wir deshalb nicht zu [einem] größerem Ausmaß an Abstimmung, Information, Kommunikation und Einförmigkeit des Ausdrucks kommen, dann werden wir noch sehr lange üben müssen. Ich dachte eigentlich, wir wären kurz davor, das Seminar für Fortgeschrittene zu erreichen.</p>
				<p>Vielleicht haben unsere Freunde – ich will ein Beispiel nennen – aus dem Wehrbereich völlig recht, sich nicht zu beteiligen an diesen Konferenzen, zu denen der Verteidigungsminister einlädt. Vielleicht haben sie recht. Nur, ich kenne die Argumente pro und contra nicht. Es ist mit niemandem hier von uns erörtert [worden], und es sollte eigentlich den Versuch geben einer einheitlichen und prinzipiellen Oppositionspolitik. Ich mache niemandem einen Vorwurf. Wir lernen ja alle noch, nur, je länger wir lernen, desto länger wird’s dauern. Nicht? Und das, glaube ich, war eigentlich nicht unsere Absicht. Ich erlaube mir das so vorsichtig und freundlich heute morgen zu sagen.</p>
				<p>Und nun zu dem, meine Damen und Herren, was zur Deutschlandpolitik zu sagen ist. Vielleicht hat vergangene Woche Dienstag nicht jeder gleich es für richtig gehalten, aus welchen Gründen ich so prinzipiell, so ernst und so langatmig für manchen war. Inzwischen ist, glaube ich, wohl klarer, daß hier ein großes Spiel begonnen hat, und daß passieren kann, was immer will, diese Regierung wird aus allem die Verhandlungsbereitschaft der anderen Seite herauslesen. Ob sich das um Moskau, um Warschau, um Prag oder um Ostberlin handelt. Und ich glaube – ich möchte da noch einmal vielleicht mich zunächst bedanken, daß Sie immer mit so großem Verständnis meine Erklärung, die Regierung sollte endlich selbst initiativ werden, unterstützt und positiv befolgt haben. Und auch die, die anderer Meinung waren, haben das ja mit Maßen nur öffentlich ausgedrückt, obwohl wir die Politik ja hier vorher besprochen hatten, bevor wir zum ersten Mal an die Regierungserklärung gingen. Und Sie sehen, wie klug wir beraten waren, die Initiative zu verlangen, denn nun steckt diese Regierung in einer ganz schrecklichen Defensive, und trotz all ihrer Vorleistungen steigen nicht die Preise – denn das ist ein falsches Wort. Das gute alte Institut des Kaufs beinhaltet die Gegenleistung. Es steigen die Forderungen der anderen Seite. Das muß man sehen. Und den ganzen Text von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> bitte ich jedermann, zu studieren. Ich setze ihn heute einfach voraus.</p>
				<p>Ich möchte aber noch einmal aus der Bundestagsdebatte der vergangenen Woche […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg>, die wir uns nicht vermiesen lassen sollten. Daß die Linkspresse nicht der Meinung ist, daß das genügt, was wir sagen, daß sie dann deshalb uns vorwirft, wir hätten kein Konzept. Das ist natürlich ganz klar. Wir haben ganz klar gesagt, was wir wollen, was wir unterstützen und was wir nicht wollen. Aber ich habe doch eine hypothetische Frage gestellt, auf die ich noch einmal zu sprechen kommen möchte. Ich habe theoretisch gefragt im Bundestag: »Was also, Herr Bundeskanzler, werden Sie erklären oder was würden Sie erklären, falls die Sowjetunion Ihnen die Frage anträgt: Seid ihr bereit, nicht nur auf Gewalt, sondern auch auf friedliche Veränderung der deutschen Dinge mit dem Ziel der Selbstbestimmung des deutschen Volkes zu verzichten?« Und dies, meine Freunde, ist der Kern, um den es geht.</p>
				<p>Wenn in den Gewaltverzichtsgesprächen – und ich habe vorige Woche hier, ich glaube, jedermann verständlich, aus den alten Dokumenten gelesen, weil ich natürlich keine Vertraulichkeiten der Gegenwart brechen kann. Ich habe sie auch in den Bundestag eingeführt. Aber, Sie können sich vorstellen, warum ich dies getan habe. Nur ist hier ein fundamentaler Unterschied, den ich heute deutlicher noch sagen möchte, weil die Dinge nun langsam ernster werden. Wenn eine <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, wenn eine Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, die sich betrachtet und es erklärt, daß sie die einzige frei gewählte deutsche Regierung ist, die deshalb berechtigt und verpflichtet ist, für alle Deutschen zu sprechen – wie das internationalen Rechtstiteln entspricht –, wenn die erklärt, wir wollen Gewaltverzicht und dabei einbezieht »natürlich gilt das auch für Grenzen«, dann heißt das natürlich nicht, daß damit mit [ab]gedeckt ist ein Verzicht auf die Wiedervereinigungsforderung. Wenn dagegen eine Regierung, wie die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, dieselben vertraulichen Formeln der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> auf den Tisch legt, aber die Zwei-Staaten-Theorie vertritt, dann bedeutet natürlich die Unantastbarkeit von Grenzen etwas fundamental anderes. Ich glaube, das ist nun klar und das ist der Punkt, um den es weitgehend in internationalen Sachen geht. Und ich glaube, deshalb hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> eben den Moskauern den Vortritt gelassen.</p>
				<p>Wir haben letzten Dienstag hier gesagt, entweder wird der Bundeskanzler in seinem Bericht einige Pfähle in dieser Richtung einziehen oder er wird dies nicht tun. Je nachdem wird unsere Debatte sein. Wir konnten feststellen, daß er viele Anregungen der Opposition aufgenommen hat, zugleich neue Fragezeichen produzierte, und ich denke, es ist in der Debatte deutlich genug alles geworden.</p>
				<p>Wir sind jetzt deshalb in der Lage, wie ich glaube, nun ohne jede Hektik hier abzuwarten. Wir brauchen auch nicht nochmals etwa der Regierung eine Gemeinsamkeit anzubieten. Das ist in der Debatte so deutlich geworden. Wenn die nun noch [was]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wat«.</p>
						</note>
					</seg> wollen, sollen sie kommen. Wir laufen da nicht mehr. Wenn sie das nun allein tragen wollen, sollen sie’s allein tragen, [was]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wat«.</p>
						</note>
					</seg> jetzt kommt. Das wird dann doch zu nichts führen. Wir machen keine Aufforderung mehr, etwa die aktuelle Lage mit uns zu besprechen, würde ich Ihnen wenigstens vorschlagen, sondern das soll nun die Regierung selber wissen, was sie tut. Sie hat unsere Worte und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäckers</name> Appell ja aus der vergangenen Woche besonders in den Ohren. Und damit sind wir in der Lage: Entweder hält sich die Regierung an die Pflöcke – wie wir das immer genannt haben –, die sie vergangene Woche eingerammt hat, von uns mit dazu bewogen, dann ist die Sache jetzt mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> völlig aussichtslos. Oder sie tut dies nicht, dann haben wir Anlaß, die völlige Unglaubwürdigkeit alles dessen, was diese Leute sagen, lauthals dann und sehr kontrovers darzutun. Und Sie haben gesehen, daß wir dies ja angefangen haben. Es gilt nicht mehr die gemeinsame Entschließung und unser Bemühen, wenigstens aus dem Grundsatzprogramm der SPD eine Entschließung zustande zu kriegen, war ja auch nichts mehr wert, so daß natürlich der Punkt kommt, wo man fragt, was gilt das Wort dieser Leute?</p>
				<p>Das alles geht natürlich nur, wenn wir so nach vorne argumentieren und darauf verzichten, hämisch oder beckmessernd oder weiß ich wie, am Weg zu stehen und laut herum uns zu äußern. Das hilft gar nichts. Weil das, glaube ich, das klare Bild, was wir haben – und es haben viele Kollegen uns berichtet –, daß dieses klare Bild im Publikum immer noch nicht genügend deutlich geworden ist. Es kann – bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, wir wollen vielleicht gleich diskutieren. Ich glaube, da gibt’s ja auch noch paar andere Sachen, die dann zu beanstanden wären, meine Damen und Herren, und das allertörichteste wäre natürlich in dieser Situation, unter uns hier noch solche Sachen hier einzufangen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben deshalb gestern – immerhin nach einer 60-minütigen Debatte – im Fraktionsvorstand – und ich stelle natürlich mit einem gewissen Schmunzeln fest, daß der Fraktionsvorsitzende für die paar Sätze 60 Minuten in seinem Vorstand braucht, während alle andern, die Erklärungen abgeben, ohne jede Abstimmung laut daherreden, ohne dafür dann auch nur irgendwie gefragt zu werden. Meine –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, natürlich! Ja, und der hat ja auch die Billigung der CSU. Das ist natürlich besonders viel Wert, Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>. Wir haben gestern folgendes gesagt, und ich würde Sie deshalb, nachdem das ein so feierlicher Akt war, was eigentlich gar nicht beabsichtigt war, auch sehr herzlich bitten, dem beizutreten. Wir haben gesagt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> stellt Forderungen, die den Menschen in Deutschland nichts bringen. Dafür betreibt er die Einmischung in die inneren Angelegenheiten des freien Deutschlands und fordert, wir sollten uns von unsern Freunden trennen. Wir bedauern, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in die Defensive geraten ist. Wir hatten sie immer ermuntert, eigene Vorschläge zu machen.</p>
				<p>Der Bundeskanzler hat in der Debatte der vergangenen Woche seine Prinzipien jetzt im Bundestag verbindlich festgelegt. Danach sind die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>’schen Vorschläge für den ganzen Bundestag unannehmbar. Gleichwohl sollte die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in geeigneter Weise versuchen, zu testen, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbrichts</name> laute Propaganda will oder ob er zum Gespräch über das, was möglich ist, bereit ist. Uns geht es darum, keine wirkliche Chance auszulassen, die zu Verbesserungen für alle Menschen im geteilten Deutschland und zum Verzicht auf Gewalt überall in Deutschland führt. Dazu haben wir auch im Bundestag in der vergangenen Woche unsere konkreten Vorschläge gemacht.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, der also gestern im 2. Fernsehen in einer unglaublichen Weise das Wort bekam, während wir dann in die Spätausgabe verschoben wurden, hat einen Satz gestern gesagt, den ich hier – wie er selber sagen würde – bitten möchte, auf der Zunge zergehen zu lassen. Wir wissen, wer er ist und wie er die Parolen ausgibt. Also, erst mal hat er gesagt: »Daß wir weniger eine Nation als eine Sammlung von Juristen sind«. Na gut, das ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>! Aber Sie wissen, warum er so was sagt. Dann kommt der Satz: Für uns ist jede in fairen und von zwei nicht diskriminierten als Verhandlungspartner gleichberechtigten Partnern zustande gebrachte vertragliche Regelung – also jedes Vertragsverhältnis – verbindlich, auch international.</p>
				<p>Und damit, meine Damen und Herren, sind wir bei dem 2. wichtigen Punkt, außer dem der Wiedervereinigung, über den ich eben sprach. Es könnte sein, es könnte sein – jetzt wird’s wieder kompliziert –, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> folgende Auffassung vertritt – es könnte sein –, daß sie sagt: Auch wenn zwei deutsche Staaten für einander nicht Ausland sind und sein können, und wenn schon deshalb rein nach der Logik kein Platz sei hier für völkerrechtliche Anerkennung und für völkerrechtliche Verträge, so würden doch natürlich trotz dieser typischen, spezifischen innerdeutschen Situation alle Abmachungen zwischen Bonn und Ostberlin in keiner Weise von geringerer Rechtskraft sein als Abmachungen z.B. um Gewaltverzicht zwischen Bonn und Moskau. Es könnte sein, daß das die Rechtsauffassung ist.</p>
				<p>Wenn sie dies wäre, könnte man noch mehr verstehen, warum hier [in] Verhandlungen eingetreten wird. Dann sind die Worte dazu da – natürlich –, dann sind die Worte dazu da, die Gedanken zu verbergen. Dann macht man etwas, von dem man eben behauptet, es hätte mit dem Völkerrecht nichts zu tun, weil es eben spezifisch deutsch sei, aber es habe dieselbe Rechtskraft.</p>
				<p>Nun, ich glaube, es war politisch, was ich zu sagen versuchte, Herr Jurist, nicht?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf: Darüber, Herr Vorsitzender, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat es juristisch und politisch gemeint!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ganz klar! Meine Damen und Herren, und ich möchte Sie deshalb sehr herzlich ermuntern, und das ist das Letzte, was ich hierzu sagen möchte, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> auf der Festveranstaltung anläßlich des 20. Jahrestags der SED, wo er eine Bilanz gezogen hat seines Weges der Umwandlung des Teiles Deutschlands, für den er die Verantwortung trägt, in ein sozialistisches System, [dazu]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Darauf«.</p>
						</note>
					</seg> hat er gesagt: »Wir bereiten uns darauf vor, daß die deutsche Konföderation Wirklichkeit wird und daß aus der Zusammenarbeit und dem Zusammenfinden der Deutschen im Rahmen dieser Konföderation eines Tages ein neues einiges Vaterland erwächst«. Gewöhnen wir uns daran, die Leute ernst zu nehmen! Und deshalb können wir jetzt nur, meine Damen und Herren,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenfrage: Wer hat das gesagt?)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>. Ja, man muß das doch ernst nehmen! Der erklärt doch nicht zum 20. Jahrestag sein nächstes Arbeitsziel, um das dann zu vergessen, ja?</p>
				<p>Meine Damen und Herren, und wenn Sie den ganzen Text von gestern sich angucken, ist dies schon bestätigt. Die Lage ist also, glaube ich, ziemlich ernst. Wir müssen jetzt darauf dringen, so scheint uns, eben das, was der Bundeskanzler an Prinzipien beschworen hat, festzuhalten.</p>
				<p>Es wäre aber ganz falsch, denken wir an die öffentliche Meinung, an einen Teil der deutschen Jugend und an das Jahr ’73, wenn wir nun durch irgendeine Form von törichter Politik der andern Seite es abnehmen, das Scheitern ihrer Vorleistungsbemühungen auf uns zu nehmen, meine Damen und Herren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich möchte dann eben noch zu ein paar andern Punkten in dem Bericht kommen. Vorige Woche kamen wir ja nicht dazu. Ich möchte unsern Freunden, die jetzt die nächsten innenpolitischen Debatten zu bestreiten haben, und ich hoffe z.B., daß die Debatte über den Krankenversicherungsbeitrag der Rentner eine hochpolitische Debatte wird, nicht nur an Debatten über diesen Punkt, sondern ich erinnere mich, daß wir einen Wahlkampf hatten, in dem die SPD dem Publikum die Hausfrauenrente versprochen hat und die Flexibilität der Altersgrenze in der allgemeinen Rentenversicherung versprochen [hat]. Nun kommt sie mit dieser Sache, die bis neunzehnhundert so und so viel [uns mit] 20 Milliarden belastet, ohne zu sagen, ob die Beiträge rauf oder Staatszuschuß raufgehen soll. Das heißt ja aber praktisch, daß die beiden andern Ziele nicht mehr verfolgt werden können. Und wo bleibt dann eigentlich die FDP mit ihrem Versprechen der Öffnung der Rentenversicherung für die Selbständigen.</p>
				<p>Das sind doch die Punkte, die hier in der Debatte eine Rolle spielen müssen. Meine Freunde, wir müssen dartun Punkt für Punkt, was und wo und wie diese Leute unserm Volk vor den Wahlen anderes erzählt haben als sie jetzt machen. Das, glaube ich, ist wichtig und das ist deutlich.</p>
				<p>Und in dem Zusammenhang möchte ich zwei Punkte noch einfügen, die möglicherweise der eine oder andere übersehen hat. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat am 12. Dezember – und wir haben das, glaube ich, auch versäumt, Ihnen zuzuleiten, was ich zu entschuldigen bitte – eine Pressekonferenz hier gegeben, so eine Jahresschlußkonferenz. Da sagte er 2 sehr schöne Sätze: Das volle Ausmaß der Schwierigkeiten – das ist wirtschaftlich gemeint – haben allerdings auch die Experten Ende Oktober noch nicht voll überblicken können, d.h., er habe es nicht voll überblickt, als er seine Regierungserklärung abgab. Und er sagt dann an einer andern Stelle: Wenn ich die Regierungserklärung vom 28. Oktober heute neu abzugeben hätte, würde sie, ohne die Konzeption zu ändern, einige neue Konkretisierungen enthalten. D.h., Sie sehen, wie die sich selbst in Frage stellen. Ich hoffe, daß wir heute nachmittag oder auch heute vormittag noch von unsern Freunden etwas über Wirtschaftspolitik hören werden.</p>
				<p>Der nächste Punkt betrifft die Neuwahl eines Wehrbeauftragten. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogens</name> Amtszeit ist am 11. Dezember abgelaufen. Es gab vorher Gespräche, zunächst beim Bundestagspräsidenten. Da hat die Koalition abgelehnt, die Gespräche beim Bundestagspräsidenten zu führen mit der Begründung, daß der zwar im Auftrag des Bundes die Aufsicht über das Amt habe, wenn es da sei, daß aber die Frage der Auswahl eines neuen Wehrbeauftragten Sache der Fraktionen und nicht des Präsidenten sei. Wir haben daraufhin sofort die Initiative ergriffen und zunächst einmal abgewehrt, daß gleich Anfang Dezember aus dem Aufgalopp ein Wehrbeauftragter gewählt wurde mit der Begründung, daß dann der Bundestag, die Bundeswehr und die Öffentlichkeit ohne den Bericht da gewesen wären, mit der Begründung, daß der Mann erst mal seinen Bericht machen und einbringen kann. Das ist verabredet. Das bedeutet, daß ungefähr Ende Februar der Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> vorliegen wird und dann in dem 1. Märzdrittel im Bundestag eingebracht wird. Damit wird dann das Amt enden. Wir kommen dann in einen 5-Jahresrhytmus auch vernünftig herein, daß immer ein Bericht zum Ende ist. Wie wir uns in dieser Sache einlassen, ob eigenen Kandidaten, wer, ob Gemeinschaftskandidaten, dazu haben wir eine Arbeitsgruppe gebildet, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> vorsitzt. Ich würde bitten, heute nicht hier zu diskutieren, gar Personen zu diskutieren, sondern Anregungen zur Sache und zu Personen an den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> und den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> zu leiten. Wir müssen nächste Woche, wenn wir die Führung und die Initiative behalten wollen, natürlich die andern einladen. Mein Eindruck ist, die andern liegen fest auf einem Koalitionskandidaten.</p>
				<p>Wir haben nicht sprechen können, weil wir mit andern Dingen beschäftigt waren über das, was sich bei der FDP ereignet hat. Ich glaube, alle Spekulationen sind falsch. Sowohl die, die meinen, daß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> [und] die Freunde, die hinter ihm stehen, eine Niederlage erlitten haben, wie die, die meinen, intern sei er viel weiter gekommen. Sicher ist nur eins: Wer in der FDP die Mehrheit verändern will – und das ist ja wohl unser Ziel, und nicht das Bröckeln –, wer die Mehrheit dort verändern will, muß dafür sorgen, daß diese Leute in Nordrhein-Westfalen bei der Wahl – wie soll ich sagen? – Platzangst kriegen. Damit sind wir beim wichtigen Thema Nordrhein-Westfalen.</p>
				<p>Das wird sicher jeder gerne hier erörtern wollen, ich auch. Nur kann ich sagen, meine Damen und Herren, alles, was wir aus Bonn dazu sagen, erschwert die Dinge nur, denn dort wird bereits der eine oder andere, der auch in Bonn tätig ist, als Bonner Maffia bezeichnet – so sind im Augenblick dort die Sitten. Deshalb würde ich sagen: Warten wir die acht oder 14 Tage zu, bis da eine Personalentscheidung getroffen ist, und dann sehen wir, wie wir weiterkommen. Ich fürchte, anders ist hier praktisch nicht zu verfahren.</p>
				<p>Nächster Punkt: Morgen wird die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> – sehen Sie’s anders, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>? –, morgen wird die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> den Bericht über die Mitbestimmung bekommen. Ein dickes Konvolut. Meine Damen und Herren, hier habe ich nun eine sehr herzliche Bitte, und ich weiß, daß sie fast ans Unzumutbare grenzt. Denn jemanden zu bitten, auf eine Schlagzeile zu verzichten, ist fast nicht zumutbar. Nur, wenn wir alle jetzt zu dem Bericht Schlagzeilen machen, kriegen wir nie mehr eine Politik in der Sache zustande. Deshalb wollen wir morgen eine abgewogene Erklärung abgeben, in der das schöne Wort drinsteht »wir werden das prüfen«. Was anderes können wir sowieso nicht machen. Und ich meine, wenn jetzt der eine seine und der Dritte jene Argumente rauszieht und hier propagiert, kriegen wir am Schluß die Enden nicht zusammen, und denken Sie immer daran, daß das auch ein Punkt ist unserer Parteien, die in ihrem Parteiprogramm gewisse Vorbehalte gemacht haben, die wir zu respektieren haben. Und daß natürlich unsere Mitbestimmungseinlassung auch von koalitionspolitischer Bedeutung für diesen und bestimmt für den nächsten Bundestag sein wird. Also, wollen wir uns erst verständigen: Wir prüfen alles. Furchtbar langweilig, das zu sagen, aber ich glaube, sonst kommen wir in der Sache wirklich nicht weiter.</p>
				<p>Und das Letzte: Wir haben die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> gebeten, um hier ganztägige Sitzungen zunächst – und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> –, gebeten, einmal eine Vorarbeit für uns alle zu machen, und dann auch, soweit das geht, vorzulegen über das, was wir bis zur Sommerpause noch machen wollen. Wir sagen bis zur Sommerpause, gemeint ist natürlich der andere Termin, nicht? Es ist ganz klar, daß in den ersten Wochen es drauf ankam, zu zeigen: Die haben Tritt gefaßt. Die sind imstande, Vorlagen zu machen. Denen fällt was ein. Die machen ein Kontrastprogramm. Das haben wir nun gezeigt. Jetzt kommt es, glaube ich, darauf an, ein bißchen mehr mit Schwerpunkten weniges zu machen, in der Hoffnung, davon auch was durchzusetzen und es besonders gut auch publizistisch dann zu lancieren. Diese Vorarbeit werden die Kollegen dort leisten, von denen ich […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Ihnen«.</p>
						</note>
					</seg> sprach.</p>
				<p>Soweit der Bericht, den ich Ihnen heute geben konnte. Ich weiß nicht, ob über Wirtschaftspolitik nachmittags oder jetzt gesprochen werden soll? Nachmittag. Dann steht der Bericht zur Debatte, meine Damen und Herren. Und aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>? Kannst du schon was sagen? – Meine Damen und Herren, wird das Wort gewünscht? Das Wort hat der Herr Bundeskanzler.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte nur ein paar Dinge sagen im Anschluß an die Debatte, die mir wichtig scheinen. Nicht nur diese Debatte, sondern auch das, was inzwischen vor allem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in Rundfunk und Fernsehen interpretierend geäußert hat, ist für uns alle wichtig. Und ich möchte sehr, daß wir uns in einigen Punkten nicht etwa auseinanderleben oder daß wir in einigen wichtigen Punkten uns auseinanderdividieren lassen.</p>
				<p>Das ist z.B. geschehen in einigen Zeitungen, indem man einen Gegensatz zwischen meinen Ausführungen und den Ausführungen des Kollegen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> sah. Ich habe sofort im Anschluß mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> gesprochen und wir haben festgestellt, daß wir uns in der Grundauffassung selbstverständlich durchaus einig sind. Es ist dieser Punkt, an dem ich den Akzent gesetzt habe und ich setze ihn auch heute in dieser Fraktion, nämlich daß es nicht genügt, die Einheit der Nation wahren zu wollen, die ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> nun auch geleugnet hat, sondern daß als letztes Ziel die Wiedergewinnung der staatlichen Einheit der Deutschen von uns festgehalten werden muß, meine Damen und Herren. Warum? Natürlich bin ich nicht so töricht, zu meinen, daß es nicht Zwischenetappen geben könnte und daß man, wenn man das Beste nicht erreichen kann, sich mit dem weniger Wünschbaren zufrieden geben muß. Wenn wir aber als letztes Postulat uns von der Opposition und natürlich vom Osten aufzwingen lassen, dieses Ziel aufzugeben und nicht als letztes Ziel die Wiedergewinnung der staatlichen Einheit der Deutschen zu fordern, dann, meine Damen und Herren, kapitulieren wir vor unserer eigenen bisherigen Politik. Und ich bin nicht bereit, persönlich diesen Weg mitzugehen, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Die Formel, die uns nun die Regierung vorschlägt, die Bewahrung der Einheit der Nation, ist ganz einfach eine Ausweichformel, der nun Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> seine Formel vom sozialistischen Nationalstaat der DDR entgegensetzt. Das war zu erwarten. Ich habe gesagt, ich habe es bedauert, daß ich nicht das getan habe, was mitunter Demoskopen tun, das heißt, daß sie notariell hinterlegen, was kommen wird. Hätte ich es getan, dann hätte ich haargenau vorausgesagt, was nun Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> sagen und tun würde. So, wie er s.Z. bei unserer Entspannungsoffensive die Schrauben angezogen hat, so hat er es dieses Mal getan. Das war zu erwarten, daß er es tun würde.</p>
				<p>Ich bin nicht dafür, daß wir die Dinge derartig überspannen, daß an dem einen Punkt, um einer – um mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zu sprechen – »juristischen Formel willen«, ein Dauerstreit entsteht. Und es ist ja immerhin gelungen, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> dazu zu veranlassen, in seiner Schlußeinlassung, sich gegen den Vorwurf zu wehren, daß er die Wiedergewinnung der staatlichen Einheit nicht erstrebe. Er hat aber dann sofort hinzugefügt: Man könne eine Politik nicht an nebulösen Zielsetzungen orientieren. Gut, wenn das ein Vorwurf an unsere Adresse ist, dann werden wir klipp und klar machen, und ich habe [das] auch in der Debatte gesagt, daß uns die Freiheit und Menschenwürde unserer Landsleute drüben höher steht als die bloße mechanische Zusammenfügung der beiden Teile Deutschlands, und ich habe das Wort Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>, das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gebraucht hatte, ausdrücklich aufgenommen, wir würden über vieles mit uns reden lassen, wenn drüben die Verhältnisse humaner würden.</p>
				<p>Ich bitte also Sie, meine lieben Parteifreunde, lassen Sie sich durch nichts und niemand von diesem Ziel abbringen und lassen Sie sich auch nicht davon abbringen, dieses Ziel auszusprechen, anzusprechen.</p>
				<p>Es ist aus, denn dann bleibt wirklich nur, wenn dieses Ziel verlassen wird, dann bleibt wirklich nur die blasse, vage Vision einer dauernden Trennung oder dessen, was nun wieder angesprochen wird, einer Konföderation.</p>
				<p>Ich habe 3 Jahre lang mit den Vertretern der SPD über diese Dinge gesprochen. Für mich ist es erschütternd, zu sehen, wie Leute, die mir klipp und klar erklärt haben, daß sie derselben Auffassung seien wie ich, in schweren und ernsten Auseinandersetzungen, wie diese Leute nun plötzlich – das gilt vor allem für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> – mit einem Salto Mortale umgeschwenkt haben, in der Aussage umgeschwenkt haben, nicht wahr! Meine Damen und Herren, das ist für mich ein Alarmzeichen, das ich nicht mehr vergessen werde. Diese, als ich damals den Kressbronner Kreis – ich bitte Sie, diesen kleinen Exkurs mitzudenken –, den Kressbronner Kreis zusammenrief und mich dagegen wehrte, daß die Erklärungen des Außenministers von einer gewissen Presse, die ich dann die Anerkennungspartei genannt habe, immer weiter und weiter zerredet, zerinterpretiert wurden, hatte ich ihn vorher x-mal gebeten, dagegen Stellung zu nehmen, klar zu sagen, was er meinte und was er nicht meinte mit seinen Äußerungen, dann hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nach diesem Kressbronner Kreis sich über die ganze Zeit hin bemüht, auf der Linie zu bleiben, die ich damals gezeichnet habe. Sie erinnern sich, wir haben dann im Auswärtigen Ausschuß und wir haben im Bundestag uns geeinigt auf die Einzelheiten der Linie, und kein Mensch kam dabei auf die Idee, auf die Wiedergewinnung der staatlichen Einheit der Deutschen zu verzichten, ganz im Gegenteil, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sagte sogar noch das Wort, den Vertriebenen zugewandt, vor den Vertriebenen, uns käme es darauf an, soviel wie möglich von Deutschland zu retten. Gleich nachher werden wir mit den Vertriebenen zu sprechen haben. Was sollen wir diesen Menschen sagen? Ich rede nicht einer nebulösen oder utopischen Forderung das Wort. Utopisch oder nebulös, ja, wenn wir von der europäischen Friedensordnung sprechen, dann könnte man von ihr genau dasselbe sagen, daß diese Forderung nebulös oder utopisch sei, und da müßte man auch sagen, daß man sich an ihr, daß man an ihr eine Politik nicht orientieren könne.</p>
				<p>Es liegt mir außerordentlich viel daran, daß unsere Partei in dieser Frage einig bleibt, meine Damen und Herren. Einig bleibt auch darin, daß wir deutlich zu erkennen geben, deutlich zu erkennen geben, daß auch uns bewußt ist, daß es Zwischenziele, Etappen geben kann, ja geben muß, und daß wir flexibel genug sind, damit zu rechnen. Und bitte, übersehen Sie auch nicht, daß mir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> eine Antwort schuldig geblieben ist in dieser Debatte, erneut! Ja, das ist aber die wichtigste Lücke gewesen. Wir haben nach der Regierungserklärung interveniert und gefragt, warum er die Mai-Resolution zur Abwehr der Anerkennung der DDR durch Drittstaaten nicht erwähnt habe – also die neue Interpretierung oder Darstellung dessen, was wir unter der sogenannte Hallstein-Doktrin verstehen wollen und wie wir sie praktizieren wollen. Ich fragte ihn, ob er’s auch diesmal, nachdem er sich in der Schlußeinlassung bei der Debatte über die Regierungserklärung ja noch einmal dazu verstanden hat, zu sagen: Es gilt noch. Und nachdem auch unsere Missionen, wenn auch ziemlich lahm, in dieser Richtung verständigt worden sind, habe ich ihn gefragt, ob’s auch diesmal Absicht oder Zufall ist, daß die Bezugnahme, die doch in diesem Zusammenhang unerläßliche Bezugnahme auf diese Abwehr wieder fehlte? Darauf ist er mir die Antwort schuldig geblieben. Und das kann ich nun nicht mehr Absicht oder Zufall nennen.</p>
				<p>Die Debatte ist ja abrupt zu Ende gegangen. Die SPD hat es nicht für notwendig gehalten, auf die Einlassungen des Fraktionsvorsitzenden einen ihrer führenden Männer vorzuschicken, so daß – nun, hinterher, wie das die beliebte Methode ist –, wir durften erwarten, daß auf die Ausführungen des Fraktionsvorsitzenden noch ein führender SPD-Mann antreten würde – und ich hatte mir vorgenommen, natürlich dann das, was übriggeblieben ist, anzusprechen, so, wie’s Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> auch angekündigt hatte. Das fehlte auch.</p>
				<p>Und das Dritte ist, daß ich gewarnt habe, daß man die Gewaltverzichtsverhandlungen vermischt mit anderen Verhandlungen. Das ist natürlich eine große Forderung. Das weiß ich, denn die Sowjetunion will ja die Gewaltverzichtsverhandlungen in Wahrheit zu Verhandlungen über alle Themen machen. Und jeder braucht nicht viel Phantasie, um sich vorstellen zu können, in welch heillose Sackgasse dann diese Regierung gerät. Das hatten wir in einer Resolution beschlossen. Hier hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ausdrücklich widersprochen. Er war also der Meinung, das müsse man tun, hat’s allerdings konkret bezogen auf den Fall Polen. Aber ich muß selbstverständlich annehmen, daß das auch gilt für die Verhandlungen mit der Sowjetunion.</p>
				<p>Und, wenn ich nun hinterher die Einlassungen, vor allen Dingen Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> lese, dann kommt das Entscheidende zum Ausdruck in einer Antwort auf die Frage, warum, wie ist das mit der bisherigen Gemeinsamkeit? Es war doch am Beginn des Weges ein hohes Maß an Gemeinsamkeit vorhanden. Wo sehen Sie das eigentlich Trennende? Nun kommt das, was ich eben eigentlich 3 Jahre immer wieder im Hintergrund zu spüren bekommen habe. Er sagt, das eigentlich Trennende sehe ich darin, daß wir der Meinung seien, im Grunde genommen könne nicht erwartet werden, daß Themen, wie die Abkommen über den Verzicht auf Androhung und Anwendung von Gewalt eine andere als sozusagen entlarvende Wirkung haben könnten. Es ist also wirklich eine erkennbare tiefe Ungläubigkeit, wenn ich das mal so sagen darf, in Bezug auf die Möglichkeit, tatsächlich auch zu unseren Interessen entsprechenden vertraglichen Regelungen zu kommen. Das ist in Bezug auf die Sowjetunion ausgedrückt worden. Das ist nicht in Bezug auf Polen direkt gesagt worden, aber natürlich besonders in Bezug auf die Ostberliner Regierung und deren Regime. Und dann geht es in derselben uns bekannten Sprechweise weiter. Da liegt also das angeblich Trennende. Und wieder kommt er später darauf zurück, die Grundskepsis. Dann bezieht er sich auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name>, zu mehreren Malen. Ich weiß nicht, wie viele von Ihnen die Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name> aufmerksam verfolgt haben. Sie waren die entlarvendsten! Denn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name> hat gesagt: Zwischen den beiden deutschen Staaten müssen eine Interessen, eine Bestandsaufnahme der Interessen, ich habe den Wortlaut nicht mehr ganz exakt, aber der Sache nach bin ich sicher, daß ich den Satz wiedergebe, stattfinden. Und diese Interessengemeinsamkeit, dieser Versuch des Herausfindens der Abgrenzung der gemeinsamen Interessen – hat er wirklich gesagt – müsse zu einem Bündnis [führen] – er gebraucht in diesem Zusammenhang das Wort Bündnis und sprach dann von einem überwölbenden Dach –, das allerdings noch lange nicht ein staatliches Dach sein müsse.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das ist der Punkt in der Debatte gewesen, wo von all diesen wolkigen Ausführungen abgesehen, zum ersten Mal deutlich wurde, was sich hier jemand denkt. Er hat gesagt, er spräche nicht als Parlamentarischer Staatssekretär, sondern als Abgeordneter. Aber niemand wird doch annehmen, daß er es riskieren würde, eine derartig prononcierte Position zu beziehen, ohne daß vorher über diese Dinge im Kreise der Regierung gesprochen worden ist. Und daher habe ich hinterher gesagt: Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sagt, daß es kaum mehr eine Gemeinsamkeit der Auffassungen gebe, angesichts der vielen Feststellungen, wo wir immer noch gemeinsamer Meinung sind, dann könne das nur bedeuten, daß in der Debatte eben nicht alles ausgesprochen worden sei, was man sich politisch gedacht habe. Das ist auch heute noch meine Meinung, und das war das Elend der müden Mühsal der vergangenen Jahre. Demgegenüber, glaube ich, haben wir die Pflicht, diese Grundposition, diese unsere Grundposition, nach der ja auch der Fraktionsvorsitzende immer wieder gefragt hat, die gemeinsame Resolution des letzten Jahres festzuhalten und uns durch niemanden ausreden zu lassen. Meine Damen und Herren, warten Sie einige Wochen oder einige Monate ab. Ich könnte sagen: Gönnen wir’s doch den Leuten, daß sie sich die Finger verbrennen. Ich würde es sagen, wenn ich nicht die Angst hätte, daß wir alle, daß dieses ganze deutsche Volk, hüben und drüben dabei die Finger verbrennt bekommt.</p>
				<p>Ich halte es für eine sehr ernste Stunde in dieser Geschichte der Bundesrepublik und in diesem verzweifelten Bemühen der Deutschen hüben und drüben, wieder eine gemeinsame Zukunft zu gewinnen. Und wenn noch so viel gegen uns geschrieben wird von einer Presse, die einfach nicht die Geduld, die durchstehende Energie aufbringt in dieser großen nationalen Frage, die wir eben aufbringen müssen, und wenn es noch Jahrzehnte dauern würde, dann müssen wir unserm Gesetz, nach dem wir angetreten sind, treu bleiben und auch dem Gebote des Grundgesetzes – bei aller Anerkennung gebotener Flexibilität in den Methoden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat gesagt, es könnten Methoden, die gestern noch richtig gewesen seien und zweckmäßig, heute falsch sein. Ich habe die Gegenfrage gestellt: Sind es nur die Methoden, die sich nach Ihrer Meinung geändert haben, oder sind es auch die Zielsetzungen? In dieser Debatte scheint mir klargeworden zu sein, daß es wohl auch die Zielsetzungen sind, die sich geändert haben. Und nicht deswegen, weil man 20 Jahre lang dasselbe Ziel angesprochen hat, bin ich der Meinung, daß wir dieses Ziel nicht aus den Augen verlieren dürften, sondern weil es eben das Ziel ist, zu dem wir durch das Grundgesetz verpflichtet sind. Und ich bin überzeugt, wir werden sehr bald sehen, daß die Regierung – und es ist völlig richtig, was der Fraktionsvorsitzende gesagt hat – in eine hoffnungslose Defensive gedrängt ist, daß sie es ganz anders hätte machen können, daß sie durch einen rechtzeitigen Vorstoß ihrerseits, der die Initiativen, die wir begonnen hatten, wieder aufnahm, sich in eine gute Ausgangsposition zu bringen [vermocht hätte]. Und wenn jetzt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt wird: Wir sind ein Volk von Juristen, dann ist es einfach eine Beleidigung. Das schwächt, meine Damen und Herren. Die drüben wissen es ganz genau, sie haben in den letzten Jahren zu der Mauer hin noch eine rechtliche Mauer aufgebaut, d. h. sie haben eine neue sozialistische Verfassung gemacht, sie haben eine Staatsbürgerschaft der DDR eingeführt, sie haben eine ganze Reihe anderer rechtlicher, juristischer Maßnahmen getroffen. Sie benutzen diese rechtlichen Titel eben auch als ein Mittel des politischen Kampfes und deswegen. Was bleibt uns denn anderes übrig, meine Damen und Herren, was bleibt uns in dieser Welt denn anderes übrig, als uns auf das Recht zu berufen. Es ist der einzige große Verbündete, den wir haben. Und deswegen sagen wir auch, daß das Selbstbestimmungsrecht für uns das wichtigste und entscheidende in dieser Auseinandersetzung ist.</p>
				<p>Ich bitte mir nicht zu verübeln, daß ich Sie so lange, ihre Zeit so lange beansprucht habe, aber nach den Erfahrungen und der Mühsal der letzten 3 Jahre möchte ich nicht also jetzt in wenigen Monaten vor einem Scherbenhaufen stehen, und daß gar noch unsere eigene Partei von diesen Auseinandersetzungen in der Sicherheit erschüttert wird, daß die bisherige Politik, für die sie stand, richtig war, ist und sein wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerdingFranz_1969-10-20">Berding</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Sicher, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, ist diese Fraktion in den Grundpositionen der Deutschlandpolitik einiger, als das nach außen hin den Anschein hat. Dennoch sage ich – ich habe das gestern im Elferrat gesagt –, ist es eben nicht nur für einen böswilligen Betrachter offensichtlich gewesen, daß mindestens in einer oder gar zwei Fragen die Aussagen führender Politiker der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> nicht vollständig übereingestimmt haben. Ich glaube, daß das nicht nötig war, daß das nach außen durchkam. So etwas läßt sich vermeiden. So etwas muß man vermeiden, so etwas kann man aber nur dadurch vermeiden, daß man sich vorher, und zwar verbindlich, auf Sprachregelungen einigt. Und deswegen wäre meine Bitte die, daß man sich so schnell wie möglich – und wir haben uns gestern im Elferrat ja auch entschlossen –, daß man sich so schnell wie möglich auf eine verbindliche Sprachregelung festlegt. Das ist zu schaffen. Das ist nicht [so], daß wir hier in unüberwindlichen Schwierigkeiten wären, aber man muß das versuchen. Gestatten Sie mir eine milde kritische Anmerkung, nicht Ihnen gegenüber alleine: Es ist eben so gewesen, daß die großen Sprecher der Fraktion eben vor der Debatte nicht zusammen gewesen sind, um sich, und zwar Punkt für Punkt, über die Positionen abzusprechen. Das scheint mir für die Zukunft eine Lehre zu sein, die wir allesamt beherzigen sollten, denn nur dann verhindern wir es, daß Böswillige oder Andere solche Meinungsverschiedenheiten im Detail nutzen.</p>
				<p>Ein Zweites: Meines Erachtens müssen wir sehr darauf achten, gerade weil wir wissen, daß diese Regierung über kurz oder lang mit ihrer Politik scheitern muß und scheitern wird, daß wir in unserer Opposition uns nicht abdrängen lassen auf Nebenpunkte, sondern daß wir die Auseinandersetzung dort suchen, wo wir in der Öffentlichkeit verstanden werden und glaubwürdig bleiben. Und ich kann Ihnen sagen, ich habe den Eindruck, daß, wenn wir das Ziel der staatlichen Wiedervereinigung so ausschließlich in den Vordergrund stellen, wie das in manchen Diskussionsbeiträgen der Fall war, daß wir dann auch bei unseren eigenen Mitgliedern z.T. nicht mehr verstanden werden. Es muß eben deutlich werden nach draußen. Ich bin einer, der sicher hier in wirklich allen Kernfragen mit Ihnen übereinstimmt, ich glaube, das kann hier jeder sagen. Aber ich weiß ganz genau, wie schwierig es ist, nach außen, wenn man so ausschließlichen Anspruch auf staatliche Wiedervereinigung stellt, noch glaubwürdig zu sein. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ist ja in der Entgegnung auf Sie auf eine Position eingeschwenkt, gegen die [sich]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Sie«.</p>
						</note>
					</seg> in diesem Punkt nicht mehr sehr viel sagen läßt, als er nämlich sagte: Natürlich will auch ich die staatliche Wiedervereinigung, nur, in den Formen wie sie früher einmal – ich improvisiere jetzt –, in den Formen, in denen sie früher einmal da war, werden Sie sie wahrscheinlich nicht mehr erreichen können. Und wie Sie eben auch sagten, Zwischenstadien, wenn sie mehr Freiheit und mehr Menschenrechte bringen, sind natürlich auch mit das Ziel unserer Politik. Ich meine, das ist eine in diesem Punkt sehr glaubwürdige Position, gegen die sich sehr wenig sagen läßt. Meines Erachtens sollten wir hier ganz dezidiert auf die Formeln uns stützen und die in den Vordergrund der Auseinandersetzung rücken, die der Fraktionsvorsitzende unserer Fraktion wieder in seiner Schlußrede sehr deutlich gesetzt hat, als er sagte: Für uns, die CDU/CSU, gibt den Maßstab jeder Lösung die Verwirklichung der Menschenrechte. Die Verwirklichung des Selbstbestimmungsrechtes, wenn das dazu führt, daß die staatliche Wiedervereinigung das Ergebnis ist, jeder von uns begrüßt es, jeder von uns will es. Aber wir dürfen diese Position nicht in den Vordergrund rücken. Meines Erachtens können wir nur dann hoffen, auch für den Tag, nachdem das Scheitern dieser Regierung offenbar geworden ist, glaubwürdig dazustehen.</p>
				<p>Ein Allerletztes, ich meine, daß wir – und darin unterscheide ich mich etwas von Ihnen –, ich meine, daß wir ruhig ein bißchen Zeit ins Land gehen lassen können. Dann wird das Scheitern dieser Regierung uns in der Debatte um die deutsche Frage einen ganz beträchtlichen Schritt weiterbringen, denn dann wird auch dem Letzten eingeleuchtet haben, daß mit Illusionen in der Deutschlandpolitik nicht voranzukommen ist. Und ich möchte eines verhindern, und es zeigen sich ja bereits Anzeichen, daß man das Scheitern dieser Politik der Illusionen uns, der CDU/CSU anlastet. Eine neue Dolchstoßlegende ist in Vorbereitung, und ich meine, wir sollten diese zwei, drei, vier Monate Geduld aufbringen, um diese Dolchstoßlegende gar nicht erst entstehen zu lassen, um dann mit neuem Gewicht in die Diskussion einzusteigen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerdingFranz_1969-10-20">Berding</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Gestatten Sie mir eine kleine Kostprobe, wie das Volk in der SPD-Bundestagsfraktion über diese Frage denkt. Der münstersche SPD-Bundestagsabgeordnete Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name> hat [mit] mir vergangene Woche auf einer gemeinsamen Veranstaltung des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> und der Volkshochschule Münster gesprochen. Er hat dort die gleichen Thesen vertreten, wie er sie im Wahlkampf mit Verve vertreten hat, und dafür sehr viel Beifall insbesondere bei der studentischen Jugend bekommen. Die münstersche Presse schreibt dazu: Anerkennung der Oder-Neiße-Grenze, Annullierung des Münchner Abkommens, völkerrechtliche Anerkennung der DDR mit Austausch von Botschaftern, Aushandeln eines Berlin-Status mit der Sowjetunion und der DDR sowie eine europäische Friedensordnung in einem Europa, das die Frage der Nationalstaaten überwunden hat. Das sind die Erfordernisse der künftigen Ostpolitik der Bundesrepublik, die der münstersche SPD-Bundestagsabgeordnete Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name> sieht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name> war der Meinung, daß es ein Teufelskreis der Geschichte sei, daß ein Volk, das einmal geschlagen wurde, wieder auf Vergeltung ausgeht. Konkret bedeutet das, Deutschland sei zunächst über osteuropäische Staaten hergefallen, dann seien diese Staaten wieder über Deutschland hergefallen und jetzt überlege man wiederum hier, wenigstens bei den Vertriebenenverbänden, wie man die verlorenen Gebiete wieder erlangen könne. Uns steht es gut an, jetzt den Teufelskreis zu durchbrechen nach all dem Greuel, das der von uns begonnene Krieg angerichtet hat. Darum müsse man die Oder-Neiße-Grenze anerkennen. An eine Wiedervereinigung zu glauben, sei illusionistisch. Zumal, da viele europäische Staaten aufgrund der im letzten Krieg gemachten Erfahrung in einem wiedervereinigten Deutschland eine Gefahr für ihre Sicherheit sähen. In dieser Furcht werden sie durch schrille nationalistische Töne auf Vertriebenenkongressen bestärkt. Außerdem wolle nur der eine Wiedervereinigung, der sich zu einem Europa der Nationalstaaten bekenne. Diese Staatsform sei aber durch natürlichen Egoismus gekennzeichnet, so daß sie im Sinne einer dauerhaften europäischen Friedensordnung überwunden werden müsse. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name> sieht jetzt den Zeitpunkt gekommen, die DDR anzuerkennen. Die Lage Berlins sei außerordentlich schlecht. Die jetzigen Schikanen seien nur ein Bruchteil der möglichen Pressionen, die [die] DDR und [die] Sowjetunion gegen Berlin anwenden könnten. Wir sitzen, was Berlin betrifft, am kürzeren Hebel und müssen verhandeln. Jetzt, wo erst 19 Staaten die DDR anerkannt haben, könne sich die Bundesrepublik mit einer diplomatischen Anerkennung der DDR noch Zugeständnisse verschaffen.</p>
				<p>Die Zeitung fragt dann: Ist die Meinung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoffs</name> auch die Ansicht der neuen Regierung? Er selbst hofft es und glaubt Anzeichen dafür zu sehen, daß seine Hoffnung berechtigt ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte zunächst einmal den Hinweis unseres Fraktionsvorsitzenden auf die Wirkung der Bestätigung der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> schen Thesen durch das Ausland unterstreichen. Ich glaube, nichts hat ihm bei den Beobachtern der letzten zwei Tage soviel Reputation verschafft, wie die Aussagen verschiedener halb- und ganzoffiziöser Persönlichkeiten des Westens. Und ich würde daraus die bereits in unserm Arbeitskreis V besprochene Forderung an uns selbst ableiten und bitten, das mehr als bisher zu unterstützen, daß wir alle, auch wir Mitglieder der Bundestagsfraktion, aufgefordert sind, mehr als bisher im westlichen Ausland bewußt und gezielt aufklärend zu wirken. Und daß es vielleicht Aufgabe des Fraktionsvorstandes wäre, hier Unternehmen vorzubereiten, die ich für dringend notwendig erachte.</p>
				<p>Zum Zweiten, und da möchte ich mich an den Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> richten, setzt das alles in der Tat ein gemeinsames Konzept unsererseits voraus. Bei aller Hochachtung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, die ich vor Ihrer Arbeit habe, möchte ich sagen, daß Ihre eben vorgetragene Analyse die Gemeinsamkeit dieses Konzeptes nicht bestärkt, sondern eher geschwächt hat, weil ich meine, daß Sie mit Ihrer Analyse zumindest zu weit gegangen sind. Und im Grunde genommen in der Zwei-Staaten-Theorie eher die Thesen des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> unterstützt haben. Ich möchte hier jetzt nicht auf Einzelheiten dieser Thesen eingehen. Aber ich möchte den Grundgedanken dieser Thesen, nämlich die sogenannte Bändertheorie, die Theorie vom einigenden Band der deutschen Nation über die beiden deutschen Staaten einmal ansprechen aus einer Sicht, die merkwürdigerweise in den letzten Tagen überhaupt nicht gesehen und nicht diskutiert wurde, und mir steht es als noch im alten Österreich Geborenen an, dies zu tun. Wenn man nämlich diese Bändertheorie wirklich durchdenkt, dann kann man nicht nur von 2 deutschen Staaten sprechen, oder dann muß man vielmehr von zwei bereits bestehenden deutschen Staaten sprechen und darf Österreich dabei nicht vergessen.</p>
				<p>Ich bin am vergangenen Sonntag mit Persönlichkeiten aus Wien beisammen gewesen, die sehr unter dem Eindruck der Propagandarede des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> standen, der dort den Wahlkampf für die SPÖ eröffnet hat. Und die sagten, wenn diese Bändertheorie durchgedacht wird, dann stünden sie vor einer schrecklichen Alternative. Sie müßten endlich wirklich nun beschleunigt eine Nation Österreich gründen. Das stünde ihnen schwer an, weil sie ja viele Familienmitglieder haben, die hier in der Bundesrepublik Deutschland sind. Oder sie müßten sich künftighin als Bänderdeutsche – als Bandeldeutsche, wie sie sich ausdrückten – bezeichnen, und das allein gibt zu denken und unterstreicht die Fragwürdigkeit dieser Theorie. Ich will das hier nur anschneiden, damit wir alle in der Diskussion um diese Theorie in den nächsten Tagen und Wochen die Gelegenheit haben, sie ein wenig auf den Bereich auszubreiten, der zumindest in Süddeutschland eine gewisse Bedeutung hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Freiherr zu Guttenberg</name>: Herr Vorsitzender! Meine Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte auch ein paar Bemerkungen machen dürfen zu den Dingen, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> gesagt hat an die Adresse von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>. Die Frage also, ob es richtig war und richtig bleiben wird, die staatliche Einheit in dieser Diskussion so zu betonen, wie Herr Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> das getan hat. Meine Damen und Herren, ich glaube, wir können doch ganz einfach nicht über die Tatsache hinwegsehen, daß in diesem einen Punkte die wesentliche Vorleistung der sozialdemokratischen Regierung gegenüber Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> festzustellen ist, daß also Herr Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> völlig recht hatte, wenn er diesen Punkt in den Vordergrund seiner ersten Rede stellte. Was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gemacht hat, war doch dies: Als erste deutsche Regierung von zwei Staaten zu reden und damit die staatliche Teilung implizit anzuerkennen. Dem mußte widersprochen werden, was selbstverständlich noch nichts daran ändert, daß unsere alte Position aufrecht erhalten bleibt, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, wie ich meine, mit Recht dargestellt hat. Natürlich ist für die christlich-soziale und die christlich-demokratische Union Freiheit das höhere Gut als die Einheit. Wir haben es hundertmal gesagt. Aber die Problematik ist doch die, daß man durch eine Anerkennung zweier Staaten ein Stück Freiheit preisgibt, ein Stück Selbstbestimmungsrecht preisgibt. Und dies hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> getan, ohne Not!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dies hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> getan in einem Augenblick, wo wir alle doch miteinander der Meinung sind, daß es noch nicht einmal einen Silberstreif am Horizont gibt, daß es noch nicht einmal eine Andeutung der Möglichkeit gibt, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> dieser Vorleistung auch nur irgendeine Gegenleistung entgegensetzen wird. Im Gegenteil, wir haben gestern den Beweis für die Richtigkeit unserer Prognosen erhalten, als Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> seine Forderungen weiter hochgeschraubt hat. Wir haben also, meine ich, Herrn Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> dafür zu danken, daß er klargemacht hat, was hier geschehen ist, ein Stück Freiheit, ein Stück Selbstbestimmungsrecht, nämlich dort, wo die Deutschen über ihren eigenen Staat zu entscheiden haben, ohne Not preiszugeben. Es mag einmal der Tag kommen, ich weiß nicht wann und ich weiß nicht ob, wo wir vor der Frage stehen werden, ob man Stücke – ich habe das symbolisch grad so gesagt –, ob man Stücke und Teile des Selbstbestimmungsrechtes vielleicht für eine gewisse Zeit wird einschränken müssen, um mehr zu erreichen, aber, meine Damen und Herren, darüber heute zu reden, dies ist nicht Politik, dies ist Schaumschlägerei. Das ist meine Meinung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich weiß nicht, ob wir eine sehr breite Debatte führen wollen. Ich möchte zwischendurch ein paar Worte sagen. Ich glaube, wir müssen immer daran denken, daß wir uns nicht nur in unsern Aussagen hierzu sehen lassen können müssen, vor unsern eigenen Freunden in eigenen Versammlungen, sondern daß wir ja Gelände dazugewinnen müssen. Und ich will einmal sehr deutlich sagen, daß viele Menschen kommen und sagen, nun habt ihr es 20 Jahre versucht. Wir sind auch überzeugt, ihr habt in allem recht. Aber nun laßt doch mal die andern was andres versuchen.</p>
				<p>Ich halte das für falsch. Aber wir müssen die öffentliche Meinung zur Kenntnis nehmen. Deshalb habe ich ja versucht, immer diese eigenen Vorschläge zu machen. Das Zweite, ich fürchte, die Debatte über theoretische Fragen, die unter uns hier, wie wir eben gesehen haben, schon schwer ist, ist draußen im Lande fast überhaupt nicht durchzustehen. Ich habe mich seit Jahren – und ich war ja schließlich immer zuständig für solche Sachen –, auch in der Regierung, geweigert, mich in die Debatte einzulassen, ob drüben ein Staat entstanden sei. Ich habe immer gesagt, was mich interessiert, ist, drüben gibt es Verantwortliche. Dann kann man diskutieren – wieweit hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> und wieweit hat die Sowjetunion Verantwortung?</p>
				<p>Und deshalb findet sich auch in dem Brief, das hatten wir diskutiert, an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name> von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> das Wort: die Verantwortlichen. Das ist unbestreitbar. Wir hatten dann hier in der Fraktion, vorher in dem besonderen Gremium der Vorstände der CDU und der CSU, vor unserer ersten Einlassung zur Regierungserklärung [eine] Debatte, in der der Fraktionsvorsitzende ausdrücklich darauf hingewiesen hat, daß wir in dieser Periode nicht nur jetzt mit dieser Regierung, die uns in die Ecke stellen möchte von Neins, sondern natürlich auch die Olympiade in München haben, und, daß wir deshalb nicht in theoretische Debatten gehen sollten, sondern das qualitative Moment nach vorne stellen. D.h., was wir wollen, sind Menschenrechte für die Deutschen, und wenn es das zu besiegeln gilt, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> das heißt natürlich zugleich, daß wir nichts aufgeben dürfen. Das hat ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> nun auch noch mal gesagt von dem, was etwa im Deutschlandvertrag steht. Und dort steht das gute Wort Wiedervereinigung. Und in der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Charta steht das gute Wort Selbstbestimmung. Das, glaube ich, sind die Worte, die uns am meisten helfen. Natürlich will jeder am liebsten in einer staatlichen Einheit in Deutschland leben. Aber, es heißt doch auch im Art. 7 des Deutschlandvertrags, ein wiedervereinigtes Deutschland mit einer Verfassung nach dem Muster, wie wir es hier haben. Und wir erinnern uns doch, daß auch unter uns selbst [19]47, [19]48 die Debatte war über das Ausmaß der Föderation oder der Konföderation.</p>
				<p>Natürlich ist uns dies das Liebste. Und wir sind dann in der Schwierigkeit – das müssen wir doch einräumen –, daß unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> damals mit Zustimmung vieler hier, öffentlich vor 3 Jahren erklärt hat – und das hat ja Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> unserm Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> wieder vorgehalten –, er könne [es] sich nicht vorstellen, ein nationalstaatlich wiedervereinigtes Deutschland […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: », ein nationalstaatlich-wiedervereinigtes«.</p>
						</note>
					</seg> . Ich finde, was mich eben betrifft, daß wir so ein Ziel haben, ist ganz klar. Daß wir von der Wiedervereinigung sprechen. Aber, je mehr wir uns in theoretische Debatten einlassen, das ist doch der fundamentale Fehler dieser Regierung. Statt daß sie davon […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p>
						</note>
					</seg> sprechen: Wir haben nicht die Freizügigkeit und an der Mauer in Berlin wird geschossen, anfangen mit dem, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> völlig richtig charakterisiert hat, der unglaublichen Vorleistung der Zwei-Staaten-Theorie, und damit den Spielraum eingeengt haben.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, zu zwei andern Sachen, die eben eine Rolle spielten, noch ein Wort. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name> hat von dem Dach gesprochen und vom Bündnis gesprochen, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> hat gestern expressis verbis die Viermächte-Verantwortung abgelehnt. Und Sie erinnern sich, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> – wer das ist, brauche ich Ihnen nicht zu sagen – mich noch mal gefragt hat, ob ich zu den Viermächte-Kommissionen stehe. Natürlich stehen wir dazu. Das hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> weggenommen, so daß jetzt nur noch, wenn überhaupt, ein innerdeutsches, konföderiertes Dach zur Debatte steht, und das ist ganz was andres und das ist ziemlich, ziemlich verheerend, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Ich habe es immer für falsch gehalten und habe das hier gesagt, solange ich reden kann, zu unterscheiden zwischen staatlicher und völkerrechtlicher Anerkennung, weil das ein Ding ist, was eben auch in ein theoretisches Gelände führt, dessen praktische Konsequenzen wir jetzt ja erleben. Anerkennung ist ein politisches Gesamtphänomen.</p>
				<p>Und täuschen wir uns doch nicht, diese Regierung ist, wenn Sie das, was ich vorher für mögliche Rechtsauffassung gesagt habe, dabei, die De-facto-völkerrechtliche[-Anerkennung] – die beste, die’s überhaupt gibt – zu vollziehen. Wenn’s das überhaupt gibt. Darum bin ich eben dafür, daß man von den materiellen Dingen spricht. Daß man nicht sagt: nur Gewaltverzicht, daß man sagt: Am Schluß muß [es] eine Lösung sein, in der keine Gewalt in Deutschland angewandt wird, in der an der Mauer nicht geschossen wird. Das ist auch die Sprache, die, glaube ich, die Menschen verstehen.</p>
				<p>Und nun, meine Damen und Herren, kommen wir wirklich an den Punkt, den wir ja am 30. Dezember mahnend der Regierung gesagt haben. Sie hat es für richtig gehalten – Sie erinnern sich an das, was ich Freitag sagte –, an vielen Stellen auf einmal Verhandlungen aufzunehmen. Bricht sie das ab wegen Unzumutbarkeit, entsteht die Gefahr der Verhärtung. Bricht sie es nicht ab, besteht die Gefahr, daß sie über die Punkte hinausgeht, die sie selbst halten wollte. Das ist die Lage, und ich meine, wir sollten nun von uns aus hier auf dieser Linie [bleiben] – wenn Sie so wollen –, der qualitativen Friedenspolitik, die nicht einfach sagt, wir machen den Frieden dadurch sicherer – das ist ja alles hier angesprochen –, daß wir die Oder-Neiße-Linie anerkennen, die zwei deutschen Staaten anerkennen. Was macht da eigentlich den Frieden sicherer? Gar nichts. Sondern daß wir qualitativ sagen, das ist was für die Menschen und was das [bedeutet] für den Verzicht auf Gewalt. Daß wir in dieser Linie, glaube ich, uns bewegen, und daß natürlich wir alle, wenn irgend möglich, in einem deutschen freien Staat, der eine Demokratie ist, leben wollen. Das haben wir hier genug gesagt.</p>
				<p>Ich habe vorher noch eins vergessen, was ich, glaube ich, Ihnen noch schuldig bin, Ihnen zu sagen. In dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>-Papier nimmt dieser polemisch Bezug auf einen Paulskirchen-Appell, und Sie müssen sich nun wieder auf die historischen Dinge alle vorbereiten. Das kommt nun draußen – auf einen Paulskirchen-Appell vom 29. Januar ’55, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> und andere unterschrieben hätten. Diesen Text werden wir Ihnen zuleiten. Und dieser Text endet mit dem Satz: Das deutsche Volk hat ein Recht auf seine Wiedervereinigung. Glauben Sie vielleicht, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> diesen Text in die Debatte einführt? Weil er mit den zwei Staaten genug sein läßt? Er übernimmt die Forderung, und das ist doch die gefährliche Situation! In die wir alle kommen, meine Damen und Herren! Und deshalb, glaube ich, muß unsere Aussage heißen: Wiedervereinigung und in den praktischen Fragen: Was können wir qualitativ für die Menschen erreichen? Wenn wir diese Position beziehen, haben wir auch die richtige für die polnische Frage. Da können die nämlich kommen, mit was sie wollen. Dann fragen wir zunächst: Was habt ihr für die 1 Million Deutschen, die dort leben, erreicht? Und so weiter, und so fort. So, wie wir dies hier versucht haben, glaube ich, miteinander zu besprechen. Wir werden Ihnen diesen Text zugehen lassen und, meine Damen und Herren, als Letztes:</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> vermengt natürlich jetzt historisch den Deutschlandvertrag mit der Wiederaufrüstung. Das sind zwei verschiedene Seiten zwar einer Politik, aber er vermengt dies, und das muß man aus seinem Text deutlich sehen. Ich sage dies alles auch deshalb, weil Sie sich darauf vorbereiten müssen, draußen im Lande hierüber eine Kampagne zu haben. Denn der Schlußsatz von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> – ich find ihn jetzt nicht hier – heißt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> möchte doch gefälligst seine Vorstellungen öffentlich mit den Arbeitern diskutieren. Was das heißt, ist ganz klar. Wir haben nun die Linken in den Versammlungen zu erwarten mit all diesen Thesen, und deshalb breiten wir hier ja auch nur in den letzten Sitzungen die Materialien für unsere Debatte draußen im Lande aus.</p>
				<p>Das ist das, was ich an dieser Stelle noch beitragen wollte. Herr Bundeskanzler.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ich glaube nicht, daß wir etwa weit auseinander sind, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>. Es war keine Rede davon, es konnte keine Rede davon sein, daß das Ziel der Wiedergewinnung der staatlichen Einheit so ausschließlich von mir betont worden sei. Ich habe ja ganz abgestuft gesprochen und habe ausdrücklich gesagt, es gibt für uns einen Vorrang vor der Wiedergewinnung der staatlichen Einheit, das ist mehr Freiheit und Menschenwürde, also mehr Rechte für unsere Leute drüben. Das war ganz klar. Lassen Sie sich doch nicht durch eine Presse, die das dann herauszerrt und falsch darstellt, raus bringen. Ich will auch nicht darüber rechten, meine Damen und Herren, ob das die Formel Wiedervereinigung oder die Formel Wiedergewinnung der staatlichen Einheit mehr sagt. Natürlich sagt die Formel Wiedergewinnung der staatlichen Einheit mehr, auch etwas mehr im Blick auf die Gebiete jenseits der Oder-Neiße. Die Wiedervereinigung sagt weniger. Ich brauche das nicht im Einzelnen darzulegen. Die Formel Wiedergewinnung der staatlichen Einheit sagt nicht notwendig, Wiederherstellung der staatlichen Einheit in den Grenzen von und in der Weise von 1937, aber sie gibt eine Tendenz an, die hält wenigstens an einer bestimmten Position fest.</p>
				<p>Und nun zur öffentlichen Meinung! Meine Damen und Herren, als es um die Wiederbewaffnung ging, sagte ein sehr prominenter Vertreter unserer Partei mir: So, macht nur weiter, dann ist die nächste Bundestagswahl verloren. Ich sagte dem Betreffenden, erstens gibt es Dinge, bei denen ich mich nicht nach der öffentlichen Meinung, mich nicht dem Zwang der öffentlichen Meinung beuge, sondern wo ich das tue, was mein Gewissen mir vorschreibt. Zweitens bin ich der Meinung, daß wir die öffentliche Meinung für uns gewinnen können. Es ist klar, seitdem die neue Regierung da ist, seitdem der Großteil der Publizistik in diesen Fragen ganz einseitig Stellung nimmt, gibt es Unsicherheit in der Bevölkerung. Aber ich habe erst gestern wieder eine große Kundgebung – es war vorgestern –, eine große Kundgebung gehabt, dort kann man die Dinge selbstverständlich ohne das juristische Beiwerk darlegen, einfach so, wie ich es im National Press Club in Washington dargelegt habe in einer Rede. An der Stelle, wo ich über die Frage der Wiedervereinigung mich ausließ, der größte Beifall ausgebrochen ist. Das ist doch kein Zufall. Wenn also öffentliche Meinung im Inland und im Ausland angesprochen wird, dann meine ich eben, müssen wir um diese öffentliche Meinung kämpfen. Im Inland sowohl wie im Ausland. Und ich wiederhole auch hier, meine Damen und Herren, wenn wir in dieser Frage aus dem Ausland Ermutigungen für die Politik der Regierung bekommen, von offiziellen und offiziösen Stellen und von der Presse, ja wer wundert sich darüber? Seit Jahr und Tag, seit der Kennedy-Administration haben wir ja Empfehlungen gehört, die darauf hinauslaufen, daß wir uns in Gottes Namen eben mit den Realitäten abfinden sollten. Es ist eben den Leuten draußen bequemer, wenn wir als Nicht-Status-Quo-Macht uns in die Reihe der Status-Quo-Mächte eingliedern würden. Vieles in unserer Politik würde ohne Zweifel leichter. Daran zweifle auch ich nicht. Wir würden zwar die Zustimmung dieses Auslands bekommen, aber ich fürchte, wir würden bei einer solchen Politik nicht den Respekt des Auslandes erhalten. Und deswegen bin ich der Meinung, daß wir hier fest bleiben sollten, nicht – ich stimme dem Fraktionsvorsitzenden durchaus darin zu –, daß wir nicht von uns aus die juristischen Argumente in den Vordergrund stellen sollten, bloß wenn die andern ganz deutlich bisherige Rechtspositionen abzubauen beginnen, dann müssen wir ihnen die präzise Frage stellen: Warum baut ihr sie ab? Warum zierst du Dich, von Wiedervereinigung zu sprechen? Z.B. oder von Wiedergewinnung der staatlichen Einheit? Dann kann er’s ja erklären. Und bis zu einem gewissen Grad hat das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ja dann am Schluß auch ein wenig entgegenkommend getan. Und das ist immerhin ein Erfolg der Debatte gewesen, meine Damen und Herren. Deswegen sehe ich dafür, daß wir ruhig, gelassen durchstehend bei unserer Politik bleiben und, da gebe ich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> recht, das unserer Bevölkerung so sagen, daß die nicht den Eindruck bekommt, da sind Leute, die streben einfach und nur nach einem einzigen Ziel, ohne zu sehen, daß die Welt viel schwieriger ist, als sie offenbar meinen.</p>
				<p>Natürlich müssen wir in unsern Darlegungen zeigen, daß gerade wir die Realitäten sehen, daß wir realistisch sind. Ich glaube, dann sollten wir uns – und ich unterstreiche – die Notwendigkeit einer gemeinsamen Sprachregelung […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg>, selbst wenn wir nuancierterer Auffassung sein sollten. Dann werden wir, glaube ich, in dieser Auseinandersetzung auch bestehen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wir kommen an das Ende an sich der vorgesehenen Fraktionssitzungszeit. Aber ich habe noch ein paar Wortmeldungen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>, glaube ich, und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Herr Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> hat gerade gesagt, wir sollten um die öffentliche Meinung kämpfen. Und ich frage mich, wie das wohl möglich ist, wenn jeder Einzelne diesen Kampf führt, teils gegen Korrespondenten, die uns nicht wohlgesinnt sind, teils gegen Korrespondenten, die uns gar nicht mehr verstehen. Z.B. bei den jungen Journalisten stellen wir doch fest, auch in unseren Wahlkreisen, daß das Problem Wiedervereinigung überhaupt nicht mehr innerlich erfaßt und verstanden wird. Und ich möchte deshalb eine Anregung geben, die das zum Ziel hat, was Sie, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, gerade gesagt haben, nämlich um diese öffentliche Meinung [zu] kämpfen.</p>
				<p>Wir erinnern uns an den Wahlkampf, an die Annoncen, die unsere Partei in dieser Zeit aufgegeben hat, die meiner Ansicht nach, also nicht gerade von der besten Qualität waren, die massiert in eine Zeit hinein gefallen sind, wo man […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p>
						</note>
					</seg> vielleicht gar nicht mehr alles gelesen hat, was die CDU hier publiziert hat. Wäre es nicht vernünftig, wenn wir jetzt schon damit anfangen würden? So wie die Regierung es wieder jetzt tut auf wirtschaftspolitischem Gebiet, mit Annoncen, die hier von der Fraktion ausgearbeitet werden, mit griffigen Formeln eine Sprachregelung zu diesen wichtigen Fragen schon vorzunehmen? Meine Damen und Herren, glauben Sie nicht, daß es nicht gelesen wird. Das braucht nicht als eine Annonce der Fraktion auftreten, sondern das geht auch so, daß man jedem Abgeordneten für seine Heimatzeitungen diese Dinge an die Hand gibt, auch finanziert, und daß man dann – z.B. ich erinnere mich an meinen eigenen Wahlkampf, ich habe eine Annoncenserie gemacht, wo man Fragen an den Abgeordneten gestellt hat, fingierte Fragen, die dann beantwortet wurden. Und so könnte man auch Fragen an den Abg. Müller z.B. richten in der Heimatpresse und dann die griffigen Formeln unserer Fraktion, die Sprachregelung unserer Fraktion zu diesen Themen dann als Antwort aufstellen. Ich könnte mir vorstellen, meine lieben Freunde, daß diese Sache sich sehr gut für uns auswirken würde. Denn ich kann mir sonst nicht anders erklären, daß die Debatte, die wir doch sehr gut geführt haben, daß die in der Öffentlichkeit nicht mehr positive Resonanz gefunden hat. Das liegt daran, daß die Leute das gar nicht so bis ins Letzte übersehen, und dort, wo sie’s übersehen, z.B. bei den Journalisten, daß es dort gegen uns verfälscht wird. Wir haben es nur mit Annoncen in der Hand, diese Formeln auch unters Volk zu bringen, und ich würde bitten, daß man diesen Vorschlag einmal überlegt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>, das ist auch eine Finanzfrage. Ich möchte Ihnen am nächsten Dienstag einen Vorschlag machen, daß wir eine kleine – na, wie soll ich sagen? – Zusammenstellung [machen] über die ersten hundert Tage der Union in der Opposition – wir müssen alles vergessen, nicht? Wer hier Steuersenkungen versprochen hat, wer zum Sparen ermuntert hat, alles vergessen, ja? Wie die ersten Einlassungen waren, wie sie inzwischen sind. Das ist schon eine solche Phasenverschiebung. Das möchten wir dann versuchen festzuhalten. Wir haben hier einen Auftrag gegeben. Wenn der zum Wochenende vorliegt und brauchbar ist, würde ich Ihnen einen solchen Vorschlag machen. Allerdings muß ich dann, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>, zu dem Weg, falls nicht die Partei ein reiches Füllhorn hat, was ich nicht weiß, schreiten, daß wir sagen: Also gut, 10 Stück oder 20 schaffen wir aus der Kasse. Wer mehr will, muß schon ein bißchen aus seinem Wahlkreis dazu tun. Vielleicht ist das auch ein Weg, glaube ich, hier weiter zu kommen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>: Herr Vorsitzender, ich glaube, nach Ihrer letzten Diskussionsrede ist es beinahe unnötig, das Wort zu ergreifen. Aber ich möchte doch zwei Anmerkungen machen. Deswegen unnötig, weil ich meine, daß Sie mit unser aller Übereinstimmung unsere Position ja noch einmal festgelegt haben, zu dem, was Sie in der Bundestagsdebatte am Schluß sagten, und was ja auch im übrigen, meine Freunde, in der Öffentlichkeitswiedergabe, in den Massenmedien z.B. sehr gut herausgekommen ist. Meine Freunde, die Debatte in der vergangenen Woche war durchaus objektiv gesehen für jeden, der dabei war, ein Erfolg für uns, die CDU-Opposition. Aber, und ich erlaubte mir, das auch bei unserm Parteitag in Mainz zu sagen, unter Zustimmung des Parteitages, soweit ich das in Erinnerung habe, Parlamentserfolge müssen Öffentlichkeitserfolge werden. Das hat der Fraktionsvorsitzende mit andern Worten ebenfalls unterstrichen. Und deswegen kommt es darauf an, glaube ich, in der Diskussion der kommenden Wochen und Monate, die große politische Inkonsequenz und die fatale Haltung mit den Vorleistungen der Sozialdemokraten durch ihre eigenen Fraktionen und durch den Ablauf, wenn es zu Gesprächen oder gar zu der Aufnahme erster Verhandlungen kommt, diese sich demonstrieren zu lassen und dann einzusteigen.</p>
				<p>Mit andern Worten, wir müssen etwas Geduld haben. Wir müssen auch aus einem ganz andern Grunde etwas abwarten und Geduld haben und nicht, wie es der Fraktionsvorsitzende eben gekennzeichnet hat, die theoretischen – von uns aus gesehen durchaus logischen und richtigen – Positionen staatlicher Einheit, nationaler Einheit usw., neu in die Öffentlichkeitsdiskussion jetzt einführen. Wir haben es mit großer Deutlichkeit – wie ich meine –, auch mit einem Erfolg gegenüber der Regierung schon getan, müssen aber abwarten können, weil, meine Freunde, die Öffentlichkeit im Auslande, nicht nur im europäischen Auslande, sondern auch insbesondere in den Vereinigten Staaten, augenblicklich und noch auf absehbare Zukunft ganz offensichtlich bereit ist, der jetzigen Tendenz der SPD/FDP-Koalitionsregierung zu folgen. Wir haben am Donnerstag, meine Freunde, die deutsch-amerikanische Konferenz hier in Bonn, Bad-Godesberg. Es wird der erste praktische Test sein für uns als CDU-Angeordnete, die […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »hier«.</p>
						</note>
					</seg> dort doch nicht unmaßgeblich vertreten sind, einmal unsere Vorstellungen über Menschenrechte und über Freiheit und über Gewaltverzicht und über die praktischen Dinge, von denen der Fraktionsvorsitzende gesprochen hat, unseren amerikanischen Gesprächspartnern, Senatoren, Kongreßabgeordneten, Persönlichkeiten aus der Regierung, ehemalige und derzeitig, Journalisten usw., das ist eine qualitativ sehr hochstehende Delegation, Herr Vorsitzender, wie Sie vielleicht inzwischen durch einen Blick in die Liste der Beteiligten gesehen haben[, darzulegen]. Hier haben wir den ersten Test, meine Freunde. Darüber hinaus wird der zweite Test sehr kurz danach folgen in den europäischen Gremien. Dort wird z.B. in der kommenden Woche in Straßburg über die Politik der neuen <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> diskutiert werden, über das Ost-West-Verhältnis, über die Europäische Sicherheitskonferenz. Da werden wir nur bestehen können, wenn wir die Linie, die Sie zusammengefasst jetzt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, hier eben dargelegt haben, ganz konsequent durchhalten, ohne uns nunmehr unsererseits etwa in Positionen hineindrängen zu lassen, so wichtig sie sind und notwendig sie sind, die aber keinen politischen Erfolg bringen würden. Das wollte ich gern noch hinzugefügt haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>, und dann müssen wir den Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> entgegennehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Dies war sicher eine sehr wichtige politische Diskussion und ich stimme zu und im Ernst der Auffassung, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> gesagt haben. Ich vermisse eines: In der Diskussion im Plenum und in der Fraktion hatte ein sehr wichtiger Freund von uns, der Vorsitzende des außenpolitischen Ausschusses, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, seine Meinung nicht kundgetan. Die haben Sie in der Presse gelesen. Wir haben davon in Versammlungen von Gegnern für die Unterstützung der Politik von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gehört. Ich meine, um eine gemeinsame Plattform hier zu finden in dieser wichtigen Frage, ist es unmöglich, daß wir nicht die Stimme von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> hören.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>: Meine verehrten, ich dachte, Sie hätten in der letzten Fraktionssitzung darüber ausführlich gesprochen, und ich habe ausdrücklich darum gebeten, daß meine Ausführungen – ich weiß nicht, ob das geschehen ist – allen Kollegen zugeschickt werden sollen. Die Ausführung, ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>, dafür bin ich nicht verantwortlich. Ich kann nur sagen, die letzte Fraktionssitzung, das sage ich auf den Zwischenruf, der da vorhin war, die letzte Fraktionssitzung hat damit geschlossen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, daß ich dann, wenn es notwendig werden würde, im Plenum das Wort ergreifen sollte. Nach meiner Meinung war der Verlauf für uns – und ich teile darüber ganz das Urteil von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> –, war absolut positiv, absolut einheitlich, und es war nicht die geringste Notwendigkeit, jedenfalls nach meiner Meinung, in der Debatte noch irgend etwas Zusätzliches zu sagen. Wenn das notwendig gewesen wäre, würde ich es unter allen Umständen getan haben, genau, wie das hier festgelegt wurde. Aber ich möchte gerne doch, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> – ich höre das zu meiner Überraschung –, noch mal zurückkommen auf den Punkt, daß die Ausführungen, die ich im Süddeutschen Rundfunk gemacht habe, nicht allen geschickt worden sind. Darum hatte ich gebeten. Und ich habe darum weiter gebeten. Ich sage das noch mal an die Adresse von dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>, daß jemand, der auch nur mit einem Satz oder einem Halbsatz dessen, was ich dort ausgeführt habe, nicht übereinstimmen sollte, doch an mich schreiben möchte freundlicherweise, und ich hoffe, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>, Sie werden entweder nicht verschweigen, und das wird Zustimmung sein, oder Sie werden schreiben, und dann werden wir uns darüber auseinandersetzen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, ich glaube, das Problem ist ein anderes. Was immer Sie auch im Einzelnen gesagt haben mögen, in der Presse ist es von gewisser Seite so dargestellt worden, als ob Sie den Kurs der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hier unterstützen würden und damit in einem Gegensatz zu unserer Fraktion ständen. Das ist das Faktum. Ich habe die Diskussion hier in der Fraktion noch gut in Erinnerung. Nach meiner Erinnerung sind wir damit auseinandergegangen, daß Sie auch von sich aus, auf eine Intervention des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hin, erklärt haben: Sie werden gerne in der Plenarsitzung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> diese Dinge richtig stellen. Nun teile ich auch nicht Ihre Meinung, daß dazu keine Veranlassung bestanden hätte. Am Freitag früh hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> sich ausdrücklich auf Sie bezogen und Sie namentlich genannt und daraus wiederum die Schlußfolgerung abgeleitet, daß offenbar die CDU/CSU in diesen Fragen unterschiedlicher Meinung sei.</p>
				<p>Ich bin der Auffassung, spätestens in diesem Moment wäre notwendig gewesen, daß Sie von sich aus hierzu ein klärendes Wort sagen, und wir hätten uns dann nämlich die ganzen Auseinandersetzungen draußen ersparen können, wo jeder Kollege gefragt wird: Aber wie ist denn das mit diesen unterschiedlichen Meinungen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, die Sitzung hat [beschlossen]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »geschlossen«.</p>
						</note>
					</seg>, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> mit Recht gesagt hat, [daß,] wenn nötig, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> sprechen würde. Das war die Sache. Ob das nötig war nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>? Der hat ja eine Antwort bekommen von – ich weiß nicht mehr wem? Also, meine Damen und Herren, wir sind nun jetzt doch alle einig. Nicht, das waren wir vorherigen Dienstag und jetzt wieder. Was sollen wir noch für einen großen Ärger machen? Hilft ja doch nicht. Wenn wir’s jetzt nochmal aufgreifen – Ja! Also, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>, ich hatte das Gefühl – darf ich das mal auf mich beziehen, und ich kann ja auch mal was Nettes sagen, nicht wahr –, daß vorige Woche Dienstag der Fraktionsvorsitzende morgens einen besonders glücklichen Moment hatte und er fand also besonders viel Zustimmung in der Fraktion. Da hatte ich eigentlich das Gefühl, wir sind alle einig. Das ist doch ganz klar. Also, ich würde da jetzt nun nichts mehr draus machen, denn [sonst] kommen wir hier wieder noch in Teufels Küche. Meine Damen und Herren, ich bitte dann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> um den Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Meine Damen und Herren, wir haben morgen eine ganztägige Plenarsitzung mit 2 Fragestunden um 9 Uhr und um 14 Uhr. Nach der Fragestunde um 9 Uhr erfolgt die 1. Lesung des Regierungsentwurfs Beitragswegfall in der Krankenversicherung, danach unsere Große Anfrage betreffend Numerus clausus und am Nachmittag erfolgt die Behandlung des Gesetzentwurfs betreffend landwirtschaftliche Fakultäten. Hier soll nur eine Begründung erfolgen. Inwieweit dann auch noch eine Debatte kommt, muß abgewartet werden, und schließlich gibt’s noch eine kurze Aussprache über die Übersicht des Rechtsausschusses, Streitsachen vor dem <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>.</p>
				<p>Sollte der Vermittlungsausschuß heute nachmittag fertig werden mit der Novelle zum Bundesversorgungsgesetz, so wird der Bericht auch morgen im Plenum behandelt und verabschiedet werden.</p>
				<p>Am Donnerstag und Freitag tagen verschiedene Ausschüsse in Berlin, teils tagen sie in Bonn. Da wir in Berlin tagen, muß in der Debatte am Mittwoch, also morgen, darauf geachtet werden, daß wir morgen abend rechtzeitig fertig werden.</p>
				<p>Nächste Woche tagt die Fraktion Montag und Dienstag in Berlin. Die Einladung und Termine haben Sie schriftlich in Ihren Fächern liegen.</p>
				<p>Am Mittwoch vormittag nächster Woche tagen Bundestagsausschüsse hier in Bonn, nachmittags 14 Uhr Plenarsitzung, beginnend mit Fragestunde, danach erfolgt die Beratung und die 1. Lesungen in den vorliegenden Wohnungsbaugesetzen, darunter unser Antrag, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>, und hinterher des Unfallverhütungsberichtes. Donnerstag steht ganztägig den Ausschüssen zur Verfügung. Ob Freitag nächster Woche Plenarsitzungen stattfinden, wird noch festgelegt. Auf alle Fälle sind am Donnerstag und Freitag zu den gewohnten Zeiten Fragestunden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Hierzu, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>: Ich habe nur eine Frage: Wann ist eigentlich die Wahl des Europäischen Parlaments? Wann wird die durchgeführt. Wir wollen ja mal wissen, wo wir hingehören.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Wir haben unsere Mitglieder benannt. Sie liegen dem Präsidenten vor, aber die SPD ist noch nicht soweit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, dann unterbrechen wir die Sitzung bis 16.30 Uhr, glaube ich.</p>
				<p>(Unterbrechung!)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Meine Damen und Herren, ich eröffne die Fortsetzung unserer Fraktionssitzung. Der Vermittlungsausschuß hat soeben seine Beratungen in der Kriegsopferfrage abgeschlossen. Es gab keine Majorität für unsere Auffassung, auf 18% zu gehen. Wir bedauern außerordentlich, daß die Kriegsopfer nicht in den Genuß dessen kommen, was wir für richtig halten, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Zweitens habe ich heute morgen – und ich möchte mich bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> und seinen Freunden entschuldigen, aber es ist ein bißchen viel im Augenblick, es sollte eigentlich nicht zuviel sein – vergessen, die sicherheitspolitischen Leitsätze, die in einer dankenswerten Wochenendtagung überarbeitet worden sind, die uns, glaube ich, auf dem Tisch alle liegen, eben aufzurufen. Wird dazu das Wort gewünscht? Ich habe gehört, es sei völliges Einverständnis, im Arbeitskreis auch, und nicht nur in Ihrer Arbeitsgruppe, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>? Arbeitskreis V ist einverstanden. Wird dazu das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>, wollen Sie das Wort? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich möchte doch noch ein paar ergänzende Bemerkungen anbringen. Zunächst einmal handelt es sich hier um die Verabschiedung von Leitsätzen, die aufbauen auf den Grundsätzen, die wir im vergangenen Sommer schon erarbeitet haben. Zwei wesentliche Bestandteile dieser Leitsätze müssen aber, glaube ich, noch einmal unter einem besonderen Licht gesehen werden.</p>
				<p>1. Die Frage der Spitzengliederung. Schon gestern im Fraktionsvorstand ist zu dieser Frage von einigen Kollegen eine andere Stellungnahme abgegeben worden, als es hier in diesen Leitsätzen tatsächlich der Fall ist. Wir können nun in diesem großen Kreis die Frage der Spitzengliederung nicht in aller Ausführlichkeit behandeln. Ich möchte aber doch ein paar wesentliche Skizzierungen vornehmen.</p>
				<p>Um welches Problem handelt es sich? Es handelt sich 1. um das Problem des Stellvertreters. Das Problem des Stellvertreters kann hier außer Betracht bleiben. Aber, es haben sich 2. bei der Vorlage um die Frage der Neuregelung des Einsatzbefehls […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> . Und hier möchte ich doch einige Bedenken anmelden. Denn die Aufgabenabgrenzung zwischen dem Führungsstab der Streitkräfte und den Teilstreitkräften ist nicht präzise genug bisher erfolgt. Und die bisherige Gliederung des <name type="Organisation" ref="#BMVg">Verteidigungsministeriums</name>, und das ist ein ganz entscheidender Gesichtspunkt, sieht im Einsatzfall eine Umgliederung in mehrere Gruppen und Staffeln innerhalb des Ministeriums vor. Das aber bedeutet, daß in der entscheidenden Stunde der Gefahr eine entscheidende Schwächung der Führungstätigkeit des Bundesministeriums für Verteidigung eintreten würde. Das haben die Fallex-Übungen bisher in ausreichender Weise bestätigt.</p>
				<p>3. Der Generalinspekteur muß als ranghöchster Soldat seinen militärischen Bereich unmittelbar der politischen Führung gegenüber vertreten können. Es sollte daher m.E. nicht, wie in dem Vorschlag vorgesehen, eine Ausgliederung der Teilstreitkräfte aus dem Ministerium vorgenommen werden, sondern angestrebt werden, eine dem Joint Chief of Staff wie in den USA gehandhabten vergleichbare Lösung. Denn notwendig ist nicht die Ausgliederung der Teilstreitkräfte aus dem Ministerium, sondern notwendig ist ein funktionsfähiger Führungsstab, der in erster Linie der politischen Führung dient, ganz abgesehen davon, daß [bei ihm]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »er«.</p>
						</note>
					</seg> auch die nationale Verantwortung, die Führung ganz erheblicher Streitkräfte verbleibt. Die truppendienstliche Befehlslinie vom Minister zu den Teilstreitkräften kann unverändert bleiben.</p>
				<p>Das hätte folgende Vorteile: 1. Die Einsatzführung und die truppendienstliche Führung, das sind zwei wesentlich verschiedene Dinge. Die Einsatzführung und die truppendienstliche Führung sind im Frieden und im Ernstfall in einer Hand. Die Teilstreitkräfte können weiter aus dem Haus heraus geführt werden. Diese Ministeriumslösung ist in jedem Fall rationeller und auch billiger als aufwendige Oberkommandolösungen. Und das Entscheidende ist 4., vor allem muß im Einsatzfall, also im Ernstfall, keine funktionsstörende Umgliederung innerhalb des Ministeriums vorgenommen werden. Ich meine deshalb, daß wir uns in diesen Leitsätzen jetzt vor der Öffentlichkeit, nachdem auch die Frage innerhalb des Vorstandes noch umstritten ist, nicht so expressis verbis für die Ausgliederung der Teilstreitkräfte aus dem Ministerium aussprechen [sollten]. Das Zweite ist das Problem der Wehrgerechtigkeit. Meine Damen und Herren, es ist beinahe eine Ironie, daß eineinhalb Jahre später, nachdem eine Kommission unter meinem Vorsitz einen Vorschlag, einen umfassenden Vorschlag zur Lösung dieses Problems vorgelegt hat, der in der Zwischenzeit unvollständig, falsch und zum Teil verzerrend in der Publizistik nur wiedergegeben worden ist, daß eineinhalb Jahre später dieser Vorschlag heute von einer großen deutschen Zeitung fast ohne Kürzung vorgelegt worden ist. Und ich meine deshalb, wir sollten es in den Leitsätzen bei der Frage Ziffer IV Wehrgerechtigkeit, nicht nur sozusagen als wichtigsten Punkt auf den [Art.] 12a Grundgesetz abstützen, nämlich der Einführung einer allgemeinen Dienstpflicht, die an und für sich problematisch genug ist, weil die Erweiterung dieser allgemeinen Dienstpflicht über das bisher schon vorgesehene Maß hinaus Grundgesetzänderungen nötig machen würden und die Organisationsverantwortung nicht einheitlich zentral zu lösen sein wird, weil bei der Einführung einer allgemeinen Dienstpflicht alle 3 Ebenen von Bund, Ländern und Gemeinden herangezogen werden müßten. Das aber würde Schwierigkeiten bei der Ausbildung, bei der Ausrüstung sein, bei der Disziplinargewalt zur Folge haben. Wir sollten vor allem, glaube ich, gerade deshalb, weil erneut dieser Kommissionsvorschlag jetzt in der Öffentlichkeit zur Diskussion gestellt ist, in den Leitsätzen darauf abheben und dabei auch die Wehrabgabe nicht streichen. Denn, meine Damen und Herren, diese Wehrabgabe ist ja nur von subsidiärer Bedeutung. An erster Stelle steht natürlich der Dienst in den Streitkräften und in vergleichenden Diensten und in entsprechenden Einrichtungen. Nur wer diesen Dienst nicht leistet, der muß zahlen. Die Abgabe dient damit nur dem Pflichtausgleich im Wehrwesen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starke Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und so dient wohl die Abgabe sowohl dem Grundsatz der allgemeinen Wehrpflicht als auch dem Grundsatz der Rechtsgleichheit. Und das ist das Entscheidende, meine Damen und Herren, denn wir haben im Gesetz die allgemeine Wehrpflicht gefordert. In Wirklichkeit praktizieren wir aber nur eine Auswahlwehrpflicht. Ganz abgesehen davon, daß [dies zu]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »durch die«.</p>
						</note>
					</seg> schweren Störungen der Rechtsgleichheit auf die Dauer führt, wird das auch nicht dazu beitragen, die Verteidigungsbereitschaft und den Verteidigungswillen zu stärken, wenn der eine 18 Monate dienen muß, der andere aber nicht dienen muß, keinen Ersatzdienst leisten muß, keine Abgabe leisten muß, also keine Verpflichtung auf sich nehmen muß, die man einigermaßen der allgemeinen Wehrpflicht entsprechend werten kann. Es wäre also m.E. außerordentlich bedauerlich, wenn gerade heute diese Leitsätze verabschiedet würden, ohne daß Sie auf diesen Kommissionsbericht, auf dieses Gesamtkonzept eines Lösungsvorschlages abheben würden. Nachdem er jetzt erneut in die Diskussion gestellt ist und dort festgestellt wird, daß die Aktualität mehr denn je gegeben sei.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Erst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>? Hans [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>], Du erst oder erst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>? – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich möchte nur eine Frage stellen, ja? Wir hatten im Wahlkampf die Auseinandersetzung Wehrersatzdienst. Ersatzdienstleistende. Ist diese Frage hier angesprochen und wie? Oder ist es nur die Ziffer 4, die hier steht? Ja, schön, leider, aber ich meine, wenn sie nicht angesprochen ist, dann können wir’s also hier laufen lassen, wenn sie angesprochen wäre an einer anderen Stelle, müßten wir darüber diskutieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, auch zu den Fragen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Zu 3 Punkten ist also etwas zu sagen. Zunächst zum ersten. Ich darf’s noch einmal sagen, daß das Papier, das wir vorlegen, von der Arbeitsgruppe Verteidigung inklusive dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> so einmütig erarbeitet worden ist. […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »So einmütig erarbeitet worden ist«.</p>
						</note>
					</seg> Und ich bin etwas bedrückt darüber, weil über den ersten Teil Ihrer Ausführungen, weil er dort nicht zur Geltung gebracht wurde, wo wir uns unterhalten haben, und weil er auch jetzt im Arbeitskreis V, als wir die Fragen, die 4 möglicherweise strittigen Fragen vortrugen, nicht vorgetragen wurde. Aber ich kann im Einzelnen dazu folgendes sagen.</p>
				<p>Es geht hier rein um eine Frage der Lösung einer größeren Effizienz und einer sorgfältigeren organisatorischen Gliederung. Die sogenannte Ausgliederung der Teilstreitkräfte beinhaltet ja nichts anderes, als [daß] Fü H<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Führungsstab des Heeres.</p>
						</note>
					</seg>, Fü L<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Führungsstab der Luftwaffe.</p>
						</note>
					</seg> und Fü M<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN023" type="comment">
							<p>Führungsstab der Marine.</p>
						</note>
					</seg>, die bisher in den Bereich der GGO einbezogen waren, was eine ungeheure Schwerfälligkeit des Mitzeichnungsapparates bedingte, aus dem ministeriellen Apparat herauskommen und die Forderung, die von allen Seiten erhoben wird, den Inspekteuren truppendienstliche Befugnisse zuzumessen, nicht die Verkopplung mit der GGO zugemutet wird. – Bitte? Die Gemeinsame Geschäftsordnung der Bundesministerien. – Sollen wir etwas im <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name> lassen, dann ist es natürlich dem Prinzip der GGO unterworfen. Ich weiß wohl, daß der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> darüber gesprochen hat, ob man nicht eine Vermischung zwischen GGO und truppendienstlichen Befugnissen in irgendeiner Form finden könnte. Soweit wir unterrichtet sind, sind sich alle darüber klar, daß das kaum zu machen ist.</p>
				<p>Die Lösung, die wir vorschlagen, ist die reinlichste. Darüber hinaus steht das gar nicht im 4. Leitsatz – wir sind ja sehr vorsichtig gewesen –, sondern das, was hier eventuell strittig sein könnte, steht in der Erläuterung zum 4. Leitsatz, wo das Modell beschrieben wird. Ich möchte aber ausdrücklich sagen: Es wird seit 1956 über die Ausgliederung der Teilstreitkräfte gesprochen. Es waren eigentlich mehr ideologische Motive, nicht sachbedingte, die bisher eine solche Lösung behindert haben. Es ist ganz sicher im Sinne der Autorität und der Straffung der Führung im Führungsstab der Streitkräfte günstiger, die bisher parallel geschalteten Teilstreitkräfte aus dem Ministerium auszugliedern und den vereinigten Stab, den [Joint Chief of Staff]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Chief Joint Staff «.</p>
						</note>
					</seg>, in Form eines Führungsrates an der Spitze von Fü S<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Führungsstab der Streitkräfte.</p>
						</note>
					</seg>, bestehend aus dem Generalinspekteur und den Inspekteuren der Teilstreitkräfte, zu bilden. Das amerikanische Modell hat dabei Pate gestanden.</p>
				<p>Die Ausgliederung würde eine wesentliche Entlastung der Kopfstärke des Ministeriums mit sich bringen, sehr viel Doppel-, Drei- und Vierfacharbeit in den Stäben beseitigen und durch die Zusammenfassung der jetzigen Ämter der Teilstreitkräfte mit diesen Abteilungen, die zum größten Teil aus dem Ministerium heraus zu neuen Kommandos zusammengefaßt würden, eine Vereinfachung mit sich bringen. Sie würde ferner die reibungslose Übernahme des truppendienstlichen Befehlsstands bis zum Inspekteur der Teilstreitkräfte ermöglichen. Schließlich hängt damit natürlich auch zusammen, das steht in der Erläuterung auch, daß Teile des zivilen Bereichs des Ministeriums ebenso, soweit sie nicht ministerielle Aufgaben wahrzunehmen haben, aus dem Ministerium ausgegliedert werden können, z.B. in das bisher fast aufgabenlose Bundeswehrverwaltungsamt, das für die Nachordnung steht, unterzubringen wären.</p>
				<p>Wir haben es sorgfältig überlegt und geprüft und sind also mit Ausnahme des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> der Auffassung, daß das die geeigneteste Lösung wäre.</p>
				<p>Zweitens, was den Fragenkomplex Wehrgerechtigkeit angeht, so zerfallen unsere Vorstellungen in zwei Bestandteile, deren einer unter der Überschrift »Nachtrag« zu Punkt 4 der Erläuterungen Wehrgerechtigkeit Ihnen vorliegt. Das sind die Maßnahmen zugunsten dienender Wehrpflichtiger. Hier bitte ich Sie nur, auf der Seite 1 einen beim Abschreiben vorgekommenen Fehler zu berichtigen. Da fehlt noch die Aufzählung Steuerbons für gediente Wehrpflichtige.</p>
				<p>Was die Frage angeht der Einführung einer Wehrabgabe, möchte ich nur sagen, daß ich’s für den denkbar ungünstigsten Zeitpunkt halte, daß wir jetzt damit herauskommen, nachdem wir uns in der letzten Legislaturperiode, als wir die Verantwortung hatten, dazu haben nicht entschließen können. Mit dazu haben nicht entschließen können, meine ich nicht die Arbeitsgruppe Verteidigung. Wir hätten das mitgemacht, aber da – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> – das eigene Haus, in dem Sie der Parlamentarische Staatssekretär waren, das war unser Haus damals, sich dagegen gewandt hat, geschweige jetzt von den Schwierigkeiten, die wir mit bestimmten Bereichen der öffentlichen Meinung in der Sache hatten, glaubten wir nicht, daß wir diesen Gedanken jetzt gerade mit der Wehrabgabe wieder aufgreifen sollten. Wir haben den Positivkatalog. Der liegt Ihnen als Anlage hier vor, zusammengefaßt, und wir haben schließlich die Zusammenfassung des [GG Art.] 12 a, wobei’s uns nicht zunächst um eine Ausweitung, sondern um organisatorische Zusammenfassung und ein reibungsloseres Funktionieren zwischen den verschiedenen Dienstbereichen geht, zu prüfen vorgeschlagen. Der Begriff prüfen taucht auf, weil wir natürlich verständlicherweise mit dem Arbeitskreis I zu einer Ausreifung dieses Gedankens nicht haben kommen können. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> will in der nächsten Zeit einen Berichterstatter benennen, damit wir mit diesem zusammen versuchen, das Modell, das wir hier andeuten, abzuklären.</p>
				<p>Bis zu diesen Fragen [ist] von mir jetzt vorzutragen – ich darf noch einmal sagen, daß wir uns auf dieses Konzept einmütig geeinigt hatten und daß wir’s auch im Arbeitskreis V so vorgetragen haben. Zum 1. Punkt noch einmal zurück: Im Fraktionsvorstand hatte Bedenken der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, die aus dem Jahre 1956 noch stammen. Es ist die alte Position, daß gemeint wird, wenn man die Führung der Teilstreitkräfte aus dem Ministerium ausgliedere, die Generäle zu viel Macht bekämen. Das ist nur am Rande, theoretisch interessant, weil ohnehin die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Einsatzverpflichtung besteht, und, weil […] völlig uneingeschränkt das Weisungsrecht des Ministers nun über Fü S an die Teilstreitkräfte unverändert besteht. Wir würden’s für viel gefährlicher halten, wenn man truppendienstliche Vollmachten in Abteilungen des Ministeriums hineinlegen würde, da eine völlig unzulässige Vermischung der Gewalten damit erfolgte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Das Papier ist mir vor 10 Minuten erst ausgehändigt worden. Ich habe das ganze Papier natürlich noch nicht lesen können. Ich bin aber der Auffassung, daß das ganze Dokument von so großer Bedeutsamkeit auch in der politischen Gesamtwirkung ist, daß es unsere sorgfältigste Aufmerksamkeit erfordert. Ich habe gestern schon versucht, im Vorstand darauf aufmerksam zu machen, daß diese Forderung einer allgemeinen Dienstpflicht, [wie]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p>
						</note>
					</seg> sie zur Vollendung der Wehrgerechtigkeit in Ziffer 4 dargestellt ist, daß das – und zwar, ohne das Papier zu kennen –, daß das zu großen Auseinandersetzungen führen wird, und zwar angesichts der Tatsache, daß wir die Dienstpflichtregelung ja in der Notstandsgesetzgebung und im Rahmen der Notstandsgesetzgebung so einigermaßen mit der Opposition über die Bühne gebracht haben. Daß nun die Frage ganz neu in einem viel, viel weiteren Aspekt erscheint, und zwar in der Vorstellung, als ob es eine perfektionistische Wehrgerechtigkeit gibt. Eine perfektionistische Wehrgerechtigkeit gibt es überhaupt nicht darzustellen. Sie wird aber hier versucht, und zwar in einer Formulierung, in der sie deutlich sehen, was beabsichtigt ist. Auf der einen Seite heißt es in Artikel 12 a Grundgesetz, sind die Dienstleistungsverpflichtungen der einzelnen Streitkräfte, der Bundeswehr, im Zivilschutz und im Ersatzdienst normiert. Nach meiner Auffassung ist das die Schlußformulierung unserer Notstandsgesetzgebung gewesen, die hier zitiert ist. Ich kann das jetzt nicht nachprüfen.</p>
				<p>Und nun ist aufgrund der Vorstellungen, die gestern im Vorstand u.a. auch von mir erhoben worden sind, hier nur noch von der Prüfung die Rede. Auf dieser Grundlage ist der Erlass eines allgemeinen Dienstpflichtgesetzes zu prüfen, was die Inpflichtnahme für alle Dienstleistungen regelt. Und nun kommt ein Satz, der sehr deutlich zeigt, daß wir diese Prüfung nicht meinen, sondern, daß wir meinen, nur eine solche Regelung böte die Aussicht, die Fragen der Heranziehungsgerechtigkeit – ein grauenhaftes Wort – durch eine entsprechende Ausgestaltung dieses Gesetzes optimal zu regeln.</p>
				<p>Es geht also um Perfektionismus. Und dieser Perfektionismus ist in der letzten Aussage dieses Satzes schon vorweggenommen als das Ergebnis der Prüfung. Meine sehr verehrten Damen und Herren. Hier ist z.B. die Frage der allgemeinen Dienstpflicht sofort aufgeworfen […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wird«.</p>
						</note>
					</seg> nach der Frauendienstpflicht. [Die] ist nicht berührt, aber sie steckt ja natürlich zwangsläufig dahinter und damit der Ausbau der Dienstpflichtgesetze der Notstandsgesetzgebung. Sie wissen, wie lange wir uns darüber unterhalten haben. Ich persönlich warne davor, hier so etwas ähnliches zu schaffen wie die Vorbeugehaft im Zusammenhang mit der Strafprozeßordnung, die uns – zwar verursacht von der SPD – aber in allen Wahlversammlungen als blödsinniges Stichwort angehängt wurde, das der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> erfunden hatte, ohne daß wir in der Lage waren, konkret zu sagen, was wir eigentlich für politische Vorstellungen […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN028" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> damals hatten und heute haben. Das ist hier die offene Frage. Das ist ein ganz neuralgischer Punkt, und ich warne davor, ganz abgesehen davon, daß andere Dinge nach meiner Auffassung hier eingefügt sind, über die man in ähnlicher Weise kritisch sprechen könnte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, darf ich mal zunächst die Verfasser fragen, ob es vielleicht hilfreich wäre, im Hinblick auf das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> und auf das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> gesagt hat, a) zum Problem des Ersatzdienstes eine spätere sorgfältige – das sollte man in der Pressekonferenz ankündigen, weil hier doch Gespräche geführt worden sind zwischendurch –, eine spätere sorgfältige Sonderstudie vorzulegen? Und b) zur Vermeidung der Mißverständnisse, von denen Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> eben sprach, vielleicht einfach den letzten Satz hier zu streichen, so daß es mit der Prüfung endet. Ist das möglich?</p>
				<p>Entschuldigen Sie, ich wollte erst Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> fragen, dann gehe ich in der – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> und die Herren, die sich gemeldet hatten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Also zunächst, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, kann ich Sie dahin beruhigen: Das ist nicht aufgrund des gestrigen Gesprächs so gesagt worden, sondern ich hatte Ihnen gestern schon vorgetragen, daß aufgrund der Absprache mit dem Vorsitzenden des Arbeitskreises I wir die Fassung prüfen gewählt hatten, und die steht dann hier eben auch niedergeschlagen. Zweitens, wir haben über den Ersatzdienst extra nichts ausgeführt und könnten also durchaus dem Wunsch des Fraktionsvorsitzenden entsprechend die nähere Präzisierung über Ersatzdienst einer künftigen Festlegung vorbehalten. Hier geht’s eigentlich nur darum, daß es bei einem Gesetz für alle 4 den Vorteil [gibt], die Zuteilung der Quoten, natürlich unter der Priorität der Wehrpflicht, besser regeln zu können und schneller von einem zum andern umsetzen zu können, weil jetzt verschiedene Apparate [das] neben einander bewältigen. Aber, wenn es der reibungslosen Annahme hier dienen könnte, würde ich sagen, ist der letzte Satz hier entbehrlich, Herr Vorsitzender. In [GG Art.] 12a, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, ist nur von der Dienstpflicht der Männer die Rede. Das ist kein Problem. Ich bitte den Artikel 12a des Grundgesetzes zu lesen. Da steht eben eigentlich das drin, was der 1. Satz hier aussagt, und zwar ausdrücklich für die Männer. Die Frauen sind damit aus der Diskussion verschwunden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir haben also einen Diskussionsstand erreicht, daß a) zum Ersatzdienst mitgeteilt wird, daß, sagen wir mal, auch im Gespräch mit den Kirchen und Sozialeinrichtungen werde man [sich] später subtil zu äußern, und b) dieser Satz gestrichen wird. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlbergHermann_1965-10-19">Stahlberg</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StahlbergHermann_1965-10-19">Stahlberg</name>: Meine Damen und Herren! Ich glaube, daß man sich nicht um eine Stellungnahme herumdrücken kann, wenn man ein solch umfassendes Papier heute hier annehmen will. Nachdem sich der jetzige Verteidigungsminister schon zu einem früheren Zeitpunkt dem früheren Koalitionspartner, nämlich dem früheren Verteidigungsminister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, gegenüber klar geäußert hat. Er hat also damals bemängelt, daß also im Weißbuch nicht drin stände, daß derjenige, der also keinen Wehrdienst leisten wolle, man ihn nicht lange vor die Prüfung der Gewissensentscheidung stellen solle, sondern ihm die Wahlfreiheit des Dienstes an anderer Stelle geben solle. Aber dann müsse dies dienstpflichtmäßig niedergelegt [werden]. Wir wollen also im Grunde genommen das, was er will – wenn Sie so wollen –, erstens sogar unterstützen, zweitens wollen wir ihm zuvorkommen. Denn, daß dies bei der Bundeswehr ankommt und bei allen, die ihren Dienst in der Bundeswehr leisten, dessen können Sie also gewiß sein, da jeder, der also dienen muß in der Bundeswehr, in dem andern einen Drückeberger sieht – ob er nun einer ist oder nicht. Und die allgemeine Wehrpflicht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, die nur Ausnahmen kennt, dann können Sie natürlich auch eine allgemeine Dienstpflicht […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN029" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> Ausnahmen, so daß das also hier nicht ein grausamer Prozeß als solcher, also bei dem Einzelnen werden wird, und das kann man nicht unbedingt in die Nähe der Regelungen des Notstandes etwa bringen. Darum bin ich also der Meinung, das muß also in diesem Papier stehen bleiben. Wir können also nicht vor die Soldaten hintreten und sagen: Wir warten also erstmal eine kritische Bestandsaufnahme des Ministeriums ab, und i.ü. unsere alten Auffassungen unserer Papiere von vor mehreren Monaten, nämlich im Wahlkampf, die sind im übrigen nun also nichts mehr wert. Wir haben jetzt eine so vorsichtige Formulierung vorgenommen, die also nichts vorwegnimmt. Das können wir also mit dem besten Willen nicht machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich war im Sommer vergangenen Jahres zur Entlassungsfeier eines Gymnasiums eingeladen. Die Feier fand statt am 29. Juni, weil am 1. Juli alle Abiturienten mit einer Ausnahme ihren Wehrdienst antreten sollten. Es war sehr angenehm, daß in ihrer ganzen Feier gegen den Wehrdienst kein Wort fiel. Nur die Eltern und der Elternbeirat bestürmten mich, warum wird der eine nicht auch eingezogen? Warum hängt der jetzt mit seinem Wehrdienst in der Luft? Ich habe mich dann zunächst an das Kreiswehrersatzamt gewandt und da hat man mir erklärt: Ja, tut uns leid, das kommt vor. Wir haben nicht genügend Plätze. Ich habe dann an Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> geschrieben und bekam die Antwort: Es sind Erwägungen im Gange, wie man derartigem Übelstand abhelfen kann. Und darum bitte ich, bedenken zu wollen, ob man nicht in dem Absatz: Verhandlungen mit den Kultusministern der Länder zur Anerkennung des Wehrdienstes, Bereitstellung von Studienplätzen, Ermöglichung des Fernstudiums, auch aufnehmen sollte: tunlichste Erreichung gleichzeitiger Einziehung aller aus Höheren Schulen Entlassenen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren! Der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> hat sich auf ein Gespräch bezogen, das wir vor einigen Tagen miteinander über diesen Punkt hatten und hat darüber ganz zutreffend berichtet. Aus diesem Gespräch habe ich persönlich folgendes entnommen. 1. Es besteht nicht die Absicht, jemanden heranzuziehen zu einer Dienstpflicht im Sinne des Art. 12a, der nicht nach heute geltendem Recht bereits herangezogen werden könnte. Daraus ergeben sich 2. zwei weitere Unterfragen, nämlich 1. es mag zweckmäßig sein. Und deswegen habe ich gesagt: Laßt uns das mal zusammen prüfen – da ist I und der Geschäftsbereich, der da zuständig ist, mit beteiligt – laßt uns prüfen, ob es nicht sinnvoll ist, unter Gesichtspunkten der Gesetzgebung und eventuell Organisationsvereinfachung, das, was heute in einer Reihe von Gesetzen ist, nämlich Wehrpflichtgesetz, Bundesgrenzschutz mit dem Wehrpflichtgesetz, Polizeidienstpflicht, Zivildienst im Katastrophenschutzgesetz geregelt usw., das in ein Gesetz zusammenzufassen, eventuell auch die Organisationen entsprechend zu vereinheitlichen in dem Maße, in dem das möglich ist. Ob es möglich ist, ist eine sehr schwierige Frage, die ohne nähere Prüfung nicht beantwortet werden kann.</p>
				<p>Allerdings 2. zu diesem Punkt – und auch darüber, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, waren wir, glaube ich, einig –, das bedeutet, wenn Sie Bestimmungen, die heute schon bestehen, technisch in einem Gesetz, also allgemeines Dienstpflichtgesetz oder wie immer alle zusammenfassen, dann haben Sie nicht einen mehr herangezogen als Sie heute heranziehen können.</p>
				<p>Die Frage, ob Sie mehr heranziehen sollen und heranziehen können, hängt z.B. im Bereich der Zivilverteidigung nicht von der Rechtsgrundlage ab, die ist heute vorhanden, sondern von der Zahl der zur Verfügung stehenden Plätze und der Höhe der hierfür zur Verfügung stehenden Mittel. Dies ist also keine Frage, die durch das Gesetz geregelt werden kann.</p>
				<p>Das Gleiche gilt für die Ersatzdienstpflichtigen. Von daher ergeben sich nach der Diskussion auch aus meiner Sicht gewisse Bedenken gegen das Mißverständnis, das Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> vorgetragen hat und das ich für verständlich halte im Lichte des Textes, der vorliegt, weil – und ich darf Ihnen das noch sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlbergHermann_1965-10-19">Stahlberg</name> –, weil der letzte Satz den Anschein erweckt, als ob durch dieses Gesetz etwas erreicht werden könnte, das, wie wir uns doch einig sind, durch das Gesetz alleine nicht erreicht werden kann. Von daher würde es sich auch aus meiner Sicht empfehlen, erstens den letzten Satz zu streichen und zweitens die Prüfung dann demnächst vorzunehmen. Ergebnis muß dann hier vorgetragen und behandelt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Meine Damen und Herren, steuerliche Maßnahmen sind zunächst gar nicht angesprochen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> hat ergänzt nun, es muß bei diesen Ergänzungsvorschlägen zu Ziffer 4 der Steuercoupon kommen. Ich kann mich entsinnen, daß wir im vergangenen Jahr hier in der Fraktion einmal aus Anlaß eines Beitrags en passant des damaligen Bundesfinanzministers diese Frage ganz kurz besprochen hatten. Aber diese Fraktion hat sich nicht unterhalten, die Fraktion, ich meine die Vollfraktion, zu keiner Zeit über die Wehrabgabe. Da wurde Rücksicht genommen auf den Verteidigungsminister und z. T. auf Stellungnahmen oder Nicht-Wollen von Abteilungsleitern des Bundesfinanzministers. Und ich halte – wenn wir zu steuerlichen Maßnahmen kommen sollten, und wollen eine Verbindung zwischen Wehrabgabe und eventuell Steuercoupon, also Wehrabgabe für Nichtdienende, Steuercoupon für Dienende, und da die Verbindung als das Entscheidende überhaupt und meiner Meinung nach [ist], würde das, wenn es möglich ist, auch in der Öffentlichkeit wirksam sein. Das Beste, was wir für die Wehrgerechtigkeit neben all diesen anderen Maßnahmen tun können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Meine Damen und Herren! Es ist ganz zweifellos sehr verdienstvoll, daß wir diese ausführliche Ausarbeitung hier bekommen haben. Aber es ist mir leider nicht in gleichem Maße gelungen, das schnell zu lesen, wie es hier erstellt wurde in mehreren ganztägigen Beratungen in Arbeitskreisen, war es ja schwierig, sich hiermit so zu befassen, wie das Thema und der Elan derer, die es verfaßt haben, [es] erforderlich machen. Ich will mich aber nun deshalb nur auf einen einzigen Punkt beschränken und über Gedankenführung, Sprache und andere Punkte nicht sprechen. Meine Damen und Herren, der eine und, wie mir zu sein scheint, kritischste Punkt, ist die Forderung, die Führungsstäbe der Teilstreitkräfte auszugliedern aus dem Bundesministerium der Verteidigung.</p>
				<p>Es sagen die Verfasser hier mit Recht, das sei eine Abkehr von grundlegenden Vorstellungen, die wir bei der Schaffung der Bundeswehr alle mitsammen gehabt haben in dieser Fraktion wie im Deutschen Bundestag.</p>
				<p>Ich halte diese Abkehr für grundsätzlich wie praktisch gefährlich. Das Grundgesetz schreibt vor, daß die Kommandogewalt in Friedenszeiten ausschließlich beim Bundesminister der Verteidigung liegt. Die Inspekteure als die höchsten Offiziere der Bundeswehr können nur in seinem Namen und in seinem Auftrag handeln. Das erfordert der Primat der Politik. Es ist nicht notwendig, ja, es ist gefährlich, sie zu Befehlshabern von selbständigen Kommandos zu machen. Selbst der große <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoltkeHelmuthGrafvon">Moltke</name> war nur Chef des Stabes. Oberbefehlshaber hat es erst unter Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> gegeben. Es ist also gar kein Grund vorhanden, wieder Oberkommandos und Befehlshaber zu schaffen. Im Gegenteil, der Führungskopf der Bundeswehr als Ganzes und jeder einzelnen der 3 Teilstreitkräfte hat im Ministerium zu bleiben, weil sonst – von allen prinzipiellen Erwägungen abgesehen – ganz praktisch die Führung dem Minister entgleitet. Und es war für mich sehr interessant, daß der letzte CDU-Mann als Bundesminister der Verteidigung, unser Freund Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, noch gestern im Vorstand genau diese Meinung und praktischen Bedenken unterstrichen und sich zu eigen gemacht hat.</p>
				<p>Es besteht nun einmal Gefahr, daß jede Teilstreitkraft, die für sich selbst existiert, so ein wenig wie ein Staat im Staate wird, und ich brauche nur an das zu erinnern, was Sie heute in der Zeitung lesen, wo der amerikanische Senator <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCarthyJoseph">McCarthy</name> sagt, es sei der amerikanischen Marine besser gelungen, ihre Geheimnisse vor dem Heere zu bewahren, als vor dem russischen Feinde. Und solche vielleicht hier überspitzt ausgedrückte Gefahr in der Zusammenarbeit der Teilstreitkräfte sehe ich auch hier. Wir können uns in einem kleinen Land die Rivalität der Teilstreitkräfte noch viel weniger leisten als die USA und müssen viel mehr auf Zusammenarbeit und Integration drücken.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, der politisch verantwortliche Minister und seine höchsten Generäle gehören ganz praktisch unter ein Dach, damit der politische Willensimpuls des einen und das fachliche Wissen und Können der anderen nicht in einem ewigen Widerstreit stehen, sondern, so wie es bisher ja auch gewesen ist immer wieder, harmonisch miteinander verschmelzen. Deshalb, meine Damen und Herren, schlage ich Ihnen vor, auf Seite 4 oben die 3 Absätze über die Ausgliederung der Teilstreitkräfte zu streichen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte Herrn Kollegen Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> nachdrücklich widersprechen. Der Minister und seine Generäle sind unter einem Dach, nämlich da in jenem militärischen Führungsrat, der hier vorgeschlagen wird, Generalinspekteur und seine Inspekteure. Nach langen Beobachtungen, und ich persönlich habe jetzt das 13. Jahr in diesem Hause, wo ich ununterbrochen ordentliches Mitglied des Verteidigungsausschusses bin, [habe ich] Gelegenheit genug gehabt, die Struktur des <name type="Organisation" ref="#BMVg">Verteidigungsministeriums</name> und der Streitkräfte aus großer Nähe und über einen langen Zeitraum zu beobachten. Ich war nicht immer der Meinung, der ich heute bin, aber heute bin ich nach Zusammenfassung aller Erkenntnisse der Auffassung, daß die Streitkräfte aus dem Hause ausgegliedert werden sollten. Die Rivalität von Teilstreitkräften gibt es selbstverständlich auch in den Streitkräften der Bundesrepublik Deutschland. Sie werden immer wieder spürbar, besonders zwischen Heer und Luftwaffe, und [es] ist das Natürlichste von der Welt, daß sie spürbar werden. Der Minister hat aber jede Möglichkeit, und die Leitung des Hauses auch, in dem militärischen Führungsrat, wo die Inspekteure und der Generalinspekteur zusammensitzen, seinen politischen Willen durchzusetzen.</p>
				<p>Ich halte die Lösung, die hier gefunden worden ist in der Arbeitsgruppe Verteidigung, für eine moderne und zeitgerechte und attraktive Lösung. All den Kollegen, die sonst hier Bedenken angemeldet haben, zur Dienstpflicht, zur Wehrgerechtigkeit, zu steuerlichen Maßnahmen, möchte ich folgendes sagen. Meine verehrten Herren Kollegen, wir sind in der Opposition. Bitte betrachten Sie dieses Papier als ein diskutables, modernes, nach vorwärts gerichtetes, zum Handeln zwingendes Papier gegenüber der Regierung. Mehr braucht es nicht sein. Alles andere ist prüfbar, ist diskutabel, und ich glaube, es kommt darauf an, diesem außergewöhnlich attraktiven Minister […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN030" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> einen Bundeskanzler dazu, der gestern im Fernsehen und heute auf der 1. Seite der Zeitungen mit Unteroffizieren unter Leitung eines Oberbootsmannsmaates diskutiert.</p>
				<p>Das ist ein großer Einschnitt, das ist eine ganze attraktive Sache und etwas Negatives für uns. Dem zu entgegnen mit einem Programm, das sich sehen lassen kann, das die Initiative der CDU/CSU in dieser Materie Bundeswehr beweist. Nicht mehr und nicht weniger. Und das muß heute beschlossen werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich habe 4 Wortmeldungen, und zwar in der Reihenfolge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> – drei sind es nur, sehe ich gerade. Wollen wir zunächst die Kollegen bitten, die dagegen zu sprechen wünschen. Ich nehme an, daß das bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> nicht der Fall ist. Ja? Dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> vielleicht?</p>
				<p>(Gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>.)</p>
				<p>Gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>. Ja, das wollen wir hören, nicht. Aber ich will die andern Herren natürlich, na, nicht weil’s gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, sondern frühere – oh nein, das weiß er genau, wie ich das meine –, sondern weil ein früherer Verteidigungsminister dazu eher was zu sagen hat, ne?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte nur ein paar Bemerkungen sagen und vorausschicken, daß es mir persönlich ein bißchen leid tut, lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, daß wir mal gegeneinander stehen. Wir sind sonst eigentlich in allen Fragen immer einer Meinung. Ich kenne aber diese leidvolle Frage aus 4 Jahren Verteidigungsministertätigkeit und möchte auf folgendes aufmerksam machen. Wir waren am Ende 1966, als die Regierung umgebildet wurde, bereits einheitlich der Meinung, daß wir eine ganz klare Unterstellung der Inspekteure der Streitkräfte unter den Generalinspekteur und der kommandierenden Generäle unter die Inspekteure haben wollten. Daß wir also einen ganz klaren Strang von oben durch bis nach unten schaffen würden. Darüber gab es damals bereits absolutes Einvernehmen. Es gab lediglich noch einen Streit darüber, ob man nun auch die Teilstreitkräfte, die z.Z. oben auf der Verteidigung sitzen, herauslegt, nämlich z.B. den Führungsstab des Heeres in das Truppenamt nach Köln, den Führungsstab der Luftwaffe etwa hinüber nach Wahn. Lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, wenn man Befürchtungen hat, daß draußen ein Eigenleben geführt werden könnte, und Sie haben das ja dargestellt, dann hätte man schon kein Truppenamt schaffen dürfen, denn dort sind die ganzen Generäle für Inspizienten der einzelnen Waffengattungen, für die ganzen Fragen der Schulen, für die Ausbildung, all diese Fragen, die sitzen z.B. nicht auf der Hardthöhe, sondern sie sitzen unten in Köln und haben bereits die Möglichkeit ein Eigenleben zu führen, ohne daß man von der fernen Hardthöhe nun eingreifen müßte oder eingreifen könnte, wie man’s gerne wolle. Deshalb möchte ich persönlich sagen: Lassen wir es bei dem, nachdem wir darüber Jahre diskutiert haben und der Meinung sind, daß die größere Kraft der Argumente heute dafür spricht, es so zu machen, wie es hier vorgeschlagen wird, lassen wir uns diesen Schritt vollziehen und ich wäre dankbar, lieber Freund Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, wenn Sie diese Ihre Bedenken, die ich würdige, wenn Sie Ihre Bedenken zurückstellen, denn in der Praxis wird es sich als das Richtige erweisen.</p>
				<p>Das Zweite ist nur einmal eine kurze Erinnerung, lieber Freund Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>. Als ich s.Z. damit begann, mich zusammenzusetzen als Verteidigungsminister mit Kompaniechefs und Unteroffizieren – ich bin der Erste, der das überhaupt begonnen hat –, [habe]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN031" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »war«.</p>
						</note>
					</seg> ich leider von der führenden Generalität schiefe Blicke bekommen, denn es hieß, man könne sich nicht zusammensetzen mit Untergebenen etwa aus dem Bereiche der Stabsfeldwebel, denn diese könnten ja u.U. nicht ganz geziemliche Fragen oder Stellungnahmen dem Minister gegenüber in der vollen Veranstaltung dort abgeben. Ich habe mich damals durchgesetzt und ich möchte nur sagen, daß das heute Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> landauf, landab macht mit Kompaniechefs und Unteroffizieren, [das] haben wir damals eingeführt gegen einen gewissen Widerstand. Das ist also nicht neu, sondern ist bereits eine alte Übung, die wir begonnen haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte vielleicht noch einmal aus der Praxis dem Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> antworten. Wenn Ihr Argument stichhaltig wäre, hätten Sie protestieren müssen in den letzten Jahren, wo es einen Befehlshaber des Kommandos der territorialen Verteidigung gab. Wir haben keinen Anstoß daran genommen, daß es Jahre lang einen Befehlshaber außerhalb des Ministeriums gegeben hat. Es hat auch nie zu Differenzen geführt und ich möchte hier noch einmal darum bitten, diesen mutigen Schritt nach vorn zu wagen, denn auch die Damen und Herren, die im Haushaltsausschuß tätig sind, werden sehr erfreut sein, wenn wir ihnen eines Tages auf den Tisch blättern, wieviel Stellen im Bereich der Bundeswehr durch diese neue Organisationsform eingespart werden können. Denn die Leute für Ausbildung, für Erziehung sitzen nicht nur in den Ämtern, sondern sie sind in Referaten nochmal bei den Teilstreitkräften vorhanden. Und nur die Kolonne der Wagen vom Fuhrpark, die hin und herfahren, die Schriftstücke gegenseitig austauschen, führt dazu, daß diejenigen [sich] überhaupt noch miteinander unterhalten. Ich kann Ihnen nur aus meiner Erfahrung, die ja auch 8 Jahre <name type="Organisation" ref="#BMVg">Verteidigungsministerium</name> umfaßt, nur sagen, daß es eine Möglichkeit gibt, wenn wir wieder eine Bundeswehr haben wollen und nicht Heer, Marine und Luftwaffe haben wollen, sondern eine Bundeswehr, die Verantwortlichkeit des Generalinspekteurs zu stärken in der politischen Verantwortung des Verteidigungsministers, [die] die Teilstreitkräfte klar begrenzt in ihren Aufgaben nach draußen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Winkt ab.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, die Rednerliste ist erschöpft. Darf ich fragen, wer bereit ist, diesem Papier unter den Kautelen, die wir gesagt haben, zuzustimmen, bitte ich um ein Zeichen – nun die Gegenprobe? – Enthaltungen? Bei einigen Enthaltungen! Danke schön! Meine Damen und Herren, wir haben vor, jetzt gleich einen wirtschaftspolitischen Bericht zu hören. Da ich Sie leider in zehn Minuten zu einer anderen Verpflichtung verlassen muß, darf ich eben nur fragen, ob zum Plenum dieser Woche ein Punkt hier noch zu diskutieren ist. Ich nehme an, daß das nicht der Fall ist. Für den Rentenversicherungsbeitrag – Entscheidung des Krankenversicherungsbeitrags der Rentner, das habe ich heute morgen angeschnitten. Große Anfrage Numerus clausus, ist vorbereitet. Landwirtschaftliche Fakultäten? Ist erledigt. Streitsachen vor dem <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>? Da ist, glaube ich, jetzt nichts zu sagen. Bericht Vermittlungsausschuß Kriegsopferversorgung, lehnen wir natürlich ab, konsequent in unserer Linie. Ja? Oder? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>. Ja, eine Sekunde, meine Damen und Herren!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Ja, die Frage scheint mir wichtig zu sein. Sollen wir ablehnen oder sollen wir bedauern, daß der Vermittlungsausschuß nicht auf die 18% gegangen ist und mit der Begründung zustimmen, daß wir zwar den Kriegsopfern mehr gegönnt hätten, aber daß es jetzt darauf ankommt, möglichst rasch und schnell die Kriegsopfer in den Genuß der 16% zu bringen. Damit empföhlen wir Zustimmung. Das ist die politische Frage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ja, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> dazu!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine Damen und Herren! Ich würde der Fraktion empfehlen, dem Votum des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> zuzustimmen. Ich glaube, wir sollten morgen eine stilvolle Erklärung abgeben, daß wir bedauern, daß den Kriegsopfern nicht die Gerechtigkeit widerfährt, daß wir aber im Interesse der Kriegsopfer natürlich dieser Sache jetzt zustimmen würden. Wir hätten gerne unserem Vorschlag zum Siege verholfen, aber dazu haben wir ja leider keine Mehrheit. Ich würde davor warnen, abzulehnen, weil man dann landauf, landab sagt: Das hat die Regierung gegen die Opposition durchgesetzt. Das würde eine ganz falsche Optik in der Öffentlichkeit [machen].</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Ich meine, daß bei der Erklärung auch ein Wort darüber fallen sollte, daß durch unsere Intervention den Kriegsopfern etwas zugute kommen sollte und nicht eine Verzögerung eintreten sollte. Im Moment wird uns in der Öffentlichkeit und in der Presse die Verzögerung des Inkrafttretens zur Last gelegt, und dazu sollte was gesagt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank! Also, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> gibt eine Erklärung auf dieser Linie ab. Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich möchte davor warnen, daß wir’s nur mit einer Erklärung abtun und dann trotzdem der Sache zustimmen. Wenn ich daran denke, daß wir bei der letzten Abstimmung auch eine Erklärung abgegeben haben und dann in der 3. Lesung zugestimmt haben und die Presseorgane verfolgt haben, dann ist von der Presse von unserer Erklärung kaum Notiz genommen worden. Es hat geheißen, der Bundestag hat beschlossen. Und die optische Wirkung in der Öffentlichkeit ist total verpufft. Ich meine, daß wir doch sagen sollten, wir sind in der Opposition und wir wollen Recht für die Kriegsopfer. Wir sollten ruhig dagegen sein, weil wir mit einer zusätzlichen Erklärung das kundtun, eben hier eine höhere Forderung der Kriegsopfer sehen, um sie wieder ins Recht zu setzen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege, bei Vermittlungsausschußberichten ist nur die Abgabe von Erklärungen möglich. Und es scheint mir eine Mehrheit hier zu sein für die Linie mit dieser Erklärung, wir hätten lieber was für euch erreicht, wir wollten aber dies nicht zeitlich verzögern. Das scheint mir eine Mehrheit zu sein. Eine Debatte ist da nicht möglich, Herr Kollege. Dann ist das so beschlossen. Dann bitte ich jetzt Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, das Wort zu nehmen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Wir müssen uns auf eine Reihe parlamentarischer Debatten zur Wirtschafts- und Finanzpolitik vorbereiten, die im Februar beginnen werden beim Einbringen des Haushalts, beim Jahreswirtschaftsbericht und bei verschiedenen anderen Anlässen. Heute haben die beiden Arbeitskreise II und III gemeinsam getagt, um sich einen Überblick über die konjunkturpolitische Landschaft zu verschaffen. Wir haben zu diesem Zweck den Präsidenten des <name type="Organisation" ref="#Ifo">Ifo</name>-Instituts, unsern alten Freund Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HettlageKarlMaria">Hettlage</name>, gehört, und wir haben dann den Versuch gemacht, eine gewisse Marschroute für unser eigenes Taktieren festzulegen. Ich bitte um Entschuldigung, wegen der Dringlichkeit der Presseinformation haben wir nach der Beratung in den beiden Arbeitskreisen eine solche Information zusammengestellt, die Ihnen auch im Wortlaut noch zugehen wird. Wir waren insbesondere darum bemüht, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HettlageKarlMaria">Hettlage</name> etwas Näheres an Informationen zu bekommen, wie sich mutmaßlich die Konjunkturentwicklung im 2. Halbjahr 1970 und 1971 vollziehen wird, da es in der gegenwärtigen Konjunkturanalyse eigentlich kaum Meinungsverschiedenheiten gibt, aber die unterschiedlichsten Auffassungen darüber bestehen, wie die Konjunktur wohl weiter verlaufen wird.</p>
				<p>Nun wissen wir ja alle, daß man mit Prognosen außerordentlich vorsichtig sein muß, ja ich würde gar sagen, daß die letzten Jahre, Jahre der Fehlprognosen, der amtlichen Fehlprognosen gewesen sind mit z.T. verhängnisvollen Folgewirkungen. Denken Sie etwa an die berechtigte Unzufriedenheit in weiten Teilen der Arbeitnehmerschaft, weil die Gewerkschaften aufgrund der Prognosen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> in der Lohnpolitik ein wahrscheinlich zu langes Stillhalten gepflegt haben, oder denken Sie auch daran, daß die jetzt wiederum proklamierten oder vorausgesagten Inflationsraten mit amtlichem Charakter natürlich in der Lohnpolitik der Gewerkschaften ein entscheidendes Argument darstellen.</p>
				<p>Es gibt die unterschiedlichsten und widerstreitenden Tendenzen, die im Augenblick auf den Konjunkturverlauf Einfluß nehmen. Wir haben zu rechnen mit einer weiterwachsenden Binnennachfrage. Das Tariflohnniveau wird im ersten Halbjahr 1970 voraussichtlich um etwa 11,5 Prozent steigen, während das reale Bruttosozialprodukt lediglich um etwa 6% zunehmen wird. Wir haben einen besonderen Zuwachs weiter zu erwarten im Bereich der Bauinvestition. Beim Staatsverbrauch, sprich bei den öffentlichen Ausgaben kann man zwar noch nicht genau voraussagen, wie der Verlauf sein wird, aber auf jeden Fall wird die Quote aller Voraussicht nach wesentlich über 9% liegen. Wir haben – das schon alles also Prognosen des <name type="Organisation" ref="#Ifo">Ifo</name>-Instituts, nicht, darauf wollte ich hinaus. Wir haben weiter mit einer angespannten Lage auf dem Arbeitsmarkt zu rechnen. Bei den Ausrüstungsinvestitionen der privaten Wirtschaft haben wir 1970 mit einem Rückgang zu rechnen. Der wird nach den Prognosen des <name type="Organisation" ref="#Ifo">Ifo</name>-Instituts bei 16% liegen, während der Zuwachs bei den Ausrüstungsinvestitionen im Jahre 1969 gegenüber ’68 bei 21% gelegen hat, und hier ist ein 1. Unterschied, meine Freunde, festzustellen gegenüber der Konjunkturentwicklung der Jahre 1964/65/66, daß wir nämlich mit einem längeren Anhalten des Auftragspolsters in der Wirtschaft zu rechnen haben. Man rechnet mit einem Auftragspolster von etwa 4 bis 5 Monaten, das also wesentlich höher liegt als vor und in der letzten Abschwungphase.</p>
				<p>Völlige Ungewißheit besteht darüber, wie die Konjunkturentwicklung bei den, bei unsern Außenhandelspartnern sich vollziehen wird im Laufe dieses Jahres und im Laufe des nächsten Jahres, und in welcher Form die Folgen der Aufwertung sich auf unsere Konjunkturlage durchschlagen werden. [Bei]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN032" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »In«.</p>
						</note>
					</seg> allen Handelspartnern ist mit Bemühungen zu rechnen, die Konjunktur zu stabilisieren, in einigen Ländern, etwa den Vereinigten Staaten, ist sogar mit einer Rezession zu rechnen. Es ist also bei diesen verschiedenen Komponenten, die auf die Konjunkturlage einwirken, –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine Damen und Herren, ich darf mal eine Sekunde bitten – meine Freunde, ich bitte, lassen wir doch ein bißchen pfleglich miteinander umgehen. Wir haben so einen gehetzten Arbeitstag. Wenn jetzt ein Kollege so eine schwere Materie vorträgt – ich habe Verständnis, daß der eine oder andere Gespräche führen will und muß. Aber ist das zuviel verlangt, wenn das draußen geschieht, und daß wir hier in Ruhe den Kollegen anhören, der diese Aussagen macht?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Es gibt also die verschiedensten Komponenten, die auf unsern Konjunkturablauf einwirken. Es ist daher eine sehr offene Frage, ob wir den Höhepunkt des Booms bereits erreicht haben, ob und wann er vor uns liegt, und ob wir mit einem Fortdauern der Hochkonjunktur zu rechnen haben, wofür sehr viel spricht, oder mit einer schon bevorstehenden Rezession. Ein zweiter Grund, weswegen die derzeitige Konjunkturlage nicht zu vergleichen ist mit der Abschwungphase der Jahre ’65 und ’66 ist die Tatsache, daß während damals bei einer abflachenden Binnenkonjunktur eine günstige Auslandssituation uns ein schnelles Überbrücken der Abschwungphase ermöglichte, während in der bevorstehenden Phase die Möglichkeit besteht, daß die binnenländische Rezessionsentwicklung synchron verläuft mit entsprechenden Entwicklungen im Ausland bei unsern Handelspartnern und dann die volle Wirkung der Aufwertung mit einer verschlechterten Wettbewerbssituation unsere Wirtschaft trifft und damit die Konjunkturlage außerordentlich nachteilig beeinflußt.</p>
				<p>Was die Verbraucherpreise anbetrifft, sagt das <name type="Organisation" ref="#Ifo">Ifo</name>-Institut, daß zwar eine große Welle des Preisauftriebs im allgemeinen nicht zu erwarten ist, obwohl im Investitionsgüterbereich mit einem Zuwachs der Preise um mindestens 7 bis 8% zu rechnen ist. Bei den Verbraucherpreisen rechnet man mit einem Preisauftrieb im Laufe des Jahres 1970 von 3%, der aber möglicherweise sich fortsetzen kann bis an das Limit von etwa 4%. Und ich glaube, es gibt eine ganze Reihe von Indizien dafür, meine Damen und Herren, daß die These der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und des Bundeswirtschaftsministeriums, daß die Lebensmittelpreise aufgrund der veränderten Währungsparität nun auf das Kostenniveau, das Preisniveau durchschlagen wird, mit sehr vielen Fragezeichen zu versehen sein wird, weil eben der Kostenbestandteil beim Handel und im Einzelhandel vieles wieder wegfrißt, was von den Lebensmittelpreissenkungen möglicherweise auf das binnendeutsche Preisniveau Einfluß nehmen könnte.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat zweifellos bei der Abgabe der Regierungserklärung die Konjunkturlandschaft völlig falsch beurteilt. Sie hat sich […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN033" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »aus«.</p>
						</note>
					</seg> ausgezeichnet durch sehr viel Widersprüchlichkeit und Untätigkeit im Laufe der letzten Wochen und Monate, aber mir scheint, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zumindest bemüht ist, optisch den Eindruck zu erwecken, als ob sie jetzt einen etwas geraderen Kurs steuert, und unsere Bemühungen etwa um das Zurückstellen der Steuersenkungspläne – was ja von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> akzeptiert worden ist – haben sicherlich dazu beigetragen, ein solches Bild oder solche Initiativen oder solche Richtungen bei der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu verstärken. Nun hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, meine Damen und Herren, bei seinen Eckdaten zwei mir wesentlich erscheinende Zahlen in den Vordergrund geschoben. Er hat für 1970 – und wir wissen, wie viele Fragezeichen bei all diesen Prognosen dahinter zu setzen sind – ein reales Wirtschaftswachstum von 4,5% und ein nominales Wirtschaftswachstum von 9% vorausgesagt, was also einen echten Geldentwertungsprozeß von etwa 4,5% entspricht.</p>
				<p>Er hat das aber bagatellisiert damit, daß er sagte: Für die Lebenshaltungskosten wird der Preisauftrieb bis etwa 3% verlaufen, und wir müssen natürlich sehen, meine Damen und Herren, daß der Unterschied zwischen dem realen und nominalen Wirtschaftswachstum sicher in irgendeiner Phasenverschiebung auch auf das Niveau der Lebenshaltungskosten einwirkt, und daß schon bei einem Preisverfall bei den Lebenshaltungskosten von 3% im Grunde alle unsere Anstrengungen um verstärkte Sparanreize und verstärkte Vermögensbildung noch viel an Durchsetzungs- und Wirkungskraft in den gesellschaftspolitischen Vorstellungen einbüßen.</p>
				<p>Nun wird von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, das kam zum Ausdruck schon in der Regierungserklärung zur Lage der Nation bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, aber auch bei einigen Äußerungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> in den letzten Tagen, es wird der Eindruck zu erwecken versucht, als ob [sich] mit einem Preisauftrieb von 3%, vor allem, wenn man Vergleiche setzt zum Ausland, doch eine noch sehr schöne und akzeptable, hinnehmbare Entwicklung darstelle. Es wird also versucht, diese sehr bedenkliche Entwicklung zu verniedlichen. Ich glaube, wenn wir das in der gleichen Weise gewagt hätten, als wir Regierungspartei waren, man hätte uns mit Schimpf und Schande übergossen. Aber heute ist das alles eine feine Sache.</p>
				<p>In der Koalition selbst bestehen ganz offensichtlich über die Frage, wie man die Konjunktur beeinflussen soll, sehr unterschiedliche Meinungen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> ist offensichtlich bemüht, durch eine antizyklische Haushaltspolitik die Entwicklung im Griff zu behalten. Ich will dazu auch noch einiges sagen, auch die Fragezeichen zur Politik von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> hier noch durchaus betonen. Aber während Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> nach außen den Eindruck zu erwecken versucht, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bemühe sich um Stabilität, kommt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> schon wieder als der Prototyp des Bundeswirtschaftsministeriums und verkündet die Parole von dem neuen Anheizen, der Notwendigkeit des Wachstums noch mit Vorrang gegenüber der Stabilität.</p>
				<p>In der Frage der Steuern gibt es zweifellos auch erhebliche Meinungsunterschiede. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> scheint ein Vorkämpfer der Steuererhöhungen zu sein oder gewesen zu sein, während Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> für die FDP ja sehr eindeutig erklärt hat, daß Steuererhöhungen nicht in Frage kommen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich glaube, wir tun als Oppositionspartei aber auch aus voller Überzeugung zur Sache gut daran, von der Regierung weiterhin Stabilität als oberstes Gebot und als wichtigste Voraussetzung für solides Wirtschaftswachstum zu verlangen und energische Anstrengungen zur Konjunkturstabilisierung. Das ist auch in dem Papier zum Ausdruck gebracht worden, das wir heute der Presse übergeben haben. Punkt 1 unserer Grundauffassung: Stabilität als Voraussetzung für solides Wachstum, Förderung und Stärkung des Leistungswettbewerbs und zum Dritten Beteiligung aller Bevölkerungsschichten an dem Wirtschaftswachstum.</p>
				<p>Nun ist die Frage, was wollen wir im Einzelnen konkret der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> abverlangen? Auch hier haben wir uns eine sehr klare Meinung gebildet. Wir verlangen zum 1. von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> eine überzeugende antizyklische Haushaltspolitik, die beispielhaft ist auch für das Verhalten der anderen öffentlichen Hände. Und wir sind der Meinung, daß die von dem Bundesfinanzminister vorgesehene Steigerungsrate von 8,8% zunächst keine überzeugende antizyklische Haushaltspolitik darstellt. Vor allem, meine Damen und Herren, wenn man noch berücksichtigt, daß durch eine Reihe von Manipulationen durch Übernahme von Haushaltsresten aus dem Jahre 1969 und Verbrauch der 1969 angesammelten Reserven mit einem falschen Zahlenspiel der Eindruck versucht wird, als betreibe man nun wirklich im Gegensatz zu 1969 eine Zurückdrängung oder eine nur vorsichtige Ausweitung der Ausgaben des Bundes. Das gilt auch, meine Damen und Herren, für die von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> vertretene These, man könnte weitere Ausgaben auf dem Wege der Kreditfinanzierung durchaus betreiben, zur gleichen Zeit, wo Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> mit der Ankündigung einer Konjunkturausgleichsrückgabe eben den umgekehrten Eindruck zu erwecken versucht, als würden Steuereinnahmen stillgelegt. Also, was hier auf der einen Seite an Ausgaben redressiert wird, wird durch die Kreditfinanzierung auf der andern Seite doch wieder dem volkswirtschaftlichen Umlauf zugeführt.</p>
				<p>Das Zweite, meine Damen und Herren, ist eine Forderung, die wir bereits auch in der vorigen Woche erhoben haben, daß auf der Grundlage des Stabilitätsgesetzes die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> eine umfassende, kombinierte Aktion aller öffentlichen Hände sicherstellen sollte. Das ist auch versucht worden, gestern im Konjunkturrat. Man muß […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN034" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p>
						</note>
					</seg> zunächst einmal abwarten, inwieweit diese Bemühungen bei den Ländern, und vor allen Dingen bei den Gemeinden, auch einen entsprechenden Erfolg haben werden.</p>
				<p>Dann haben wir zum Dritten weitere Anreize gefordert zu einer verstärkten Vermögens- und Sparbildung in breiten Schichten der Bevölkerung und dazu gefügt, meine Damen und Herren, aus wohlüberlegten Gründen, wie […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN035" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> die Initiative der CDU/CSU-Bundestagsfraktion für den öffentlichen Dienst schon vorher in Angriff genommen worden war. Denn, meine Damen und Herren, ich glaube wirklich, daß diese Anreize zur Vermögensbildung in mehrfacher Hinsicht einen erwünschten volkswirtschaftlichen Effekt erreichen können, einmal indem Kaufkraft abgeschöpft wird, zum andern indem die gesellschaftspolitischen Probleme, die uns am Herzen liegen, gelöst werden, und zum andern auch indem eben der Wirtschaft Kapital zugeführt wird. Denn, wenn wir Produktivitätsfortschritt erreichen wollen, meine Damen und Herren, dann wird das eben in erster Linie zu erreichen sein durch Modernisierung und Technisierung unserer Wirtschaft.</p>
				<p>Zum Vierten fordern wir, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ihre Steuersenkungsvorschläge zurückstellt und Klarheit über ihre weiteren steuerpolitischen Absichten geben sollte.</p>
				<p>Dann haben wir uns zum Fünften beschäftigt mit den Vorhaben der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, die Investitionssteuer zu manipulieren. Sie nicht zu erhöhen, das würde also bei der FDP wieder auf taktische Bedenken stoßen, sondern man macht da einen Dreh. Man macht eine Ausweitung des Katalogs, der Güter, die von der Investitionssteuer betroffen werden sollen, und belastet damit die Wirtschaft mit einer Größenordnung von etwa 1 Milliarde D-Mark. Meine Damen und Herren, ganz abgesehen davon, daß die Investitionssteuer bei der Einführung der Mehrwertsteuer nur als eine Übergangsmaßnahme und unter keinen Umständen als ein konjunkturpolitisches Instrument gedacht war, müssen wir auch aus der konjunkturpolitischen Situation sehen, daß es das falscheste wäre, insbesondere angesichts des ohnehin sehr hohen Zinsniveaus und der Liquiditätsverengung bei den Unternehmen, wenn wir jetzt durch ein Anziehen der Steuerschraube gerade noch die Investitionsneigung der Unternehmer schwächen oder lähmen würden.</p>
				<p>Und als Letztes haben wir festgehalten, daß solange die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN036" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »nicht«.</p>
						</note>
					</seg> zu entscheidenden Schritten in der Konjunkturpolitik sich nicht durchzuringen vermag, der Bundestagsfraktion die gegenwärtige Kreditpolitik der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> als unausweichlich erscheint.</p>
				<p>Das sind die Thesen, meine Damen und Herren, die wir heute auch der Presse übermittelt haben. Ich möchte noch eine letzte Bemerkung anfügen. Im Hinblick auf die bevorstehenden Landtagswahlen in diesem Jahr, ich glaube, wir sind uns alle darüber im Klaren, daß bei aller Bedeutung, die der Außen-, Deutschland- und Ostpolitik zukommt, die wirtschafts- und finanzpolitischen Fragen im Vordergrund des Interesses der breiten Wählerschichten stehen werden, und daß wir also hier sehr viel Profil zeigen müssen, unsere Oppositionsrolle wahren, wahrnehmen und der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> kontern und auf die Finger sehen müssen. Und dazu gehört m.E. auch, daß wir nachdrücklich warnen vor dem Fetischismus des Wachstums um jeden Preis, meine Damen und Herren, auf dem Wege über die Kreditschöpfung, die zwangsläufig einhergeht mit einer Geldentwertung.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, jede Geldentwertung geht zu Lasten der Sparer, der Selbständigeninitiative und Vorsorge, und führt unsere Gesellschaft mehr und mehr ins Kollektiv hinein. Und es ist eine bedenkliche These, mit der vor allem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>, aber auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> arbeiten, daß ein permanenter Nachfragedruck mit einer in Kauf genommenen – wie sie sagen –, bescheidenen Inflationsrate von etwa 3% für das Wachstum unvermeidlich sei, meine Damen und Herren. Das Gegenteil scheint mir richtig. Jede Inflation ist im Grunde Wachstumshemmend, sie verschafft zwar optisch wunderbare Produktivitäts- und Einkommenssteigerungsraten, aber immer mit dem Effekt, daß ein großer Teil des erarbeiteten Einkommens wieder verloren geht. Die hilft im Grunde in erster Linie den Sachwertbesitzern, also auch unter gesellschaftspolitischen Gesichtspunkten bestimmt nicht das, was wünschenswert ist. Vor allem aber, meine Damen und Herren, behindert – und das sollten wir immer wieder auch in den Vordergrund unserer Diskussion stellen – jede inflationäre Entwicklung den Zwang zur optimalen Zuordnung der Produktivitätskräfte, d.h. sie behindert den Strukturanpassungsprozeß, mit dessen Hilfe wir alleine heute reales Wirtschaftswachstum erzeugen können. Ich glaube, wir müssen diese Gesichtspunkte noch etwas schärfer präzisieren und jedem von uns an die Hand geben, damit wir in der bevorstehenden, sicherlich sehr harten innenpolitischen und wirtschaftspolitischen Diskussion überall gut bestehen und überzeugend die Wähler ansprechen können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine Damen und Herren, ich höre gerade, daß diese Sicherheitspolitischen Leitsätze, die wir vorhin verabschiedet haben, am Donnerstag auf einer Pressekonferenz erläutert werden sollen. Ich wäre also sehr dankbar, wenn bis dahin das Papier nicht weitergereicht würde. Ich nehme das zum Anlaß, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> zu fragen: Ich bin überzeugt, daß es gewichtige Gründe gibt, heute mittag die Presse zu benachrichtigen und der Fraktion jetzt liebenswürdigerweise den Nachvollzug zu berichten. Umgekehrt, Herr Kollege wär’s schöner gewesen, ich glaube, wir müssen uns etwas angewöhnen, daß, wenn wir so ’ne Sache machen, daß dann morgen oder übermorgen, ich weiß das nicht, welche Gründe im Einzelnen sind, an die Presse gegeben wird, dann ist die Diskussion natürlich sehr viel spannungsreicher, wenn man noch die Chance hat, den einen oder andern Gedanken noch dazu beizutragen.</p>
				<p>Das Zweite ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, ich weiß nicht, ich erinnere mich, als wir ’66/’67 bei 3,5% Preissteigerungen lagen, da sehe ich den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> noch vor uns, wie er dann oben da stand und sagte: dreieinhalb, das ist unerhört! Drei, zwei, eins, null, und da wurde gezählt. Also, wenn wir uns jetzt angewöhnen, 3% als normal hinzustellen, dann dürfen wir uns nicht wundern, daß unsere Mitbürger das auch für einen ganz normalen Vorgang halten. Ich glaube, da müßte man noch ein Stückchen – wenn ich mir die bescheidene Bemerkung erlauben darf – nachkarten. Als Nächster hat sich hierzu jetzt gemeldet – dazu? Dann Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte eine Frage aus der Erklärung vorlesen, gerade weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> mit Recht diesen Punkt angeschnitten hat. Ich habe den Wortlaut all dieser Erklärungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> wohlverwahrt in meiner Mappe. Das wollen wir verwenden im Plenum, wenn wir debattieren. Es heißt hier:</p>
				<p>Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion warnt vor der Verharmlosung der derzeitigen Preissituation. Sie ist nicht bereit, eine Preissteigerungsrate von 3% im Jahr 1970, die bei anhaltender Entschlußlosigkeit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> möglicherweise noch erheblich überschritten werden wird, als unausweichlich anzusehen, wie es Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> in den letzten Tagen getan haben.</p>
				<p>Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion hält Anstrengungen für eine durchgreifende Verringerung des Preisniveaus für unerläßlich. Alle Bemühungen um verstärkte Sparförderung, Vermögensbildung würden ohne die erwünschte gesellschaftspolitische Wirkung bleiben, wenn sie durch entsprechende Inflationsraten ausgehöhlt werden.</p>
				<p>Jetzt zu dem 1. Punkt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, wir müssen uns in der Fraktion sicherlich zu gegebener Zeit noch einmal über den Arbeitsrhythmus des Dienstags unterhalten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat mich heute darauf angesprochen, ich möchte doch dafür sorgen, daß das Ergebnis der Beratung von den Arbeitskreisen II und III in irgendeiner Form noch so rechtzeitig der Presse übergeben wird, daß die Presse in der Lage ist, das für morgen zu verwerten. Es ist natürlich sehr schwer, die Arbeitsergebnisse von Arbeitskreisen über die Fraktionsberatung der Presse zuzuführen, zumindest am gleichen Tage, wenn wir erst um 16.30 Uhr hier in der Fraktion zusammenkommen. Dies ist ein Punkt, der sicherlich noch einmal in der nächsten Zeit durchgedacht werden soll.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich bin sehr dankbar, überzeugt bin ich nicht, aber es ist nicht Ihre Schuld, wie ich gerne zugestehen soll. Wir müssen den Fraktionsrhythmus dann ändern, denn wir können nicht die Fraktion in die Lage versetzen, Erklärungen zu lesen. Ich bin auch dankbar, daß die 3% Preissteigerungen so dargestellt sind, das ist jetzt hier, glaube ich, hinreichend klargestellt. Noch einen Satz: Kriegsopfer kommt morgen nicht ins Plenum. Es wird überhaupt keine Debatte mehr darüber stattfinden, weil der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> der Regierungsvorlage ja zugestimmt hat. Folglich ist das Gesetz so in Kraft. Das bedeutet aber, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>, daß wir morgen vormittag 9.30 Uhr eine stilvolle Erklärung, die Sie sonst abgegeben hätten, der Fraktion zu diesem Punkte der Presse übergeben, damit der Eindruck in der Presse klargestellt wird. Darf ich Sie herzlich darum bitten? Bitte schön, dann Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Meine Damen und Herren, Herr Vorsitzender! Darf ich mit wenigen Worten den Bericht von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> ergänzen?</p>
				<p>Es ist sehr schwierig, im Augenblick zu übersehen, wann der Kulminationspunkt des Booms, wenn ich mich so ausdrücken darf, gekommen ist und wann er kommen wird. Die Meinungen darüber sind nicht nur in unserer Fraktion, sondern sie sind auch bei den Konjunkturinstituten und sie sind insbesondere bei den Unternehmen völlig geteilt. Das hängt wahrscheinlich auch von der Betrachtung in den Sektoren und Branchen ab. Die Frage […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN037" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ist:«.</p>
						</note>
					</seg> sollten wir deshalb nicht über[be]werten, sollten uns nach dieser Richtung vorsichtig ausdrücken. Sie hat aber Bedeutung für die Frage, ob steuerliche Maßnahmen, d.h. Steuererhebungen, um die handelt es sich hier, ergriffen werden sollen oder nicht. Ich glaube, daß eine einheitliche Meinung darüber besteht, daß, wie es auch immer sei, der Aufschwung, jedenfalls die Konjunktur, auch bei abbröckelnden Auftragseingängen doch für die größere Hälfte des Jahres 1970 anhält und daß erst dann am Ende dieses Jahres mit einer möglichen Umkehr zu rechnen sein wird. Daraus folgt das, was ich gleich noch sagen werde: Das sind die Ansatzpunkte für uns als Opposition, denn wir wollen ja hier Politik machen, in diesem schwachen Punkt der Regierungskoalition.</p>
				<p>Das Zweite, was ich sagen wollte, ich möchte unterstreichen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller[-Hermann]</name> – zunächst vorausschicken möchte –, ich möchte unterstreichen, was Müller-Hermann gesagt hat: Die jetzige Lage [ist] schon deshalb mit der von 1965 nicht vergleichbar, weil in unsern großen Abnehmer- und Lieferländern, nämlich den Vereinigten Staaten, Frankreich, durch dort einsetzende restriktive Maßnahmen und einen Konjunkturumschwung größten Ausmaßes die Dinge anders liegen als 1966. Das kann sich pro oder contra für uns auswirken, insbesondere auch für die Exporte. Das dürfen wir nicht außer acht lassen.</p>
				<p>Nun, meine Damen und Herren, lassen Sie mich bloß sagen, wir müssen gerade diesen schwachen Punkt als Opposition aufgreifen, und da gibt es Ansatzpunkte genug, in denen wir der Regierungskoalition vorwerfen können, daß sie eine zwiespältige Politik ergreift. Zunächst der Haushalt! Es ist die Rede von einem ausgeglichenen Haushalt, von einem Haushalt, der sich im Rahmen des Wachstums des Bruttosozialprodukts hält. Davon ist nichts eingetreten, im Gegenteil. Damit im Zusammenhang stehen die Pläne der Regierung, eine neue Nettoverschuldung aufzunehmen. Dann die Frage, die vom Vorsitzenden angeschnitten ist und die auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> erneut aufgegriffen hat, auch in dem Papier, das der Presse überreicht worden ist, und was heute der Altbundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> sehr zutreffend in den beiden Arbeitskreisen dahin gekennzeichnet hat: Damals war die Rede davon, daß man möglichst auf Null Prozent Preissteigerungen kommen sollte und daß 3% schon eine Todsünde sei. Und heute werden diese 3 Prozent geradezu hochgespielt als Errungenschaft, die man erreicht habe, obwohl die Preissteigerung ja gar nicht bei den 3% stillhält, sondern viel weiter geht.</p>
				<p>Damit im Zusammenhang die Preissteigerungen! Lassen Sie mich dazu sagen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> im Augenblick genau wie die andern Minister, insbesondere Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, dabei ist, diese Preissteigerungen herunterzuspielen, eben um auf die 3% zu kommen. Er hat hier gerade eine Presseformulierung herausgegeben, daß das alles gar nicht so schlimm wäre. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> geht nicht davon aus, daß die Frage des spiralförmigen Kosten- und Preisauftriebs in letzter Zeit zugenommen hat, also eine leicht widerlegbare Krise. Und er sagt dann zum Schluß, ob die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in Anbetracht der im Investitionsbereich vergleichsweise hohen Preissteigerungen im Bundestag eine Neuformulierung der Bestimmungen der Investitionssteuer im Sinne der Herstellung einer breiteren Bemessungsgrundlage vorschlagen wird, wird noch zu verabschieden sein. Dabei ist zu berücksichtigen, daß es zur Stabilisierung im Investitionsgüterbereich eines weit höheren Aufwertungssatzes bedurft hätte, als er unter gleichzeitiger Berücksichtigung auch von Wachstum und Vollbeschäftigung gewählt werden konnte. Also, hier wird einem noch höheren Aufwertungssatz als denjenigen, den wir hinter uns haben, das Wort geredet. Auch hier Zwiespältigkeit der Regierungspolitik!</p>
				<p>Und das Letzte, was dazu gehört, ist, die Regierungskoalition, die Steuersenkungspläne einbringt größten Stils, und nun plötzlich vor der Situation steht, daß sie dem erstaunten Volk und auch dem Bundestag, dem Parlament, Steuererhöhungen aller Art predigt, entweder diese oder jene, um damit eine angebliche Konjunkturabschwächung, um damit den Boom aufzufangen, wobei sie in sich zwiespältig ist, weil sie nicht weiß, ob diese Steuererhöhungspläne zum Zuge kommen oder nicht – ich finde, es gibt Ansatzpunkte genug, wenn man diese 5 Momente hintereinander betrachtet, um hier als Opposition der Regierungskoalition schwere Vorwürfe machen zu können. Lassen Sie mich zum Haushalt noch eins sagen: Wahrscheinlich werden wir gleich noch darauf zurückkommen. M.E. genügen die Sperrvermerke von 2,6 Milliarden, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> vorgesehen hat, in keiner Weise. Und wenn im Stabilitätsgesetz gerade von der Konjunkturausgleichsrücklage die Rede ist, und auch das kommt in der Presseerklärung hier zum Ausdruck, dann muß man zunächst auf diese Behelfe zurückgreifen, ohne nun den billigen Ausweg in die Netto-Neuverschuldung hineinzugehen.</p>
				<p>Und was die Investitionssteuer anlangt, so hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> bereits darauf verwiesen, daß wir uns im Arbeitskreis eingehend mit dieser Frage beschäftigt haben. Die sogenannte Investitionssteuer war weder als konjunkturpolitisches Instrument geplant, meine Damen und Herren, noch ist sie ebenso wie die Mehrwertsteuer hierfür geeignet. Sie ist lediglich ein technisches Mittel, um den Bundeshaushalt vor größeren und schlagartigen Einnahmeausfällen zu bewahren. Außerdem läuft sie ja aus, und es ist sehr mißlich, in auslaufende Gesetze, die aus ganz anderen Gründen gemacht worden sind, nun plötzlich ein retardierendes Moment hineinzubringen, indem man entweder die Begriffe umkehrt, »Wirtschaftsgut«, oder indem man den Stufenplan ad libitum verlängert oder indem man einfach die Sätze der Investitionssteuer erhöht. Deshalb sollten wir hier in diese Kerbe schlagen. Und lassen Sie mich zum Schluß noch sagen, daß wir im Arbeitskreis III auch über die Anfrage der FDP – das gehört hier hinein –, der SPD/FDP gesprochen haben, nämlich der Regierung zur Pflicht zu machen, einen Bericht über die ausgabewirksamen Beschlüsse der Opposition vorzulegen. Wir haben diese Antwort bisher immer noch nicht erhalten, haben aber die Meinung, daß wir eine Gegenanfrage über die ausgabenwirksamen Beschlüsse der Regierung nun nicht mehr zurückhalten, sondern möglichst schnell starten sollten, auch ohne Rücksicht darauf, ob die Regierung geantwortet hat. Denn je später wir es tun, desto mehr kommen wir in die Haushaltsrede von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> hinein, und dann ist es nicht mehr publizitätswirksam. Wir sind deshalb im Arbeitskreis heute morgen zu der Ansicht gekommen, die bereits formulierte, aber noch nicht endgültig verabschiedungsreife Vorlage möglichst in der nächsten Woche der Öffentlichkeit zu übergeben und dann die Anfrage auch über die ausgabenwirksamen Beschlüsse der Regierung der Öffentlichkeit vorzulegen. Vielen Dank!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Wir hatten ja schon einen solchen Beschluß gefaßt unter der Voraussetzung, daß die Regierung geantwortet hätte. Daß die solange verzögert wird, finde ich auch sehr bedauerlich. Vielleicht kann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, wenn er jetzt antwortet, auch einen Satz dazu sagen, ob es nicht möglich ist, diese Woche unsere Kleine Anfrage einzubringen, denn ich fürchte mit Ihnen, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, je näher wir an die Nähe der Haushaltsberatungen kommen, umso weniger wirksam ist diese unsere Kleine Anfrage. Bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Herr Vorsitzender, diese Frage kann die Fraktion entscheiden. Wir werden morgen nachmittag die letzten Verbesserungen oder Feinheiten in dieser Kleinen Anfrage nochmals durcharbeiten und könnten also bis morgen nachmittag hier die Sache schon haben, so daß sie übermorgen u.U. durch den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> oder irgend jemanden an die Presse gegeben werden kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Darf ich noch mal hier unterbrechen und fragen, meine Damen und Herren, wenn Sie mit einverstanden sind, daß wir morgen diese Kleine Anfrage schon starten und nicht nächste Woche abwarten? Einverstanden. Dann kann das morgen so geschehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Im übrigen würde ich empfehlen, nach dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> heute der Presse gesagt hat und was ich im Grundsatz für richtig halte, aber auch für ausreichend halte im jetzigen Zeitpunkt, daß wir uns nicht allzulange mehr über diese Fragen unterhalten. Warum? Wir werden Mitte Februar, am 18. Februar genau, die Einbringung des Haushalts haben. Die Debatte über den Haushalt, was die erste Möglichkeit gibt, überhaupt mit genauen Zahlen zu arbeiten und mit genauen Zahlen der Regierung gegenüber zu treten. Im Augenblick kennen wir alles nur, was wir aus der Presse entnehmen, und das ist alles global. Und ich weiß auch, daß das Eine oder Andere mittlerweile durch unsere Vorstöße und unsere Aussagen bereits geändert worden ist. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> hat auf einige Dinge hingewiesen. Denken Sie an den Steuerstreit zwischen Wirtschaftsminister und Finanzminister, der geherrscht hat und sicherlich heute noch herrscht. Wenn ich an die Frage denke: Abschreibungen, nicht wahr, und Investitionssteuer. Ich will nur mal das eine Thema bringen.</p>
				<p>Ich meine also, wir sollten im Augenblick es dabei lassen. Und es gibt einen zweiten Grund. Wir haben den Jahreswirtschaftsbericht nach dem Haushalt, nehme ich an, oder vorher, ich weiß es nicht. Und wir haben eine ganze Reihe anderer Berichte, so daß wir zwangsläufig praktisch Monat für Monat in den nächsten Monaten die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> mit diesen Wirtschaftsfragen konfrontieren müssen, einfach aus der Natur der Sache. Im Augenblick wissen wir auch noch nicht genau, und das ist deutlich geworden, wie sich die Konjunktur nun im Jahre 1970 endgültig entwickelt. Daß sie sich nicht so entwickelt, wie der Wirtschaftsminister sagt, aber, daß sie sich auch nicht so entwickelt, wie z.B. heute morgen der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HettlageKarlMaria">Hettlage</name> gesagt hat, davon bin ich überzeugt. Und es gibt einige Aussagen von maßgebenden Leuten – denken Sie an den Bundesbankpräsidenten a.D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name>, denken Sie an den Bundesbankpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlasenKarl">Claßen</name> und denken Sie an einige Aussagen des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> in seinem »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«-Interview, das Sie jetzt nachlesen können in der Nummer dieser Woche. Dann wird deutlich, daß man vielleicht so formulieren kann – und denken Sie, das muß man noch dazu sagen, an die Prognosen der Vergangenheit, die praktisch sowohl die Prognosen des Wirtschaftsministers, der sich aber stützt auf die Prognosen aller wirtschaftswissenschaftlichen Institute, die damit also auch gezeigt haben, wie falsch sie liegen können. Denken Sie also auch daran, dann wird man vielleicht für unser Fundament, auf dem wir dann aufbauen können, sagen müssen, daß die Konjunkturentwicklung im Jahre 1970 auf Grund dessen, was wir – und jetzt sage ich mal als Laie, im Unterschied zu den Prognostikern möchte ich es meinen – als Laien von den Daten entnehmen und unsere Erfahrungen mit einbeziehen, daß man sagen kann, der Konjunkturverlauf im Jahre ’70 wird sich auf der Höhe bewegen. Er wird vielleicht nicht eine gewisse Abflachung erfahren, wird aber auch in einer Höhe bleiben, die nach wie vor in der wirtschaftlichen Betrachtungsweise nicht ganz ohne Gefahren sein wird.</p>
				<p>So würde ich es ausdrücken. Er wird überlappen in das Jahr ’71 hinein und von daher müssen wir dann versuchen, zu verlangen, was an Maßnahmen – und diese Maßnahmen liegen nun leider einmal fast ausschließlich im Augenblick im Bereich der öffentlichen Ausgaben –, was da zu geschehen hat. Aber dazu brauchen wir wiederum die genauen Zahlen, und insofern meine ich, im Grundsatz [ist es] richtig deutlich geworden, keine Steuererhöhungen in dieser Situation. Keine höhere Verschuldung in dieser Situation. Keine Steuersenkungen in dieser Situation usw. Dabei sollten wir es jetzt belassen und auf die große Gefahr der Preissteigerungen, die weit über 3% liegen werden, [hinweisen]! Das ergibt sich schon, ich bring’s nur nebenbei, aus der Aussage des Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HettlageKarlMaria">Hettlage</name>, der zwar auch so gesagt: 3% im Höchstfall, aber die Obergrenze höchstens 4%, und uns gleichzeitig sagt: Im Güterbereich mindestens 7% und im Ernährungs- [und] Lebensmittelbereich, also im Warenkorb, 3%.</p>
				<p>Ja, wenn ich rechnen kann, muß also mehr als 3 dann herauskommen, wenn sowohl dort 7 als [auch] dort mindestens 3. Ich will das nur nebenbei sagen. Darauf sollten wir etwas reiten und dann können wir in etwa 14 Tagen, 3 Wochen bei der ersten Auseinandersetzung vielleicht schon deutlicher werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>! Als nächster Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>: Wir sollten meiner Ansicht nach nicht müde werden, diese konfuse Situation, wie sie sich im Augenblick in der Regierung darstellt, in der Öffentlichkeit gebührend herauszustellen. Wenn Sie überlegen, wie falsch im Augenblick die Denkansätze sind, nur die Denkansätze für mögliche Konjunkturmaßnahmen, dann muß man sagen, es muß einem direkt Angst werden vor der Zukunft, daß Männer wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> bzw. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> hier uns wirtschafts- und finanzpolitisch in der Zukunft zu führen haben.</p>
				<p>Ich möchte zwei Beispiele nennen, das eine Beispiel ist die Investitionssteuer bzw. die Abschaffung der Degression Abschreibung. Meine Damen und Herren, wenn wir daran denken, daß allein betriebswirtschaftlich heute morgen der Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HettlageKarlMaria">Hettlage</name> uns völlig richtig berichtet hat, daß eine Änderung der Investitionsbedingungen durch steuerliche Maßnahmen keine Änderung der Investitionsentschlüsse nach sich zieht, nach Erfahrungen, dann wissen wir, daß eine solche Maßnahme sich nur gegenteilig auswirken kann, nämlich, daß die nicht mehr über die steuerliche Vergünstigungen unterstützte Investition dann über den Preis finanziert wird, d.h., das, was man aus dem steuerlichen Sektor nicht gutgeschrieben bekommt, dann über den Preis hereingeholt wird. Diese Maßnahme würde sich also genau entgegengesetzt auswirken, ob in der Investitionssteuer oder degressive Abschreibungsaussetzung, beides würde sich in dieser Situation kostenverteuernd und damit preiserhöhend auswirken.</p>
				<p>Das ist der eine falsche Denkansatz. Man braucht gar nicht daran zu erinnern, daß ja auch volkswirtschaftlich bei einer Kürzung der Investitionen wir einen entscheidenden Fehler machen würden, wenn wir bedenken, daß doch hier in Deutschland [wir einen]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN038" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ein«.</p>
						</note>
					</seg> Rückgang der Erwerbsbevölkerung haben, der 1980 ja so aussieht, daß wir auf 100 Erwerbstätige 49 Rentner haben. Wenn wir hier stoppen, wenn wir sagen, wir kürzen die Investitionen, dann machen wir damit langfristig unser volkswirtschaftliches Wachstum, auch das gesunde Wachstum unmöglich. Aber das nur zur Investitionssteuer.</p>
				<p>Nun, der 2. falsche Denkansatz, meine Damen und Herren, liegt bei der Erhöhung der Einkommen- oder Lohnsteuer. Überlegen Sie einmal, daß eine Regierung – das soll man aber draußen auch sagen, denn das wird ja immer mal wieder diskutiert –, daß eine SPD-Regierung daran denkt, ihre Probleme einer höheren Kaufkraft dadurch zu lösen, daß man auch dem Arbeitnehmer 10% mehr Lohnsteuer abnimmt, und zwar für dauernd abnimmt, nicht in Form von Steuergutscheinen ihm wieder zurückgibt, sondern ihm effektiv als höhere Leistung abnimmt, daß man nicht auf den Gedanken kommt, diese Abschöpfung der Kaufkraft dadurch vorzunehmen, daß man die Sparfähigkeit verbessert. Das war jetzt der 2. Gedanke, daß man nachher dieses 312-Mark-Gesetz jetztverdoppeln will. Also, man muß es einmal sehen, daß man hier zunächst daran gedacht hat, über den Staat diese Beträge abzuschöpfen, anstelle über eine verbesserte Vermögensbildung auch den gleichen Effekt einer konjunkturdämpfenden Wirkung zu erzielen.</p>
				<p>Nur die beiden Beispiele möchte ich Ihnen anführen, und ich glaube, wenn man das draußen vertritt, dann wird jedem klar, daß diese Regierung keinesfalls in der Lage ist, die uns in der Zukunft gestellten wirtschafts- und finanzpolitischen Probleme zu lösen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es wird der kürzeste Beitrag sein, aber darf ich aus der Praxis auf einen Gesichtspunkt hinweisen? Entweder exportiert man eine Ware oder man produziert die Ware in dem Land, in das wir es exportiert haben. Das geht aber nicht hin und zurück. Wenn ich also einmal exportiert habe, ist das gut. Wenn mir das Exportieren erschwert wird und mir sogar nahe gelegt wird, in dem Land, in das ich exportiert habe, diese Ware zu erzeugen, dann kann ich sie in Zukunft nicht mehr exportieren, weil die Anlage drüben steht. Das hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> bei seinen Maßnahmen restlos vergessen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich fand, der Beitrag war sehr kurz, aber sehr eindrucksvoll, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>. Bitte schön, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Ich möchte auch noch auf ein paar einfache Dinge hinweisen, [die]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN039" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p>
						</note>
					</seg> sich in den letzten Wochen [ergeben haben]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN040" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ergibt«.</p>
						</note>
					</seg> . Die Aufwertung, meine Freunde, hat dazu geführt, daß heute etwa über 25 Milliarden Mittel aus Deutschland ausgeflossen sind. Darunter sind etwa 10 Milliarden von der Spekulation, und der Rest fließt z.T. weg, weil man der sozialistischen Regierung nicht traut. Das ist ganz offensichtlich.</p>
				<p>Und es ist nun so, daß wir, glaube ich, darauf achten müssen, daß die in der Konzertierten Aktion gerade von den Gewerkschaften zitierte Illiquidität der Wirtschaft zu außerordentlichen Konsequenzen führen kann. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hat eben im Arbeitskreis II darauf hingewiesen, daß wir schon erlebt haben eine Rezession und gleichzeitig Preiserhöhungen. Die Kombination zwischen der Rezession und den Preiserhöhungen, eine Sache, die im 2. Halbjahr ’70 kommen könnte, wäre besonders gefährlich, und deshalb sollte man alle Maßnahmen auch darauf richten, daß die starke Illiquidität der Wirtschaft, die sich in den letzten Wochen rausstellt, durch die Maßnahmen, die getroffen werden, nicht noch angeheizt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Vielen Dank, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>. Damit habe ich keine Wortmeldungen mehr zu diesem Thema. Ich darf mich also sehr herzlich bedanken bei Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und all den Freunden, die diese Debatte vorbereitet haben, und darf den Wunsch sagen, daß wir sie dann auch im Plenum entsprechend bestehen werden mit der notwendigen Klarheit. Da genügt manchmal so ein Satz, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>, wie Sie ihn vorhin gesagt haben. Der kann u.U. wirkungsvoller sein als eine viertelstündige Rede. So ganz einfach dahingestellt. Damit ist der Punkt der Tagesordnung erledigt. Ich rufe nunmehr auf: Berichte aus den Arbeitskreisen. Dazu hat sich zuerst zum Arbeitskreis I Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> gemeldet. Bitte schön.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren, ich bitte um Entschuldigung, daß ich Sie zu später Stunde mit zwei sehr wichtigen Themen befassen muß, von denen das eine, wie ich hoffe, relativ einfach zu erledigen ist, das andere Thema aber möglicherweise uns doch eine gewisse Zeit beschäftigen könnte. Zunächst ein Nachtrag, Herr Vorsitzender, zur Vorbereitung der morgigen Tagesordnung. Nicht aufgerufen wurde der Punkt 6, glaube ich, der letzte Punkt der Tagesordnung: Streitsachen vor dem <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>. Hier geht es um folgendes: Unter diesen Streitsachen ist eine Reihe von Dingen, die uninteressant und unproblematisch sind, befindet sich die Streitsache Hessenklage in Sachen Post- und Telefonkontrolle. Also, das Argument sei verfassungswidrig, das Grundgesetz dahingehend zu ändern, daß in diesen Dingen der Rechtsweg ausgeschlossen wird. Das ist also ein Teil der Notstandsverfassung aus dem Jahre ’68, an die sich alle erinnern werden. Hessen, wie gesagt, hat behauptet, dieses sei verfassungswidrig, und das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>, wie es üblich ist in diesem Verfahren, hat die Beteiligten Verfassungsorgane, <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, Bundestag und <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> gefragt, ob sie sich dazu äußern wollen. Es ist die Frage, ob wir uns auf diesen Vorwurf einlassen. Er kann zu dem Vorwurf, er habe verfassungswidrig gehandelt, nicht einfach schweigen. Das ist aber überstimmt worden, obwohl die SPD auf Befragen erklärt hat, an ihrer Meinung zur Sache habe sich nichts geändert. Auch hier ging es also um die Haltung des Koalitionsfriedens.</p>
				<p>Der Arbeitskreis I hat empfohlen, und das ist, glaube ich, im Verfahren in der vorigen Fraktionssitzung bereits behandelt und beschlossen worden, im Plenum einen entsprechenden Antrag zu stellen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> wird diesen Antrag für uns begründen. Wir werden also das Verlangen stillen, daß wir uns in der Sache äußern. Wir haben die Antragsformel nachgeprüft. Mehr brauchen wir morgen nicht zu verlangen. Wenn wir die Mehrheit dafür finden, müßte es zurückverwiesen werden.</p>
				<p>Dann müßte der Ausschuß sich erneut mit der Frage befassen, in welcher Richtung äußern wir uns dann, und er kommt später wieder ins Plenum.</p>
				<p>Ich bitte, Herr Vorsitzender, darum, bei der Präsenz schon jetzt und mutmaßlich auch morgen beim letzten Punkt der Tagesordnung, bei dem man den einzelnen Kollegen auch nicht übelnehmen kann, wenn sie vermuten, daß da gar nichts Besonderes passiert, daß in der üblichen Form, nämlich durch Schreiben an die einzelnen Kollegen, dringlich auf eine Präsenz hingewiesen wird. Es wäre nichts schlimmer, als wenn wir einen solchen Antrag dort stellen und dann mit einer ganz schlechten Präsenz, die man ernsthaft befürchten muß bei dem Ablauf morgen, dann evident wird, daß also nur eine relativ sehr geringe Anzahl der Kollegen der Fraktion sich für den von uns gestellten Antrag einsetzt.</p>
				<p>Letzter Punkt der Tagesordnung! Ja, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, ich mache die Tagesordnung nicht und kann auch nicht sagen, wie lange jeder einzelne redet. Ich gehe davon aus, optimistisch, wie ich bin, daß insgesamt das Plenum sich bemühen werden wird, die Tagesordnung so abzuwickeln, daß sie eben erledigt werden kann unter Berücksichtigung der Tatsache, daß alle – mich selber eingeschlossen – morgen irgendwann nach Berlin wollen. Als letzten Punkt der Tagesordnung, wie ich schon mal gesagt habe. Aber, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, darf – das weiß ich ja nicht. Der letzte Punkt ist irgendwann und das besagt nichts über die Wichtigkeit dieses Themas. Also, ich wäre dankbar, wenn so verfahren werden könnte in diesem Punkt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Darf ich zu diesem Punkt erst mal – also vielen Dank! Meine Damen und Herren, das wird ein ganz wichtiger Punkt. Ich bin persönlich dafür, daß wir so verfahren, wie Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> vorschlägt.</p>
				<p>Aber wir müssen uns auch darüber im Klaren sein, daß, wenn wir bei der Abstimmung sehr viel weniger Stimmen haben als die Regierungskoalition, das indirekt zu einer Festigung der Koalition beiträgt und in der Öffentlichkeit den Eindruck erweckt, das ist keine Minikoalition, sondern das ist eine ganz gewaltig feste Koalition. Deshalb würde ich vorschlagen, daß wir auch bei unseren Einlassungen zu den Themen der Tagesordnung doch so taktieren sollten, daß wir 17, 17.50 Uhr zu Ende kommen mit dem Plenum, und darf ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> bitten, einen Brief [aufzusetzen], der dann aber vom Fraktionsvorsitzenden unterzeichnet ist, um die Dringlichkeit der Abstimmung klarzumachen. Ich glaube, das sind wir der Sache schuldig. Und hier ist ein Punkt, einer der Punkte, wo wir die Koalition SPD und FDP gegeneinander bekommen können. Und die Chance sollten wir, glaube ich, nutzen. Dazu? Bitte schön, dazu.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Ich habe was dagegen, daß wir heute bereits beschließen: Der Antrag wird gestellt. Denn morgen abend passiert folgendes: Morgen abend reisen einmal die Europäer ab. Dann reist der 1. Schub nach Berlin ab um 17.20 Uhr mit dem Flugzeug. Nun ist die Frage, ob die Präsenz dann noch vorhanden ist, um den Antrag zu stellen. Ich würde also vorschlagen, daß der Entschluß, ob der Antrag gestellt wird oder nicht, erst morgen nachmittag anhand der Präsenz gestellt wird, damit wir hier nicht erleben, daß ein Antrag gestellt wird, der von vornherein runtergestimmt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Die Wichtigkeit des Themas läßt uns gar keine andere Wahl, als diesen Antrag zu stellen. Wir sollten nur in der Geschäftsführung versuchen, den Punkt so zeitig vorzuziehen, daß die Abreisenden nach Berlin oder Europa die Chance haben, an der Abstimmung teilzunehmen und [darauf]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN041" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »damit«.</p>
						</note>
					</seg> in diesem Brief entsprechend [hinweisen]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN042" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »hinzuweisen«.</p>
						</note>
					</seg>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>. Sind Sie einverstanden, daß wir so verfahren? Das ist der Fall, dann darf ich [um] den zweiten Punkt bitten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren, der Arbeitskreis I hat beschlossen und bittet Sie, dem zuzustimmen, daß die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> einen eigenen Antrag, einen eigenen Gesetzentwurf in Sachen Demonstrationsrecht einbringt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> ist gebeten worden, er war der Hauptfederführende im Arbeitskreis und in der Partei, ich brauche das hier im Einzelnen vorzutragen, ich möchte also auf Einzelbemerkungen verzichten und ganz kurz über den Hintergrund sagen. Es hat sich mit diesem Thema, das uns ja bei einer früheren Gelegenheit in der Fraktion schon beschäftigt hat, in der Vorbereitung unserer Einlassung auf den Koalitionsantrag, hat sich in der Zwischenzeit der entsprechende Arbeitskreis Christlich-Demokratischer Juristen in der CDU beschäftigt. Das, was wir durchberaten haben, geht mit einigen relativ geringfügigen Abweichungen in der Sache auf den einheitlichen und einmütigen – wenn ich richtig unterrichtet bin – Beschluß unserer Parteifreunde von der CDU, die besonders sachverständig sind, und unsern Freunden in den Ländern, und das Letztere jedenfalls schließt auch die <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> ein, aber auch der Arbeitskreise der CDU/CSU zurück, die sehr im Einzelnen dazu Stellung genommen haben und sehr detaillierte und konkrete Vorschläge ausgearbeitet haben. Der Sinn dieses Gesetzentwurfes ist, hier eine echte Alternative deutlich werden zu lassen, die um so wichtiger und berechtigter ist, als das Anhörungsverfahren vor dem Sonderausschuß Strafrecht, das Anfang dieser Woche stattgefunden hat, dessen Ergebnis freilich noch nicht berücksichtigt werden konnte bei den Beratungen des Arbeitskreises der Juristen, in einer ganzen Reihe von Gesichtspunkten unsere Argumente, wie wir meinen, eindeutig bestätigt und damit den Entwurf der Koalition so fragwürdig gemacht hat in sehr vielen Punkten, daß man wohl nicht fehl geht in der Annahme, daß auch die Koalition in der SPD und FDP in einigen Punkten sehr nachdenklich geworden ist. Es ist auch durchaus möglich, daß von anderer Seite, etwa von den Innenministern der Länder, hierzu noch kritische Bemerkungen in näherer Zukunft kommen werden, wiewohl man das heute noch nicht mit Bestimmtheit sagen kann. Für die Dringlichkeit spricht natürlich das laufende Verfahren. Der Innenausschuß, der mitberatend ist, wird sich noch in dieser Woche in Berlin mit dem Thema zwar nicht abschließend, aber doch im Grundsätzlichen befassen. Die Innenministerkonferenz der Länder wird am 4. Februar zu diesem Thema neben andern Themen sich einzulassen haben. Da wir dann die zwei sitzungsfreien Wochen in Kürze vor uns haben, scheint es uns notwendig zu sein, diesen Entwurf heute zu verabschieden, damit wir die Möglichkeit haben, auch vor der Öffentlichkeit unsere Alternative sichtbar werden zu lassen.</p>
				<p>Ich wäre dankbar, Herr Vorsitzender, wenn der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> jetzt die Grundzüge des Entwurfs hier vortragen könnte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ja, meine Damen und Herren, das ist natürlich eine sehr wichtige Frage. Bei der Präsenz der Fraktion, die wir jetzt hier leider haben, wie lange brauchen Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>? Ja, ja, fünf Minuten, oder. Arbeitskreis hat behandelt? Fraktionsvorstand nicht?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Der Fraktionsvorstand nicht, der Fraktionsvorstand ist aber unterrichtet darüber. Der Entwurf ist übrigens verschickt worden an die Mitglieder der Fraktion. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> wird den einen oder andern Punkt wohl zu erwähnen haben, der noch zu ändern sein könnte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Darf ich mal fragen, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, ich sehe an meinem eigenen Beispiel. Ich habe ihn offenbar bekommen, aber eben bei der Fülle Papier nicht durchgelesen. Wie waren im Arbeitskreis die Mehrheitsverhältnisse?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> wird das sicher zu allen Punkten, die also zu einer Kontroverse geführt haben, sagen. Im Ergebnis hat der gesamte Arbeitskreis diese Initiative unterstützt, nachdem 1 Punkt vor allem, der wichtig war, mit einer großen Mehrheit gegen eine Minderheit entschieden worden ist. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, darf ich noch sagen: Die Präsenz der Fraktion darf kein Argument sein für den, der ja nichts dafür kann, daß er zu diesem Zeitpunkt drankommt. Wir wären gerne, wenn’s nach uns geht, früher drangekommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, ich bedanke mich über Ihre Belehrung und nehme sie gerne an. Sie haben recht, wie immer. Darf ich dann vielleicht vorschlagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, daß Sie die Kontroverse uns vortragen, sonst wird’s zu weit führen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich habe nicht die Absicht, hier in eine eingehende juristische Thematik einzuführen, weil das sicherlich zu einigen Schwierigkeiten führen würde. Ich möchte aber eines vorausschicken: Im Bundesarbeitskreis Christlich-Demokratischer Juristen haben sich an der Erarbeitung dieses Entwurfs beteiligt sowohl die Justizminister als auch die Innenminister der CDU/CSU in den Ländern. Die Empfehlung dieses Arbeitskreises war eine einstimmige Empfehlung, sie geht dahin, daß die Bundestagsfraktion diesen Entwurf initiativ im Bundestag einbringen möge. Eine gleiche Empfehlung ist an die Länder gegangen, mit der Bitte, sich diesem Entwurf inhaltlich anzuschließen. Zwei Landesregierungen haben bereits gestern sich mit dem Entwurf befaßt und ihm inhaltlich zugestimmt.</p>
				<p>Das gleiche ist heute im Arbeitskreis geschehen, d.h. also, es ist eine sehr breite zustimmende Basis in der CDU und <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> für diesen Entwurf vorhanden. Das erleichtert uns sicherlich auch hier heute die Diskussion.</p>
				<p>Zu den kontroversen Punkten selbst ist zunächst einmal zu sagen, daß wir einen Ungehorsamstatbestand und den friedensstörenden Auflauf im Gesetz behalten haben. Daß wir für den Landfriedensbruch eine praktikable, aber den Tatbestand des Landfriedensbruches als Massendelikt bewahrende Formulierung in diesen Entwurf aufgenommen haben. Die Kontroverse bezieht sich auf den §113, dem Widerstand gegen die Staatsgewalt, wo es um die Frage geht, ob die Rechtmäßigkeit der Amts- oder Diensthandlung, gegen die Widerstand geleistet wird, eine objektive Bedingung der Strafbarkeit sein soll oder ob eine Verbotsirrtumsregelung, wobei es mehrere Möglichkeiten gibt, gewählt werden soll. Über diesen Punkt ist in der Tat beraten worden. Da hat es kontroverse Meinungen gegeben, die aber auch mit sehr eindeutiger Mehrheit im Arbeitskreis für die objektive Bedingung der Strafbarkeit abgeschlossen worden ist, ein Ergebnis, das im übrigen im Bundesarbeitskreis noch eindeutiger war. Dort ist gegen 1 Stimme für die objektive Bedingung der Strafbarkeit votiert worden. Wir sind der Auffassung, daß wir auf dieser Linie bleiben sollten, weil das die Praktikabilität dieser Bestimmung gewährleistet. Insgesamt möchte ich sagen: Es ist ein Entwurf, der nicht auf der Linie liegt, die der Koalitionsentwurf hat, wo praktisch die Vorrangigkeit des Demonstrationsrechtes normiert werden soll, sondern hier geht die Linie dahin, daß auf der einen Seite ein wirksamer Schutz des Gemeinschaftsfriedens geschaffen werden soll, auf der anderen Seite – vielleicht darf ich – nebeneinander die unterschiedlichen Grundrechte gewährleistet sein sollen, wobei es nicht nur die Meinungsfreiheit und die Versammlungsfreiheit gibt, sondern auch andere Grundrechte wie Eigentum, Freizügigkeit usw. Wir haben hier keine Vorrangigkeit für eines dieser Grundrechte vorgesehen, sondern bewegen uns insgesamt auf einer Linie, die, glaube ich, die volle Zustimmung der Fraktion finden kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Insgesamt gesehen, ist dieser Entwurf, den der Arbeitskreis Ihnen vorlegt, sicher eine brauchbare Grundlage für das weitere Vorgehen der Fraktion. Das möchte ich durchaus anerkennen. Ich glaube allerdings, der Entwurf hat ja zunächst einmal das Ziel, daß auch wir einen Boden haben, den wir in der Öffentlichkeit vertreten können. Nun werden Sie aber – darum bitte ich Sie und ich nehme an, daß das so früher war und auch jetzt [so] ist […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN043" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p>
						</note>
					</seg> – sicher den Mitgliedern des Ausschusses die Genehmigung erteilen, daß wir in den Beratungen nun versuchen, ob wir mit der SPD der Koalition auch eine gemeinsame Lösung [be]kommen könnten, die unsern Vorstellungen entspricht.</p>
				<p>Ich sage das deswegen, weil im Blick auf die Ergebnisse der Anhörung unsere Vorstellungen, besonders beim Landfriedensbruch, keineswegs so entgegengesetzt waren, daß, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN044" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> das ausdrücklich betonen: Die Herren der Polizei, die da geladen waren, waren alle Mitglieder der SPD und haben sich praktisch alle gegen die Vorstellungen der SPD ausgesprochen. Und als Zweites, es steht noch lange nicht fest, ob auf der Koalitionsseite uns eine ganz geschlossene Front entgegensteht oder ob da hier Möglichkeiten eines Übereinkommens möglich sind. Wir möchten uns also vorbehalten, daß wir Ihnen nach den Vorbesprechungen im Ausschuß Ihnen eben noch mal vorlegen. Es kam zu Ergebnissen, die Sie prüfen können, die Sie annehmen können oder nicht.</p>
				<p>Das ist das Eine. Und nun möchte ich doch kurz die Kontroverse ansprechen, die sich hier ergeben hat, nämlich bei dem Widerstand gegen die Staatsgewalt. Nach dem jetzt geltenden Recht – verzeihen Sie, wenn ich Sie ein bißchen aufhalten muß –, nach dem jetzt geltenden Recht, ist [es] ja so, daß verboten ist der Widerstand gegen eine rechtmäßige Amtsausübung. Es ist bereits in der Rechtsprechung ausgearbeitet, daß die Rechtmäßigkeit der Amtsausübung keine Bedingung der Strafbarkeit ist, d.h., es kommt nicht drauf an, ob der Widerstandleistende die Tat für rechtmäßig hält oder nicht, er wird nicht bestraft, wenn sie nicht rechtmäßig ist. Der Staat ist so großzügig und sieht von der Strafe ab. So lautet auch – und zwar noch strenger – die jetzige Formulierung. Ich muß Ihnen aber folgendes sagen. Ich glaube, jedem Studenten und jedem Referendar bietet dieser Tatbestand Schwierigkeiten. Ich habe immer die Vorstellung gehabt, wenn ein Beamter gegen mich mit einer Dienst- oder Amtshandlung vorgeht, die nicht rechtmäßig, die rechtswidrig ist, habe ich das Recht, mich zu wehren. Ich betone, ich bin da nicht nur deswegen nicht strafbar, weil der Staat großmütig auf die Strafe verzichtet, sondern ich halte mich deswegen für nicht strafbar, weil ich das Recht habe, mich gegen einen rechtswidrigen Angriff zu wehren. Wenn Sie dieses Recht sich zusprechen, dann können Sie an dem Irrtum nicht vorbeigehen. Und nun darf ich darauf hinweisen, daß es durchaus nicht so einhellige Meinung immer war, es müsse so formuliert werden, wie jetzt, sondern es liegt schon ein Vorentwurf da hier und den Arbeitskreisen der CDU/CSU [vor], in dem folgendes formuliert war: Wer irrig annimmt, daß er Widerstand leisten darf, bleibt strafbar. Nur erhält das Gericht die Möglichkeit, bei nicht entschuldbarem Irrtum die Strafe zu mildern und bei entschuldbarem von der Strafe abzusehen.</p>
				<p>Und nun darf ich Ihnen sagen: Ich glaube, das ist das Mindeste, was wir heute in ein Gesetz aufnehmen müssen. Etwas, was draußen ganz allgemein gefordert wird, und wir können nicht zurückgehen, meiner Meinung nach, auf Formulierungen, die schon vor 80 Jahren milder waren als sie heute lauten. Und wenn Sie jetzt – darf ich das noch sagen – entschlossen sind, das Wahlalter auf 18 Jahre herabzusetzen und bei der nächsten Bundestagswahl 7 neue junge Jahrgänge an die Urnen führen wollen, dann halte ich es für einen Widerspruch, daß Sie nicht für ein Minimum der neuen Auffassungen in Rechtslehre und Rechtspraxis entgegengehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, habe ich Sie richtig verstanden? Sie sind im Grundsatz dafür. Wenn sich aber eine Verständigung im Ausschuß ergibt, dann wollen wir der Raum geben? – Dann muß ich erst mal Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>: Zur Ergänzung des Vorbringens des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> möchte ich mitteilen, daß außer den Landesregierungen von Bayern, Schleswig-Holstein, auch die saarländische Regierung, die ja auch eine Koalitionsregierung ist, dringend nahelegt, daß wir mit dem vorhin vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> empfohlenen Entwurf, mit einer eigenen Arbeit hervortreten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Schönen Dank! Das war eine wichtige Ergänzung. Ich glaube, dann dürfen wir darüber abstimmen lassen. Wir haben die Argumente gehört. Wer dafür ist, daß wir so verfahren, den bitte ich um ein Handzeichen – Gegenstimmen – Enthaltungen – Bei 1 Enthaltung, einstimmig so beschlossen. Dann kommen wir zum Arbeitskreis II. – Das war erledigt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, ja? Arbeitskreis II, dazu Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Nur der Ordnung halber, wir haben zwei Kleine Anfragen vorbereitet, eine von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> und Genossen zur Vermögensbildung und zum Sparprämiengesetz. Der Sinn der Anfrage ist, die Regierung uns sagen zu lassen, wie die bisherigen [Bemühungen]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN045" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Bemügung«.</p>
						</note>
					</seg> um die Erhöhung der Spartätigkeit auf die Vermögensbildung wirklich gewirkt haben, was sie für steuerliche Folgen gehabt haben, damit […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN046" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p>
						</note>
					</seg> dort eine echte Dokumentation auf dem Tisch liegt. Der Arbeitskreis empfiehlt der Fraktion, diese Kleine Anfrage als Fraktionsanfrage einzubringen. Das zweite Thema ist der PKW und der Feuerlöscher. Wie Sie wissen, gibt’s im Omnibus bereits die Verpflichtung, einen Feuerlöscher mitzuführen, im PKW bisher nicht. Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MurschKarl-Heinz_1969-10-20">Mursch</name> schlägt uns vor, hierzu eine Kleine Anfrage an die Regierung zu richten, warum nicht und ob in Zukunft? Weil inzwischen sich die Technik fortentwickelt hat. Es gibt offenbar Feuerlöscher, die diesen Zwecken heute entsprechen. Der Arbeitskreis hat ebenso keine Bedenken, daß diese Anfrage gestartet wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ja, also die Feuerlösch-Industrie wird sich natürlich sehr freuen über [eine] solche Geschichte, nicht? Ob aber die paar Leute, die Mehrheit Fahrer sind, es sind ein paar Leute mehr Wähler, also, wollen wir das so machen? Ja? Ist also keine Stellungnahme, sondern nur mal eine Frage: Wie steht’s? Nur eine Kleine Anfrage, keine – schön! Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht der Fall, können wir so verfahren. Arbeitskreis III – keine Wortmeldungen – oh, Verzeihung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Es sind 3 Anträge gestellt worden, der 1. Änderung der Gewerbesteuer, gleich Erhöhung des Freibetrags bei der Gewerbesteuer auf 12 000 Mark. Der Arbeitskreis war der Meinung, vorzuschlagen, diesen Antrag als Gruppenantrag passieren zu lassen. 2. ein Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und Genossen. Hierbei handelt es sich um die Änderung des Gewerbesteuergesetzes, eine Gleichstellung von den im Betrieb mitarbeitenden Ehegatten aller Güterstände soll dadurch erreicht werden. Vorschlag: Antrag als Gruppenantrag laufen zu lassen. 3. ein Interfraktioneller Antrag zur Änderung des Mineralölsteuergesetzes. Hierbei handelt es sich um einen Antrag, der gewisse Lücken des Mineralölsteuergesetzes schließen soll. Es wurde also ein Tatbestand festgestellt, daß Brennstoffe mit Heizöl vermischt worden sind. Diese Brennstoffe sind nicht steuerlich erfaßbar, so daß sie reinkommen, gemischt werden und dem Steuertatbestand nicht unterliegen. Das gibt natürlich große Konkurrenz zu unseren eigenen Firmen, die mit Heizölsteuer dann kommen. Wir sind nach langer Diskussion der Meinung, daß wir uns an die Spitze setzen sollten und interfraktionell einbringen sollten. Und schließlich ein 4., eine Kleine Anfrage wegen steuerlicher Begünstigung der Zuschläge für Sonntags-, Feiertags- und Nachtarbeit. Da war zunächst ein Antrag vorgelegen. Nach langer Debatte sind wir dazu gekommen, keinen Antrag zu stellen, sondern [eine] Kleine Anfrage, die beinhaltet, die Regierung dazu zu bringen, hier eine Regelung dieser Nachtarbeit, Sonntagsarbeit, Feiertagsarbeit, steuerlich gesehen, vorzulegen. Das ist alles.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Nun, meine Damen und Herren, ich muß ehrlich sagen, ich fühle mich nicht ganz wohl hier. Wir haben vorhin postuliert, wir wollen keine Steuererhöhung, wir wollen keine Steuerermäßigungen, wir bekommen natürlich einige Anträge. Als Gruppenanträge mag man’s hinnehmen. Nur mal eine Frage an Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, wird das bei der Beantwortung der Kleinen Anfrage, die die SPD-FDP-Koalition an die Regierung gestellt hat bezüglich des finanziellen Aufwandes, Einnahmen, Ausgaben usw., uns irgendwie negativ angelastet werden?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Wir haben die Frageform hergestellt. Die Auskunft über die Sache an sich. Wir haben bewußt gesagt: Nur Gruppenantrag, weil die Ausfälle natürlich von den Gemeinden getragen werden müßten und von uns ersetzt werden müßten. Es heißt Gruppenanfrage. Die Regierung muß dann sagen für die Gruppe. Das ist nicht die Fraktion. Bei der Mineralölsteuer, da sind das 60 Millionen mehr.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Gut! Meine Damen und Herren, wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall, dann können wir sagen: Gruppenanträge – wenn ich Sie recht verstehe –, die wollen wir passieren lassen. So wie es beantragt ist als Gruppenantrag. Arbeitskreis IV.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Zunächst ein Punkt, der sich sehr schnell erledigen läßt! Einige Kollegen aus dem früheren sozialpolitischen Ausschuß, im Rentenversicherungsrecht sehr sachkundig, haben im Arbeitskreis eine Kleine Anfrage vorgelegt über die wirtschaftliche Situation der Rentner, in der die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gebeten wird, Zahlen vorzulegen über die Zahl der Rentner, über die Entwicklung der Höhe der Renten, über die Frage, wieviel Renten bis zu 300 usw. Eine Reihe von Fragen, die wir brauchen, um einige auf uns zukommende Fragen im Rentenrecht, nun dafür die Unterlagen zu haben. Wir haben diesen Vorschlag, initiiert vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin), zwei oder dreimal in der Formulierung überarbeitet und haben uns heute morgen dahin entschieden, der Fraktion zu empfehlen – der Vorsitzende kennt die Kleine Anfrage und kennt die Materie –, der Fraktion zu empfehlen, diese Kleine Anfrage als Fraktionsanfrage laufen zu lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Darf man direkt darüber sprechen? Hier handelt es sich nicht darum, um Mehrausgaben, sondern um eine Übersicht über die Auswirkungen, wenn dies oder jenes passieren würde. Ich glaube, von daher bestehen, was finanziell gar keine Berührungspunkte hat, keine Bedenken, das als Fraktionsantrag hier zu verabschieden. Erhebt sich Widerspruch? Das ist nicht der Fall, ist so beschlossen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Der 2. Punkt war natürlich der für unsere Beratungen gravierendere Punkt. Wir haben uns heute morgen zum zweiten Mal zwei Stunden mit dem Gesetzentwurf der Regierung über Streichung des Rentnerkrankenversicherungsbeitrags befaßt. Aber der Herr Fraktionsvorsitzende hat ja vorhin bei der Beratung des Tagesordnungspunktes: Tagesordnung des Plenums, schon darauf hingewiesen, daß er heute morgen in seinem Bericht zur Lage und auch im Vorstand den Rahmen der Diskussion abgesteckt hat nach den Vorschlägen. Ich beschränke mich darauf jetzt, angesichts der Besetzung der Fraktion, darauf hinzuweisen, daß der Arbeitskreis heute morgen sich diesem vom Vorstand abgesteckten Rahmen angeschlossen hat. Ich glaube, es ist nicht sehr sinnvoll und es ist auch nicht gewünscht oder nicht beabsichtigt, jetzt noch über den ganzen Komplex zu diskutieren. Ich bin der Meinung, wir werden ohnehin noch genügend Gelegenheit haben bis zur 2. Lesung, über den gesamten Fragenkomplex uns hier auszusprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Vielen Dank, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>. Es war ja so, daß Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, als er die Fraktionssitzung noch leitete, diesen Punkt aufgerufen hat, sich dazu keiner gemeldet hat, folglich so verfahren werden kann, wie Fraktionsvorstand und Arbeitskreis beschlossen haben.</p>
				<p>Noch ein Punkt?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Heute nachmittag?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Jawohl, zu Eingang der Sitzung, 3 Uhr – ah, 16.30 Uhr.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Nein, nein, da hat sich keiner gemeldet. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat erklärt: Durch die Erklärung von heute morgen erledigt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Jawohl! Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann rufen wir auf Arbeitskreis V – Einen Moment, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>! Ich möchte wissen, ob der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schröder</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> und Fraktion: Entwurf eines Gesetzes zur Förderung Sozialer Hilfsdienste?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ja, das haben wir ja gestern im Vorstand beschlossen, noch den Arbeitskreisen I und III zur Stellungnahme zu überweisen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Also, nächste Sitzung der Fraktion! Danke schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich mache es ganz kurz. Wir haben hier einen Teil dessen, was im Arbeitskreis V besprochen worden ist, vorher bereits debattiert mit der Arbeitsgruppe Verteidigung. Wir haben ein wenig weiter vertieft das, was sich ergibt aus der Pressekonferenz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>. Wir haben einen Bericht unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> über seine Reise nach Südafrika entgegengenommen. Wir hatten vor, auch in unsere Arbeitstechnik einige neue Dinge einzuführen, aber damit würde ich gerne die Fraktion im Zusammenhang mit einem Berichte bekannt machen, wenn die Fraktion tatsächlich als Fraktion hier vorhanden ist, weil nur das Sinn und Wert hat. Ich beschränke mich noch auf eine einzige Bemerkung, Herr Vorsitzender: Wir haben hier sowohl als auch im Arbeitskreis V, ehe die Minister in Paris sich getroffen haben, um über Griechenland zu sprechen, auf einige zu vermutende außenpolitische Wirkungen hingewiesen. Heute ist in den Zeitungen zu lesen, daß man in Athen vorbereitet die Einrichtung eines Außenhandelsbüros und eines Außenhandelsaustausches mit der DDR. Wir haben eine Reihe zusätzlicher Informationen darüber, die vermuten lassen, daß die Junta, die nach wie vor fest im Sattel sitzt, dabei ist, Vorfeldbereinigungen vorzunehmen, um einen Weg [zu finden], den kommunistischen Staaten, vor allen Dingen der Sowjetunion und Bulgarien, entgegenzugehen. Es bahnt sich eine langsame aber spürbare Verdüsterung der Situation und eine Versteinerung der Haltung gegenüber dem Westen Athens an. Ich habe mit Griechen gestern und heute – und zwar mit Leuten, die nicht mit diesem Regime einverstanden sind – gesprochen, die mir sagten: Die Erbitterung richtet sich hauptsächlich gegen die Haltung der Deutschen.</p>
				<p>Es gibt einen Artikel, der in diesem Monat in einer theoretischen Zeitschrift erschienen ist, in dem wird auch [auf] die Ostpolitik der Deutschen <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hingewiesen und gesagt: Wenn man diese Art von Ausgleich will und die Deutschen in einer relativ ähnlichen Lage sind wie wir, dann können wir, die wir vom Westen noch dazu abgestoßen werden, uns ähnlich verhalten. Ich mache diese Bemerkung nicht etwa aus Freundschaft zu der Junta, sondern aus Sorge über ein Interesse, das unser eigenes Land betrifft und was meiner Meinung nach aus ideologischen Gründen nicht richtig von unserer Regierung behandelt worden ist. Darauf, Herr Vorsitzender, möchte ich den Bericht beschränken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Vielen Dank, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Wird das Wort dazu gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich den Arbeitskreis VI auf. Ich bin ja dafür, lieber Freund, es gibt Alphabetgeschädigte, nicht, die dann immer, wenn sie mit Z anfangen, als Letzte drankommen. Ich bin also dafür, daß wir in einer Fraktionssitzung – das sollten wir hier und jetzt beschließen, die Gelegenheit ist dafür sehr günstig –, daß wir dann mal mit dem Arbeitskreis VI anfangen. Nach VI V, VI, III, II, I, und dann den Einser-Arbeitskreis zum Schluß nehmen. Ich glaube, das wäre auch mal eine ganz schöne und elegante Lösung. Ich nehme an, daß Sie einverstanden sind mit dieser Regelung. Ja? Das ist ein einstimmiger Beschluß dieser Fraktionssitzung. Die Leute werden sich wundern, die jetzt nicht da sind. Vielen herzlichen Dank! Das Wort hat der –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Meine Damen und Herren! Es hat nicht sehr viel Sinn, das Ganze jetzt noch auszubreiten. In den deutschen Universitäten sieht es umgekehrt aus wie in diesem Saal. Ich will Ihnen eine Zahl nennen: Im letzten Semester [hat es]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN047" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »hatten«.</p>
						</note>
					</seg> in der Medizin 8500 Bewerber gegeben, 5900 Ablehnungen, 2700 Zulassungen. Wir gehen jetzt [aus vom] Punktsystem. Ich will Ihnen das nicht vorführen. Es gibt eigentlich nur noch nebensächliche Fächer, in denen kein Numerus clausus ist, und ich glaube, wir haben die Frage auch richtig aufgegriffen. Aus der Sache ist schon ein bißchen Luft heraus, weil der Minister in dieser Woche die Gelegenheit genommen hat, im Planungsausschuß nach [GG Art.] 91a die wichtigsten Sachen schon zu sagen, und er wird morgen noch einen ergänzenden Bericht zu dem schriftlichen Bericht hier geben. Dieser schriftliche Bericht ist eine Zusammentragung von Daten aus den Ländern und schildert die Situation genau. Das, worauf es uns ankommt, ist verhältnismäßig mager oder nicht vorhanden. Die zentrale Forderung geht jedoch dahin, zu sagen: Die Länder sind am Rande ihrer Möglichkeiten angekommen. Und jetzt bedarf es größerer einmaliger Anstrengungen seitens des Bundes, um die Länder, die zuständig sind, in den Stand zu versetzen, etwas zu tun.</p>
				<p>Nach der finanziellen Seite ist dann auch unsere Crux – wird hier gesagt –, man könne dazu nichts sagen, weil das Kabinett noch nicht beschlossen habe. Ich will hier nur diesen Punkt diskutieren, weil er der wichtigste ist. Es wird auf der einen Seite auf Sparquote geschaltet und gesagt: Wir wollen eine Politik mit Vorrang Stabilität. Wir können die Debatte nicht so führen, daß wir jetzt sagen: Mehr Geld und, und, und. Wir werden 1. sagen, wenn sie in der Öffentlichkeit auftreten und wissen genau, was man 1980 braucht – wobei der eine 50 Milliarden sagt, der andere jedoch: Nein, er will 100 Milliarden, da muß er mindestens die Dimension greifen können. Dann werden wir ihn fragen, was er zu dem von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> geäußerten Gedanken der Bildungssteuer hält, damit er sich einmal äußern kann. Was er von der Bildungsanleihe des Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> hält und wie er 3. in den Beratungen im Kabinett die Priorität für diese Sachen sicherstellen will. D.h., wir werden dieses heikle Thema fragend und diskutierend angehen und nicht uns dem Vorwurf aussetzen: Ihr macht jetzt etwas anderes auf diesem Gebiet.</p>
				<p>Das Zweite, der ideologische Gehalt der Erklärung geht auf folgendes: Er sagt an sich ganz richtig: Bis jetzt hat das Quantitative eigentlich immer nur die Rolle gespielt: Mehr Geld, mehr Professoren, mehr Gebäude. Man hat versucht, den Bildungsstrom in Einrichtungen aus dem 19. Jahrhundert aufzufangen. Wir müssen vorwärts zur Gesamthochschule.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich würde hier nicht restriktiv verfahren, sondern wir haben uns schlüssig gemacht, wie folgt zu verfahren: Den Gedanken, den wir schon debattiert haben im [GG Art.] 91a, auf die Fachhochschulen zu erweitern, nicht nur vorzutragen und zu sagen: Wir wollen von der Verfassung her den Weg für die Gesamthochschule eröffnen. Wobei es Sache der Länder ist, zu sagen, was das ist. Die finanzielle Möglichkeit wollen wir eröffnen. Ich will es damit genug seinlassen. Wir müssen morgen atmosphärisch davon ausgehen, daß der Minister durch seine Pressekonferenz, durch den Planungsausschuß eine grundsätzlich gute Presse in den letzten Tagen hat. Wir müssen auch davon ausgehen, daß die Regierungserklärung eine Art Händedruck uns gegenüber ist nach wochenlanger Konfrontation. Wir müssen wissen, was wir dann tun.</p>
				<p>Ich selbst bin der Meinung, daß man in einer Frage, die eine Lebensfrage ist, die viele, viele Menschen einbezieht und die Älteren bedrückt und die sie nicht zum Gegenstand kleinkarierten Streites haben wollen, groß anzusetzen und konstruktiv in Lösungen hineinzugehen und keinen Kampf ausbrechen zu lassen. Ich glaube, das muß die Linie sein, und die haben wir versucht in einer Resolution festzuhalten. Ich lese die jetzt vor und ich glaube, daß sie erreicht ist.</p>
				<p>Der Numerus clausus widerspricht dem Recht jedes Einzelnen auf Bildung, dem Recht auf freie Berufswahl und dem Verfassungsauftrag, die Freizügigkeit und die Gleichheit der Lebensverhältnisse in allen Teilen der Bundesrepublik herzustellen. Daher ist es Aufgabe des Bundes, zusammen mit den Ländern, die gesetzgeberischen, organisatorischen und finanziellen Voraussetzungen zur Beseitigung des Numerus clausus zu schaffen.</p>
				<p>Dazu gehören neben der Schaffung des Hochschulgesamtbereiches – das ist da aufgenommen – der Ausbau und Neubau von Hochschuleinrichtungen, eine gleichzeitig beschleunigte Fortführung der Reform der Studiengänge, der Strukturen, der Prüfungsordnung, der Lehrkörperstruktur, der Berufsbilder und des Laufbahnrechtes sowie eine rasche Verabschiedung des Hochschulrahmengesetzes.</p>
				<p>Der Bundestag wolle beschließen, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wird aufgefordert, bis zum 1. Juni ’70 das Kapazitätsdefizit in den einzelnen Disziplinen für die Jahre ’70, ’71, ’72 und ’73 exakt zu berechnen und dem Bundestag hierüber zu berichten.</p>
				<p>2. innerhalb der Bildungsforschung ein Verfahren zu entwickeln, das es erlaubt, den Bildungswunsch des Einzelnen und den Bedarf der Gesellschaft organisatorisch und pädagogisch optimal in Übereinstimmung zu bringen.</p>
				<p>Darf ich hier erläutern? Wir wollten nicht nur Bedarf sagen und damit repressiv meinen, sondern sagen: Es gibt den Bildungswunsch des Einzelnen, sein Recht auf Bildung und den Bedarf der Gesellschaft. Und das muß optimal in Übereinstimmung gebracht werden.</p>
				<p>3. zusammen mit den Ländern für die Jahre ’71, ’72, ’73 Sofortprogramme zu entwickeln, um schon jetzt bekannte Engpässe abzubauen und zu vermeiden. Dafür ist die Bereitstellung zusätzlicher Mittel durch den Bund erforderlich, um bauliche Notmaßnahmen und die Besoldung zusätzlicher wissenschaftlicher Kräfte über Jahre zu ermöglichen.</p>
				<p>4. in diesen Sofortmaßnahmen als erstes die Kapazitäten in den Disziplinen mit totalem Numerus clausus zu erhöhen und neue Studienplätze auch an den Fachhochschulen zusätzlich zu errichten – immer gleichzeitig Universitäten und Fachhochschulen.</p>
				<p>5. Verwirklichung eines Nachwuchsförderungsprogramms,</p>
				<p>6. mit den Ländern in Verhandlungen darüber einzutreten, wie der Bund die den Ländern durch das Ausländerstudium entstehenden erheblichen Kosten erstattet werden.</p>
				<p>Das heißt, wir wollen eine unkonventionelle Entlastung der Länder, wo wir keine Verfassung und nichts brauchen, sondern die Vorleistungen der Länder, die ja 10% der Plätze an den Universitäten ausmacht, ihnen zurückgeben, damit sie selber wieder Bewegungsfreiheit bekommen und wir ihre eigene Hoheit und ihre Handlungsfähigkeit nicht einschränken.</p>
				<p>[7.]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-20-t1100_WZ_FN048" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »3.«.</p>
						</note>
					</seg> Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wird aufgefordert, bis zum 1.10.70 dem Bundestag einen Bericht über die bis dahin durchgeführten oder eingeleiteten Maßnahmen zu erstatten.</p>
				<p>Das heißt, wir wollen die Leute anbinden und sie an der Arbeit halten.</p>
				<p>Dann haben wir uns bemüht, die neuen Gesichter vorzuzeigen. Hanna <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name> wird die erste Rede halten, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KotowskiGeorg_1969-10-20">Kotowsky</name> sind unsere nächsten Leute. Dann haben wir immer noch eine kleine Reparaturkolonne aufgebaut für den Fall, daß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> und ähnliche Strolche da plötzlich auftreten und etwas Furchtbares machen. Ich glaube, die Debatte ist gut vorbereitet und ich hoffe, daß es morgen gut geht. Doch, die <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> hat fleißig mitgearbeitet – Zwiegespräche –, ich hoffe, daß sie in der Debatte unsere Redner durch Zuspruch ermuntern. Ich glaube, das ist eine sehr wichtige Debatte –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich wäre dankbar, wenn im Plenum etwas mehr Abgeordnete wären als zu dieser Stunde im Augenblick. Ich glaube, die Entschließung ist ausgezeichnet, nur eine Frage, nur zur reinen Information: Wenn wir sprechen von Bildungsforschung, Übereinstimmung von – wenn man so sagen will –, Übereinstimmung von Angebot und Nachfrage. Was machen wir nun, wenn 3000 Medizin studieren wollen und wir haben nur 1000 Stellen als Mediziner frei?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Ja, also der Grundgedanke ist der, wenn man genau weiß, es gibt für soundso viel Mediziner eine Berufschance und wenn man die Leute exakt und nachdrücklich darüber informiert, so ist das die in einem demokratischen Staat allein mögliche Steuerung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Also konkret gesagt, wenn man den 3000 sagt: Liebe Leute, 1000 von euch bekommen nur einen Platz. Wir machen euch höflich darauf aufmerksam, dann haben dennoch das Recht 3000 zu studieren und nachher Straßenbahnschaffner zu werden?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Im Grunde nach haben sie das Recht, die 3000, auf ihr eigenes Risiko.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Schön! So, meine Damen und Herren, ich glaube, die Entschließung ist wirklich gut gelungen und ich darf dafür herzlich Dank sagen. Wortmeldungen liegen nicht vor. Die Tagesordnung ist damit beendet. Ich schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
