<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1026/1</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung vom 11. Mai 1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 11. Mai 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>37 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-05-11"><time type="start" when="11:06:00"/><time type="end" when="13:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#RasnerWill_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Debatte im Plenum des Bundestages über die währungspolitischen Beschlüsse der Bundesregierung; Appell an die Geschlossenheit der Fraktion. – Ergänzung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> zum Bericht des Vorsitzenden.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_div_SVP-2">B. Diskussion über die Währungspolitik der Bundesregierung, die Haltung der CDU/CSU-Fraktion sowie mögliche Schritte zu einer europäischen Wirtschafts- und Währungsunion.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_div_SVP-3">C. Bericht der Kassenprüfer zum Fraktionshaushalt und Wahl einer Finanzkommission der CDU/CSU-Fraktion. – Bericht aus dem Ältestenrat betr. Plenum der Woche.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_div_SVP-4">D. Diskussion über die Änderung des Bundesministergesetzes.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_div_SVP-5">E. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK IV: Kleine Anfragen betr. Rauschmittelmissbrauch, Vermögensbildungsgesetz, Anhebung niedriger Renten, Verbesserung des Bundeskindergeldgesetzes; AK II: Zonenrandförderungsgesetz; AK VI: Hochschulbauförderungsgesetz, Kleine Anfrage betr. Auswirkungen der Baukostensteigerungen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich eröffne unsere Fraktionssitzung. Der Bericht zur Lage kann heute sehr kurz sein. Er wird sich alleine auf die aktuelle Frage beschränken. Sie erinnern sich, daß wir vor 3 Wochen gesagt haben, die Regierung soll ein Anti-Inflationsprogramm vorlegen. Wir böten ihr die Kooperation an, und ich habe hier vorige Woche und noch vor 14 Tagen dargetan, daß es sich um eine sehr komplizierte Operation handelt, an deren Ende erreicht werden müßte das, was man hier scherzhaft Offenbarungseid genannt hat, seriös: das Eingeständnis der Regierung einer hausgemachten Inflation.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN002" type="comment"><p>Anfang Mai 1971 kam es infolge starker Dollarzuflüsse in mehreren europäischen Staaten zu einer Währungskrise. Vgl. dazu AAPD 1971, Dok. 157, 158, 162. – In der Fraktionssitzung am 27. April 1971 wurde der starke Preisanstieg in der Bundesrepublik thematisiert und ein »Antiinflationsprogramm« von der Bundesregierung gefordert. Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 27. April 1971, SVP A und B. – In der Fraktionssitzung am 4. Mai 1971 berichtete der Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erneut über die aktuellen währungspolitischen Fragen. In diesem Rahmen wurde auch eine vom Arbeitskreis II erarbeitete Erklärung verabschiedet. Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 4. Mai 1971, SVP A. – Das weitere Vorgehen wurde zuletzt auch in der Fraktionssitzung am 7. Mai 1971 beraten.</p></note></seg> Die ist erreicht. Zweitens mußten wir loskommen von dem sicher unberechtigten, aber doch tiefeingefressenen Eindruck in der Bevölkerung, daß wir ausgerechnet in einem Bereich, in dem die praktisch-ökonomische Vernunft zu Hause ist, Tabus und Ideologien hätten. Auch dies ist erreicht. Diese beiden Punkte sind für uns sehr wichtig mit dem Blick auch auf das Gewinnen von Wählern, wenn ich die Analyse von ’73 richtig sehe.</p>
				<p>Darüber, glaube ich, können wir sehr befriedigt sein. Sonst über nichts. Was hier in Europa entsteht, was hier für unsere Bauern, deren alte Schuld, darf ich mal so sagen, noch nicht abgetragen ist<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN003" type="comment"><p>Gemeint sind die Folgen der DM-Aufwertung vom 24. Oktober 1969 für die deutsche Landwirtschaft. Vgl. dazu u. a. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1969, Z 252 f. – Die Aufwertung der DM um 8,5% wurde in der Kabinettssitzung am 24. Oktober 1969 beschlossen. Die Aufwertung trat am 27. Oktober 1969 in Kraft. Vgl. <hi rendition="#smcap">Die Kabinettsprotokolle Der Bundesregierung</hi> 1969, online.</p></note></seg>, entsteht, ist, glaube ich, ebenso unverantwortlich wie das Spiel jetzt: Stabilität vorwiegend mit einer außenwirtschaftlichen Maßnahme zu erreichen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN004" type="comment"><p>In der Sondersitzung des Bundeskabinetts am 9. Mai 1971 wurden die Freigabe des Wechselkurses der DM sowie weitere außen- und binnenwirtschaftliche Maßnahmen zur Stabilisierung der Währung beschlossen. Vgl. <hi rendition="#smcap">Die Kabinettsprotokolle Der Bundesregierung</hi> 1971, online; <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1971, S. 709 f.</p></note></seg> Wir hätten sie – ich wiederhole es noch mal – nicht ausgeschlossen in einem ausgewogenen Gesamtprogramm. Dies sehen wir bis zur Stunde nicht. Wir haben am Freitag hier berichtet über das Gespräch, soweit es möglich war, mit dem Bundeskanzler.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN005" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 7. Mai 1971, SVP A.</p></note></seg> Erst am Dienstag zuvor [haben wir] nach einem längeren Bericht von mir unsere Linie auch hier festgelegt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN006" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 4. Mai 1971, SVP A.</p></note></seg> Und ich möchte noch einmal daran erinnern, meine Damen und Herren, da wir wieder eine kurze Pause vor uns haben, und ich tue dies mit aller Ruhe, daß wir natürlich um so erfolgreicher sind, je geschlossener wir sind. Und daß, meine Damen und Herren, nachdem diskutiert ist – dies [ist]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN007" type="comment"><p>Korrigiert aus »ich«.</p></note></seg> immer die Voraussetzung – und entschieden ist, sich alle daran halten sollten. Ich habe nicht die Absicht, mich hier in der Rolle eines Alleinunterhalters zu [be]geben, und erwarte auch, meine Damen und Herren, ich sag’ dies ganz genauso ruhig, nachdem wir nun 8 Wochen erleben, in denen der Regierungssprecher<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN008" type="comment"><p>Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>.</p></note></seg>, der Kanzler und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> jeden Tag den Fraktionsvorsitzenden persönlich angreifen, was mich ehrt, aber ich erwarte, meine Damen und Herren, daß ich dann in andern Himmelsrichtungen keine Sorgen zu haben brauche.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wir haben am Samstag gewartet, wie das verabredet war, auf das Gespräch mit dem Bundeskanzler. Dies wurde abgesagt mit der Begründung, daß die Brüsseler Gespräche andauerten. Das war, meine Damen und Herren, nur die halbe Begründung. Es wurde abgesagt zu einer Zeit, in der alle glaubten, es würde in Brüssel ein Kompromiß zugunsten der Vorschläge von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> geben. Als dann Sonntag früh alles – und ich darf wohl mit einem Satz sagen, daß, wie bei der Ostpolitik, jetzt auch bei der Brüsseler Sache die Bundesregierung das Ergebnis ganz anders darstellt, als andere [es] sehen, und wahrscheinlich auch anders, als es ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN009" type="comment"><p>Der EG-Ministerrat kam am 8./9. Mai 1971 in Brüssel zu einer Sondersitzung zusammen, um die angespannte Währungslage zu beraten. – Zu Beginn der Sitzung gab Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> eine Erklärung ab und schlug vor, alle Mitgliedsländer sollten für eine Interimsperiode die Interventionen gegenüber dem Dollar einstellen und zu einem zeitlich befristeten konzentrierten Floating ihrer Wechselkurse übergehen, wobei die innergemeinschaftlichen Wechselkursbeziehungen in den bisherigen Bandbreiten bleiben sollten. Ab dem 15. Juni 1971 sollten die Bandbreiten in der vorgesehenen Weise verengt werden. Die Vorschläge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> wurden abgelehnt. – Nach einundzwanzigstündigen Verhandlungen faßte der EG-Ministerrat folgende Entschließung: »1. Der Rat stellt fest, daß die gegenwärtige Situation und die voraussichtliche Entwicklung der Zahlungsbilanzen der Mitgliedstaaten eine Änderung der Paritäten ihrer Währungen nicht rechtfertigen, und nimmt zur Kenntnis, daß die Regierungen der Mitgliedsstaaten entschlossen sind, diese Paritäten beizubehalten. 2. Angesichts der übermäßigen Kapitalzuflüsse in gewisse Länder der Gemeinschaft gibt der Rat, obgleich unter normalen Umständen ein System flexibler Wechselkurse innerhalb der Gemeinschaft mit ihrem guten Funktionieren unvereinbar ist, seinem Verständnis dafür Ausdruck, daß in gewissen Fällen die betreffenden Länder für eine begrenzte Zeit die Schwankungsbreiten der Wechselkurse ihrer Währungen im Vergleich zu ihren augenblicklichen Paritäten erweitern können. 3. Diese Aktion wird durch geeignete Maßnahmen verstärkt, um die übermäßigen Kapitalzuflüsse zu entmutigen und deren Auswirkungen auf die innere monetäre Situation zu neutralisieren; der Rat hat über diese Maßnahmen vor dem 1. Juli 1971 zu beraten. 4. In dem Bestreben, die Anwendung einseitiger Maßnahmen zu vermeiden, die eventuelle Störungen im Warenaustausch mit landwirtschaftlichen Erzeugnissen abwehren sollen, erläßt der Rat gemäß Artikel 103 des Vertrags unverzüglich die geeigneten Maßnahmen.« Vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, Z 117 f, D 419; AAPD 1971, II, Dok. 157, Anm. 6.</p></note></seg> Dann hat die Regierung versucht, sich mit uns noch etwas näher zu beschäftigen.</p>
				<p>Wir haben unsere Linie gehalten. Wir waren zu einer Information selbst durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchöllhornJohannBaptist">Schöllhorn</name> bereit. Wir haben nichts dagegen gehabt. Wir hätten ja auch sagen können, wir warten, bis der Kanzler Zeit hat. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchöllhornJohannBaptist">Schöllhorn</name> mußte hierher kommen. Dies war sicher richtig. Als aber dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> anrufen ließ in seiner Nervosität, ob ich nicht während des Kabinetts ins Kanzleramt kommen könne, um dort – so rum oder so rum – zur Verfügung zu stehen, haben wir also, meine Damen und Herren, unsere Liebenswürdigkeit noch dahingehend entwickelt, daß ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> bat, diesen staatspolitisch wichtigen Dienst zu leisten. Wir wollten das nicht abreißen lassen, aber wir mußten nun langsam auch hier deutlich machen. Wir haben dann eine Erklärung abgegeben, die Sie kennen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN010" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 2.</p></note></seg> Wir haben gestern im Bundesparteiausschuß der CDU und [am] Nachmittag im Fraktionsvorstand der CDU/CSU noch einmal die Lage erörtert. Alle waren so freundlich, den Einlassungen und der Führung der Geschäfte in dieser Frage, die ja auf der verabredeten Linie liegt, ihre Zustimmung zu erteilen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich wundere mich nun. Wenn ich mir die Sache heute und die Debatte ansehe, zu deren sachlichem Teil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, der wird sicher auch meinen Bericht ergänzen, möchte ich nur ganz wenige Bemerkungen vorher machen. Diese Debatte sollte sich auszeichnen durch verschiedene Sachen in der Andersartigkeit. Einmal in der Fülle im Plenum von vorne bis hinten durch uns.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN011" type="comment"><p>Zur Regierungserklärung des Bundeswirtschaftsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> zu den Maßnahmen der Bundesregierung zur Stabilisierung der Währung und zu den Beschlüssen des EG-Ministerrats vom 8./9. Mai 1971sowie die daran anschließende Aussprache in der Plenarsitzung am 11. Mai 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/121, S. 6979–7040.</p></note></seg></p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wenn wir die Sache [Geld nicht ernst]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN012" type="comment"><p>Korrigiert aus »geldlich Ernst«.</p></note></seg> nehmen, meine Damen und Herren, ich sagte Ihnen, wir sind in einer Operation, die auf ’73, wenn nicht zwischendurch sich was ergibt, entscheidend ist, wenn wir jetzt Geld nicht ernst nehmen, nachdem [sie] die hausgemachte Inflation zugeben müssen und wir das Tabu los sind, durch Präsenz, ist das ganz schlecht.</p>
				<p>Zweitens müssen wir die Ernsthaftigkeit des Problems, so scheint uns, dadurch ausdrücken, daß wir den Kanzler und auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> in Ruhe anhören. Wir werden für uns dann dieselbe Ruhe durch die SPD beanspruchen. In der Sache selbst können und dürfen wir aber von dieser schwerwiegend schädigenden Entwicklung ökonomisch und europäisch nicht schweigen. Dies ist völlig ausgeschlossen. Das muß gesagt werden. Es kommt hinzu, daß die Regierung heute in ihrem Bulletin zwar alle möglichen Beschlüsse veröffentlicht, aber ausgerechnet den wichtigsten nicht, nämlich den von Brüssel. Das muß dann wohl einen Grund haben. Der von Brüssel ist bekanntlich widerspruchsvoll.</p>
				<p>Er sagt in der Ziffer 1, die Paritäten sollen bleiben, erklärt in der Ziffer 2 Verständnis für kurzfristige Rückkehr, und alles wird so interpretiert, und nicht nur von uns, sondern auch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>. Ich zitiere von heute hier aus dem Nachrichtenspiegel I Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, nachdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValéry">Giscard d’Estaing</name> erklärt hat: Frankreich wird beim Aufbau der Wirtschafts- und Währungsunion die Mitarbeit aufkündigen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN013" type="comment"><p>Am 10. Mai 1971 erklärte der französische Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValéry">Giscard d’Estaing</name>, die französische Regierung halte es für unnötig, sich an den Expertenberatungen über die Verwirklichung der Wirtschafts- und Währungsunion zu beteiligen, solange das Floating der Wechselkurse der Mitgliedstaaten untereinander andauere. Vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, Z 118.</p></note></seg> Das ist ein ernster Schritt, ich will die Franzosen auch nicht in Schutz nehmen in dieser Frage. Aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> erklärt dann: Ich messe dieser Erklärung keine besondere politische Bedeutung bei. Er sagt, die Zeit der freischwankenden Wechselkurse sei natürlich eine Zeit der Ungewißheit. Die Bundesregierung habe aber klargestellt, daß der Zeitraum dieser Maßnahme [begrenzt sei] – und jetzt achten Sie, meine Damen und Herren, ganz kühlen Kopfes auf den nächsten Halbsatz– und daß am Ende des Weges die Rückkehr zu den alten Paritäten stehen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN014" type="comment"><p>Zu den entsprechenden Äußerungen von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> am 10. Mai 1971 vgl. BPA, Nachrichtenspiegel I, Nr. 129 vom 11. Mai 1971, S. 1.</p></note></seg> Wenn wir, meine Damen und Herren, klug beraten sind, gehen wir, glaube ich, in diese Sache hinein.</p>
				<p>Ich könnte mir deshalb vorstellen, daß wir, meine Damen und Herren, und ich will das gleich, da ich grade das Wort hab’, dann brauch’ ich nicht nachher noch mal mich dazu melden, [be]vor ich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> das Wort gebe, folgendes heute ungefähr erklären – ich wollte ja auch ein bißchen mich abstimmen mit dem, was ich zu sagen habe –, ich glaube, ich brauche hier nicht erneut zu betonen, daß hier deutlich geworden ist, daß, wenn man nicht einen politischen Stufenplan für Europa<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN015" type="comment"><p>Zur Entschließung des EG-Ministerrats vom 9. Februar 1971 zur stufenweisen Schaffung einer Wirtschafts- und Währungsunion vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, D 139–144.</p></note></seg> hat, es eben zu nichts kommt. Das haben wir oft genug gesagt. Ich möchte aber ungefähr sagen, das Verhalten der Bundesregierung in den letzten anderthalb Jahren, vor allem in den letzten Monaten und Wochen, hat sowohl für Europa wie für die Binnenwirtschaft ungünstige Fakten geschaffen. Europa ist geschwächt. Im Innern hat sich der Zielkonflikt der Wirtschaftspolitik zwischen Preisstabilität und Vollbeschäftigung weiter verschärft. Auf diesem Hintergrund fordern wir die Bundesregierung auf, und dann kommen 6 Punkte, 1. würde ich am liebsten sagen, ich weiß, daß das hier manchen zu weit geht, aus politischen Gründen sagen: zur alten Parität der D-Mark zurückzukehren, 2. den Bauern in der Zwischenzeit den vollen Einkommensausgleich sicherzustellen, 3. die Staatsausgaben nach einer klaren Prioritätenskala und in Abstimmung mit der Kreditpolitik der Deutschen Bundesbank zu drosseln, 4. ein seriöses Reformprogramm in Gestalt einer volkswirtschaftlich realistischen mittelfristigen Finanzplanung vorzulegen, 5. unverzüglich eine konzertierte Aktion auf der Grundlage der Entschlossenheit der Bundesregierung anzustreben, die Stabilität im Innern wieder herzustellen, und 6. energische Anstrengungen auf dem Weg zu einer europäischen Wirtschafts- und Währungsunion einschließlich eines Stufenplans für die politische Integration zu unternehmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN016" type="comment"><p>Vgl. dazu die entsprechenden Äußerungen des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Plenarsitzung am 11. Mai 1971; BT Plenarprotokoll 06/121, S. 7006.</p></note></seg></p>
				<p>Ich nehme an, von 2 bis 6 gibt’s überhaupt keine politischen Bedenken. Das ist unsere alte Politik mit andern Worten. Und über Ziffer 1 muß [man] natürlich kritisch eine Sekunde nachdenken, bevor man allzu laut und negativ darüber etwa emotional debattiert. Ich möchte deshalb jetzt zunächst Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> das Wort geben zur Ergänzung sowohl des Berichts seit Freitag – er war so freundlich, zusammen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> und andern mir hier zu helfen, und ich bedanke mich dafür ausdrücklich –, und [zu ergänzen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN017" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ergänzt«.</p></note></seg> also, was gewesen ist, und auch mitzuteilen die Vorstellungen der Arbeitsgruppen, die seit gestern tagen, und vorzutragen, wie ihr euch den Verlauf der Debatte heute vorstellt.</p>
				<p>Das Wort hat Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Wir haben die Situation in verschiedenen Gremien, insbesondere in der eingesetzten Sonderkommission, des Langen und Breiten erörtert. Ich möchte nicht alles wiederholen, was in den verschiedenen Gremien schon vorgetragen worden ist, sondern mich auf wenige Dinge beschränken. Diese Koalition und diese Bundesregierung sind am Ende ihres Lateins. Nach einer anderthalbjährigen Politik des Schlendrians hat man sich jetzt zu einem Gewaltakt, zu einem Hasardspiel durchgerungen. Man hat eine Stabilitätskrise erzeugt, eine internationale Währungskrise und eine tiefgreifende europäische Vertrauenskrise. Das Ergebnis von Brüssel enthält eine große Zahl von offenen Punkten und Widersprüchlichkeiten. Zu den offenen Punkten zählt in erster Linie die Folge für den europäischen Agrarmarkt, die Frage des Grenzausgleichs. Die europäischen Agrarminister tagen heute in Brüssel.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN018" type="comment"><p>Bei der Tagung des EG-Ministerrats in Brüssel am 11. Mai 1971 wurden die Folgen der Währungsbeschlüsse des EG-Ministerrats vom 9. Mai 1971 für die Landwirtschaft beraten. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, Z 118 f.</p></note></seg> Der Ausgang dieser Überlegungen ist völlig offen, und wir waren sicherlich gut beraten, daß wir gestern noch einmal die Regierung aufforderten, [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN019" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in der«.</p></note></seg> Regierungserklärung und die anschließende Debatte erst morgen stattfinden zu lassen, wenn man einen ungefähren Überblick hat, wie die Dinge in Brüssel laufen. Daß die Regierung die Debatte unbedingt heute will, ist meines Erachtens ein Zeichen dafür, daß die Dinge sicherlich sich in die Länge ziehen werden und einigermaßen befriedigende Ergebnisse in Brüssel nicht schnell zu erwarten sind, wenn überhaupt.</p>
				<p>Zu den Widersprüchlichkeiten zähle ich vor allem folgendes: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hat erklärt, die Freigabe der Wechselkurse sei unbefristet. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat am gleichen Tage erklärt, die Freigabe der Wechselkurse erfolgt für eine kurze Zeit. In dem Punkt 1 des sogenannten Brüsseler Kompromisses, der meines Erachtens lediglich eine Tolerierung einer Aktion der Bundesregierung darstellt, heißt es, daß man zu den alten Paritäten wieder zurückkehren müsse, da ein Anlaß aus der gegebenen Wirtschaftssituation und der vor uns liegenden Wirtschaftsentwicklung für eine Änderung der Paritäten nicht besteht, da – völlig mit Recht – die Zahlungsbilanzen der europäischen Länder im Grunde ausgeglichen sind.</p>
				<p>Die Franzosen haben meines Erachtens gestern sehr deutlich gemacht, daß sie eine Rückkehr zur Parität erwarten und verlangen werden. Erfolgt aber eine Rückkehr zur alten Parität, meine Damen und Herren, dann ist natürlich der ganze Dämpfungseffekt für die Binnenkonjunktur von vornherein vom Tisch gefegt. Und das war ja doch neben der angeblichen Spekulationseindämmung, für die es auch andere Methoden gegeben hätte, der einzige Aufhänger für diese von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> provozierte heraufbeschworene Aktion. Und wir müssen natürlich jetzt die Regierung fragen, was hat sie im Grunde vor? Was ist in Brüssel tatsächlich verabredet? Und wie stellt sie sich den weiteren Gang der Dinge vor, nachdem die anderen Aufwertungen erfolgt sind<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN020" type="comment"><p>Neben der Bundesrepublik beschloss die Niederlande am 9. Mai 1971 den Wechselkurs des Gulden freizugeben. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, D 419 f. – Österreich und die Schweiz werteten ihre Landeswährungen am 10. Mai 1971 gegenüber dem Dollar auf.</p></note></seg> und jetzt die Einlassung aus Frankreich?</p>
				<p>Selbstverständlich werden wir in der Debatte immer wieder nach den Alternativen gefragt werden, meine Damen und Herren, und ich bin auch der Meinung, wir sollen dieser Thematik nicht ausweichen. Es wird sehr gut sein, einmal einen langen Katalog vorzutragen von Einlassungen unserer Fraktion, in denen wir in konkreten Vorschlägen und Angeboten vom Dezember des Jahres 1969 ab die Regierung aufgefordert haben zu einem aufeinander abgestimmten umfassenden Antiinflationsprogramm und Stabilitätsprogramm, das vor allem darauf ausgerichtet ist, die Bundesbank von ihrer einseitigen Bremslast zu entlasten. Eben um zu vermeiden, daß die Situation eintritt, die mit dem Zinsgefälle zu den Vereinigten Staaten dann auch eingetreten ist, mit den starken Devisenzuflüssen in die Bundesrepublik.</p>
				<p>Wir sollten auch sehr deutlich sagen, meine Damen und Herren, es ist eine unehrenhafte, unehrliche Fragestellung, wenn man die Angebote und Vorschläge der Opposition nicht anhört, vom Tisch wischt, einen Fehler nach dem anderen macht und nach jedem neuen Fehler fragt: Welches sind denn nun eure Alternativen? Die Alternative, meine Damen und Herren, ist eine andere Regierung mit einer anderen Vertrauensbasis und einer anderen Autorität als die jetzige. Wir sollen uns nicht noch heute auf falsche Gleise und auf einen falschen Kriegsschauplatz verleiten lassen. Die Frage nun, die der Fraktionsvorsitzende angeschnitten hat, ist die, ob wir in der gegenwärtigen Phase noch einmal ein neues Alternativprogramm vorlegen sollen. Die Punkte 2 bis 6 sind meines Erachtens hier in diesem Kreise unbestritten, die Frage, um die es jetzt geht, ist die, sollen wir in der gegenwärtigen Phase, wo alles voller Unklarheiten ist, über die Zielsetzungen der Bundesregierung, über die Lage innerhalb der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, unsererseits konkret die Rückkehr zur alten Parität fordern? Und dafür ein starkes, binnenwirtschaftlich orientiertes Stabilitätsprogramm. Ich habe, offen gestanden, Herr Fraktionsvorsitzender, die Frage ist hier auch noch nicht ausdiskutiert worden, gegen eine solche Festlegung zum gegenwärtigen Zeitpunkt doch ganz erhebliche Bedenken, weil wir möglicherweise hier der Bundesregierung noch eine Rückenstärkung geben in einer Situation, in der sie diese Rückenstärkung durch die Opposition meines Erachtens nicht verdient. Ich bitte also, diesen Punkt noch einmal sorgfältig zu diskutieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich habe inzwischen auf guten Rat hin diesen 1. Punkt – immer unabhängig von der Entscheidung zur Sache – hier anders formuliert: »so bald wie möglich, wie in Brüssel vereinbart, zur alten Parität der D-Mark zurückzukehren«. Wenn die Regierung sagt, das geht nicht, dann muß sie sich hinstellen und sagen, sie hat eine Unterschrift geleistet, die sie nicht ernst meint. Und dies muß [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN021" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »man«.</p></note></seg> mal fragen in seiner ersten Rede. Die Debatte ist also angelegt: erst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, dann die andern. Dann soll der Bundeskanzler kommen, dann werde ich was sagen, dann geht’s los. Nicht. So, meine Damen und Herren, die Berichte sind erstattet. Als erster hat sich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> zu Wort gemeldet.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Nur einen Satz, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, nicht »zurückkehren«. Nach dem Brüsseler Beschluß ist man gar nicht weggegangen von der alten Parität. Das muß man sagen. »Bleiben«, nicht »zurückkehren«! Da kommt man auch besser hin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die Debatte wird heut nachmittag verlaufen wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetheJohannWolfgangvon">Goethes</name> Farbenlehre, die bekanntlich in einen didaktischen und einen polemischen Teil zerfällt. Der polemische Teil ist bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetheJohannWolfgangvon">Goethe</name> wesentlich besser als der didaktische. Ich weiß nicht, ob wir’s auch so machen sollten. Hier tauchen eine Menge Detailfragen auf, und ich bin ganz der Meinung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, daß wir falsch beraten wären, wenn wir ein komplettes Alternativprogramm hier vorlegen würden. Aber wir stehen doch vor zwei ganz primitiven Fragen, die jeder Fernsehzuschauer sich stellen wird. Die erste Frage ist die Frage, welchen Kurs wollen wir nehmen, 3,50 Mark oder 3,63 Mark? Und die zweite Frage ist, was wollt ihr nun, Devisenbewirtschaftung oder flexible Wechselkurse? Und, meine Damen und Herren, [auf] die beiden Fragen sind bis heute noch beide Antworten möglich. Wir können insbesondere auch den Kurs von 3,63 Mark sofort bekommen. Wir brauchen nur 10 Mrd. D-Mark per Postpaket nach New York zu schicken und um die entsprechende Versendung eines Goldpakets an uns zu bitten, dann ist das Problem binnen 24 Stunden gelöst.</p>
				<p>Damit ich nicht mißverstanden werde: Ich rate ausdrücklich von dieser Operation ab. Sie wäre im Augenblick lebensgefährlich. Wir können [es uns], nachdem wir uns nun überall angelegt haben, auch mit den Franzosen, nicht leisten, [uns] auch noch mit den Amerikanern massiv anzulegen. Aber ich bin fest davon überzeugt, daß es durch Gespräche mit den Amerikanern möglich wäre, über eine gewisse Zeit, ich möchte sagen, über die Präsidentenwahl<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN022" type="comment"><p>Bei der Präsidentschaftswahl am 7. November 1972 konnte sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> seine Wiederwahl sichern.</p></note></seg> hinaus, ein langfristiges Programm zu entwickeln mit dem Ziel 3,63 Mark – ich möchte mich nachdrücklich für das aussprechen, was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eben hier vorgetragen hat. Und, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, Ihrem Einwand, dann würde der Dämpfungseffekt verlorengehen, ich weiß nicht, ob ich dem ganz folgen kann. Denn wenn wir vorher gesagt haben, wir wollen gar keine Freigabe, und wenn wir dann 3 Tage später sagen, aber um Gottes willen, wenn die Mark wieder steigt, dann habenwir ja den Dämpfungseffekt nicht, dann wird die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> oder die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>, die vor dem Fernseher sitzt[, denken]: Na ja, offenbar hat die Regierung doch recht gehabt, wenn wir keine andern Möglichkeiten finden.</p>
				<p>Und die 2. Alternative, flexible Wechselkurse oder Devisenbewirtschaftung zeitweise: auch da müssen wir sagen, was wir wollen. Wenn wir nämlich auch hier wieder sagen, wir wissen’s auch nicht so richtig – und wir müssen also exakt sagen, Art. 23<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN023" type="comment"><p>Paragraph 23 des Außenwirtschaftsgesetzes regelte die mögliche Beschränkung von Kapital- und Geldanlagen Gebietsfremder. – Zum Außenwirtschaftsgesetz in der Fassung vom 28. April 1961 vgl. BGBl. 1961, I, Nr. 29, S. 481–495.</p></note></seg> hat auch schwerwiegende Schadensfolgen –, dann sind wieder die Fernsehzuschauer, die sagen: Na ja, wenn das so schwierig ist, dann spricht doch offenbar sehr vieles dafür, daß die Regierung hier so gehandelt hat, und, meine Damen und Herren, wenn wir uns am Schluß dann die Frage vorlegen nach dem Gewicht des didaktischen und des polemischen Teils, wenn von dem, was wir wirklich sagen, allzuwenig übrigbleibt, dann fürchte ich, verpufft die Polemik auch sehr schnell.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> (Ulm): Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte zuerst einmal sagen, mit der Darstellung von deutscher Seite über den Ausgang der Brüsseler Verhandlungen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN024" type="comment"><p>Vgl. dazu die Stellungnahmen des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und des Bundeswirtschaftsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> zu den stabilitätspolitischen Maßnahmen der Bundesregierung vom 9. Mai 1971 sowie zu den Ergebnissen der Sondersitzung des EG-Ministerrats am 8./9. Mai 1971; <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1971, S. 710–712.</p></note></seg> sind wir nicht nur getäuscht, sondern belogen worden. Die ganze Aktion verliert ihren Sinn, wenn tatsächlich eine Vereinbarung dahin zustande gekommen sein sollte, das müssen wir annehmen nach den Meldungen, daß einmal nur eine ganz kurzfristige, über Wochen dauernde Freigabe erfolgen soll, um dann wieder, spätestens zum 1. Juli, dann zurückzukehren zur alten Parität. Das ist ja völlig witzlos. Denn das ist uninteressant, daß in der deutschen Erklärung am Sonntag abend ausdrücklich das Wort unbefristet verwendet wurde, während wir jetzt erfahren, daß es sehr eng befristet ist. Meine Damen und Herren, die unbefristete Freigabe hätte die Spekulation risikoreicher gemacht. Denn das wäre unsicher gewesen, welches Verhalten die Bundesregierung und die Bundesbank einnehmen werden, zu welchem Kurs sie zu intervenieren bereit sind oder wann sie gegebenenfalls wieder zu einer festen Bindung zurückkehren wollen. Das alles ist mit den Beschlüssen von Brüssel vom Tisch gewischt. Und ich bin überzeugt, hätten der Sachverständigenrat, die wissenschaftlichen Institute diese Entwicklung vorausgesehen, dann hätten sie sich nie zu einer solchen Empfehlung verstanden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN025" type="comment"><p>Am 3. Mai 1971 veröffentlichte die Arbeitsgemeinschaft Deutscher Wirtschaftswissenschaftlicher Forschungsinstitute ihr Gemeinschaftsgutachten vom 29. April 1971. Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 4. Mai 1971, Anm. 8.</p></note></seg> Und ich selber bin auch in einer komischen Situation, weil ich an sich die etwas Eindämmung der Spekulation wegen größerer Risiken ja begrüßt hätte. Aber, jetzt ist es doch so, daß – man könnte es fast mit einem Jahrmarkt vergleichen: »Hereinspaziert, meine Herren! Wir geben Dollar zu 3,50 Mark ab und sind bereit, in 14 Tagen zu 3,63 Mark zurückzukaufen.« –, das ist ein Geschäft, meine Damen und Herren!</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Die Regierung hat sich selbst widersprochen. Sie hat uns in die Irre geführt. Sie hat uns belogen. Unter den Voraussetzungen hätte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> niemals den Brüsseler Bestimmungen zustimmen dürfen. Aber er ist heimgekommen in der Gebärde eines strahlenden Siegers, während er tatsächlich alles preisgegeben hat, was überhaupt an Sinn und Verstand hinter der Freigabe der Wechselkurse gestanden hätte.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, man kann an das anknüpfen, was der Herr Kollege Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> gesagt hat. Man muß sich doch nüchtern darüber im klaren sein, daß es 3 Möglichkeiten gegeben hat in dem Augenblick, wo durch die Politik der letzten 18 Monate und durch die Ungeschicklichkeiten, ich drücke mich sehr vorsichtig aus, unter Umständen auch gewollte Ungeschicklichkeiten der letzten 8 Tage – ich denke jetzt Veröffentlichung des Gutachtens, Aussage Kanzler, daß außenwirtschaftliche Maßnahmen kommen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN026" type="comment"><p>Vgl. dazu die Erklärung des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der SPD-Fraktionssitzung am 4. Mai 1971; SPD-<hi rendition="#smcap">Bundestagsfraktion</hi> 1969–1972, Dok. 61 A, SVP A.</p></note></seg>, damit in den Zugzwang sich gesetzt hat, außenwirtschaftlich sofort zu handeln, ohne damit die Ursachen zu beseitigen, [was] eigentlich dazu geführt hat, daß man in diese Zwangslage gekommen ist. Wenn ich das Außenwirtschaftliche sehe, gab’s 3 Überlegungen. Aufwertung, Freigabe von Wechselkursen, § 23 Außenwirtschaftsgesetz und Devisenzwangswirtschaft. Das erste, dazu braucht man, glaub’ ich, nichts zu reden, scheidet aus, weil die Voraussetzungen – Ungleichgewicht etc. pp., wie’s festgelegt ist in den Vereinbarungen – nicht gegeben sind. Es blieben dann übrig zwei Überlegungen: Freigabe der Wechselkurse oder Devisenzwangswirtschaft oder beides unter Umständen. Ich persönlich habe dazu geneigt, ich darf es nur mal sagen, um eine Antwort auf das zu geben, was [Herr]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> gefordert hat, ich persönlich habe dazu geneigt, zu der ersten Freigabe von Wechselkursen. Aber so, wie sich die Bundesregierung verhalten hat und was sie abgeschlossen hat – und das ist eben deutlich geworden –, handelt es sich ja gar nicht mehr um eine Freigabe der Wechselkurse, sondern [es] tritt entweder das ein, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> gesagt hat eben, vorübergehend, nicht wahr, oder aber, es ist am Ende die Aufwertung. Und insofern kann man das auf alle Fälle, was die Regierung gemacht hat, nicht decken. Und außerdem, das ist der zweite Gesichtspunkt, ist das entschieden von der Regierung. Es ist gar nicht mehr zurückzudrehen im Augenblick. Wir können zwar fordern, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zu Recht in seiner Ziffer 1 sagt, aber wir können’s im Augenblick nicht zurückdrehen. Wir sind auch nicht gefragt worden, insofern, glaube ich, trägt hier ausschließlich die Bundesregierung die alleinige Verantwortung, und wir sollten nicht den Versuch machen, auch in irgendeiner gearteten Form, eine, diese Verantwortung auf uns zu ziehen.</p>
				<p>Was anderes ist es im innenpolitischen Programm. Dort können wir klare Vorstellungen entwickeln. Lassen Sie mich ein Wort dazu sagen, zur Forderung nach Alternativen. Wenn ich heute mittag Gelegenheit hätte und müßte, würde ich diese Frage in einem Kurzbeitrag anschneiden wollen. Die Frage der Alternative, über die man streiten kann, ob es Aufgabe einer Opposition ist, Alternativen der Regierung vorzulegen, insbesondere dann vorzulegen, wenn die Regierung nimmer weiß, wie sie sich aus ihrem eigenen Schlamassel herausholen soll. Sicherlich muß man dann eben – und das ist alles persönliche Meinung – sagen, eine Opposition braucht Alternativen. Sie braucht sie für den Augenblick, wo sie zum Handeln gezwungen wird, nämlich wo sie Verantwortung zu tragen hat. Dann hat sie diese Alternativen zu haben, um eben deutlich zu machen, daß sie’s besser machen kann. Aber lassen wir das mal abseits. Selbst wenn die Forderung nach Alternativen – und ich gestehe zu, daß das draußen im Volk so ein bißchen ankommt, dieses ewige Rufen: Eure Alternativen? –, selbst wenn das so richtig wäre, hätte in dieser speziellen Situation die Bundesregierung die Forderung nach Alternativen, das Verlangen nach Alternativen von der Opposition verspielt. Warum? 18 Monate lang – und nun nehm’ ich speziell diesen Punkt Haushalt, innenwirtschaftliches Programm –, sie hat es verspielt, weil sie seit, ich glaube, 18. Februar 1970 war der erste Tag, an dem in der 1. Lesung des Haushalts 1970 diese Opposition die ersten Vorschläge für eine Dämpfung der überzogenen Konjunktur gemacht hat, und wir können nachweisen – es ist interessant, diese ganzen Anträge herauszuholen – bis zum heutigen Tag über die Lesung des Haushalts ’71 vor wenigen Wochen und die dort gestellten Anträge, all das, was gesagt worden ist, ist jetzt nachträglich als richtig bestätigt worden. Nur, wenn’s jetzt kommt, ist [es] zumindest im Umfang und in der Beurteilung der Unsicherheiten, in denen wir uns befinden, etwas anderes, als wenn es rechtzeitig damals, als es verlangt worden ist, gekommen wäre.</p>
				<p>Und vielleicht hätte man in diese Situation, zumindest in dem Umfang, nie hineinkommen brauchen, wenn man dem gefolgt wäre. Man hat alles abgelehnt. Man hat also 18 Monate, ich würde jetzt mal greifen, zehn, zwölf, vierzehn Anträge für solche Zwecke abgelehnt, und deshalb meine ich, hat man das Recht nach Forderung in dieser Situation nach Alternativen verspielt.</p>
				<p>Drittens, ist man nicht dieser Meinung, dann würde ich trotzdem sagen, auch heute haben wir noch gewisse Vorstellungen. Und das ist zum Teil deutlich geworden in dem, was der Herr Fraktionsvorsitzende in seinem Punkt 1 sagt. Das ist der Bereich der Außenwirtschaft. Die Forderung zur Rückkehr zur Parität. Ob sie möglich ist, ist die andere Frage. Aufgrund dessen, was die Regierung vereinbart oder nicht vereinbart oder falsch vereinbart, nicht, ist ja nicht nur Brüssel. Man muß ja wahrscheinlich auch andere Aspekte sehen, bei denen die Regierung nicht ganz ohne etwas zumindest eingefädelt oder hat durchblicken lassen. Das wäre dieser eine Aspekt. Man muß dann was tun. Man muß z. B., wenn man zurückkehren will zu dieser Parität und wenn man sehr schnell zurückkehren will, doch immerhin etwas unternehmen, um die Situation im Dollarbereich bei uns bis hin zur Spekulation zu beseitigen. Denn sonst hat die Rückkehr ja ihren Sinn verloren, denn die Spekulation – lassen Sie mich diesen Ausdruck gebrauchen mal nur, obwohl ich weiß, daß das nicht das Ausschlaggebende ist – bleibt natürlich sitzen, solange sie warten kann, daß die Rückkehr zur Parität [kommt], und also muß man ganz entscheidende andere Maßnahmen machen, die trotzdem Veranlassung geben zurückzukehren. Das kann angedeutet werden. Wir werden darin sehr wenig tun können, selbst wenn wir wollten.</p>
				<p>Aber innenpolitisch hat der Herr Vorsitzende hier verlangt, und unter Umständen ist das – darüber müßte man einzelne Ausführungen machen –, was jetzt die Regierung innenpolitisch vorschlägt, zu einem größeren Teil gleich null. Ich will jetzt gar nicht auf gewisse Dinge hinweisen. Nur auf das eine Beispiel: Wenn irgendwo in einer Zeitung steht, 5,6 Milliarden würde die öffentliche Hand in Zukunft in diesem Jahr noch einbehalten, das ist ’ne Milchmädchenrechnung, und die Leute, die es geschrieben hatten, hätten eigentlich wissen müssen, daß man nicht einfach alles zusammenzählen muß, sondern daß man sich auch Gedanken machen muß, inwieweit das eine in das andere eingreift. Ich bringe nur das Beispiel, um es verständlich zu machen: Wenn gesagt wird, 2,4 Milliarden werden weniger Kredit aufgenommen, und wenn gleichzeitig gesagt wird, Bund und Länder sparen 1,6 Milliarden ein, dann bedeutet das eben, nicht wahr, daß entweder die 1,6 Milliarden Einsparung zählen da, oder aber die 2,4 Milliarden Kreditaufnahme oder aber 2,4 – 900 – 1,5 – dann haben Sie eben 2,4 deutlich zu machen. Dann schrumpft das. Es kommt dazu die Forderung, und die scheint mir eine der wesentlichsten zu sein, die Forderung, daß nämlich [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN028" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> Bundesregierung nicht, wie beabsichtigt und wie verschoben, im Herbst nun der Bevölkerung der Bundesrepublik offenen Wein einschenkt, sondern jetzt dazu bereit ist. Das betrifft die Frage der mittelfristigen Finanzplanung, die nicht verschoben werden darf bis zum Herbst, sondern jetzt muß gesagt werden, das kann noch in den nächsten Jahren, im [in] Betracht kommenden Zeitraum eigentlich unter vernünftigen Überlegungen noch realisiert werden. Das wird z. B. auch die Wirtschaft dazu zwingen, in manchen Bereichen zurückhaltend zu sein, andere Überlegungen anzustellen, nicht wahr, als das geschehen ist.</p>
				<p>Und einer der wesentlichsten Punkte scheint mir zu sein – das ist auch ein positiver Beitrag, wenn man Alternativen fordert –, und lassen Sie mich das so offen aussprechen, wie ich’s persönlich fühle, es genügt nicht, daß der Herr Bundeskanzler sich hinstellt und dann so etwas sagt: Es kommt drauf an, daß die großen gesellschaftlichen Gruppen nun mittragen und der Bundesregierung helfen. Sondern ich meine, es müßte der Herr Bundeskanzler mit der, ich möchte sagen, auch heute noch vorhandenen Autorität des Amtes, wohlgemerkt des Amtes als Bundeskanzler, sich hinstellen und z. B. sagen – wenn [ich]’s mit meinen Worten [ausdrücke] –: Ich fordere auf Arbeitgeber und Arbeitnehmer – und jetzt konkret werden, nicht einfach sagen, vernünftig zu sein –, in dieser Situation bei ihren Überlegungen im Tarifbereich über das und das nicht hinauszugehen. Dazu zu begründen, warum das so geschehen muß und unter Umständen das eine oder andere noch dazu zu sagen. Und ich gehe davon aus, daß sowohl unsere Arbeitnehmer als auch die Arbeitgeber vernünftig wären – die Masse unserer Arbeitnehmer, das erfahren wir ja jeden Sonntag, wenn wir draußen mit ihnen zusammen sind –, mit Sicherheit, so etwas hinzunehmen. Nur, es genügt nicht, ohne konkret etwas zu sagen, einfach nur zu appellieren an die Vernunft, sondern man muß auch hier die Grenzen aufzeigen, wie weit man zu gehen hat. Aber das fehlt dort auch, und ich würde meinen, daß das eine der wesentlichen psychologischen Einwirkungsmöglichkeiten dieser Regierung wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Man kann die Situation von heute und die sich daraus ergebenden Probleme in der Darstellung gegenüber der Öffentlichkeit, ohne politische Archäologie betreiben zu wollen und zu dürfen, nicht ganz von der Vergangenheit trennen. Es liegt ja hier eine ganz bestimmte – möchte ich sagen – Kontinuität in der Haltung und vor allen Dingen in der Methode der Sozialdemokraten. Ich möchte einmal zum Jahr ’69 sagen, daß schon dort die Währungspolitik, sei es, weil man die Situation nicht erkannt hat oder weil man trotz besseren Wissens, aus Gründen der Regierungsübernahme die Konsequenzen gescheut hat, Währungspolitik als Instrument der Konjunkturpolitik mißbraucht hat. Ich möchte hier ausdrücklich sagen, daß wir auch damals nicht Gegner einer Aufwertung um jeden Preis waren. Aber Gegner einer einseitigen, unter künstlich erzeugtem Spekulationsdruck zustande gekommenen Aufwertungspsychose, die leider sozusagen ohne Rücksicht auf Verluste in den Wahlkampf ’69 hineingetragen worden ist. Was allmählich das deutsche Volk an Substanz und die Spekulanten an Gewinnzunahme dem Prestigebedürfnis des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> zu verdanken haben, das geht fast auf keine Kuhhaut mehr.</p>
				<p>Denn, ich komme darauf noch mit zwei Sätzen zu sprechen, Währungspolitik wird als Instrument der Konjunkturpolitik gebraucht und damit mißbraucht. Konjunkturpolitik ist ein Instrument der Wahlpolitik und damit, so [sehen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN029" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sind«.</p></note></seg> wir auch heute wieder, ist diese Währungspolitik der Bundesregierung nichts anderes als ein Stück Wahlpolitik. Ihnen geht es – in der klaren Erkenntnis, daß mit der Außenpolitik weder für sie noch für uns große wahlpolitische Möglichkeiten und Erfolge zu erringen sind – darum, das Thema Nr. 1, das auch in den Landtagswahlen in Schleswig-Holstein wie vorher in Bayern oder in Hessen das ausschlaggebende Thema war<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN030" type="comment"><p>Die Landtagswahl in Schleswig-Holstein fand statt am 25. April 1971, in Bayern am 22. November 1970 und in Hessen am 8. November 1970.</p></note></seg>, nämlich Geldentwertung, dieses Thema Stabilitätspolitik in den Vordergrund zu stellen, dabei aber wiederum auf das falsche, auf den falschen Kriegsschauplatz auszuweichen, nämlich auf den Kriegsschauplatz außenwirtschaftlicher Absicherung als Instrument der Konjunkturpolitik, d. h. als Kompensation für versäumte oder fehlerhafte Maßnahmen innenwirtschaftlicher Art. </p>
				<p>Wir wären damals auch bereit gewesen, und das sollte auch heute unsere Linie sein, im Zusammenhang mit den anderen entscheidenden, für die Währungspolitik entscheidenden Ländern gemeinsame Maßnahmen zu treffen. Da damals andere Länder nicht bereit waren, gemeinsame Maßnahmen zu treffen, hätten auch wir dem Spekulationsdruck, der ja auch wieder zu Hause erzeugt worden ist, widerstehen müssen. Auch diesmal ist er zu Hause erzeugt worden. Ich komme darauf noch mit einem Satz zu sprechen. Im Herbst ’69 war der Fehler in der Aufwertung der – wenn man sie schon gemacht hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN031" type="comment"><p>Zur Aufwertung der DM 1969 vgl. Anm. 3.</p></note></seg> –, daß man sie für ausreichend gehalten hat, die Probleme der Konjunkturpolitik unter Kontrolle zu bringen. Man hat sich um die Erkenntnis herumgedrückt, oder um die Konsequenzen der Erkenntnis, daß die Inflation hausgemacht war, selbstgestrickt war, und daß jede Aufwertung, die naturgemäß zu Lasten auch unserer Exportindustrie geht auch jedesmal, wir hatten ja die gleichen Wirkungen wieder eintreten, daß jede Aufwertung ein Schlag ins Wasser ist, wenn sie nicht durch binnenwirtschaftliche Maßnahmen abgesichert wird. Und, warum keine binnenwirtschaftlichen Maßnahmen?</p>
				<p>Weil man im Herbst ’69 hätte mindestens zwei Dinge sofort tun müssen: erstens eine restriktive Haushaltspolitik für den Rest des Jahres ’69, aber nur in Fortsetzung dessen – entschuldigen Sie das unbescheidene Wort –, was ich ja getan habe mit dem Siegel des damaligen Bundeskanzlers.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN032" type="comment"><p>Der CSU-Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> war unter Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> von 1966 bis 1969 Bundesfinanzminister.</p></note></seg> Wir haben ja im Jahr ’68 eine restriktive Haushaltspolitik gefahren und im Jahr ’69 die ersten 3 Quartale eine restriktive Haushaltspolitik gefahren, trotz der durch den Wahlkampf, darf ich sagen, natürlich erzeugten besonderen Situation. Aber im letzten Quartal, vor allen Dingen im November und Dezember ’69, sind die Schleusen ja geöffnet worden. Die gesamtdurchschnittliche Zunahme der Ausgaben ’69 gegenüber ’68 ist in der Höhe von 8½% zustande gekommen durch die Ausgabenflut der Monate November und Dezember 1969, während sie in den ersten 3 Quartalen um die 3,5 bis 4% herum betragen haben. Das hat man im Jahre ’70 fortgesetzt.</p>
				<p>Man hat ferner versäumt, im Herbst ’69 den 10%igen Zuschlag unter voller Ausnutzung des Stabilitätsgesetzes zu verhängen, wo es noch einen Sinn gehabt hätte, statt [ein]¾ Jahr zu sagen, nein, auf keinen Fall, und dann das Parlament aus dem Urlaub zurückzuholen und übereilt, wie wir ja erlebt haben, im Juli 1970 beschließen zu lassen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN033" type="comment"><p>Grund für die außerplanmäßige Einberufung des Deutschen Bundestages während der sitzungsfreien Zeit im Juli 1970 war die Einbringung des Gesetzentwurfs der Fraktionen der SPD und FDP vom 7. Juli 1970 über die Erhebung eines rückzahlbaren Konjunkturzuschlags zur Einkommensteuer und Körperschaftsteuer (BT Drs. 06/1017) sowie die Einbringung der Zweiten Verordnung vom 6. Juli 1970 über steuerliche Konjunkturmaßnahmen (BT Drs. 06/1013). – Aufgrund der aktuellen wirtschaftlichen Lage sah sich die Bundesregierung veranlasst, zügig Maßnahmen zu beschließen, die der konjunkturellen Überhitzung entgegenwirken sollten. Vgl. dazu die Fraktionssitzungen am 9. Juli 1970 und 11. Juli 1970.</p></note></seg> Damals sind die Schleusen geöffnet worden. Damals ist der inflationären Entwicklung freie Bahn gelassen worden, und deshalb versucht man jetzt wiederum, die Dinge – und wiederum unter Ausweichen auf die Währungspolitik – in den Griff zu kriegen, was wiederum ein Fehlschlag sein wird, weil die binnenwirtschaftlichen Maßnahmen, die jetzt als weiße Salbe sozusagen verkauft werden, ja wiederum nicht ausreichen.</p>
				<p>Die Frage – ich sag’ das ja nicht nur, um schöne Dinge oder unschöne Dinge zu erzählen –, warum hat das die Regierung gemacht? Weil sie mit der Verteufelung der 20 Jahre CDU/CSU-Politik den Eindruck eines strahlenden neuen Zeitalters verkünden wollte, eines neuen Zeitalters, in dem das moderne Deutschland geschaffen wird, ein Zeitalter der großen Reformen eingeleitet wird. Das Zeitalter von mehr Gerechtigkeit, mehr Demokratie, mehr Information, dann mehr Bildung, mehr Verkehrswegen, mehr Umweltschutz, mehr Gesundheitswesen. Das war das große Theater, mit dem man im Wahlkampf begonnen hat, das man [durch] eine Regierungserklärung ’69 dann fortsetzen wollte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN034" type="comment"><p>Zur Regierungserklärung des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 28. Oktober 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 20–34.</p></note></seg>, und dieses Theater war unvereinbar mit einer restriktiven Haushaltspolitik und war in Verbindung mit den angekündigten Steuersenkungen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN035" type="comment"><p>Vgl. dazu den Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 21. November 1969 zur Änderung steuerrechtlicher Vorschriften (Steueränderungsgesetz 1970); BT Drs. 06/75. – Der Entwurf sah eine Verdopplung des Arbeitnehmer-Freibetrags sowie den Abbau der Ergänzungsabgabe zur Einkommen- und Körperschaftssteuer vor.</p></note></seg> unvereinbar mit der damals noch wirksam gewesenen Steuererhöhung um die 10%<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN036" type="comment"><p>Gemeint ist die von der Großen Koalition beschlossene Einführung einer Ergänzungsabgabe zur Einkommen- und Körperschaftssteuer. Vgl. dazu das Gesetz zur Verwirklichung der mehrjährigen Finanzplanung des Bundes, I. Teil (Zweites Steueränderungsgesetz 1967) vom 21. Dezember 1967; BGBl. 1967, I, Nr. 74, S. 1254–1258.</p></note></seg>. Wenn man die nicht rückzahlbar gemacht hätte, wäre es ohne jeden Ärger über die Bühne gegangen. Und dafür sollen wir heute als CDU/CSU die Mitverantwortung übernehmen. Wenn aber der 1. Knopf falsch eingeknöpft ist, dann kann man nicht beim 17. Knopf sagen, wir machen es jetzt in Zukunft richtig.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Abgesehen davon hat diese Regierung gar keine Lust und gar keine Bereitschaft, in eine wirkliche Kooperation mit uns einzutreten. Das Ganze ist ja nur ein Schattenfechten. Wo es sich um ihre Maßnahmen – und jetzt sage ich ein gewagtes Wort, aber ich meine es ernst – ihres nationalen Planungssozialismus handelt, da gehen sie natürlich ihren Weg allein. Wenn sie aber dann damit durch einen Engpaß kommen, bei dem sie Hilfe brauchen, um den Karren gegen die öffentliche Meinung herauszuziehen, dann holen sie uns, und wenn man ihnen dann nicht genügend Schützenhilfe [gibt]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN037" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »geben«.</p></note></seg>, dann reden sie von Mangel an nationalem Solidaritätsbewußtsein und mangelnder nationaler Pflichterfüllung und Gemeinschaftserfüllung, Gemeinschaftsgeist und ähnlichen Dingen.</p>
				<p>Es wäre in dem Zusammenhang, glaube ich, wenn ich an den Sommer ’69 denke, auch diesmal zu fragen: Wie ist denn diese Spekulationswelle zustande gekommen? Man kann jetzt nicht mehr sagen: der deutsche Exportüberschuß. Er war es weder damals noch heute. Er ist gleich hoch geblieben. Die Regierung hatte bis vor kurzem noch Aufwertungsgedanken ja an sich abgelehnt, gründlich sogar abgelehnt. Was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> gestern bei den Steuerberatern sagte, ist ja bezeichnend.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN038" type="comment"><p>Zu dem Referat von Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> am 10. Mai 1971 auf dem Deutschen Steuerkongress 1971 vgl. <hi rendition="#smcap">Steuer-Kongress-Report</hi> 1971. Ansprachen, Referate, Diskussionen, hrsg. von der Bundeskammer der Steuerbevollmächtigten, München 1971, S. 19–41.</p></note></seg> Da wird man ihn noch zu gegebener Zeit, vielleicht heute oder morgen im Bundestage, ja noch erinnern müssen. Aber auch damals ist im Jahr ’69 die Front im Wahlkampf gewesen: CDU/CSU gegen einseitige Aufwertung, SPD – und FDP als damals sich abzeichnender Mitläufer – für eine Aufwertung. Die Meinungsinstitute prophezeien Wahlsieg der SPD. In der Wahlnacht kommt noch zustande bereits das Bündnis urbi et orbi, fernsehwirksam der ganzen Welt bekannt geworden. Daß da die Spekulationswelle eingesetzt hat damals, war kein Wunder.</p>
				<p>Wie war es denn heute wieder? Heute ist es doch so, daß man sehr wohl die Frage stellen kann im Bundestag, beweisen kann man solche Dinge ja nie – möchte [ich] sagen – mit gerichtswirksamer Gründlichkeit, wie sind denn diese Gutachten zustande gekommen und warum sind sie zu diesem Zeitpunkt veröffentlicht worden?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN039" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 25.</p></note></seg> Warum hat der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> dann die Gutachten als einen nützlichen Beitrag erklärt und damit sich mit diesem Gutachten identifiziert weitgehend?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN040" type="comment"><p>Vgl. dazu auch die Erklärung des Bundeswirtschaftsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> in der Fraktionssitzung der SPD am 4. Mai 1971; SPD-<hi rendition="#smcap">Bundestagsfraktion</hi> 1969–1972, Dok. 61 A, SVP A. Vgl. ferner den Artikel »Vor währungspolitischen Schritten. Schiller verspricht schnelles Handeln. Empfehlung zur Freigabe der Wechselkurse im Mittelpunkt«; »FAZ«, 5. Mai 1971, S. 1 und 7.</p></note></seg> Und, was war die Wirkung der Äußerungen des Bundeskanzlers vor der SPD-Fraktion in der letzten Woche?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN041" type="comment"><p>Zur Erklärung des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der Fraktionssitzung der SPD am 4. Mai 1971 vgl. SPD-<hi rendition="#smcap">Bundestagsfraktion</hi> 1969–1972, Dok. 61 A, SVP A.</p></note></seg> Wir wissen ja doch, Geld ist scheu wie [ein] Reh, hat der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name> einmal gesagt, wir wissen doch, daß die internationale Spekulation tausend Ohren hat, um die Zwischentöne aufzufangen, mit denen kommende Entscheidungen oder Entwicklungen angekündigt werden. Und nach dieser konzertierten Aktion neuer Art oder sui generis, besonderer Art, Gutachten der 4 Institute, Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> plus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> nützlicher Beitrag, damit Identifizierung mit diesem Gutachten, dann die Unterstützung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> aus Angst vor der kommenden Wahlpleite, dann dieser verzweifelte Versuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> einer Selbstaufwertung – es handelt sich nicht um eine Aufwertung der D-Mark, sondern um eine Selbstaufwertung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> –,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>für die die D-Mark als Eselsbrücke herhalten soll, so kamen doch die 5 ½ oder 6 Milliarden, ich habe noch nicht alle Presse nachlesen können auf einmal, Flucht aus dem Dollar in die D-Mark zustande. Das war doch die Vorgeschichte. Genauso wie damals im Jahre ’69 das Wahlkampfthema Aufwertung, genau so ist auch jetzt die Spekulationswelle wieder ohne eine zwingende sachliche Notwendigkeit künstlich erzeugt worden.</p>
				<p>Wenn man aber, meine sehr verehrten Damen und Herren, einmal den Sündenfall begeht, der Welt zu beweisen, daß man dem […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN042" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »eine«.</p></note></seg> Spekulationsdruck nachgibt, weil man aus angeblicher Rücksicht auf Marktwirtschaft vor [der] Anwendung des § 23<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN043" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 23.</p></note></seg> zurückscheut, wenn man einmal nachgibt, ja warum sollte man dann die Welt vor dem Aberglauben bewahren, daß die Bundesrepublik nicht auch ein 2. Mal nachgeben wird? Und ein 3. Mal nachgeben wird, und zwar notfalls auch im Alleingang, wie sie es ja auch gemacht hätten, auch wenn die Holländer nicht mitgemacht hätten, die Österreicher und die Schweizer nicht aufgewertet hätten. Und jetzt kommt das Groteske: damals ein großer Aufwertungsgewinn für die Spekulanten, jetzt ist ja ebenfalls bereits wieder eine gewisse Gewinnsituation eingetreten, und jetzt sagt man ihnen aber noch: Wenn ihr aber wieder rausgeht aus der D-Mark mit Gewinn jetzt, dann habt ihr wieder einen Gewinn, weil wir die alte Parität wieder herstellen wollen. So etwas an Masochismus in der Währungspolitik kann man sich überhaupt kaum vorstellen.</p>
				<p>Noch ein letzter Gedanke: Es ist eine Kardinalsünde, die wir begehen, wenn wir in Fragen der Währungspolitik nunmehr innerhalb der EWG aus der Gemeinschaftsfront herausbrechen und damit einerseits die Österreicher jetzt zwingen nachzuziehen, andererseits die Holländer, die es ohne uns nicht gemacht hätten, ebenfalls zwingen, die Wechselkurse angeblich vorübergehend freizugeben. Ich habe mit großem Ärger die Pressereaktionen in Frankreich und in England gelesen. Die sind bezeichnend dafür. Die englische Pressesituation, der »Telegraph« ist sehr negativ und zurückhaltend, kritisiert die Entscheidung der Bundesregierung als nicht hilfreich, aber der Querschnitt der veröffentlichten Meinung in Großbritannien [ist]: das ist ein »Bonus Day for Great Britain«, d. h. ein Gewinntag für Großbritannien! In Verbindung damit: Frankreich ist der Unterlegene, das ist der Konkurrent. Die Töne können wir nicht brauchen. Wir sollen weder als Sieger noch als Besiegte hervorgehen. Wir sollen aber auch nicht in der Währungspolitik, wenn wir prestigebedürftig sind, [wegen] eines einzigen und dem Aufpolierungsbedürfnis einer Bundesregierung einen Kurs steuern, der wiederum zu veralteten nationalistischen Ressentiments führt. Die Engländer haben gesiegt, die Franzosen haben verloren und die Deutschen stehen gewissermaßen da als diejenigen, die dem einen zum Erfolg und dem anderen zur Niederlage verholfen haben. In der »Financial Times« steht dann demgemäß zu lesen, daß damit der Wert Großbritanniens als potentieller Partner in der EWG für die Franzosen zwecks Erzielung eines Gegengewichtes gegen die Übermacht der Deutschen automatisch gestiegen sei. Sie können’s ja nachlesen in der »Financial Times« von gestern oder von vorgestern. Das sind die falschen Töne.</p>
				<p>Dazu kommt noch etwas. Mit dieser einerseits Nachgiebigkeit gegenüber der Spekulation und öffentlicher Heraushebung der Dollarklemme erreichen wir doch nur, daß wir in einem höchst gefährlichen Spiel einerseits den Amerikanern scheinbar entgegenkommen – ich bin mir des Unterschiedes zwischen anscheinend und scheinbar voll bewußt –, scheinbar entgegenkommen, gleichzeitig auch eine Psychose gegen die Amerikaner mit ihrer inflationären Papierdollar-Politik landläufig erzeugen. D. h., es wird dann damit in der Bundesrepublik – siehe der Frühschoppen am letzten Sonntag, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Bernhard">Bernhard</name> gegenüber dem amerikanischen Journalisten – der Eindruck erweckt, wir sollen jetzt den Vietnamkrieg bezahlen. Die Amerikaner drucken endlos Geld. Wir müssen es abnehmen. Wir können’s nicht rekonvertieren in Gold, weil sonst die Amerikaner direkt für uns ihr Gold verlieren würden, also haben die Amerikaner uns wieder aufs Kreuz gelegt. Wir sind die unschuldigen Opfer ihrer inflationären Währungspolitik.</p>
				<p>Das ist die Lieschen Müller-Darstellung, mit der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> einerseits Noblesse gegenüber den Amerikanern heucheln will, andererseits aber auch [auf] dem amerikanischen Rücken die Ressentiments und die publikumswirksamen Strömungen in Deutschland abladen will. Ein höchst bedenkliches Spiel! Wir hätten auf keinen Fall […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN044" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p></note></seg> – wenn ich das in Fortsetzung des Gedankens noch sagen darf – uns den Schwarzen Peter des Integrationsgegners Europas zuschieben lassen dürfen. Die Franzosen haben das Spiel mit großer Kunst gespielt. Bisher waren sie ja doch gegenüber einer weitergehenden Integration gewissermaßen das hindernde Element, jetzt sagen die Franzosen: Wir haben das beschlossen, daß die Währungsbandbreiten innerhalb der EWG verringert werden. Die Deutschen haben dem zugestimmt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN045" type="comment"><p>Vgl. dazu die Entschließung des EG-Ministerrats vom 9. Februar 1971 zur stufenweisen Schaffung einer Wirtschafts- und Währungsunion; <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, D 139–144.</p></note></seg> Und wenn wir zustimmen, auch wenn’s kein Vertrag ist, sollte das deutsche Wort im Westen etwas gelten. Wenn aber im Februar oder März, wann es war, die deutsche Bundesregierung diesem ersten Schritt einer Währungsunion zugestimmt hat und im Alleingang dann im Mai eine gegenteilige Politik treibt, dann werden wir erleben, daß unser Wort in der EWG nicht mehr für ernst genommen wird. Es kann auch nicht mehr ernst genommen werden. Wir sollten auf keinen Fall es den Franzosen ermöglichen, uns als die Gegner der Integration hinzustellen, die weitere Zusammenarbeit zur Wirtschafts- und Währungsunion vorerst einzustellen und damit sich selber als die Freunde der europäischen Integration, als die Förderer und Promotoren des europäischen Prozesses der Einigung zu empfehlen und die Deutschen als diejenigen, die eine Politik zwischen den Fronten betreiben.</p>
				<p>Ich möchte, und sie geben das Stichwort, wieweit hier die Bundesregierung Gefangene ihrer eigenen Fehler oder Versäumnisse ist und wieweit dahinter nicht politische Strategie steckt, das kann man vorerst, solang man’s nicht beweisen kann, mit einem Fragezeichen andeuten, aber andeuten muß man es in dem Zusammenhang. Ressentiments abladen gegen die Amerikaner, die europäische Entwicklung verlangsamen und verzögern und das Ganze natürlich im Hinblick auf die Ouvertüre, im Hinblick auf Apertur nach der anderen Himmelsrichtung hin, das sind Überlegungen, hinter denen sicherlich eine ganz bestimmte Strategie steht, wenn sie auch nicht von allen Anhängern dieser Politik heute verstanden wird.</p>
				<p>Ich darf noch zwei Worte sagen: Wir sollten – und ich bitte Sie um Verständnis –, wir brauchen uns nicht gegenüber Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> vor dem Vorwurf zu rechtfertigen, wir seien die Dirigisten und er sei der Anhänger einer reinen marktwirtschaftlichen Lehre. Das ist ein ausgemachter Blödsinn, und wenn wir uns verteidigen, in dem Augenblick sind wir schon in der Defensive, und weil wir in der Defensive sind, [sind wir] in der öffentlichen Meinung im Unrecht. § 23, und wir haben uns doch damals den § 23 […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN046" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p></note></seg> gründlich überlegt, wie das Gesetz verabschiedet worden ist. Er ist in das Gesetz reingekommen nur sozusagen als juristische Formel, die niemals angewandt wird. § 23 Abs. 1 und 2 sind damals bewußt in das Gesetz, ich weiß nicht, wann’s war, vor einer Reihe von Jahren aufgenommen worden, und zwar bewußt deshalb, weil Marktwirtschaft nur funktioniert, wenn die der Marktwirtschaft zugrundeliegenden Voraussetzungen in Ordnung sind. Wenn aber aus Gründen Gutachten, Identifizierung mit dem Gutachten, Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> eine Spekulationswelle, die einen ohnehin bestehenden Trend erst dann zur vollen Lawine verstärkt hat – da haben wir ja keine normale Situation mehr. Der § 23 sollte dienen der außenwirtschaftlichen Absicherung, entweder der Korrektur, der Berichtigung der Zahlungsbilanzverhältnisse oder der Stärkung der Kaufkraft und dem Schutz der Kaufkraft der D-Mark. Dafür kann er befristet angewandt werden. Und im übrigen hat die Bundesregierung ja selbst den Titel 7 des Absatzes 2 ja angewandt jetzt. Aber das Entscheidende ist doch die Ziffer 6 über die Eurodollar-Kredite, und darüber kommen doch die großen Beträge in die Bundesrepublik herein.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN047" type="comment"><p>Gemeint sind § 23 Abs. 1, Satz 6 und 7 des Außenwirtschaftsgesetzes in der Fassung vom 28. April 1961: »(1) Rechtsgeschäfte zwischen Gebietsansässigen und Gebietsfremden können beschränkt werden, wenn sie […] 6. die Aufnahme von Darlehen und sonstigen Krediten sowie die Inanspruchnahme von Zahlungsfristen durch Gebietsansässige oder 7. die Führung und Verzinsung von Konten Gebietsfremder bei Geldinstituten im Wirtschaftsgebiet zum Gegenstand haben.« Vgl. BGBl. 1961, I, Nr. 29, S. 481–495.</p></note></seg> 27 Milliarden Mark etwa Eurodollar-Aufnahmen, und die ausländischen Mutterfirmen schicken dieses Geld über ihre Töchter in den deutschen Geldkreislauf herein, geben fremde Währung, erhalten dafür D-Mark zurück. Man kann’s auch mit befreundeten deutschen Firmen machen. Allein über den Bankenapparat läuft nur ein Teil, und nicht einmal der größere Teil. Der größere Teil läuft auf dem Wege, der durch die Anwendung des Art. 6 verstopft werden soll. Und darum ist es nur konsequent, wenn man zum § 23 greift, sowohl 7 wie auch 6 anwendet, weil damit eine wirksame Devisenkontrolle erreicht werden kann. Aber selbst wenn man das Wort Devisenkontrolle ungern hört – ich weiß auch, warum wir’s ungern hören –, dann sollte zumindest uns die Rücksichtnahme auf eine einstimmige Haltung in der EWG mit all den außenpolitischen Folgen, psychologischen Folgen, die hier infiziert sind, veranlassen, hier mit unseren Nachbarn in der EWG eine gemeinsame Politik zu betreiben, statt im Alleingang nunmehr einen großen Scherbenhaufen anzurichten, auf dessen Spitze dann der Gockel kräht und glaubt, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN048" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p></note></seg> damit habe er einen deutschen Erfolg zu verkünden.</p>
				<p>Letzte Frage noch in dem Zusammenhang: Wie will man denn zur alten Parität zurückkehren? Man kann doch nur zur alten Parität zurückkehren, jetzt einmal kraß gesagt, indem man den Spekulanten sagt, wir kehren zurück. Macht davon Gebrauch! Zieht soviel D-Mark ab, damit wir wieder zurückkehren können. Also eine Umkehrung der Zahlungsbilanzsituation. Wir danken euch, daß ihr zuerst euch bereichert habt an der deutschen Freigabe, und jetzt bitten wir euch, euch weiter zu bereichern, indem wir von der Freigabe zurückkehren zur alten Parität. So ist der Beschluß von Brüssel.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN049" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 9.</p></note></seg> Ich bin gespannt. Wir sollen auch hier die Bundesregierung gar nicht entlasten, gar nicht entlassen aus ihrem Engagement! Ich will ihr gar keine Hilfe leisten. Die soll den Beschluß von Brüssel entweder einhalten – ob sie ihn einhalten kann oder nicht, haben doch wir nicht zu vertreten oder zu verantworten, es ist doch nicht unsere Angelegenheit, der Bundesregierung Schützenhilfe zu geben für eventuelle Nichteinhaltung –, die sollen, wenn sie nicht einhalten können, sollen sie’s ruhig zugeben, daß sie zum zweiten Mal ihr Wort nicht gehalten haben. Zum ersten Mal in der Februar- oder Märzsitzung. Zum zweiten Mal jetzt in der ersten Sitzung. Der Beschluß ist ja in sich doch widersinnig. Und hier hat der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> gestern den Steuerberatern gesagt, es ist aufgeschrieben worden: Die alten Paritäten werden beibehalten, [das] ist ein sehr wichtiger Beschluß, an den wir uns alle erinnern sollten. Die Bundesregierung hat also sowohl in Brüssel einer vorübergehenden Freigabe der Wechselkurse zugestimmt, wie auch in Bonn ganz klar erklärt, man muß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> ernst nehmen, ich möchte sagen, ernster als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> nehmen, die alten Paritäten werden wiederhergestellt werden. Wie kann man denn die alten Paritäten wiederherstellen, wenn durch die Freigabe in der Zwischenzeit ein neuer Wechselkurs, den man ja eigentlich doch wollte, sich einpendelt?</p>
				<p>Und letzte Bemerkung jetzt, ich bitte um Nachsicht, ich war lange weg, drum muß ich mein Redebedürfnis etwas pflegen. Ich nehme das nicht so ernst. Das Ganze ist doch höchst bedenklich unter einem größeren Gesichtspunkt – ich darf sagen – einer legitimen nationalen Politik der Bundesrepublik, die europa- und atlantikorientiert sein muß und nicht im Autarkiedenken kleinerer {...} etwa befangen sein darf. Ist sehr bedenklich, denn das größte Positivum, das wir vorzuweisen haben im internationalen Kräftespiel, ist die Stärke unseres Exports, ist die Stärke unserer Wirtschaft und ist im Rahmen dieser Wirtschaft auch unsere Exportsituation. Diese Exportsituation hat sich ohne Zweifel sowohl faktisch wie psychologisch im Lauf der letzten beiden Jahre verschlechtert. Was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TackeGerd">Tacke</name> vor kurzem in der Hauptversammlung bei Siemens<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN050" type="comment"><p>Die Hauptversammlung der Siemens AG fand am 25. März 1971 in München statt.</p></note></seg> sagte, kann man nur unterstreichen: hat sich verschlechtert sowohl faktisch wie psychologisch. Wenn man nunmehr durch Freigabe der Wechselkurse wiederum neue Unsicherheit und damit neue Belastung in die Exportwirtschaft bringt, dann sägen wir ja allmählich den Ast ab, auf dem überhaupt die deutsche Position in der Welt in der Hauptsache beruht. Sie beruht nicht auf den schönen Phrasen des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, auf [der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN051" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die «.</p></note></seg> ideologisch fundierten Entwicklungshilfe des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> oder auf ähnlichen Plänen. Sie beruht auf der Stärke der deutschen Wirtschaft, und die Stärke und Stabilität der deutschen Wirtschaft beruht auch – ich nehm’ das Wort sehr ernst – auf dem Export als einem ausgleichenden Stabilisierungsfaktor für die Konjunkturpolitik. Wo wären wir bei dem letzten Rückschlag, der ja unvermeidlich war, wo wären wir geblieben, wenn nicht die binnenwirtschaftliche Schwäche von damals kompensiert worden wäre durch eine sehr aktive Außenhandelsbilanz. Und die schlagen wir kaputt, nach dem alten treudeutschen Grundsatz, das muß nun endlich kaputt zu kriegen sein, damit wir wieder von vorn anfangen dürfen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und das, meine sehr verehrten Damen und Herren, muß, weil [es sich]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN052" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Sie«.</p></note></seg> ja hier bei dieser Auseinandersetzung in den Augen der Regierung um Wahlpolitik handelt, mehr als um Währungspolitik handelt, muß von uns in der Öffentlichkeit, im Bundestag, im Fernsehen, im Rundfunk, in der Presse, wo immer es sich bietet, gesagt werden. Man will den Export sogar bewußt schwächen. Man will jetzt sogar den Konsum natürlich schwächen, den Konsum bremsen, weil man einsieht, daß der Konsum gebremst werden muß, und man will die dadurch freiwerdenden Kapazitäten des Produktionspotentials für die Reformpolitik im Sinne der Globalsteuerung dann einsetzen. Dann sollen die Kapazitäten frei werden für Bildungsbau, Straßenbau, Gesundheitswesen, Umweltschutz usw. Das ist nichts anderes, und damit schließe ich, als nationaler Planungssozialismus, der ohne Rücksicht auf Verluste, ohne Rücksicht auf Scherben im internationalen Porzellanladen von dieser Regierung langfristig im Hinblick auf die Erfüllung ihres sozialistischen Planziels betrieben wird.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Franz Josef [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>], wir freuen uns, daß Du so gut erholt bist. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch einige Worte hinzufügen als Ergebnis der heutigen vereinigten Arbeitskreissitzung II und III. Wir waren uns darüber einig, insbesondere für die Redner des heutigen Nachmittages<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN053" type="comment"><p>Vgl. dazu die Aussprache über die Regierungserklärung des Bundeswirtschaftsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> in der Plenarsitzung am 11. Mai 1971; BT Plenarprotokoll 06/121, S. 6979–7040.</p></note></seg>, daß wir kein punktuelles Antiprogramm vorlegen, aber daß wir einige polare Gegenpositionen setzen, nämlich wie das Papier, das vom Fraktionsvorsitzenden vorhin vorgelesen [wurde]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN054" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »hat«.</p></note></seg>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN055" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 16.</p></note></seg> Ich möchte davon als Ergebnis der Arbeitskreissitzung 5 [Punkte] hervorheben:</p>
				<p>1. Es ist darauf hingewiesen worden, daß wir bei der Debatte Gelegenheit nehmen sollten, auf den außerordentlichen Gegensatz vor allem zwischen der Auffassung des Bundeswirtschaftsministers und der bisher unseres Erachtens noch vollkommen konstanten Haltung des Präsidenten der Bundesbank<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN056" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlasenKarl">Klasen</name>.</p></note></seg> und der Mehrheit des Zentralbankrats [hinzuweisen]. Das ist bisher in der Debatte noch nicht genügend zum Ausdruck gekommen, und ich glaube, wir sollten darauf einen entscheidenden Wert legen.</p>
				<p>2. Wir müssen die Versuche der Regierung zurückweisen, die Amerikaner gegen uns auszuspielen. Wir müssen vielmehr die Schwäche der Regierung aufzeigen, die darin beruht, daß die Regierung bisher alles getan hat oder alles unterlassen hat, was notwendig war, um zur Stabilität zu gelangen. Man kann sie nicht allein auf der Dollarschwemme aufbauen. Wir sind dazu nicht in der Lage, unsere Zustimmung zu geben. Auch diese Schwäche muß heute aufgezeigt werden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich bei dieser Gelegenheit darauf hinweisen, daß ja der Bundesbankpräsident neulich im Wirtschaftsausschuß sehr ernst von der »homemade inflation«, von der hausgemachten Inflation gesprochen hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN057" type="comment"><p>Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und Bundesbankpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlasenKarl">Klasen</name> gaben am 6. Mai 1971 dem Ausschuss für Wirtschaft vertraulich Auskunft über die währungspolitische Situation. Vgl. BT ParlA, Ausschuss für Wirtschaft (8. Ausschuss), 6. WP, Protokoll der 34. Sitzung.</p></note></seg> Dieses Wort werden wir aufnehmen müssen und darauf verweisen müssen, daß nun auf einmal,</p>
				<p>8 Monate später, nachdem wir bereits mit den gleichen Vokabeln im Plenum des Bundestages aufgetreten sind, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> als Sprecher der Sozialdemokraten gestern im Steuerkongreß von der Gefährdung von Investitionsneigung und Investitionsvermögen gesprochen hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN058" type="comment"><p>Zu der Ansprache des SPD-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> am 10. Mai 1971 auf dem Deutschen Steuerkongress 1971 vgl. <hi rendition="#smcap">Steuer-Kongress-Report</hi> 1971. Ansprachen, Referate, Diskussionen, hrsg. von der Bundeskammer der Steuerbevollmächtigten, München 1971, S. 10–13.</p></note></seg> Das sind die gleichen Vokabeln, die wir bereits vor 6 Monaten gebraucht haben, indem wir der Regierung gesagt haben: Wenn ihr fortfahrt, untätig zu bleiben, dann kommt das auf uns zu. Wir lassen uns also die Vokabeln jetzt nicht von den Sozialdemokraten rauben. Daß dahinter selbstverständlich die Gefährdung der Arbeitsplätze stehen würde, das versteht sich von selbst.</p>
				<p>3. Der 3. Punkt ist der: Wir müssen schonungslos aufzeigen, wo der Dissens liegt, wo Tatbestände noch aufklärungsbedürftig sind, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> die Resolution der Minister aus [der] EWG<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN059" type="comment"><p>Zur Entschließung des EG-Ministerrats vom 9. Mai 1971 vgl. Anm. 9.</p></note></seg> auslegt und wie sie von anderen ausgelegt wird, um hier den Hintergründen nachzuspüren, wie es überhaupt zu dieser Resolution gekommen ist. Auch das gehört zu unsern Aufgaben angesichts der Debatte.</p>
				<p>4. Ein weiterer Punkt ist, wir sind gegen jeden wirtschafts- und währungspolitischen Alleingang der Bundesregierung. Hier wird das vitale Interesse [der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN060" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »von«.</p></note></seg> EWG berührt, und im Arbeitskreis ist mehrfach darauf hingewiesen worden, daß hier auch die Haltung der Bundesregierung der EWG gegenüber zu koppeln wäre mit der Haltung der Bundesregierung in Fragen der Ostpolitik. Aufgabe der EWG-Politik zugunsten einer illusionären Ostpolitik, auch das kann und muß angesprochen werden.</p>
				<p>Keine Änderung der Währungsparitäten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat eben darauf hingewiesen, daß das ein gefährlicher Weg ist, unter den gegenwärtigen Umständen die Wechselkurse freizugeben. Wenn das außenwirtschaftliche Ungleichgewicht gar nicht berührt ist, dann könnte man über diese Dinge reden, aber wenn das außenwirtschaftliche Gleichgewicht gegeben ist, die Freigabe vorzunehmen in der Hoffnung – wozu das allerdings dienen soll, ist dann allen vernünftigen Überlegungen schleierhaft –, in der Hoffnung, zu der bisherigen Parität zurückkehren zu können, das ist sehr zweifelhaft. Denn, wenn sich der Kurs erst einmal auf einen anderen eingependelt hat, dann wieder zurückzukehren, ohne der Spekulation Vorschub zu leisten – das hat jedenfalls [Franz] Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> schon in anderem Zusammenhang dargelegt –, das ist ein äußerst gefährlicher Weg. Deshalb meine Ansicht, ganz dezidiert und auch die [der] Mehrheit des Arbeitskreises, wenn in dieser Situation außenwirtschaftliche Maßnahmen [für] erforderlich gehalten werden, dann nur über den [§] 23, wobei ich betone, daß der [§] 23 einen riesigen Katalog von Maßnahmen vorsieht, und kein Mensch, auch nicht die Union, hat daran gedacht, alle diese Maßnahmen über den [§] 23 nun etwa zu empfehlen, sondern diese oder jene Maßnahmen, die für einen vorübergehenden Zweck in einem nationalen Notstand angewandt werden müssen.</p>
				<p>5. und endlich die Frage der – da möchte ich aber nur noch auf eins aufmerksam machen, nämlich auf die sehr beachtenswerten Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SlotoschWalter">Slotosch</name> in der »Süddeutschen Zeitung«, der uns gewiß nicht nahe steht. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SlotoschWalter">Slotosch</name> hat heute gesagt: Wer sich heute für eine Aufwertung der Deutschen Mark oder für eine Freigabe der Wechselkurse, die damit verbunden ist, einsetzt, der unterschätzt ganz eindeutig die Stärke der konjunkturellen Bewegung, mit der wir in den nächsten Monaten rechnen müssen. Sonst würde er nicht sich für Maßnahmen einsetzen, die die Gesamtnachfrage im Verlauf dieses Jahres spürbar verringern würden. In dem entscheidenden Punkt, nämlich der Abwehr der Dollarüberschwemmung, ist der Erfolg einer Wechselkursfreigabe außerdem in keiner Weise gesichert. Was heißt im übrigen »freier Kurs«, wenn jedermann weiß, daß die Deutsche Bundesbank selbstverständlich durch ihre Intervention den Kurs manipulieren würde? Sollte sich unsere Notenbank etwa in einen öffentlichen Ringkampf mit der freien internationalen Spekulation in der Arena freier Wechselkurse einlassen? Soweit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SlotoschWalter">Slotosch</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN061" type="comment"><p>Vgl. den Kommentar des Journalisten und Publizisten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SlotoschWalter">Slotosch</name> mit der Überschrift »Jetzt ist Schiller jedes Mittel recht«; »Süddeutsche Zeitung«, 11. Mai 1971, S. 4.</p></note></seg></p>
				<p>Der letzte Punkt ist der: Wir müssen darauf hinweisen, daß das, was wir hier und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> schon vorhin hier angesprochen haben, schon in der »Welt am Sonntag« in einem Interview schon gesagt [wurde], das muß in der Debatte herausgestellt werden, daß das binnenwirtschaftliche Stabilisierungsprogramm der Bundesregierung derart kümmerlich ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN062" type="comment"><p>Zu den Äußerungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gegenüber der »Welt am Sonntag« vgl. den Artikel »Opposition warnt vor Ablenkungsmanövern«; »Welt am Sonntag«, 9. Mai 1971, S. 1.</p></note></seg> Ich möchte dazu nur einen Satz sagen: Das Stabilisierungsprogramm bringt keine neuen Einschränkungen, sondern nur eine Verpackung jener Maßnahmen, die im Haushaltsrundschreiben des Bundesfinanzministers vom 5. März und in den Empfehlungen der letzten Sitzung des Finanzplanungsrats längst beschlossen waren. Also durchaus nichts Neues. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier) –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier): Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich wollte nur die Anregung geben, ich weiß nicht, wie weit es vorgesehen ist, es wäre sicherlich sehr gut, wenn Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> heute in der Debatte das, was er hier gesagt hat, vortragen würde,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>genau so. Das wäre sicherlich von einem durchschlagenden Erfolg in der Öffentlichkeit begleitet. Und dann möchte ich auch anregen, daß mit aller Klarheit darauf hingewiesen wird, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hier eine regelrechte Kabale gespielt hat. Eine Kabale ohne Liebe, wenn Sie so wollen. Er muß gefragt werden, ob er die Gutachten der Institute vorher gekannt hat. Das wird er nicht verneinen können. Und, ob er versucht hat, die Publizierung in dieser Form zu verhindern. Warum er sich anschließend identifiziert hat damit. Es liegt sonnenklar zutage, daß er diese Krise gewollt hat, um dann das machen zu können, was er jetzt macht. Das muß, glaub’ ich, mit aller Präzision herausgearbeitet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>. – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>, das ist so vorgesehen. Nur, wenn man das immer laut sagt, dann richten sich alle andern schon darauf ein. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>: Ich möchte zu den 6 Punkten einen Vorschlag machen noch, Herr Fraktionsvorsitzender, und zwar, ob man nicht sagen kann: die Staatsausgaben zu drosseln, und nicht statt dessen sagen kann: die Staatsausgaben auf dem Zuwachs des realen oder überhaupt des Sozialprodukts zu begrenzen? Das wäre im Grunde das Gleiche, aber es würde uns vielleicht nicht so sehr in der Richtung angekreidet werden, daß man sagt, die fordern immer auf allen möglichen Gebieten Verbesserungen von Straßen usw. und auf der andern Seite fordern sie gleichzeitig Drosseln der Staatsausgaben.</p>
				<p>Das zweite, meine Damen und Herren, ich war in Europa, [da] hab’ ich mit einem Kollegen gesprochen aus der französischen Vertretung im europäischen Parlament. Er hat mir gesagt, ihm sei es unverständlich, wie ein [Minister], und zwar ein verantwortlicher Minister, in einer solchen Situation eine solche Äußerung tun könne, wie es in dieser Frage der Gutachten dieser Wirtschaftsinstitute geschehen sei. Und da möcht’ ich nun Sie bitten, daß Sie demjenigen, der diese Ausführungen der Fraktion macht, daß Sie dem, bitte, noch diese europäische Komponente besonders ans Herz legen. Die Regierung hat bis jetzt immer gesagt, daß wir keine Preisstabilität haben, kommt daher, daß wir allein keine Preisstabilität mehr herstellen können. Wir brauchen den Akkord mit den anderen Partnern, vor allem in der EWG. Und unsere ganzen Bemühungen um die Wirtschafts- und Währungsunion sind doch hauptsächlich auch deshalb so forciert worden, weil man gesagt hat, ohne diese Übereinkommen geht’s praktisch auch in den Fragen der Stabilität nicht mehr. Und nun macht die Regierung einen Schritt, der [sich] zugleich zu der Politik des leeren Stuhls in dieser Frage bewegt, und wo der Außenminister nichts Besseres zu sagen weiß, als daß das keine Bedeutung hätte. Ich frage Sie: Wo ist hier noch eine Logik? Wenn man die frühere Argumentation dieser Regierung betrachtet? Und deshalb möchte ich bitten, meine lieben Kollegen, die Sie hier heute in der Debatte zu sprechen haben, daß Sie daher hauptsächlich darauf hinweisen, daß diese Maßnahme langfristig doch dem Sinn der Stabilität genau entgegengesetzt ist, weil sie langfristig diese Zusammenarbeit in Europa, die zur Stabilität grundlegend notwendig ist, behindert oder sogar unmöglich macht. Und daß man damit darstellt, wie widersprüchlich diese Argumentation immer wieder neu ist, daß man die Argumente grade so gebraucht, wie sie fallen, und daß man keinerlei langfristige Konzeption hat, sondern immer wieder punktuelle Maßnahmen, hektische punktuelle Maßnahmen macht, die aber auf die Dauer immer weiter weg vom Ziel der Preisstabilität führen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>, ich glaube, wir können uns dahin verständigen, daß wir sagen, die inflatorischen Staatsausgaben zu drosseln. Das andere kommt in der Debatte ohnehin. Etwas schwierig wegen der gestiegenen Personalkosten. Zwischendurch, meine Damen und Herren, eine politische Bemerkung. Man schickt mir eben einen Brief mit einem 50-Mark-Schein, Eilboten, von einem Rentner. Der schickt 50 Mark und schreibt am Schluß: »Für den Kampffond. Sie wiegen schwer, denn ich bekomme nur eine Rente in Höhe des Existenzminimums und bin zudem 100% schwerbehindert wegen Krankheit mit amtlichem Ausweis. Ich hoffe, Sie fangen nunmehr an mit der Rettung unseres Volkes vor dem Rachen des Kommunismus. Gott gebe uns Kraft! Ihr usw.« Solche Briefe kriegen wir in letzter Zeit häufig, meine Damen und Herren. Wir schicken das Geld natürlich zurück. Dies ist ganz klar. – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir können sicher heute nachmittag nicht die Debatte ausufern lassen durch Einbeziehung der gesamten Agrarproblematik. Dennoch glaube ich, daß sichtbar werden muß, und das wird doch auch durch Ihren Punkt zwei geschehen, daß wir hier das gleiche erleben wie ’69, nämlich, daß wir völlig unabgesichert und völlig unvorbereitet in diese Paritätsmanipulation hineinstolpern, ohne die notwendigen Konsequenzen für den Agrarmarkt vorher zu ziehen. Herr Vorsitzender, wir müssen uns das vorbehalten, auch das ist ja schon angeklungen, daß wir nach Vorliegen des Brüsseler Beschlusses über die Frage Grenzausgleich, wenn ja, in welchem Umfang, noch in dieser Woche im Plenum Gelegenheit haben, zu diesen Dingen Stellung zu nehmen. Denn alles, was bisher bekannt ist, läuft darauf hinaus, daß es hier zu sehr unzulänglichen Maßnahmen kommt, und das, zumal wir die Auswirkungen der Aufwertung ’69 auch nicht annähernd im nationalen Rahmen abfangen konnten. Hier kommen also Belastungen, und wir sollten unbedingt in dieser Woche Gelegenheit haben, diese Dinge vor dem Bundestag sehr deutlich und klar herauszustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, ich glaube, daß, nachdem wir ja angeboten hatten, was der Fraktion –[ich habe] vergessen, es vorher in meinem Bericht zu sagen. Wir hatten gestern der Regierung angeboten, heute auf die Erklärung zu verzichten und erst dann zu kommen, wenn alles vorläge. Das hat sie nicht gemacht, also debattieren wir heute. Es kann sehr wohl sein, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, daß die Debatte heute gar nicht fertig wird und auf den morgigen Tag überläuft. Ich hätte gar nichts gegen einzuwenden. Und wir gehen natürlich davon aus, ich werd’ es auch der Regierung sagen, daß sie, sobald die Agrarbeschlüsse vorliegen, kommt, um sie zu erörtern. Wir bitten nur, an diesem 1. Tag – denken Sie immer an die Operation, die wir insgesamt vorhaben – nicht allein das Agrar- und nicht allein das Exportproblem zu betonen, sondern die allgemeine Wirtschaftspolitik mit dem Blick auf Vernunft und Sparer. Sie haben mich ja, ich hab’s ja oft genug hier vorgetragen. Sie müssen sich also präparieren, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>. Es kann ja auch sein, daß – nein, es kann folgendes eintreten, womit ich nicht rechne, aber man muß sich aufs Dümmste vorbereiten –, daß plötzlich die Brüsseler heute nachmittag fertig werden und in den Abendstunden einer kommt und sagt, ich will euch eben noch sagen, was in Brüssel war, damit das möglichst weg ist. Also, Sie müssen die Liebenswürdigkeit haben, sich auf jeden Fall mit Ihren Freunden zusammen für diesen Teil der Debatte vorzubereiten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: Ich möchte nur etwas zum Faktischen sagen. Meine Damen und Herren, hier ist mehrfach gesagt worden, man könnte die Rückkehr zur alten Parität nicht in Erwägung ziehen, weil man bei dieser Gelegenheit dann den Spekulanten noch einmal Geld zuschanzen würde. Ich halte das nicht für richtig. Solange die Bundesbank kein Geld für 3,50 Mark abgibt, hat sie real überhaupt noch nicht verloren. Sie muß nur eine Rücklage bilden, naturgemäß. Aber ob diese Rücklage wirklich gebraucht wird, das ist nur von der Kursentwicklung abhängig. Wir haben den Spekulanten zweimal in [einer] Größenordnung von zusammen, ich glaube, 7 Milliarden Bundesvermögen in den Schoß geworfen. Ob wir’s zum 3. Mal tun, hängt noch von uns ab. Wenn es gelänge auf die Ankündigung hin, daß wir den Kurs verteidigen wollen, den Kurs sehr rasch in die Höhe zu bringen, wären die effektiven Gewinne der Spekulanten überraschend gering. Denn gewonnen hat ja nur, wer gleichzeitig verkauft und gekauft hat. Die übrigen haben nur zeitweise mal geglaubt, sie hätten was gewonnen, können es aber nicht realisieren. Ich möchte das nur zum Faktischen sagen. Und im übrigen, was den Kurs von 3,63 Mark anlangt, das kann natürlich nicht der Endkurs sein. Ich möchte mich dem anschließen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> heute morgen im Ausschuß gesagt hat. Naturgemäß sollten wir nach wie vor die gesamteuropäische Lösung einschließlich Englands anstreben. Aber die wird, glaub’ ich, nur erreichbar sein, wenn wir zunächst in Europa selbst wieder zu festen Relationen gekommen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke sehr! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich kann zwar nicht behaupten, daß ich besonders sachverständig wäre, aber ich kann wenigstens sagen, daß ich sorgfältig zugehört habe. Da ergibt sich für mich ein Widerspruch. Ich bitte, den aufzuklären. Wenn ich unsern Antrag richtig im Kopf habe, den Sie vorgelesen haben, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, da heißt es doch, daß wir die Rückkehr zur alten Parität fordern. Wenn ich nun einigen der hier argumentierenden Kollegen richtig gefolgt bin, dann hab’ ich daraus entnehmen können, daß sie vehemente Kritik an der Absicht der Bundesregierung oder der mit dem EWG-Beschluß verbundenen Absicht geübt haben, zur alten Parität wieder zurückzukehren, und [vorhaben,] das auch laut zu sagen. Für mich jedenfalls ergibt sich daraus im Augenblick noch ein Widerspruch, und ich kann mir vorstellen, daß, wenn man das am Fernsehschirm dann hört, auch für manch anderen ein solcher Widerspruch bleiben mag. Vielleicht gibt es eine Möglichkeit, aus diesem Dilemma auszusteigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> dazu –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Ich gebe gern darauf Antwort, weil dieser Eindruck, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, tatsächlich entstehen konnte, wie Sie ihn geschildert haben. Es wäre – oder mußte entstehen – theoretisch möglich gewesen und auch für uns politisch erträglich gewesen, wenn die deutsche Delegation in Brüssel eine allgemeine Freigabe der Wechselkurse als gemeinsamen Beschluß der Länder des gemeinsamen Marktes hätte erzielen können. Ich sage, eine theoretische Lösung. Es stand von vornherein fest, selbst aus großer Entfernung konnte man der Presse entnehmen, daß die Franzosen und Italiener aus ganz wohlerwogenen Gründen dazu auf keinen Fall bereit waren. Man hätte also die deutsche Delegation mit der Vollmacht ausstatten müssen, entweder bei der alten Lösung der festen Paritäten bisheriger Art zu bleiben, wenn eine andere Lösung, gemeinsame Freigabe, nicht zu erzielen war. Nun hat die Bundesregierung einen Beschluß gefaßt, der praktisch eine Contradictio in se ipso darstellt, nämlich, entweder haben wir Zahlungsbilanzüberschüsse, die eine Änderung der Wechselkursparität erfordern, dann kann man nicht diese Wechselkursparitäten nur für eine befristete Zeit ändern und dann wieder zum alten Kurs zurückkehren. Oder man gibt zu, daß es sich hier um eine spekulative Bewegung handelt, deren Hintergründe und Ursachen ja gebührend dargestellt werden müssen. Wir sollten aber [den]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN063" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »auf dem«.</p></note></seg> Grundsatz vertreten, dann kommen wir auch raus aus dieser scheinbar widersprüchlichen Situation: 1. gemeinsame europäische Haltung und, wenn keine Freigabe erzielbar – was im übrigen eine durchaus fragwürdige Angelegenheit gewesen wäre –, dann verbleiben bei festen Paritäten, eine gemeinsame Währungspolitik der EWG-Länder, eine konsequente Fortsetzung der Beschlüsse vom Frühjahr dieses Jahres<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN064" type="comment"><p>Zur Entschließung des EG-Ministerrats vom 9. Februar 1971 zur stufenweisen Schaffung einer Wirtschafts- und Währungsunion vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, D 139–144.</p></note></seg>, die Voraussetzung überhaupt, um die Wirtschaftsunion zu erzielen. Und 2., wenn die Bundesregierung jetzt einseitig Spekulanten belohnt, andererseits sie auffordert, nunmehr kontra D-Mark zu spekulieren – indem sie in Aussicht stellt zurückzukehren –, soll sie sagen, wie sie das machen will.</p>
				<p>Wir stehen zu dem Beschluß von Brüssel, daß wir eine Rückkehr zu den alten Wechselkursparitäten verlangen, aber wir weisen die Öffentlichkeit darauf hin, welche Schäden dafür in Europa und in unserem Währungssystem entstehen, daß man diese in sich widersprüchliche Politik, um zeitweilig Erleichterung zu verschaffen, betrieben hat. Reicht Ihnen das aus?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte gerne noch einen andern Satz hinzufügen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>. Ich habe der Bundesregierung bei einem der Informationsgespräche die Frage gestellt, ob nicht folgendes eine richtige Ansicht sei: daß niemand von uns etwa in der Debatte, die sicher käme, sagen könne eine definitive Festlegung zum Volumen des binnenwirtschaftlichen Teils des Programms, solange wir nicht für unsern Hinterkopf wüßten, an welchem Punkt die Bundesregierung durch die Bundesbank die D-Mark festzuhalten gedächte, weil dies wie in einer kommunizierenden Röhre zusammenhänge. Die Antwort war: Dies sei eine völlig vernünftige, logische und wirtschaftspolitisch einwandfreie Überlegung, der man sich nicht widersetzen könne. Gestützt darauf haben wir diese 6 Punkte hier formuliert<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN065" type="comment"><p>Vgl. dazu oben S. 18–20.</p></note></seg>, weil das nämlich heißt: Nur, wenn die zurückzukehren die Absicht haben, ist ein hartes binnenwirtschaftliches Programm vernünftig. Wenn die die Stabilitätspolitik allein mit der außenwirtschaftlichen Absicherung versuchen, ist’s binnenwirtschaftlich anders. Mit andern Worten: Die 6 Punkte sind formuliert als eine Geschichte in einem dynamischen Prozeß, auf die wir zurückkehren können. Wenn wir eines Tages sagen müssen, denken wir an unsere Freunde im Bundesrat, die müssen nach [§] 19 und nach [§] 15 Stabilitätsgesetz zustimmen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN066" type="comment"><p>§ 15 des Stabilitätsgesetzes sah vor, dass die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrats auf dem Verordnungsweg Bund und Länder anweisen konnte, Haushaltsmittel zurückzuhalten und in eine bei der Bundesbank geführte Konjunkturausgleichsrücklage einzubringen. – Gemäß §19 des Stabilitätsgesetzes konnte die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates auf dem Verordnungsweg die Kreditaufnahme von Bund, Ländern und Gemeinden beschränken, falls eine Störung des gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts vorlag. Vgl. dazu das »Gesetz zur Förderung der Stabilität und des Wachstums der Wirtschaft« in der Fassung vom 8. Juni 1967; BGBl. 1967, I, Nr. 32, S. 582–589.</p></note></seg>, was das Parteipräsidium ihnen grundsätzlich empfiehlt, freilich unter Vorbehalten, dann müssen wir doch darauf zurückkommen können und sagen: Dieses binnenwirtschaftliche Programm ist zu dünn, zu dick, zu doof, zu dumm wegen eurer außenwirtschaftlichen Sache et vice versa. Und für mein Gefühl wenigstens war das die Absicht. Es gelingt halt nicht immer, das auszudrücken und aufzuschreiben, was man selber denkt. Ich weiß nicht, wie’s bei Ihnen ist. Enthält das diese Möglichkeiten? Wir bleiben offen in der Geschichte, d. h., angesichts eines flexiblen Wechselkurses bleibt unsere konjunkturpolitische Sache flexibel und zeigt, wie es Oppositionspolitik sein soll, die Grundrichtung an. Mehr kann man von uns nicht verlangen. Wir haben nicht 3 000 Beamte zur Verfügung. So verstehe ich das, was hier aufgeschrieben ist, mit der kleinen Änderung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>, über die wir uns ja eben, glaube ich, verständigt haben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Herr Vorsitzender! Ich meine, Sie sollten dazu, zu dem, was Sie gerade zum Schluß gesagt haben, wenigstens 2 Beispiele nennen, damit die Bevölkerung am Fernsehschirm das auch erkennt, wieso. Und da wären das beste Beispiel eben also die kommunizierenden Röhren, außenwirtschaftlich – binnenwirtschaftlich. Da wäre z. B. die Frage Landwirtschaft und dessen, was daraus dann resultiert. Nicht wahr? Was ja dann wirksam wird auf der einen Seite, oder aber der Export auf der anderen Seite. Nur die beiden Beispiele, damit die Leute wissen, um was es sich dabei handelt, sonst stellen sie sich darunter nicht das Richtige vor, die Kritik bleibt offen: Ja, was wollt ihr denn nun eigentlich?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, damit haben wir weiter – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>: Herr Vorsitzender! Wenn der 1. Punkt so aufgefaßt werden soll, wie Sie es jetzt vorgetragen haben, ist es dann nicht besser zu sagen: Unter der Voraussetzung, daß die Bundesregierung, wie angekündigt, zu dem alten Kurs zurückkehrt, stellen wir die folgende Forderung. Ich glaube, das macht sich besser, als die Forderung, zum alten Kurs zurückzukehren, zu unserer eigenen zu machen. Denn dann begeben wir uns selbst in die Zwielichtigkeit dieser Ankündigung, und das haben wir als Opposition nicht nötig.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich hab’ verstanden. Danke schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>. Meine Damen und Herren, damit haben wir diese Debatte beendet.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p>Ich hab’ noch auf der Tagesordnung ein paar andere Punkte. Wir haben den Bericht der Kassenprüfer, der Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArtzingerHelmut_1961-10-17">Artzinger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>, für deren Arbeit ich herzlich danke, über die Entlastung der Finanzjahre ’69 und ’70, und wir haben die Wahl einer Finanzkommission nach [§] 16 der neuen Arbeitsordnung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN067" type="comment"><p>§ 16 der Arbeitsordnung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion vom 4. Mai 1971 betraf die Haushaltsplanung und Rechnungslegung. Vgl. ACDP, 08-001-463/1.</p></note></seg> vorzunehmen. Dazu sind 5 Kollegen zu wählen, einschließlich des Berichterstatters zum Einzelplan 02<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN068" type="comment"><p>Im Einzelplan 02 des Bundeshaushalts sind die Haushaltsmittel für den Deutschen Bundestag veranschlagt.</p></note></seg>, das ist der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>. Die Mehrheit der Mitglieder der Finanzkommission darf dem Fraktionsvorstand nicht angehören. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Wir hätten, glaub’ ich, in der richtigen Reihenfolge zunächst zu fragen, ob der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> seinen Bericht oder Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArtzingerHelmut_1961-10-17">Artzinger</name> mündlich ergänzt? Bericht liegt schriftlich Ihnen vor. Herr Vorsitzender, dann wäre zu fragen die Fraktion, ob sie dem Antrag der Kassenkontrollkommission stattgibt. Wer dem stattgeben will auf Entlastung, den bitt’ ich um ein Handzeichen. Danke schön, ich bitte um die Gegenprobe, Enthaltungen? Mitglieder des Vorstandes, meine Damen und Herren, bisher haben der Kommission angehört die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArtzingerHelmut_1961-10-17">Artzinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>. Geborenes Mitglied der neuen Kommission ist der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>. Die CSU hat vorgeschlagen den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>. Vorschläge sind hier weiter eingegangen, von den Arbeitnehmern der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, es ist vorgeschlagen worden der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> und es ist vorgeschlagen worden der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>. Das sind 5, wie sie die Satzung vorsieht. Darf ich zunächst fragen, ob noch weitere Vorschläge gemacht werden? Das ist nicht der Fall. Dann bitt’ ich diejenigen, die diesem Vorschlag zustimmen wollen, um das Handzeichen – Danke schön! Gegenprobe –Danke schön! Enthaltungen? Den Betroffenen danke [ich]!</p>
				<p>Dann kommen wir zum Bericht aus dem Ältestenrat. Meine Damen und Herren! Ablauf des Plenums heute.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN069" type="comment"><p>Zur Plenarsitzung am 11. Mai 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/121.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Nach der neuen Satzung bin ich befugt, die ganzen Finanzgeschäfte zu delegieren. Ich wollte Ihnen mitteilen, daß ich das wie bisher dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> delegiert habe, der im Zusammenhang mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> und dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> betreuen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren, ich komme zum Bericht aus dem Ältestenrat. Plenum heute: 14 Uhr beginnt der Wirtschaftsminister, dann eine Runde der Fraktionen. Dann kommt der Bundeskanzler, dann eine 2. Runde der Fraktionen. Es ist gestern im Ältestenrat versucht worden, uns festzulegen auf Schluß der Debatte heute. Wir haben es glatt abgelehnt. Es ist theoretisch denkbar, daß sie zu Ende geht. Es ist theoretisch denkbar, daß sie nicht zu Ende geht. Wenn sie nicht zu Ende geht, läuft sie auf morgen weiter. Im Anschluß kann ich infolgedessen nur sagen, an diese Debatte, die Große Anfrage, die Großen Anfragen zur Sicherheitspolitik.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN070" type="comment"><p>Vgl. TOP 4 a und b der Plenarsitzung am 12. Mai 1971: Große Anfrage der SPD- und FDP-Fraktion vom 28. Januar 1971 betr. Sicherheitspolitik der Bundesregierung bzw. Große Anfrage der CDU/ CSU-Fraktion vom 9. März 1971 betr. Sicherheitspolitik der Bundesrepublik Deutschland; BT Drs. 06/1779 bzw. BT Drs. 06/1931; BT Plenarprotokoll 06/122.</p></note></seg> Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> hat gesagt, daß das Haus dafür aus unserer Sicht mindestens 6 Stunden brauche. Das bedeutet, daß wir diese Debatte zu Ende führen können nur, wenn mindestens 6 Stunden am Mittwoch dafür zur Verfügung stehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN071" type="comment"><p>In Zusammenhang mit den Großen Anfragen zur Sicherheitspolitik der Bundesregierung wurden in der Plenarsitzung am 12. Mai 1971 unter TOP 4 c und d auch der Schriftliche Bericht des Verteidigungsausschusses über den Jahresbericht 1970 des Wehrbeauftragten des Deutschen Bundestages (BT Drs. 06/1942 und 06/2168) und der Mündliche Bericht des Verteidigungsausschusses über das Weißbuch 1970 zur Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland und zur Lage der Bundeswehr (BT Drs. 06/765 und 06/2167) beraten.</p></note></seg> Langt das nicht, wird zu prüfen sein, ob wir auf den Donnerstag gehen oder ob wir die Debatte auf den Freitag weiterlaufen lassen. Das muß im Augenblick interfraktionellen Besprechungen vorbehalten bleiben. Mir scheint, als ob wir mit der Debatte heute und morgen plus 6 Stunden Sicherheitsdebatte, sagen wir – unter Inanspruchnahme auch der Mittagspause –, morgen notfalls zurechtkommen.</p>
				<p>Der Fraktionsvorsitzende hat vorhin etwas über die notwendige Präsenz von Anfang bis Ende während der wirtschaftspolitischen Debatte gesagt. Ich möchte hinzufügen, daß das Gleiche gelten muß für die Sicherheitsdebatte und Bundeswehrdebatte. Bei der Bundeswehrdebatte hatten wir das letzte Mal einen Kreis von 30. Dann hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> völlig unberechtigt seine Rede vom Schämen gebracht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN072" type="comment"><p>Während der Aussprache über die Regierungserklärung des Bundesverteidigungsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> am 26. März 1971 sagte der SPD-Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> im Hinblick auf die schlecht besetzte Plenarsitzung: »Ich, meine Damen und Herren, schäme mich.« Vgl. BT Plenarprotokoll 06/111, S. 6558.</p></note></seg> Die Debatte war zerstört in dem Augenblick, als der Bundesverteidigungsminister sie mit einer 90minütigen Rede eröffnete. Aber das Wort vom Schämen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> ist weitest verbreitet worden. Darüber wollen wir uns gar keinen Illusionen hingeben, auch, wenn’s zu Unrecht gesprochen wurde und wenn der Fraktionsvorsitzende das Falsche an diesem Wort sofort im Plenum des Bundestages aufgegriffen und nachgewiesen hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN073" type="comment"><p>Zu der entsprechenden Erwiderung des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Plenarsitzung am 26. März 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/111, S. 6558 f.</p></note></seg> Infolgedessen muß die Fraktion auch während der Verteidigungsdebatte unten im Plenum in großer Zahl präsent sein. Worum ich hiermit nachdrücklich bitte.</p>
				<p>Schließlich auf Wunsch unserer eigenen Kollegen ist die Debatte, die vorgesehen war über die 1. Lesung der Öffnung der Rentenversicherung für Selbständige, verschoben worden auf die 1. Plenarwoche nach Pfingsten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN074" type="comment"><p>Die erste Beratung des Gesetzentwurfs der CDU/CSU-Fraktion vom 6. Mai 1971 über die Öffnung der gesetzlichen Rentenversicherung für Selbständige (BT Drs. 06/2153) fand in der Plenarsitzung am 1. Oktober 1971 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/139, S. 8043–8060.</p></note></seg> Wir werden nach der Fragestunde am Mittwoch<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN075" type="comment"><p>Zur Fragestunde in der Plenarsitzung am 12. Mai 1971 vgl. BT Plenarprotokoll 06/122, S. 7076–7089.</p></note></seg> nur noch offene Punkte erledigen, die mehr oder minder keine Aussprache [benötigen], sondern nur zu Erklärungen führen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>. Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>, Entschuldigung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>: Herr Vorsitzender! Ich weiß nicht genau, ob das drankommt diese Woche. Hier steht unter Punkt 5 b die Beratung des Bundesministergesetzes. Kommt das dran?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN076" type="comment"><p>Zum interfraktionellen Gesetzentwurf vom 9. März 1971 zur Änderung des Bundesministergesetzes vgl. BT Drs. 06/1935. – Die zweite und dritte Beratung wurde in der Plenarsitzung am 12. Mai 1971 kurzfristig nach einer interfraktionellen Vereinbarung von der Tagesordnung abgesetzt (vgl. BT Plenarprotokoll 06/122) und auf den 18. Juni 1971 verschoben (vgl. BT Plenarprotokoll 06/129).</p></note></seg> Herr Vorsitzender, darf ich dazu ein Wort sagen oder ist das nicht der Moment? Wahrscheinlich haben wir alle, meine Damen und Herren, erlebt in den Debatten draußen in den Wahlkreisen, wie umstritten die eine Regelung dieses Gesetzentwurfes ist, nämlich daß Bundesminister nach einem Jahr bereits einen Anspruch auf Pension bekommen. Ich möchte dringend bitten, das noch einmal zu überlegen. Denn ich hab’ den Eindruck, daß draußen kein Mensch das begreift und daß es als Klüngelei hinter den Kulissen von uns aufgefaßt wird. Ich selber würde mich außerstande sehen, dem zuzustimmen, zumal ja auch jemand, der Bundesminister wird, in der Regel jahrelang Abgeordneter war und in der Regel von daher bereits eine Alterssicherung hat und deshalb darauf einen rechtlichen Anspruch hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Eine Sekunde! Das gibt ’ne breite Debatte. Da wir in der Zeit knapp sind, möchte ich gern versuchen, sofort was dazu zu sagen. Meine Damen und Herren! Ich will mich nicht damit herausreden, daß ich nicht hier war, als die Beschlüsse gefaßt wurden. Meine eigene Meinung war die, die in folgendem Fall zum Ausdruck kommt. Es [haben]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN077" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »hat«.</p></note></seg> sicherlich nicht besondere Freunde von mir in die Übergangsbestimmungen einen Halbsatz geschmuggelt, der selbst mir, einem Bundesminister von 10 Monaten und wenigen Wochen, eine Pension zugegeben hätte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN078" type="comment"><p>Der Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> war von Dezember 1962 bis Oktober 1963 Bundesminister für gesamtdeutsche Fragen.</p></note></seg> Das wär’ natürlich dann eine Lex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> gewesen. Ich habe davon zufällig gehört und konnte mich vor diesem Blattschuß meiner Freunde bewahren. Also, das glaube ich, daran sehen Sie etwas vom Denken.</p>
				<p>Es ist aber eine Vorlage, das ist die andere Seite der Medaille, über die wir [Einvernehmen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN079" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »einvernehmlich«.</p></note></seg> mit den beiden andern Fraktionen erzielt haben. Wir haben im Vorstand gestern auch ’ne Weile die Frage beraten und sind froh, daß Sie es anschneiden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>, und haben dann abgewogen, was gilt. Das einmal gegebene Wort einer Unterschrift, halten wir das durch? Oder machen wir jetzt was Neues? Der Vorstand kam zu der Überlegung, jetzt nicht was Neues zu machen, denn im Bewußtsein der Bevölkerung ist dieses 1 Jahr festgefressen. Wenn dies nun nicht passiert und mit einer anderen Mehrheit oder was passiert, dann, meine Damen und Herren, ist dies sicherlich von einer Wirkung, die man nicht berechnen kann, wahrscheinlich ist es nicht sehr positiv. Der Vorstand hat deshalb gestern empfohlen nach einem Bericht auch unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, die Sache doch jetzt über die Bühne zu ziehen, damit also hier etwas Ruhe ist. Ich darf dies empfehlen, nicht aus altruistischen Gründen, entgegen allen Annahmen kriegt durch dieses Gesetz der Fraktionsvorsitzende keine Pension. Er ist nach wie vor ein freischaffender Künstler, meine Damen und Herren. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, wollen Sie noch ergänzen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte noch mal drauf hinweisen, daß dieses Gesetz zur Änderung des Bundesministergesetzes drei Anläufe hinter sich hat – 1965, 1969 – und aufgrund einer Vereinbarung noch der Großen Koalition mit Zustimmung der FDP jetzt am Beginn der neuen Legislaturperiode geändert werden soll. Ich brauche nicht drauf einzugehen, auf die Themen, die nach meiner Meinung unstrittig sind. Die Frage, daß Minister, die langjährig Minister waren, nicht an der Altersgrenze scheitern sollten, das ist geregelt. Der Anspruch lebt auf, ruht aber bis zur Vollendung einer bestimmten Altersgrenze. Zum zweiten, daß Hinterbliebene von Ministern, die im Amt sterben, eine Versorgung erhalten sollten, auch wenn […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN080" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p></note></seg> wirklich die Voraussetzungen im einzelnen noch nicht erfüllt sind, ist, glaube ich, auch unbestritten, entspricht auch dem, was im Diätengesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN081" type="comment"><p>Vgl. das Gesetz über die Entschädigung der Mitglieder des Bundestages (Diätengesetz 1968) vom 3. Mai 1968; BGBl. 1968, I, Nr. 26, S. 334–338.</p></note></seg> geregelt ist. Die dritte Sache: Gleichbehandlung aller Minister, gleichgültig, aus welchen Bereichen sie kommen, ob aus dem öffentlichen Dienst oder aus der privaten Wirtschaft oder als freiberuflich Tätige. Das, meine ich, ist unbestritten und sollte von uns akzeptiert werden. Es bleibt also im wesentlichen diese Frage übrig, ob man nun einen Anspruch bereits mit einem Jahr begründen soll. Ich möchte darauf hinweisen, daß es eine Kürzung einer [Zeit]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN082" type="comment"><p>Korrigiert aus: »Zeitung«.</p></note></seg> weder für 1 Jahr noch für 2 Jahre noch für 3 Jahre gibt, diese berühmten 3 Monate weg. Lediglich bei 4 Jahren, und hier, glaub’ ich, muß man es aus sachlichen Gründen tun, da man einfach nicht bestreiten kann, daß eine Legislaturperiode für den Minister nicht volle 4 Jahre dauert. Die Koalitionsbildung, die Regierungsbildung nimmt ihren Zeitraum in Anspruch, und wir haben den begrenzt, in etwa 3 Monaten, so daß man also bei einer vollen Amtsperiode 3 Jahre und ein ¾ Jahr mehr oder minder als volle 4 Jahre nehmen muß.</p>
				<p>Und nun bleibt das Thema übrig, ob der Anspruch mit 1 Jahr bereits gerechtfertigt ist. Es ist meine persönliche Überzeugung, daß, wenn Sie diese Jahresgrenze wegnehmen und dafür von mir aus 2 Jahre nehmen, die Diskussion an den 2 Jahren genausogut sich entzünden wird wie an dem 1 oder an 1 ½ oder an 2 Jahren. Der Hintergrund ist allein der, daß derjenige, der Minister wird, nun auch auf eine Reihe von bisherigen Tätigkeiten verzichten muß und er keine Garantie hat, daß er nach einer kurzfristigen Tätigkeit in diesem Amte diese alten Dinge wiederaufnehmen kann.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Wir erwarten alle, daß der Minister auch nach dem Ausscheiden aus seinem Amt in seiner weiteren Tätigkeit noch eine entsprechende Rücksicht nimmt auf das Amt, das er im Interesse dieses Staates einmal hatte.</p>
				<p>Und zum dritten, ich glaube, man sollte nicht wie in der Vergangenheit bestimmte Fälle, die wir in Einzelfällen beweisen könnten, einer Bedürftigkeitsprüfung durch die Bundesregierung unterwerfen und sagen, in dem Fall oder in jenem kann etwas gewährt werden. Man hat nur die Möglichkeit zu sagen, dies Amt rechtfertigt eine entsprechende Versorgung. Dann muß man sie regeln. Man kann sie, glaub’ ich, nicht einer Bedürftigkeitsklausel unterwerfen. Wir haben nun im Innenausschuß folgenden Weg versucht: 1. einmal, ich wiederhole es, die 9 Monate sind weg, es gibt nur noch Anspruchsrechte bei 12 Monaten. 2. Wir haben analog der Regelung im Diätengesetz gesagt, dieser Anspruch bei 1 Jahr Ministertätigkeit lebt auf bei der Vollendung des 65. Lebensjahres. Also eine Regelung, die ausschließlich auf das Alter irgendwie abgestellt ist. Nach den 2 Jahren beim 60. Lebensjahr, bei 3 Jahren beim 55. Lebensjahr, so wie auch im Diätengesetz. Wir haben die gleiche Altersstaffel eingeführt, und ich glaube, daß insoweit auch in die Diskussion ein etwas anderer Trend hineinkommen kann.</p>
				<p>Nun zur Behandlung des ganzen Gesetzes. Ich erinnere daran, der Herr Vorsitzende hat [es] bereits gesagt, daß es sich um einen interfraktionellen Antrag handelt, der auch mit unserer Zustimmung so auch seinerzeit eingebracht wurde. Zufällig ist dieses 1 Jahr ein besonderes Anliegen der Koalition. Wir dürfen uns nach meiner Meinung das gesamte Gesetz nicht erneut zum Scheitern bringen lassen. Ich wüßte nicht, wann dann noch einmal eine Möglichkeit wäre, Ungerechtigkeiten, die zweifellos seit ’53 existieren, zu bereinigen und zu beseitigen. Ich würde also dringend empfehlen, daß die Fraktion insgesamt bei dieser Linie bleibt. Wenn einzelne Kollegen andere Vorschläge, andere Stimmen dann in der Abstimmung bringen, ist das eine andere Sache. Aber die Fraktion sollte nach meiner Meinung bei der so bezogenen Linie bleiben. Und ich möchte noch einmal wiederholen, wenn dann von uns etwas gesagt werden muß, werden wir es selbstverständlich zum Ausdruck bringen, daß nicht wir die Initiatoren und die treibenden Kräfte in dieser Regelung sind, sondern, was eben gemeinsame Einsichten und gemeinsame Überlegungen waren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: So, jetzt eine Sekunde! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender, ich glaube, es ist völlig eindeutig, daß wir bei den ersten 3 Punkten zustimmen werden, denn hier sind tatsächlich Ungerechtigkeiten zu beseitigen. Bei dem letzten Punkt kann ich aber mit dem besten Willen deswegen nicht zustimmen, weil mir inzwischen klargeworden ist, was es bedeutet, wie lange ein Mann arbeiten muß, um einmal mit dem 65. Lebensjahr 800 Mark Rente zu beziehen. Wir können, gleichgültig, wie wir uns damals in einer sehr kurzen Debatte, über die ich jetzt nicht sprechen möchte, geeinigt haben, können uns meiner Auffassung nach einfach in diesem Punkt nicht anschließen. Ich weiß inzwischen, daß innerhalb der SPD-Fraktion ebenfalls ein sehr starkes Rumoren vorhanden ist, und ich befürchte, daß aus der SPD zumindest kritische Stimmen zu diesem Teil des Gesetzentwurfs kommen. Ich bitte deswegen, Verständnis dafür zu haben, daß der eine oder andere von uns sowohl vom Rednerpult aus etwas gegen dieses Gesetz – zumindest gegen diesen Artikel – sagt, und daß auch ein Teil der Fraktionskollegen zumindest dagegen stimmen wird. Nicht zuletzt deswegen, damit wir nicht der anderen Seite gerade in einem so wichtigen Fall die Schau überlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>: Ich hoffe, daß man mir das nicht als Mißgunst auslegt, wenn ich in das gleiche Horn stoße, das hier Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> angestimmt haben. Aber erstens mal frage ich: Wo gibt es in einem Bundesland eine solche Regelung? Ich glaube, nirgends. Bitte? Bei uns in Baden-Württemberg jedenfalls nicht. 2. würde es draußen, und ich gebe jetzt nur Meinungen weiter, die ich aus meinen Versammlungen habe, draußen heißt es: sonst sind sie so hart gegeneinander, da ist die totale Konfrontation, aber wenn’s ums Geld geht, da sind sie alle wieder einig, und deshalb, das ist das zweite Argument. Das dritte Argument, meine lieben Kollegen und Kolleginnen, in dem Jahr, wo die Rentner praktisch ihre gesamte Rentenerhöhung aufgezehrt bekommen vom Preisauftrieb, wo sie praktisch keine Rentenerhöhung bekommen, wollen wir so ein Gesetz beschließen. Also ich glaube, ich jedenfalls stimme so einem Gesetz nicht zu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name> (Bonn): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bin nicht der Meinung, daß wir es bei dem jetzigen Vorschlag belassen sollten. Ich teile nicht die Befürchtung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, daß das Gesetz sonst gar nicht zustande käme. Wenn die Fraktion hier beschließen würde, statt auf 1 Jahr auf 3 Jahre zu gehen, im übrigen das Gesetz unverändert zu belassen, dann seh’ ich keinen Grund, weshalb nicht die Koalitionsparteien sich dem ebenfalls anschließen sollten. Sie hätten ja auf jeden Fall ein wesentliches Mehr gegenüber der Versorgung, die bisher bestand. Diese Sorge teile ich also nicht. Ich bin aber auch der Meinung, daß der politische Schaden, der dann entsteht, wenn wir ohne Not als Opposition einer solchen Regelung zustimmen, wo die Koalition sie herbeiführte, der kaum wieder gutzumachen ist. In meinem Kreisverband ist ohne mein Zutun die Frage angesprochen worden, und ich bin mit einem einstimmigen Beschluß, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, sie konnten das nicht verhindern, hierher geschickt worden, dagegen aufzutreten. Ich entledige mich nicht dieses Auftrages, ich bin ohnehin der Meinung, daß das sachlich nicht mehr gerechtfertigt ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>: Verehrte Damen und Herren! Ich habe nun auch in 3 Legislaturperioden in vielen Besprechungen und Unterredungen und was weiß ich nicht alles an einer kommenden Novellierung des Ministergesetzes mitgewirkt. Nun ist dieser interfraktionelle Antrag vorgelegt worden, den uns der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> eben kurz dargestellt hat. Ich habe im Ausschuß für Inneres den Abänderungsantrag gestellt und habe nach einer Diskussion, die schon vorausgegangen war, genau gespürt und gefühlt, wieweit überhaupt die Dinge gehen. Ich hatte folgenden Antrag gestellt, ich will dann auch sagen zunächst, warum, ich habe einen Mann immer als Beispiel gebraucht, der nicht hier ist, der aber mal hier war, der viele Jahre Ministerpräsident war, viele Jahre Bundesminister, den habe ich einmal getroffen nach einer Beamtenversammlung in Göttingen. Da hab’ ich gesagt: Sie sind doch Herr Ministerpräsident Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwegeHeinrich_1949-09-07">Hellwege</name> a. D.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN083" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwegeHeinrich_1949-09-07">Hellwege</name> war von 1949 bis 1955 Bundesminister für Angelegenheiten des Bundesrates und von 1955 bis 1959 Ministerpräsident des Landes Niedersachsen.</p></note></seg> Ja, sagte er, ich bin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwegeHeinrich_1949-09-07">Hellwege</name>. Da hat der Mann mir gesagt: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>, jetzt geh’ ich zu der Verwaltung der Universität, ich versuche dort einem Amtmann Öl zu verkaufen für die Universitätsheizung, damit ich meinen Lebensunterhalt verdiene. Von daher gesehen mußte also eine Änderung kommen. Nun haben wir lange darüber diskutiert, welche Zeit soll man setzen. Hören Sie sich das bitte mal an. Ich habe nichts davon. Ich will nur vortragen, wie es gegangen [ist]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN084" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »hat«.</p></note></seg>. Ich habe mich wirklich ehrlich bemüht, in früherer Zeit war die Rede davon, daß man sagte: »Na ja, es kann ja sein, daß einer hier lange ist, es kann aber auch sein, daß er vielleicht ein Jahr hier war. Dann soll das Kabinett gegebenenfalls entscheiden, eine sogenannte Bedürfnisprüfung durchführen, ob er dann eine Art Ehrensold bekommt.« Dann habe ich gesagt, also, das halte ich für nicht gut. Das ist auch eines solchen Mannes unwürdig. Wenn nun der Sockel – der ist ja nun aufgeteilt worden, und zwar nach einem Jahr elf zweieinviertel, achtzehn einviertel, 25 und 35%. Nun hab’ ich den Antrag gestellt im Ausschuß, nach 1 Jahr, wenn er das 65. Lebensjahr erreicht hat, nach 2 Jahren bei Vollendung des 62. Lebensjahres die 18 1/3%, nach 3 Jahren mit 60 Jahren und nach 4 Jahren bei Vollendung des 55. Lebensjahres. Und da sahen wir also sofort, dann sind wir in die Mittagspause, dann gab es eine Diskussion. Dann hat die SPD[, haben sich] verschiedene Kollegen meiner Auffassung angeschlossen. Dann gab es aber sofort ein Koalitionsgespräch. Ich bin auch darüber unterrichtet durch irgendeinen Umstand, wie das im einzelnen verlaufen ist. Im Augenblick ist die Situation so: Wer glaubt – ich sag’ es Ihnen ja nur, ich weiß auch, politisch, deshalb hab’ ich ja den Antrag in der Weise gestellt, weil das eben politisch unendlich schwierig ist –, wer aber glaubt, ich habe auch Verständnis, wenn einige dagegen stimmen, aber wir als Fraktion, wenn wir als Fraktion jetzt hinkommen und sagen: Wir möchten das 1 und die 2 und die 3 Jahre raus haben und es dabei belassen, dann platzt das Gesetz wieder. Und dann ergibt sich keine Möglichkeit in Zukunft mehr, bestimmte berechtigte Anliegen durchzubringen. Ich bin bereit, in anderer Form, in ruhiger Form da unten das zu vertreten, was wir im Innenausschuß beschlossen haben. Es haben sich einige von uns ganz große Mühe angetan und haben versucht und haben auf die Gefährlichkeit auch hingewiesen. Aber übersehen Sie auch die Gesamtheit und machen Sie uns nicht dafür verantwortlich, daß wir nicht genügend agiert hätten. Dann muß ich sagen, die Vorlage – ja, ich sage doch nur, die Vorlage war doch vorher auch hier. Dann hätte man doch vorher schon gegen die interfraktionelle Vereinbarung sprechen sollen. Sie lag ja noch doch hier. Sie können doch nicht nachher im Ausschuß sagen, wir halten uns an nichts mehr. Jetzt muß alles anders herumgedreht werden. Bitte, ich verstehe die Argumentation. Aber dann, sag’ ich nur, dann laßt mer’s [uns] zunächst begraben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Hier liegen noch vier Wortmeldungen dazu vor. Wir haben’s meistens so gehabt: noch einer pro, einer contra, und dann könnten wir für meine Begriffe abstimmen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Meine Damen und Herren! Wenn man solche Gesetze vorlegt, dann sollte man sie mindestens in einem Zeitpunkt vorlegen, in dem die psychologischen Voraussetzungen etwas besser wären. Ich werde Ihnen etwas sagen, das ist nie gut. Aber jetzt, wo wir in der Situation davon reden, daß nun Beschränkungen kommen müssen usw. usw., muß ich sagen, ist es denkbar schlecht, das jetzt zu beschließen. Ich weiß, es ist immer schlecht, wenn man das regelt. Aber man soll nicht den schlechtesten Zeitpunkt nehmen. Ich sage das nicht als Begründung dafür, daß ich dagegen stimmen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe manchen Minister kennengelernt, als er Minister wurde. Ich weiß von vielen, daß sie zu dem Zeitpunkt sehr vieles aufgegeben haben, was sie bis dahin hatten. Ob [sie] an materiellen Einkünften da klar Schiff gemacht haben, und wenn ich unterstelle, daß all dieses Aufgeben unter Umständen für ein Jahr Minister, für ein Jahr Minister war, dann muß einer schon eine lange Lebenserwartung haben, wenn einer ab 65 Jahren mit dem, was er dann an Versorgung bekommt, das wieder aufholt, was er vorher an Schaden hatte. Ich kann hier aus meiner eigenen, nicht meiner persönlichen, aber [aus] der Erfahrung mit Kollegen kann ich das hier ruhigen Gewissens sagen. Und wenn Sie bessere Argumente haben, dann bringen Sie sie doch vor, statt hier nun unqualifiziert zu lachen. Das ist für mich kein Argument.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Meine Damen und Herren! Das Schlimmste an der sich abzeichnenden Entwicklung scheint zu sein, daß es dann offensichtlich viele Kollegen gibt, die sich dann bereit finden, hier mitzustimmen, die dann draußen den Kopf hinhalten müssen, und andere, die nicht bereit sind, da mitzustimmen, dann draußen sagen können: ich bin dabei unterlegen, und [die] haben dabei einen Persilschein. Das ist sicher eine ungute Sache insgesamt. Wenn man sich mal umhört unter den Kollegen, die Meinung zu diesem Punkt, dann glaube ich, ist die überwiegende Meinung quer durch in diesem Punkt negativ. Und die Reaktion draußen, meine Damen und Herren, ist so entsetzlich, auch vor dem derzeitigen Hintergrund. Wir haben schon in früheren Punkten frühere Fraktionsmeinungen korrigiert oder zum Teil korrigiert, daß wir uns keinen Zacken aus der eigenen Krone brechen, wenn wir in diesem Punkt unsere Meinung korrigieren. Ich glaube, das steht uns gut an. Ich möchte daher beantragen, daß die Fraktion in dem Sinne votiert, daß unsere Kollegen im Haushaltsausschuß in diesem Punkt einen Abänderungsantrag auf die Tagesordnung setzen, was dann dem Innenausschuß die Möglichkeit gibt, diese Sache noch einmal zu beraten, insgesamt aber die Möglichkeit gibt, von dieser für uns draußen fürchterlichen Sache herunterzukommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Letzter, also das letzte Wort, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! In der Öffentlichkeit kommt dieses Gesetz an, es sei unanständig. Ich möchte vorschlagen, daß der Gesetzentwurf zurückgenommen wird. Ich bitte darum, eine interfraktionelle Einigung darüber herbeizuführen. Ich persönlich sehe mich – wie immer die Entscheidung hier in der Fraktion ausfallen wird – außerstande, diesem Gesetz zuzustimmen, und melde dies jetzt schon an für eine mögliche Plenardebatte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Ich schlage folgendes vor: Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat seinerzeit für die Fraktion verhandelt und für die Fraktion abgeschlossen. Das bedeutet, daß die Fraktion selber aber völlig frei ist. Nur können wir eins nicht tun, wir können nicht einen Antrag unterschreiben jetzt: »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> und Fraktion«. Dagegen sind die Kollegen in genügender Zahl völlig frei, einen Abänderungsantrag zu stellen, ich halte es theoretisch auch für denkbar, daß der Zustimmung auch aus anderen Fraktionen kriegt. Aber wir würden die Verhandlungsfähigkeit des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, der sich [über] Jahre zusammen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> in dieser Sache Mühe gegeben hat, einschränken. Ich hab’ gar keine Bedenken, wenn unter dem Abänderungsantrag z. B. auch die Mitglieder des Haushaltsausschusses mit an der Spitze stehen. Und man sollte für künftige Verhandlungen in diesem Fall, da Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> für die Fraktion verhandelt hat, nicht »und Fraktion« drunter schreiben. Wie das dann im Plenum ausgehen mag, ist eine andere Sache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, nur einen Satz! Dieser Ausweg ist kein Ausweg. Weil da ’ne ganze Reihe von Kollegen in die Schwierigkeit kommt, durch einen Abänderungsantrag ihre eigene Fraktionsführung zu desavouieren. Ich fände den saubereren Weg, den ich vorgeschlagen habe, daß der Finanzausschuß aufgrund einer Fraktionsberatung in diesem Punkt einen Abänderungsantrag unsererseits vornimmt, dann kann der Innenausschuß noch mal darüber sprechen. Ich finde, das ist ein wesentlich immanenterer Vorgang als das andere.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, eh ich Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> das Wort gebe, darf ich noch mal widersprechen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat für die Fraktion verhandelt, hat für die Fraktion verhandelt. Wenn wir jetzt als Fraktion ihn mit einem Fraktionsabänderungsantrag desavouieren, ist seine Verhandlungsfähigkeit in späteren Verhandlungen beeinträchtigt. Dagegen, wenn diese Verhandlung hier in der Fraktion von anderen nicht gebilligt wird, es gibt einen Abänderungsantrag und der findet unten eine Mehrheit, ist nichts dagegen einzuwenden. Das ist eine andere Sache. Zumindest ist das meine Meinung dazu. – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren. Der Innenausschuß hat seine Beratungen abgeschlossen, vorbehaltlich einer Änderung gegebenenfalls im Haushaltsausschuß. Wenn im Haushaltsausschuß solche Vorschläge kommen, kann man darüber reden. Aber ich möchte Sie – wie gesagt – noch einmal bitten, das nicht mit einem Fraktionsbeschluß zu erwirken. Ich bin selbstverständlich bereit, nach der Stimmung, die heute hier zum Ausdruck kam, den Nachmittag noch zu nutzen, um vielleicht zu einer interfraktionellen Vereinbarung zu kommen.</p>
				<p>Ich stelle allerdings fest, daß dies 2 Jahre lang nicht möglich war. Ob das jetzt möglich ist, wage ich mal in Frage zu stellen. Aber immerhin, wir sollten den Versuch noch machen. Und darüber hinaus würde ich bitten, eben es zu unterlassen, einzelne, einen Fraktionsantrag in der jetzigen Stunde zu beschließen, aus den Gründen, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> dargelegt hat. Ich wäre Ihnen auch außerordentlich dankbar, wenn Sie dem Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> nicht zustimmen würden, und zwar aus dem Grunde: er sagt, dieses Gesetz ist draußen als ein Gesetz der Unanständigkeit [verschrien]. Nach meiner Meinung wäre es genauso unanständig von dieser Fraktion und vom Deutschen Bundestag, wenn ich Kollegen hier hängenlassen würde, die jahrelang Minister waren, dafür nicht die Spur einer Versorgung erhalten würden. Und ich stelle noch einmal fest, mit allen möglichen Begründungen – einmal hat die Zeit nicht gepaßt, einmal war der Satz zu hoch, einmal war dies, war jenes – sind wir über 8 Jahre lang mit diesem Gesetz nicht vorangekommen. Wir haben jetzt eine Chance, hier wesentliche Härten zu korrigieren. Ich meine, wir sollten die nicht zerschlagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Die Vorschläge, die hier gemacht worden sind, gehen doch dahin, das Gesetz einigermaßen noch mit einer Form über die Bühne zu bekommen. Das ist doch der Punkt. Und hier bietet sich folgendes an: Der Haushaltsausschuß muß morgen mitberatend noch entscheiden. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name> [(Bonn)] hat bereits angekündigt, daß er hier den Antrag stellen wird, statt der Mindestgrenze 1 Jahr auf 3 Jahre zu gehen. Wenn der Haushaltsausschuß diesem Antrag zustimmt, muß der Innenausschuß noch mal zu diesem Votum Stellung nehmen. Sollte der Innenausschuß dann dem Votum zustimmen, dann wäre es möglich, im Plenum des Bundestages ein Gesetz zu verabschieden, dem alle zustimmen, und nicht die Situation – oder möglichst alle zustimmen –, und nicht die Situation entstehen zu lassen, daß dann im Plenum vielleicht soundsoviele dagegen stimmen mit dem, was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> gesagt hat, daß die andern dann unter Umständen draußen die Prügel bekommen. Das wäre der Versuch, diese Sache, die besonders draußen kritisiert worden ist, noch herauszuoperieren. Das ist der einzige Punkt, und hier sollte die Fraktion meines Erachtens entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Ich glaube, das ist ein Vorschlag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, der klar ist. Wir haben noch gar nicht das Votum des Haushaltsausschusses. Vielleicht könnten wir so verbleiben, wenn ich die Stimmung im Saal richtig verstehe. Sollte der Haushaltsausschuß beschließen, 3 Jahre, und der Innenausschuß auf 3 Jahre gehen, dann kommen wir nicht wieder zusammen. Sollte der Haushaltsausschuß beschließen, 1 Jahr, und der Innenausschuß bei 1 Jahr bleiben, müssen wir zu diesem Zweck noch einmal kurz zusammenkommen. Ich glaube, ich habe Sie verstanden, daß niemand in der Fraktion über 3 Jahre hinausgehen wollte, wenn ich recht sehe. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Ich kann mich ganz kurz fassen, weil ich mich dem Votum von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> anschließe. Ich wollte aber eines nur nachtragen. Materiell-rechtlich, ich gehöre nicht dem Innenausschuß an, aber ich [habe] mir die Vorlage angesehen, stellt ja diese Vorlage eine Angleichung an die Mehrzahl der deutschen Länderregelungen dar. Die besten Regelungen in den deutschen Ländern haben interessanterweise die Stadtstaaten und das Bundesland Hessen, gefolgt vom Bundesland Nordrhein-West[falen] –</p>
				<p>([Zwischenruf:] Alles Länder, wo Sozialdemokraten {…}.)</p>
				<p>Ist es vielleicht erlaubt, daß jemand nur etwas vorträgt, daß der dann vielleicht den Satz noch zu Ende kriegt. – Bitte. – Also, wir sollten das emotionsfrei sehen, das Ganze. Ich hätte Bedenken zu sagen, es ist eine unanständige Regelung. Man kann über die Zweckmäßigkeit der Regelung streiten. Daß insgesamt nach 6 Jahren eine Regelung für die Bundesminister erfolgen sollte, scheint mir unabweislich zu sein. Die Frage des Zeitpunktes stellt sich im übrigen immer, seit 6 Jahren stellt sie sich. Ich weiß, daß in anderen Ländern das kurz über die Bühne gezogen worden ist. Wenn man im Haushaltsauschuß auf 3 Jahre abkäme, läge man hier mit den Länderregelungen [gleichauf], die im wesentlichen es auf 3 ½ Jahre – mit Ausnahme Berlin, da genügt 1 Monat – abstellen. Wir hätten dann, glaub’ ich, auch einen Kompromiß erreicht, den man in der Öffentlichkeit vertreten sollte. Im übrigen würde ich aber auch dazu raten, das nun nicht zu ideologisch zu betrachten. Ich glaube, die Argumente, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> hier vorgetragen hat, sind auch zu beachten. Hier findet sonst, nicht wahr, eine ungleiche Behandlung derer statt, die ein solches Amt einmal auf sich genommen haben. Ich wollte das nur nachtragen. Ich persönlich bin von all dem völlig unberührt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Der letzte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zunächst würde ich also es für sehr glücklich halten, daß man in einer solchen Debatte, wenn man selbst eine Altersversorgung sicher hat, nicht unbedingt dann gegen eine beabsichtigte Altersversorgung Stellung nimmt. Ich darf das ganz bescheiden anmerken, das wird irgendwie komisch aufstoßen. Ich habe auch in meinem Wahlkreis in dieser Frage sehr ernste Diskussionen gehabt. Und ich habe in allen Diskussionen, die ich zu bestehen hatte, die Möglichkeit gefunden zu überzeugen, daß eine solche Regelung notwendig ist. Noch in einer letzten Debatte mit Heimkehrern, wo es um die Frage der Anrechnung der Ersatzzeiten, der Erhöhung gewisser Entlohnungen in der Kriegsgefangenschaft usw. ging, wo mir dies auch entgegengehalten worden ist, [habe ich] überzeugend darstellen können, daß es sinnvoll ist, eine solche Anerkennung – ich sage das –, eine solche Anerkennung für geleistete Arbeit zu garantieren durch einen gesetzlichen Beschluß. Und dabei glaub’ ich, muß man auch die Einzelfälle sehr nüchtern einmal betrachten. Lassen Sie mich einen Fall hier einmal darstellen.</p>
				<p>Wir alle kennen noch aus der politischen Arbeit dieses Hauses, zum Teil durch eigenes Erlebnis oder durch persönliches Kennenlernen, den verstorbenen Minister a. D. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN085" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> (FDP) war von 1953 bis 1956 Bundesminister für besondere Aufgaben.</p></note></seg> Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name>, der Zeit seines Lebens, von der FDP wohlbemerkt, der Zeit seines Lebens sich für die politische Arbeit bereitgefunden hat und in einem Ausmaß sich persönlich engagiert hat, der sicherlich unabhängig von der Zugehörigkeit zu einer anderen Partei auch in dieser Fraktion Anerkennung finden müßte – vor 1933, von ’33 bis ’45 völlig am Boden zerstört, nach 1945 in die Arbeit zurück. Vizepräsident des Parlamentarischen Rates, Vizepräsident dieses Hauses, Fraktionsvorsitzender der FDP, 1 Jahr Minister, wenn ich mich recht erinnere – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, na gut, also würde [er] nicht unter diese besondere Regelung zu fallen haben –, und schied aus, meine Damen und Herren, und bekam keinen Pfennig. Für ein lebenslanges Engagement in der politischen Arbeit. Mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, entschuldigen Sie, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> schon vor 1933 im Rat der Stadt Köln und hinterher – wie vorgetragen. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> wurde dann im Wirtschafts- und Sozialrat nach Brüssel geschickt und hat 8 Jahre neben mir gesessen. Und immer dann, meine Freunde, wenn wir 24 Deutschen, die wir dort saßen, keine Gelegenheit hatten, dorthin zu fahren aus irgendwelchen anderweitigen Verpflichtungen, haben wir Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> gebeten hinzufahren, damit er nur in seinem Salär entsprechend aufgehoben bekam, um existieren zu können. Man hat ihn in ein Bundesunternehmen, in einen Aufsichtsrat geschickt, um auch hier noch eine zusätzliche Dotation zu garantieren. Ich hab’ dies Beispiel nur einmal vorgetragen, um denen entgegenzutreten, die vorhin dazwischen bemerkten, als der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> seinen Vortrag hielt: »Er brauchte ja nie Minister zu werden.« Ich glaube, so kann man die Dinge nicht betrachten, so kann man sie nicht beurteilen. Es geht allein darum, ob man einem Manne, der sich bereitgefunden hat, ein solches Amt zu übernehmen, für dieses Amt eine Anerkennung zuteil werden lassen will, wenn er in besonderer Situation sich hineinbewegen muß aufgrund der Tatsachen, die vorliegen oder nicht. Und weil ich persönlich der Meinung bin, diese Anerkennung ist zu zollen, und die ist im übrigen dann auch, [was]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN086" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »auf«.</p></note></seg> die Bundesebene angeht, gleichzuziehen mit der Lösung auf den verschiedenen Länderebenen, dann glaube ich, kann man in dieser Hinsicht nicht den Vorbehalt machen, mit 1 Jahr nicht, sondern erst mit 3 Jahren. Meine Damen und Herren, dann kann man genau so fragen, warum mit 3 Jahren, warum nicht erst mit 4, mit 8 oder mit 12? Dies ist doch keine Argumentationsbasis, die wirklich richtig, intellektuell richtig ist. Zumal, wenn Herr Kollege – entschuldigen Sie – zumal, wenn Herr Kollege, ich darf es doch sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, Sie können ja dann dagegen sprechen, zumal, wenn der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> gesagt hat, daß für denjenigen[, der] 1 Jahr nur im Amt war, erst mit dem 65. Lebensjahr im Sinne einer zusätzlichen Altersversorgung eine Dotation verbunden sein soll. Das muß man doch sehen.</p>
				<p>Natürlich haben Sie recht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, dem kann ich gar nicht widersprechen, wenn Sie sagen: Welcher Arbeiter muß arbeiten 30, 40 Jahre, um also 800 Mark Rente zu bekommen. Das ist völlig klar. Aber Differenzierung, meine Damen und Herren, wird es immer geben und geben müssen. Sie können doch nicht nivellieren und sagen, weil der in dem und dem Fall sich so befindet, deshalb können sie dies oder jenes nicht analog für den bestimmten konkreten Fall anders lösen. Das geht doch nicht. Natürlich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, Sie haben vollkommen recht, was zuviel ist, ist zuviel. Aber die Fälle, die doch hier angesprochen sind bezogen auf 1 Jahr Ministeramt in der Vergangenheit, sind 1.so wenig, daß sie gar nicht ins Gewicht fallen, und 2., ich darf es noch einmal sagen, in meinen Versammlungen in meinem Wahlkreis, es waren immerhin 5, wo das angesprochen worden ist, habe ich die Überzeugung beweisen können, daß eben diejenigen, die das in irgendeiner Form erinnert haben, doch am Schluß der Beratungen der Meinung waren, daß um der Anerkennung dieser Arbeit willen eine solche Möglichkeit der zusätzlichen Dotation eingeräumt werden kann. Ich stimme Ihnen zu, daß in dieser Woche natürlich eine Debatte und eine Verabschiedung dieses Gesetzes ein bißchen problematisch ist. Aber dies sollte nicht generell dazu führen, daß man sagt aus den vorgetragenen Gründen, das kann man überhaupt nicht tun. Man sollte die Überlegungen, die interfraktionell angestellt worden sind, und das hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> mit Recht herausgestellt, wo wir ja dazu Ja gesagt haben, als die Vorlage auf den Tisch kam, da hätten wir uns damals schon rühren müssen.</p>
				<p>Wir desavouieren doch jetzt unsere Kollegen, die nach langer, langer Arbeit sich diesbezüglich überzeugend durchgesetzt haben. Wir desavouieren sie doch und sagen: Was kümmert uns unser dummes Geschwätz von vorgestern! Wir haben zwar das Gesetz interfraktionell mit unserer Zustimmung eingebracht, jetzt haben wir aber eine andere Meinung aus den dargelegten Gründen, und jetzt schmieren wir die Sache ab. Dies scheint mir in der Tat ein schlechter Weg politischer Arbeit zu sein, und ich würde von mir aus deshalb vorschlagen, das Gesetz – man kann im Haushaltausschuß darüber debattieren, da habe ich nichts gegen – in der Vorlage, wie im Innenausschuß erarbeitet, auch über die parlamentarische Bühne zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf kommt zunächst in den Haushaltsausschuß. Ich habe vorhin schon mal den Vorschlag gemacht, daß, wenn im Haushaltsausschuß und im Innenausschuß 3 Jahre rauskommen, die Fraktion überhaupt nicht mehr zusammenkommen braucht. Daß, wenn etwas anderes herauskommt, wir noch kurz zusammenkommen müssen. Und ich möchte jetzt noch eine Bemerkung dazu machen. Es lohnen im Grunde nicht die hier aufgezeigten Emotionen, das Gesetz kommt entweder interfraktionell zustande oder gar nicht, wie das auch für alle Diätengesetze bisher der Fall gewesen ist. Und unsere eigene Diätenkommission unter dem Präsidenten ist dabei, eine ganze Reihe von bestehenden Unebenheiten im Diätengesetz auch wieder einer Überprüfung zu unterziehen. Ich will ein Beispiel nennen. Wenn einer schwerkrank ist, daß er dann gerade was abgezogen bekommt, ist an sich auch nicht der Weisheit letzter Schluß, um eine der Merkwürdigkeiten unseres Diätengesetzes zu beleuchten. Seien Sie überzeugt, Gesetze dieser Art gibt es einmütig – da kann’s wohl ein, zwei Stimmen dagegen geben, früher hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> immer gegen das Diätengesetz gestimmt –, solche Gesetze gibt es einmütig oder gar nicht. Und wir müssen auch darauf aufpassen, daß wir auch in anderen Bereichen, auch im Bereich des Diätengesetzes für die anderen Fraktionen mit unseren Unterhändlern verhandlungsfähig bleiben. Das ist in einer Situation wie der jetzigen durchaus und für die Zukunft auch zu beachten. Ich schlage vor, wir brechen ab, verfahren nach dem Modus, der hier gesagt ist. Kommen 3 Jahre raus, keine Fraktionssitzung mehr, kommt 1 Jahr raus, treten wir nochmal kurz zusammen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN087" type="comment"><p>Zur Behandlung des Bundesministergesetzes vgl. weiter die Fraktionssitzung am 15. Juni 1971, SVP A .</p></note></seg> Soweit so gut. Ich sehe dagegen keinen Widerspruch. Wir haben noch zum Arbeitskreis IV drei Positionen anzunehmen. Wer berichtet für den Arbeitskreis IV? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> [(Remscheid)].</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> [(Remscheid)]: Meine Damen und Herren! Es handelt sich im wesentlichen um Kleine Anfragen, die uns in die Lage versetzen sollen, die jeweiligen Problemkreise weiter zu behandeln. Die eine Anfrage betrifft Rauschmittelmißbrauch<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN088" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 18. Mai 1971 betr. Stand der Bekämpfung des Mißbrauchs von Rauschgiften und Drogen; BT Drs. 06/2201.</p></note></seg>, Frau Kollegin Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenzeMaria_1969-10-20">Henze</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> haben einige Positionen zusammengestellt, wo die Regierung antworten soll. Die Kleine Anfrage Vermögensbildungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN089" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 14. Mai 1971 betr. Inanspruchnahme und finanzielle Auswirkungen des Dritten Gesetzes zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer; BT Drs. 06/2186.</p></note></seg> ist ein Wunsch von Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>. Auch das ist notwendig für die Beratung der weiteren Unterlagen. Eine Kleine Anfrage Anhebung niedriger Renten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN090" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 17. Mai 1971 betr. Anhebung von niedrigen Renten; BT Drs. 06/2192.</p></note></seg>, auch da geht es darum, daß wir statistisches Material bekommen, damit unsere Rentenkommission weiterarbeiten soll. Das sind die Kleinen Anfragen. Der Arbeitskreis hat im übrigen noch die Frage Verbesserung des Bundeskindergeldgesetzes beraten. Da hat der Arbeitskreis III noch nicht dazu beschlossen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN091" type="comment"><p>Ein Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Bundeskindergeldgesetzes wurde von der CDU/CSU-Fraktion am 8. Juni 1971 eingebracht. Vgl. BT Drs. 06/2267.</p></note></seg> Da könnte Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> noch etwas zu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Ich glaube, wir können die Frage Kindergeld nur beraten, wenn auch das Votum des Arbeitskreises III vorliegt. Das war gestern auch im Vorstand klar. Übrigens sollten die Voten der Arbeitskreise IV und III, bevor sie hierherkamen, noch einmal in den Vorstand zurück. Bei der Kleinen Anfrage Rauschmittel, Fraktionsantrag – ist jemand dagegen? Nicht der Fall. Kleine Anfrage Vermögensbildungsgesetz, Fraktionsantrag – jemand dagegen? Nicht der Fall. Gruppenantrag betreffend Anhebung der niedrigen Renten soll passieren. – Bleibt noch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> vom Arbeitskreis II –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die Arbeitskreise II und III haben heute zustimmend das Ergebnis der Beratung der interfraktionellen Arbeitsgruppen zum Zonenrandförderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN092" type="comment"><p>Vgl. die Gesetzentwürfe der CDU/CSU-Fraktion vom 19. Oktober 1970 sowie der Bundesregierung vom 4. Dezember 1970 zur Förderung des Zonenrandgebietes; BT Drs. 06/796 bzw. BT Drs. 06/1548.</p></note></seg> zur Kenntnis genommen. Ich würde Sie bitten, diesen Beschluß der Arbeitskreise II und III zu billigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: In Ordnung! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Wir haben ein Hochschulbauförderungsgesetz, da wollen wir die Studentenwohnheime mit hineinnehmen. Wir schaffen jetzt neue Studienplätze, dazu müssen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN093" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> auch Wohnplätze her. Der Antrag hat die Regierung schon mal beschäftigt. Der Ressortminister ist nicht durchgekommen. Die Länder waren dafür. Die Anregung stammt aus Bayern. Ich bitte, dem zuzustimmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN094" type="comment"><p>Ein entsprechender Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Hochschulbauförderungsgesetzes wurde von der CDU/CSU-Fraktion am 26. Juli 1971 eingebracht. Vgl. BT Drs. 06/2465.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Darf ich fragen, ob das im Arbeitskreis III ist? Es kostet ja Geld. Behandelt worden ist oder nicht? Kostet keine Mittel?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Nein. Es handelt sich darum, daß die vorhandenen Mittel auf hier ausgedehnt werden. Aus demselben Fond.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Ich nehme nicht an, daß noch eine umfangreiche Debatte in der Fraktion stattfinden wird. Selbst wenn jeder von uns jetzt sprechen sollte, werden wir doch schnell fertig. Es ist so, bei diesem Gesetz tauchen sicherlich im Augenblick keine Mehrbelastungen auf. Wie das später mal wird, ist eine Cura posterior, die sich aber auch dann stellen würde, wenn dieser Antrag nicht angenommen wird, weil ja die allgemeine Ausweitung zur Zeit in der Diskussion ist. Nur dadurch, daß man jetzt sagen kann, ja, Mehraufwendungen sind mit diesem Gesetz zur Zeit nicht verbunden, ob die mal Junge kriegen, das wissen wir nicht. Das muß man der Redlichkeit halber nur nachtragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Wenn das so ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, auch bei dieser Besetzung, dann bin ich dafür, daß der Arbeitskreis III damit befaßt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Das könn’ wer nicht mehr hinkriegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Lieber Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Ich sage das nur – ich gehöre dem Arbeitskreis gar nicht an, dem Arbeitskreis VI, aber mir scheint es – wir müssen diese Woche damit durch oder weg.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Dann sollte man mindestens die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> etc. konsultieren. Wenn so etwas finanziell Junge kriegen kann, geht’s ohne nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Die Jungen tauchen aber nicht aufgrund unseres Antrages auf, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, sondern aufgrund der Konzeption der Bundesregierung sowieso. Aber hier würde ein Kurzschließen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> genügen, der ja wohl die Materie kennt. Denn sonst würde ich sagen, sind wir in dem Punkte – da muß ich Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> unterstützen – nun völlig aus dem Fenster raus. Ob das so sinnvoll ist, weiß ich nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Schön, wir stellen das auf die Frage, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> Veto erhebt. Sonst passiert das.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Das andere ist sehr viel leichter, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, das ist eine Kleine Anfrage, die nach den Auswirkungen der Baukostensteigerungen fragt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-05-11-t1106_WZ_FN095" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 17. Mai 1971 betr. Preissteigerungen bei Bildungsausgaben; BT Drs. 06/2193.</p></note></seg>, das uns nichts kostet, sondern nur die Regierung fragt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Passé. Anfrage in Ordnung. Erledigt. Noch was? Verschiedenes? Nichts. Ich schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
