<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1028/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssondersitzung vom 29. 2. 72</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll einer Sondersitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 29. Februar 197 (2. Sitzung)</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>33 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-02-29"><time type="start" when="20:05:00"/><time type="end" when="22:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[102.]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1028/2. Überschrift: »Fraktionsprotokoll der Fraktionssondersitzung vom 29. 2. 72«. Zeit: 20.05–22.20 Uhr. Vorsitz: Wörner. Protokollform: Transkription der Tonbandaufnahme in bearbeiteter Fassung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN001" type="comment"><p>Zur textkritischen Aufbereitung dieses Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (CDU/CSU, 6. WP).</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_div_SVP-1">A. Einführung in die Sitzung durch den stellvertretenden Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schreiben des SPD-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> betr. Aufnahme in die CDU/CSU-Fraktion sowie dazu Erklärung des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>; Ablauf der Sondersitzung zum Thema Wehrgerechtigkeit.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_div_SVP-2">B. Bericht über die derzeitige Situation in der Bundeswehr, den außenpolitischen Hintergrund sowie Gesetzentwürfe der Bundesregierung und der CDU/CSU-Fraktion zur Sicherung der Wehrgerechtigkeit.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_div_SVP-3">C. Aussprache über den Bericht: Versäumnisse der CDU/CSU-Fraktion; Verkürzung der Wehrdienstdauer und Möglichkeiten zur Sicherung der Wehrgerechtigkeit; Frage der Heranziehung von Frauen zu einer allgemeinen Dienstpflicht sowie Zusammenfassung der Dienste nach GG Art. 12 a; internationale Lage und Verteidigungsbeitrag der Bundesrepublik; Stellenwert der Bundeswehr in der Gesellschaft.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_div_SVP-4">D. Schlusswort des Berichterstatters zur Finanzierung des Gesetzes der CDU/CSU-Fraktion betr. Wehrgerechtigkeit. – Grundsatzbeschluss der Fraktion zum Entwurf sowie Einsetzung einer Kommission zur Abstimmung der Maßnahmen mit den Bundesländern.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich darf in Vertretung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, der, wie Sie wissen, zu einer Veranstaltung ist, die Abendsitzung eröffnen. Ich darf mich bei Ihnen sehr herzlich bedanken, bei denen, die da sind, für das Interesse, das Sie an dieser wichtigen Frage zeigen. Ich darf zunächst einmal bekanntgeben, daß der Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> folgendes Schreiben an den Fraktionsvorsitzenden gerichtet hat:</p>
				<p>»Sehr geehrter Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>! Mit dem heutigen Tage habe ich meinen Austritt aus der SPD-Bundestagsfraktion und aus der SPD erklärt. Die Gründe hierfür</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>habe ich in einer der Öffentlichkeit übergebenen Erklärung kurz dargelegt. Ich erlaube mir, Ihnen hiermit die Bitte vorzutragen, mich als Mitglied in die Bundestagsfraktion der CDU/CSU aufzunehmen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich verspreche eine loyale und gewissenhafte Zusammen- und Mitarbeit. Gleichzeitig werde ich auch den Antrag stellen, als Mitglied in die CDU aufgenommen zu werden. Mit freundlichen Grüßen bin ich Ihr…«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN002" type="comment"><p>In der Fraktionssitzung am 29. Februar 1972 (1) deutete der Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in seinem Bericht bereits den möglichen Fraktionswechsel des SPD-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> an. Hintergrund des Wechsels war eine Ausschussumbesetzung, durch die dem der Ostpolitik der Bundesregierung kritisch gegenüberstehenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> der Sitz im Auswärtigen und im Innerdeutschen Ausschuss entzogen wurde. Zum Fraktionswechsel von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> vgl. auch <hi rendition="#smcap">Baring</hi>, Machtwechsel, S. 398 f.</p></note></seg></p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Der Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat daraufhin vor der Öffentlichkeit folgendes erklärt: Die heutige Entscheidung der SPD-Bundestagsfraktion zeigt die innere Schwäche der SPD. Sie glaubt, durch Manipulation Gewissensprobleme lösen zu können. Mit großem Respekt würdigt die CDU/CSU-Bundestagsfraktion die Gewissensentscheidung des Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>, der geglaubt hat, seine Überzeugung nicht länger innerhalb der So zialdemokratischen Partei und ihrer Bundestagsfraktion vertreten zu können. Ich werde der Fraktion empfehlen, dem Antrag des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> auf Aufnahme in die CDU/CSU-Bundestagsfraktion zu entsprechen. Die CDU/CSU-Fraktion wird über den Antrag des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> am kommenden Freitag in einer Sondersitzung entsprechend ihrer Satzung entscheiden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN003" type="comment"><p>In § 1 Absatz 1 der Arbeitsordnung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion vom 4. Mai 1971 war festgelegt: »Die Fraktion besteht aus den Abgeordneten der CDU/CSU und ihren Hospitanten (Mitglieder). Über den Antrag auf Aufnahme von Hospitanten entscheidet die Fraktionsversammlung. Zwischen dem Antrag und der Abstimmung darüber müssen drei Tage liegen.« Vgl. ACDP, 08-001-463/1. Vgl. dazu auch die Fraktionssitzung am 3. März 1972.</p></note></seg> Diese Sondersitzung ist für 9 Uhr geplant. Bis dahin wird sich auch die Partei entschieden haben, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> aufzunehmen.</p>
				<p>Nach dieser, wie ich glaube, recht erfreulichen Mitteilung darf ich nun zum eigentlichen Gegenstand unserer Beratungen kommen. Sie wissen, es war der Wunsch der Fraktion, auch der Fraktionsführung, einmal etwas mehr Zeit für Probleme der Bundeswehr zur Verfügung zu haben und insbesondere über die Vorlage zu diskutieren, die der zuständige Arbeitskreis bzw. die zuständige Arbeitsgruppe zu den Problemen des Zivilen Ersatzdienstes, der Wehrdienstgerechtigkeit und auch zur Zusammenfassung der Zivilen Dienste nach Artikel 12 a [GG]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN004" type="comment"><p>Artikel 12 a des Grundgesetzes in der Fassung vom 24. Juni 1968: »(1) Männer können vom vollendeten achtzehnten Lebensjahr an zum Dienst in den Streitkräften, im Bundesgrenzschutz oder in einem Zivilschutzverband verpflichtet werden. (2) Wer aus Gewissensgründen den Kriegsdienst mit der Waffe verweigert, kann zu einem Ersatzdienst verpflichtet werden. Die Dauer des Ersatzdienstes darf die Dauer des Wehrdienstes nicht übersteigen. Das Nähere regelt ein Gesetz, das die Freiheit der Gewissensentscheidung nicht beeinträchtigen darf und auch eine Möglichkeit des Ersatzdienstes vorsehen muß, die in keinem Zusammenhang mit den Verbänden der Streitkräfte und des Bundesgrenzschutzes steht.« Vgl. BGBl. 1968, I, Nr. 41, S. 709–713.</p></note></seg> erarbeitet hatte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN005" type="comment"><p>Eine sogenannte Kommission Dritte Novelle Ersatzdienstgesetz, die sich aus Abgeordneten der Arbeitskreise I, III, IV und V zusammensetzte, hatte gemeinsam mit Abgeordneten der Arbeitsgruppe Verteidigung der CDU/CSU-Fraktion einen Gesetzentwurf erarbeitet, der detaillierte Vorschläge zur Verbesserung und Erweiterung der zivilen Ersatzdienste enthielt. Die einzelnen Gesichtspunkte des Gesetzentwurfs sind in einer Ausarbeitung der Arbeitsgruppe Verteidigung vom 12. Januar 1972 zusammengefasst. Vgl. dazu ACDP, 08-001-494/3. – Der Gesetzentwurf konnte nicht nachgewiesen werden.</p></note></seg> Wir haben uns den Verlauf der Sitzungso gedacht, daß zunächst der Obmann der Gruppe, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, uns darlegen wird, um was es geht. Sie haben vor sich liegen eine Vorlage. Darüber hinaus auch noch eine Rede des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN006" type="comment"><p>Gemeint ist der Redebeitrag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> bei der ersten Beratung des Gesetzentwurfs der Bundesregierung vom 12. Januar 1972 zur Änderung wehrrechtlicher, ersatzdienstrechtlicher und anderer Vorschriften in der Plenarsitzung am 26. Januar 1972. Vgl. BT Drs. 06/3011; BT Plenarprotokoll 06/165, S. 9502–9507.</p></note></seg>, aus der Sie einzelne Zahlen entnehmen können und ein bißchen den Hintergrund, vor dem sich das abspielt. Und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> wird nunmehr den Rahmen darstellen, in dem sich unsere Diskussion abspielen soll. Ich würde vorschlagen, daß wir uns, wie das letzte Mal auch bei jener Abendsitzung des Hochschulrechtsrahmengesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN007" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung zur Hochschulpolitik am 25. Januar 1972 (2).</p></note></seg>, etwa als Zeitgrenze setzen 22 Uhr. Das bedeutet, daß die Kolleginnen und Kollegen, bitte, sehr knapp und straff diskutieren wollen. Dann darf ich Dich, Egon [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>], bitten, zu uns zu sprechen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen!Ich will sehen, das gesetzte Zeitmaß in der richtigen Weise zu nutzen. Ich darf aber doch sagen, daß ich etwas bedrückt darüber bin, daß wir bei einem so wichtigen Gegenstand – und das ist ja in der Fraktionssitzung ausdrücklich die Grundlage des Wunsches für diese Sondersitzung gewesen –, bei einem so wichtigen Gegenstand von dieser großen Tragweite doch in einer sehr begrenzten Besetzung verhandeln. Aber, ich glaube, da sind wir schon ein wenig an das Kernproblem herangekommen. Es ist ja ein Problem, das nicht nur unsere Fraktion berührt, sondern das unser ganzes Volk angeht, daß die Frage der Bedrohung, der Notwendigkeit, einen Verteidigungsbeitrag zu leisten, Verteidigungsbereitschaft deutlich zu machen, daß dieses Gefühl, dieses Bewußtsein einen schweren Rückgang erlebt hat und daß wir heute in der Zeit der Entspannungseuphorie es sehr schwer haben, das Interesse für diese Fragen in ausreichendem Umfang zu wecken.</p>
				<p>Deshalb lassen Sie mich nur eins vorab sagen: Es ist ganz unzweifelhaft richtig, was die Regierung in ihren Weißbüchern<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN008" type="comment"><p>Vgl. dazu das Weißbuch 1970 vom 14. Mai 1970 zur Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland und zur Lage der Bundeswehr (BT Drs. 06/765) sowie das Weißbuch 1971/1972 vom 7. Dezember 1971 zur Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland und zur Entwicklung der Bundeswehr (BT Drs. 06/2920).</p></note></seg> an zwei Stellen deutlich gesagt hat, einmal, daß Voraussetzung und Entsprechung jeglicher Entspannungspolitik die Gewährleistung ausreichender Sicherheitsanstrengungen ist. Zweitens, daß unübersehbar ist die wachsende Bedrohung, die verlangt, durch entsprechende Anstrengungen der westlichen Allianz, auch der Bundesrepublik Deutschland, das sog. Gleichgewicht der Kräfte, auf dem jeder Verhandlungsspielraum und jede Möglichkeit einer dauerhaften Freiheits- und Friedensbewahrung beruht, zu gewährleisten.</p>
				<p>Deshalb nur 3 Sätze zur internationalen Lage. Es ist unbestritten, aber jeder sagt das gewissermaßen schon [als] eine Allerweltsweisheit, daß das Potential der Sowjetunion in jeder Hinsicht im Wachsen begriffen ist. Das Material in Quantität und Qualität, das Menschenpotential, das Zusammenwirken der entsprechenden Faktoren nimmt in einem Umfang zu, daß schon vor Jahresfrist die »Neue Zürcher Zeitung« gesagt hat: Es gibt eigentlich keine andere Erklärung für diese Anhäufung zusätzlichen Potentials als die aggressive Absicht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN009" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Entwicklungstendenzen der sowjetischen Rüstung«; »Neue Zürcher Zeitung«, 31. Dezember 1971, S. 5.</p></note></seg></p>
				<p>2. Demgegenüber steht bei der NATO nicht nur auf der Stelle-Treten in den Verteidigungsanstrengungen, sondern ein fühlbarer Rückgang, was das Personal, die Struktur angeht, wie auch was die materialmäßige Ausstattung und die Aufwendungen angeht.</p>
				<p>Eine letzte Bemerkung dazu: Die strategischen Probleme der Verteidigung sind darüber hinaus mit neuen zusätzlichen Risiken und Aufgaben erfüllt, sowohl an der Nord- wie an der Südflanke der NATO sind bei einem ohnehin dürftigen Schirm zusätzliche Schwierigkeiten durch die Ausdehnung des sowjetischen Einflusses in das Nordmeer bis in die Nordsee hinein und im Mittelmeer gegeben. Ganz zu schweigen von den unmittelbaren Flanken der Bundesrepublik Deutschland, wo durch die Heeresreform in Österreich und in Dänemark die Verteidigungssituation weiter erschwert wird.</p>
				<p>Aber der entscheidendste Gesichtspunkt ist wohl der, daß die NATO seit 2 Jahren bei den Anfragen [an] SACEUR<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN010" type="comment"><p>Supreme Allied Commander Europe.</p></note></seg>, das oberste Kommando in Europa, die Antwort erhält, [daß] das Wehrminimum, der unterste Rand des noch vertretbaren Aufwands an Verteidigungsanstrengungen gerade noch gewährleistet ist, der nicht unterschritten werden darf, und vor wenigen Tagen hat in München auf der Wehrkundetagung der General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhoffJohannes">Steinhoff</name>, der Vorsitzende des Militärausschusses der NATO, darauf hingewiesen, daß es schon im nächsten, spätestens aber im übernächsten Jahr fragwürdig werden könnte, ob man diese Aussage noch erhält.</p>
				<p>Das muß man sehen auf dem Hintergrund der euphorischen Aussagen des Verteidigungsministers über die außenpolitische Entwicklung. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Kirk</name>, der britische Staatssekretär im Verteidigungsministerium, hat auf der Wehrkundetagung in München deutlich gesagt, daß Entspannung die Voraussetzung für MBFR ist, daß wirklich fühlbare Fortschritte im politischen Bereich überhaupt nur möglich machen, zu einer ausgewogenen gegenseitigen Truppenreduzierung zu kommen, daß aber alle einseitigen Vorleistungen des Westens die Verhandlungsposition nicht nur erschweren, sondern unmöglich machen müssen. Das müssen Sie als außenpolitischen Hintergrund sehen, wenn Sie nun die innere Lage betrachten.</p>
				<p>Die Lage der Bundeswehr ist gekennzeichnet dadurch, daß nicht nur die Verteidigungsbereitschaft in der Bevölkerung, und damit auch auf die Wehrpflichtigen hin gesehen, in einem starken Rückgang begriffen ist. Sondern daß bis in die Truppe hinein selbst durch die zahllosen Infragestellungen, die ich jetzt hier nicht weiter charakterisieren will, von höchster Stelle und durch die Begleitmusik zur Außenpolitik der Eindruck erweckt wird, daß es immer fragwürdiger wird, ob der Beitrag in dieser Größenordnung notwendig sei und überhaupt aufrechterhalten werden solle.</p>
				<p>Aber es kommt hinzu, daß eine Fülle von Problemen die Bundeswehr heute betreffen, die ihre Kampfkraft, ihre Einsatzbereitschaft, ihre Fähigkeit, den Verteidigungsauftrag – was unseren Anteil angeht – zu gewährleisten, in Frage stellt. Die beiden zentralen Fragen, mit denen wir uns heute in diesem Zusammenhang beschäftigen werden, sind die Personalsituation bei der Bundeswehr und der Fragenkomplex der Wehrgerechtigkeit. Aber, damit das mal ganz deutlich ist: Das sind nicht die einzigen Fragen, mit denen wir uns auseinanderzusetzen haben. Die Lage der Bundeswehr ist gekennzeichnet dadurch, daß der hohe Grad an moderner Ausrüstung – der ja im Kampfwert [sich] heute in der Größenordnung hält, wie das Oberkommando SACEUR zu dieser Aussage ermächtigt – auf die Jahre hinaus schon im Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung nicht mehr gewährleistet [werden] kann, da der finanzielle Aufwand, der für die Verteidigungsaufgaben erforderlich ist, angesichts der zusätzlichen Lasten in den letzten zwei Jahren, [die] dem Verteidigungshaushalt zur Aufgabe zugeführt worden sind, für die nächsten Jahre kaum abdeckbar erscheint. Und daß schließlich auch die Verweise darauf, daß man internationale Zusatzprogramme zusätzlich erfülle, nicht daran vorbeiführen, daß der Haushalt, den wir für den normalen Verteidigungsaufwand verwenden, durch inflationäre Politik von beiden Seiten den Kostensektor für Personal wie für Material auf’s äußerste anspannt, in Frage stellt. So gesehen muß man natürlich auch die ungeheuren Objekte und Projekte von sog. Reformmaßnahmen richtig würdigen. Und Sie können vielleicht sehen, wie sehr wir uns darum bemüht haben, die Dinge im Sinne der Stabilitätspolitik, die unsere Fraktion betreibt, im Griff zu behalten, wenn wir nicht jeder neuen Ankündigung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> jubelnd zugestimmt haben. Ob das das gigantische <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EllweinThomas">Ellwein</name>-Projekt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN011" type="comment"><p>Bereits im Weißbuch 1970 vom 14. Mai 1970 zur Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland und zur Lage der Bundeswehr (BT Drs. 06/765) wurde die Bildung einer »Kommission zur Neuordnung der Ausbildung und Bildung in der Bundeswehr« angekündigt. Unter dem Vorsitz des Direktors des Wissenschaftlichen Instituts für Erziehung und Bildung in den Streitkräften, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EllweinThomas">Ellwein</name>, trat die Kommission am 10. September 1970 zu ihrer konstituierenden Sitzung zusammen. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 1279. – Zu den Vorschlägen der Bildungskommission vgl. das Weißbuch 1971/1972 vom 7. Dezember 1971 zur Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland und zur Entwicklung der Bundeswehr, S. 67–71;BT Drs. 06/2920.</p></note></seg> ist oder die Ankündigung, daß in den verschiedensten Bereichen des sozialen Raumes der Bundeswehr ungeheure Mehraufwendungen zusätzlich folgen werden, die man durch Umschichtung heute, soweit sie überhaupt in Angriff genommen werden, aus unabdingbaren Haushaltsbestandteilen des Verteidigungsetats nimmt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, hier müssen Sie sehen, daß durch die – ich würde mal sagen –, durch die Art, wie diese Regierungskoalition den Auftrag der Bundeswehr abgewertet hat, ein zweiter Problemkreis, der mit der inneren Klärung unserer Gesellschaft zusammenhängt, außer Griff geraten ist durch Entscheidungen der Führung selber. Das ist der Verfall der Disziplin, über den ich jetzt hier nicht weiter berichten und klagen will, das ist ein anderes Thema, den man aber sehen muß. Und das alles müssen Sie im Zusammenhang sehen mit den Personalproblemen der Bundeswehr. Allen Statistiken zum Trotz – wenn man nicht immer kürzere Zeiten nehmen [will] – nach 12 Monaten schon Unteroffiziere ernennen, nach 21 Monaten schon Offiziere – in Zukunft nach</p>
				<p>9 Monaten Unteroffiziere, dann kann ich kurzfristig im Rahmen der Wehrpflichtigen vortäuschen, daß ich den Stamm an Unteroffizieren und Offizieren, den ich brauche, abdecke. Aber in Wirklichkeit haben wir einen erschreckenden Rückgang der Zeitsoldaten über Z 3, also die sich länger wie 3 Jahre verpflichten, und stehen vor einer wachsenden Problematik auf dem Sektor des Personalbedarfes an länger dienenden Soldaten. Ich trage das vor, weil das mit unserem Thema, wie Sie gleich sehen werden, in einem unmittelbaren Zusammenhang steht.</p>
				<p>Nun ist aber die entscheidende Frage – so hat es jedenfalls die Regierung deklariert – für unseren Verteidigungsbeitrag, und hier stimmen wir Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> ja durchaus zu, die Aufrechterhaltung eines in der Zahl des Personals erforderlichen Mindestbeitrags an Kräften, den wir den NATO-Bündnispartnern gegenüber vertreten müssen. Diese Ziffer ist nach allen Untersuchungen nur mit der Wehrpflicht zu erreichen. Und das hat auch die Regierung, zuletzt Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in Ulm<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN012" type="comment"><p>Zur Rede des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vor Bundeswehrangehörigen in Ulm am 25. Februar 1972 vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1972, S. 497 ff.</p></note></seg>, bezeichnenderweise natürlich vor der Bundeswehr erklärt, daß die Wehrpflicht unabdingbar aufrechterhalten werden müsse, solange nicht die große Abrüstungs- und Entspannungspolitik zu greifbaren und durchschlagenden Erfolgen geführt habe, so daß wir vor der Frage stehen, wie wir angesichts zweier Bewegungen dieser Forderung in Zukunft entsprechen. Die eine Bewegung ist die wachsende Zahl der Wehrdienstverweigerer, Kriegsdienstverweigerer – durch eine unglückliche Formel genannt. Das zweite Problem, das wir aber ebenso ernst nehmen sollten, wir werden’s heute nicht vertiefen können, ist die Frage des Personalbedarfs der Streitkräfte an länger dienenden Soldaten. Beide Probleme sind aufs engste miteinander verknüpft.</p>
				<p>Diese Schwierigkeiten bedingen, daß man angesichts der rasch steigenden Kurve von Wehrdienstverweigerern einschneidende Maßnahmen trifft, um einem Problem – ein Problem in den Griff zu bekommen, das unter der Überschrift »Wehrgerechtigkeit« bzw. »Wehrungerechtigkeit« bei uns seit Jahren in der Öffentlichkeit in wachsendem Maße diskutiert wird. Nämlich die Frage, daß nicht alle zum Wehrdienst herangezogen werden, die nach unserem Grundgesetz dazu verpflichtet wären. Diese Schwierigkeit hat in der Diskussion in einer Fülle von Vorschlägen in den letzten 4 Jahren Entgegnung gefunden. Die Regierung unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> hat durch die sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>-Kommission einen Bericht erarbeiten lassen, der noch heute die Grundlage für alle diese Arbeiten bildet, in der das Problem sorgfältig untersucht und ein geschlossener Lösungsvorschlag unterbreitet wurde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN013" type="comment"><p>Auf Antrag des Verteidigungsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> wurde Anfang 1968 eine Kommission mit der Untersuchung beauftragt, wie ein größeres Maß an Wehrgerechtigkeit zu erreichen sei. In ihrem Bericht vom Juli 1968 schlug diese Kommission unter dem Vorsitz des damaligen Parlamentarischen Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> (sogenannte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>-Kommission) unter anderem vor: gleitende Grundwehrdienstdauer und flexible Umfangszahlen, Leistungsverbesserungen für Wehrpflichtige sowie eine Abgabe besonderer Art für nicht zum Wehrdienst einberufene Wehrpflichtige. Die Einführung einer »Wehrabgabe« wurde von der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> jedoch abgelehnt. Vgl. dazu das Weißbuch 1970 zur Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland und zur Lage der Bundeswehr vom 14. Mai 1970, S. 64 f; BT Drs. 06/765.</p></note></seg> Ein Teil dieses Lösungsvorschlages hat damals keine politische Realisierung finden können und stößt auch heute auf entschiedene Ablehnung aus einer Reihe von Gründen. Das ist die Frage der Wehrabgabe, wie immer wir sie nennen wollen. Aber die Fragestellung war schon damals: Wie kann man durch Inanspruchnahme aller dafür sorgen, daß die Diskussion darüber aufhört, daß es solche gibt, die sich den Pflichten der Gemeinschaft gegenüber entziehen können, und solche, die ihre Verpflichtung erfüllen müssen und damit Nachteile anderen gegenüber auf sich nehmen? Das Problem ist kompliziert [ge]worden durch die wachsende Zahl der Kriegsdienstverweigerer, die man früher fast vernachlässigen konnte und für die früher die Zahl der Ersatzdienstplätze auch einmal ausgereicht hatte. Durch die lawinenartige Vergrößerung der Zahl der Ersatzdienstleistenden ist die Zahl der Ersatzdienstplätze völlig überrollt worden, und es ist eben heute eine ungeheuer große Rate an Wahrscheinlichkeit, daß man zur Dienstleistung nicht herangezogen wird, wenn man den Wehrdienst verweigert.</p>
				<p>Dies ist eine zusätzliche Komplizierung des Problems, dem die Regierung [durch] eine Ausdehnung [der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »durch die«.</p></note></seg> Zahl der Ersatzdienstplätze – aber leider angesichts der Ziffer und der Steigerungsquoten völlig unzureichend –, durch eine Novelle zu begegnen hofft.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN015" type="comment"><p>Gemeint ist der Entwurf der Bundesregierung vom 12. Februar 1971 eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über den zivilen Ersatzdienst; BT Drs. 06/1840. – Der Entwurf wurde in der Plenarsitzung am 31. März 1971 federführend an den Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung überwiesen. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/112, S. 6620.</p></note></seg> Zum Zweiten hat die Regierung ihre Vorschläge zur Herabsetzung der Wehrdienstzeit von 18 auf 15 Monate damit begründet, daß auf diese Weise eine sehr hohe Quote, eine wesentlich höhere Quote, eine Steigerung von 60 auf 75% der zum Wehrdienst Herangezogenen erreicht wird und auf diese Weise das Problem der Wehrgerechtigkeit der Quantität nach besser dargestellt werden kann.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN016" type="comment"><p>Vgl. den Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 12. Januar 1972 zur Änderung wehrrechtlicher, ersatzdienstrechtlicher und anderer Vorschriften; BT Drs. 06/3011.</p></note></seg> Das ist übrigens die einzige Begründung, die der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gegenüber der NATO als durchschlagendes Argument für die Notwendigkeit, die Wehrdienstzeit herabzusetzen, angegeben hat. Aber Sie müssen noch eins darüber hinaus sehen, daß die Herabsetzung der Wehrdienstzeit gebunden sein soll an die ungeschmälerte Aufrechterhaltung von Einsatzbereitschaft und Kampfkraft der Bundeswehr.</p>
				<p>Der Bundesrat hat beim 1. Durchgang eine Stellungnahme<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN017" type="comment"><p>Zur Stellungnahme des Bundesrats vom 17. Dezember 1971 zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 12. Januar 1972 zur Änderung wehrrechtlicher, ersatzdienstrechtlicher und anderer Vorschriften vgl. BT Drs. 06/3011, Anlage 2.</p></note></seg> erarbeitet, mit der wir völlig übereinstimmen und die ich ihrer Kürze und Prägnanz halber besser als viele Worte Ihnen vorlese. Er hat die Bedenken, die wir dazu vorzutragen haben, wie folgt zusammengefaßt:</p>
				<p>»Der Bundesrat geht davon aus, daß die Aufrechterhaltung des globalen Gleichgewichts der Kräfte notwendig bleibt und daß dazu ein ausreichendes Gegengewicht zum militärischen Potential der Sowjetunion und des Warschauer Pakts erhalten bleiben muß, daß die Bedrohung Westeuropas durch den Warschauer Pakt fortbesteht, welche Absichten die Sowjetunion auch immer hegen mag.«</p>
				<p>Beides Zitate aus dem Weißbuch.</p>
				<p>»Eine Verkürzung der Grundwehrdienstzeit setzt angesichts dieser Feststellung voraus: die Erhaltung der uneingeschränkten Kampfkraft und Präsenz der Bundeswehr, die Sicherstellung einer ausreichenden Zahl länger dienender Soldaten, die Zustimmung der Verbündeten.</p>
				<p>Der Bundesrat bittet die Bundesregierung, im weiteren Gesetzgebungsverfahren umfassend darzulegen, daß diese Voraussetzungen vorliegen. Der Bundesrat ist außerdem der Auffassung, daß die sich aus einer Verkürzung der Grundwehrdienstzeit ergebenden Folgen in Bezug auf die notwendige Umstrukturierung der Truppe, das Verhältnis der Wehrgerechtigkeit zur Ersatzdienstgerechtigkeit und die Folgekosten noch nicht hinreichend geklärt sind.«</p>
				<p>Wir werden auch im Ausschuß, bevor wir das Gesetz beraten, die Antwort der Bundesregierung auf diese Frage zur Voraussetzung machen. Das ist der Grund, wieso ich gleich einleitend sagen darf, daß wir heute abend nicht über die Frage Herabsetzung der Wehrdienstzeit – da uns dafür alle Unterlagen nicht vorliegen –, nicht entscheiden sollten.</p>
				<p>Was nun die Lösungsvorschläge angeht, so haben wir uns darum bemüht, einen Ausweg aus der Situation zu finden, daß eine Lösung gefunden werden muß, die alle zum Dienst an der Gemeinschaft heranzieht. Wir haben daher unseren Ausgangspunkt genommen beim Art. 12 a des Grundgesetzes, der uns die Grundlage dafür bietet, alle zum Dienst heranzuziehen, denn bekanntlich enthält der [Art.] 12 a des Grundgesetzes die Festlegung, daß jeder junge Deutsche ab 18 Jahren, männlichen Geschlechts zum Dienst in der Bundeswehr oder beim Bundesgrenzschutz oder einer Zivilschutzeinheit oder, wenn er den Wehrdienst verweigert, in einem Ersatzdienst herangezogen werden kann. Damit ist auch die Frage der jungen Damen – das möcht’ ich gleich sagen für unsere Diskussion – auszusondern, es sei denn, daß man eine Grundgesetzänderung in Betracht ziehen will. Von dieser Position her haben wir von zwei weiteren Faktoren auszugehen gehabt: daß der Personalbedarf der Streitkräfte begrenzt ist, daß der Personalbedarf der Streitkräfte aber unbedingt vorrangig gedeckt werden muß. Das möchte ich ausdrücklich sagen. Das werden Sie auchunserem Entwurf<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN018" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 5.</p></note></seg> entnehmen, daß die Priorität des Wehrdienstes unverändert postuliert ist und daß die Zuteilung der Dienstpflichtigen zunächst zur Abdeckung des Bedarfs der Bundeswehr dient und dann erst die Zuteilung an andere Dienste erfolgen kann.</p>
				<p>Wir haben 2. dabei zu berücksichtigen, daß die Zahl der Ersatzdienstplätze, wenn wir den Kreis der Dienste, in denen wir Ersatzdienstleistende verwenden können, nicht ausdehnen, auf keinen Fall ausreichen kann. Und wir haben uns 3. mit der Frage auseinanderzusetzen gehabt, daß es eine Reihe von Aufgaben in dieser Gesellschaft gibt, in dieser Gemeinschaft gibt, die teils im Grundgesetz postuliert sind, teils durch Gesetze schon einmal eingeleitet waren, die wir dann im Rahmen bestimmter Entwicklungen in den ’60er Jahren zunächst suspendierten, die uns einen weiteren Bedarf an Dienstpflichtigen eröffnen, die hier vom [Art.] 12a des Grundgesetzes betroffen sind. So darf ich also sagen, daß unser Entwurf davon ausgeht, [daß] alle zum Dienst an der Gemeinschaft herangezogen werden. Dem bemüht sich dieser Entwurf Rechnung zu tragen.</p>
				<p>Wir haben Ihnen zu diesem Zwecke zunächst einen Entschließungsantragvorgelegt gehabt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN019" type="comment"><p>Zum Entschließungsantrag der CDU/CSU-Fraktion vgl. den schriftlichen Bericht des Verteidigungsausschusses vom 19. Juni 1972 über den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Änderung wehrrechtlicher, ersatzdienstrechtlicher und anderer Vorschriften; BT Drs. 06/3558zu. – Der Fraktion lag der Entschließungsantrag zu diesem Zeitpunkt vermutlich noch in leicht abgewandelter Form vor. Vgl. dazu ACDP, 08-001-494/3.</p></note></seg> Der Grundsatz war ja schon im Parteiprogramm<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN020" type="comment"><p>Zu Fragen der Sicherheitspolitik vgl. Ziffer 21 bis 26 im <hi rendition="#smcap">Berliner Programm Der</hi> CDU <hi rendition="#smcap">Von</hi> 1971 (2. Fassung, online).</p></note></seg> postuliert. Er war auch in den sicherheitspolitischen Leitsätzen der Fraktion zu Beginn der Legislaturperiode eingegangen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN021" type="comment"><p>Zu den sicherheitspolitischen Leitsätzen der CDU/CSU-Fraktion für die VI. Legislaturperiode vom Januar 1970 vgl. ACDP, 08-001-229. Zur Beratung der Leitsätze vgl. die Fraktionssitzung am 20. Januar 1970, SVP C.</p></note></seg>, und die Fraktion hat einen Entschließungsantrag gebilligt, den wir anläßlich der Erörterung der 3. Novelle zum Ersatzdienstgesetz im Verteidigungsausschuß eingebracht haben und der auch als Material vom Verteidigungsausschuß an die anderen Ausschüsse gegebenworden ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN022" type="comment"><p>In der Plenarsitzung am 26. Januar 1972 hatte der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> die Alternative der CDU/CSU-Fraktion »zur Regelung der Probleme im zivilen Ersatzdienst« bereits erläutert und die im Verteidigungsausschuss vorgelegten Antragspunkte vorgestellt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/165, S. 9504.</p></note></seg> Grundgedanke unseres Entwurfes ist, den Versuch zu machen, auch mit der Regierungskoalition, wo vor allen Dingen bei der Freien Demokratischen Partei eine große Bereitschaft ist, auf unsere Vorstellungen einzugehen, aber auch im Regierungslager selber, in Verhandlungen auf der Grundlage unserer Vorstellungen einzutreten zu einer Lösung des Fragenkomplexes Wehrgerechtigkeit durch Heranziehung aller.</p>
				<p>Das ist der Angelpunkt. Wir gehen dabei nicht davon aus, daß wir darum herumkommen, die Auseinandersetzung über die Begründung des Verteidigungsauftrages selber zu führen. Das möchte ich hier gerade in der Fraktion einmal ausdrücklich sagen, daß es nicht darum geht, irgendwelche utopistischen Gleichgewichtstheorien mit Hilfe der Bundeswehr bildhaft darzustellen, und daß es auch nicht darum geht, eine Vortäuschung von ausreichenden Verteidigungsanstrengungen einem – möglicherweise mit Augenzwinkern – das ebenso betrachtenden Gegenüber darzustellen, sondern daß an der Entschlossenheit der Sowjetunion, ihre Macht umzusetzen in Erfolg, nicht bezweifelt werden kann. Und daß das nicht nur eine Frage eines großen Krieges oder einer atomaren Auseinandersetzung ist, wie der Bundeskanzler im Bundestag anzudeuten sich bemühte, sondern daß eine Fülle von ganz anderen Formen vorstellbar ist, in denen unsere Interessen und unsere Möglichkeiten und unsere Integrität in Frage gestellt werden.</p>
				<p>Wir haben Ihnen diesen Entwurf vorgelegt auch in der Hoffnung, daß wir damit für einige Bereiche wie Umweltschutz, wie Rettungsdienst eine Fülle von Maßnahmen, die sorgfältiger Unterstützung verlangen, Möglichkeiten eröffnen, den Personalbedarf durch dienstleistende Dienstpflichtige abzudecken. Wir sind uns dabei bewußt, daß eine sorgfältige Abstimmung mit den Ländern erfolgen muß. Wir haben die Vertreter der Länder beim Bundesrat von unseren einzelnen Arbeiten in Kenntnis gesetzt, schon seit geraumer Zeit arbeiten wir auch mit, den Grundgedanken positiv gegenüberstehend. Wir haben uns nun bemüht, von den Innenministern der Länder kurzfristig erste Stellungnahmen zu erlangen. Die lassen uns sehr hoffen, daß wir zu einer Übereinstimmung gelangen können. Und ich würde Sie deshalb bitten, heute nach Prüfung zu entscheiden, daß Sie im Grundsatz diesen Weg weiter gehen wollen, daß wir im Grundsatz den Entwurf billigen, daß wir ihn zum Gegenstand sowohl interfraktioneller und weiterer Verhandlungen machen, wie auch zur Anstrengung, mit unseren Ländern zu einem gemeinsamen Entwurf zu kommen, daß wir zu diesem Zweck eine Kommission bilden, die die Aufgabe hat, diese Abstimmung vorzunehmen.</p>
				<p>Aber wichtig wäre, daß wir heute abend über die Grundelemente den Versuch einer Klärung und Aussprache herbeiführen, und ich möchte mich sehr herzlich bei den Berichterstattern der Arbeitskreise I, III und IV bedanken, die dem Arbeitskreis V und besonders der Arbeitsgruppe Verteidigung bei den Vorarbeiten außerordentlich behilflich gewesen sind. Unser Ziel ist, in dieser Aussprache zu einer Klärung zu kommen. Und wir wollen auf keinen Fall gerade neuralgische Punkte heute nicht ausdiskutieren. Ich weiß, daß es einen Punkt gibt, über den eine Diskussion die ganze Zeit geführt wird. Das ist die Frage der Wahlfreiheit. Damit wir von Anfang an klar verbunden sind: Ich will nicht darüber hinwegtäuschen, daß die Möglichkeit, in verschiedenen Diensten zur Dienstpflicht herangezogen zu werden, nicht heißt, daß die Priorität des Wehrdienstes tangiert ist. Ich möchte mich dem nicht entziehen. Viele spielen mit dem Gedanken, daß es doch publikumswirksam wäre, die Wahlfreiheit anzubieten, und meinen, daß damit der Personalbedarf der Streitkräfte mühelos ebenfalls abzudecken sei. In diesem Falle können wir uns auf keine Spekulationen einlassen. Die Deckung des Personalbedarfs der Streitkräfte hat unbedingten Vorrang. Diesen Punkt möglichen Dissenses möchte ich gleich offen ausbreiten. Zur Not werden darüber ein Mehrheitsvotum fällen müssen.</p>
				<p>Ich glaube, daß ich damit, Herr Vorsitzender, die gravierenden Fragen angerührt habe. Die Texte sind Ihnen zugegangen. Sie kennen den Entschließungsantrag, der die Elemente enthält, und Sie haben vielleicht auch Gelegenheit gehabt bei unserer Information zur Verteidigungspolitik, wo wir zu den einzelnen Problemen Stellung genommen haben, die Ihnen allemal zugehen, sich zu orientieren. Danke schön!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich darf mich sehr herzlich bedanken. Es sind im Grunde genommen 3 Komplexe, die angesprochen waren. Zunächst einmal die allgemeinen Fragen, Bundeswehr im Zusammenhang mit der internationalen Lage, dann der 2. Komplex, den wir vorrangig hier behandeln sollten und wollen, das ist die Zusammenfassung der Dienste nach Art. 12 a, und der 3. Komplex schließlich, zu dem eine abschließende Entscheidung allerdings nicht getroffen werden kann, jedenfalls nicht in dieser Sitzung und nicht zu diesem Zeitpunkt, ist die Herabsetzung des Wehrdienstes, der Wehrdienstdauer von 18 auf 15 Monate. Aber ich will es nicht ausschließen und würde sogar begrüßen, wenn darüber im Anschluß an unsere eigentliche Diskussion noch diskutiert werden sollte.</p>
				<p>Zunächst einmal würde ich vorschlagen, damit wir nicht ins Uferlose kommen und damit wir nicht wie Kraut und Rüben durcheinander diskutieren, daß wir zunächst uns beschäftigen mit dem eben vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> vorgetragenen Vorschlag der Gruppe zur Zusammenfassung der Dienste nach Art. 12 a. Und dann, wenn dieser Komplex abgeschlossen ist, würde ich sagen, wenden wir uns dem anderen zu, soweit [das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN023" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »es«.</p></note></seg> Bedürfnis bei den Kollegen noch besteht.</p>
				<p>Es haben sich inzwischen 3 gemeldet, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> als erster, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Auch ich freue mich, an dieser erweiterten Arbeitskreissitzung teilnehmen zu können. Ich glaube doch, daß, wenn die Bundeswehr insgesamt erfahren würde, in welcher Besetzung wir über dieses Thema der Wehrgerechtigkeit und der Zusammenfassung der Dienste sprechen, daß sie enttäuscht wäre. Ich möchte auch einige allgemeine Bemerkungen machen über den Zustand der Bundeswehr insgesamt. Ich glaube, wer Tag für Tag die Kasernen besucht und sich mit den Soldaten unterhält, wird festgestellt haben – und ich nehme an, daß ein Teil der Kollegen in ihren Wahlkreisen über Garnisonen verfügen –, auch diesen Eindruck gewonnen haben, daß die Stabsoffiziere im allgemeinen in einer inneren Resignation leben, die jungen Leutnante, oder ich würde so sagen: die älteren Stabsoffiziere in einer Resignation, die Leutnante in einer Emigration, die Leutnante in einer Resignation und die Unteroffiziere teilweise in einer Verbitterung. Es ist in der Tat so, daß der Zustand der Bundeswehr über Jahre durch die Überforderung sich verschlechtert hat und durch diesen Traumminister der Bundeswehr sich keineswegs gebessert hat, sondern jetzt, weil soviel von ihm erwartet wurde, eben eine um so größere Enttäuschung eingesetzt hat. Die CDU/CSU ist in der Tat die einzige Hoffnung dieser Bundeswehr, und wir sollten uns aller Mühe unterziehen, diese Hoffnung nicht zu enttäuschen.</p>
				<p>Wir haben eine Chance, diese tiefe Enttäuschung, die dieser Bundesminister Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, der von unseren Mitgliedern aus der Fraktion in den ersten Jahren sehr verehrt wurde und respektiert wurde, daß dieser Minister die Bundeswehr in die Enttäuschung hineingeführt hat. Wir haben die Bundeswehr aufgebaut als CDU/CSU-Fraktion. Die Schwäche liegt, glaub’ ich, darin, meine Damen und Herren, daß die Partei, also die CDU/CSU, nie ein eigenes wehrpolitisches Konzept erarbeitet hat, sondern wir haben von Anfang an den Verteidigungsminister gestellt, und zwar der Reihe nach haben wir 4 Verteidigungsminister gestellt, und wir haben ihnen das Konzept erlassen, überlassen. Sie haben im Grunde das aufgebaut mit den Beamten und Offizieren, was dann die CDU/CSU draußen vertreten hat. Den Komplex insgesamt haben wir als Partei nie durchdacht. Und da liegt die eigentliche Schwäche, warum wir heute noch nicht das Verhältnis zu der Materie gefunden haben, wie es angemessen wäre.</p>
				<p>In der Opposition haben wir die einmalige Chance, uns nun endlich damit auseinanderzusetzen, und ich glaube, daß wir in den Programmen der CSU, in den Programmen der CDU und auch in den Leitsätzen, die wir gemeinsam erarbeitet haben vor der letzten Bundestagswahl, wir eine Plattform gefunden haben, von der aus wir diese Arbeit angehen könnten.</p>
				<p>Zum Thema selbst darf ich noch eine Bemerkung machen: Auch wir, unsere Minister haben [immer in]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN024" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. In der Vorlage versehentlich: »immerhin«.</p></note></seg> Verbindung mit unseren Bundeskanzlern den Bundeshaushalt als stille Reservekasse des Bundes angesehen. Ich entsinne mich sehr vieler Auseinandersetzungen mit dem Verteidigungsminister, dem ich dreieinhalb Jahre gedient habe, wo auch er immer wieder darum bat, für Verständnis, dem Kanzler zu helfen, nun die Bundeskasse zu sanieren. Und wir sind diejenigen gewesen, die im Grunde laufend Prozente für Prozente abgestrichen haben, und dieser Prozeß hat sich unter Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> weiter fortgesetzt. Deswegen müssen wir in der Argumentation sehr vorsichtig sein der Armee gegenüber, denn die wissen auch, was in den Jahren unter einem CDU/CSU-Minister im Verteidigungshaushalt im Grunde passiert ist.</p>
				<p>Nun aber, wir haben Wehrgerechtigkeit heute abend. Das ist ja wohl der Obertitel. Wir hätten den Abend nicht nötig, wenn wir den Mut und die Geschlossenheit gehabt hätten, vor der Wahl, vor der letzten Wahl den Bericht der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>-Kommission so ernst zu nehmen, daß wir ihn verwirklicht hätten. Daß er im Grunde – und so ehrlich sollten wir auch sein – an unseren eigenen Ministern gescheitert ist, Verteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, dann Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, wissen wir alle. Der Plan, der heute noch Grundlage gewesen ist für die Kommission, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> geführt hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN025" type="comment"><p>Am 9. Juli 1970 wurde von der Bundesregierung eine Wehrstruktur-Kommission eingesetzt, die unter dem Vorsitz des früheren Vizepräsidenten des Deutschen Bundestages, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, Vorschläge zur Verbesserung der Wehrgerechtigkeit erarbeiten sollte. Der Bericht der Kommission wurde der Bundesregierung am 3. Februar 1971 übergeben. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1971, S. 204–208.</p></note></seg> – wenn Sie das Buch sich einmal durchlesen, werden Sie feststellen, daß er auf dieser <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>-Kommission im wesentlichen gefußt hat und auch im Grunde wesentlich neue Erkenntnisse bis heute nicht da sind. Deswegen halte ich immer noch diesen Bericht für die eigentliche Diskussionsgrundlage. Wir müssen natürlich den neuen Tatbeständen dabei Rechnung tragen.</p>
				<p>Das Problem der Wehrgerechtigkeit hat einen militärischen Aspekt, hat aber auch einen politischen Aspekt. Ich glaube, daß unsere Verteidigungsminister immer von der falschen Voraussetzung ausgegangen sind: Wenn das Militärische gelöst ist, d. h., wenn alle verfügbaren und tauglichen Wehrpflichtigen in die Armee einberufen werden, dann sei das Problem der Wehrgerechtigkeit gelöst. Das war ein Trugschluß. Wir hätten vielmehr das politische Problem erkennen müssen, daß etwa 32% eines Jahrganges immer draußen bleiben, weil die sog. eingeschränkt Taugliche sind. Da sind welche, die ihrem vollen Erwerb nachgehen können, die Haltungsschäden haben, Kreislaufschäden, Brillenträger. 32% eines Jahrgangs wurden nach den Kriterien, die für die Armee aufgestellt waren, nie einberufen. Sie aber waren diejenigen, die eigentlich den Unwillen draußen in der Wehrgerechtigkeit erzeugt haben. Und diesen Problemkreis, diesen Personenkreis zu erfassen, müßte eigentlich unser Ziel sein, denn es geht nicht nur um die Wehrgerechtigkeit, es geht um die Dienstgerechtigkeit. Und nachdem [wir] in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>-Kommission bei unserem Finanzminister gescheitert sind damals mit der Wehrabgabe »besonderer Art«, wie wir sie genannt haben, oder auch mit dem Coupon zur Steuerrückerstattung, mein’ ich, sind wir richtig beraten gewesen, nun neue Wege zu überlegen, die Dienste alle zusammenzuziehen in einem Gesetz[, sie] zum Dienst an der staatlichen Gemeinschaft zu machen.</p>
				<p>Was mich gerade auch als von Beruf her aktiver Offizier dazu bewegt hat, diesen Gedanken nachzugehen, ist die Motivation – unsere Soziologen nennen das alles heute ja Motivation. Wenn man die junge Generation sich ansieht, wird sie auf Dauer auch nicht mehr verstehen, daß wir das alles nur mit der Bedrohung und mit dem Wehrdienst allein begründen. Das zentrale Problem, wo wir die junge Generation noch mit ansprechen können, ist der Erhalt dieser staatlichen Ordnung in seinem ganzen Umfang – und ein Teil daraus ist der Wehrdienst, ist die Sicherung der Freiheit. Deswegen trägt dieser Gesetzentwurf, den wir heute vorgelegt haben, diesen Gedanken Rechnung: Auch der jungen Generation vorzustellen, daß sie einen Dienst leisten müssen an dieser Gemeinschaft, um sie in ihrer Freiheit und ihrem Recht zu erhalten. Und deswegen, glaub’ ich, ist dieser Gesetzentwurf von Ihnen allen sicherlich doch mal durchzustudieren. Wir können es heute abend doch im einzelnen nicht ausbreiten. Aber ich glaube, er kommt auch der jungen Generation entgegen, weil sie hierfür Verständnis aufbringen wird. Daß dabei die Priorität der Streitkräfte sicherzustellen ist, bedarf keiner Frage. Da haben wir einen gesetzlichen Auftrag: Die Priorität der Streitkräfte ist vom zahlenmäßigen Umfang her und auch vom Gesundheitszustand her sicherzustellen.</p>
				<p>Nun haben unsere Minister natürlich nicht nur geschlafen in den vergangenen Jahren. Wir können mit Recht draußen in der Argumentation darauf hinweisen, daß das Losverfahren damals, welches dem Zufall überließ, wer diente und wer nicht, abgeschafft wurde unter Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN026" type="comment"><p>Das Losverfahren zur Auswahl von Wehrpflichtigen wurde mit dem Dritten Gesetz zur Änderung des Wehrpflichtgesetzes vom 26. März 1965 abgeschafft. Vgl. BGBl. 1965, I, Nr. 11, S. 162–171.</p></note></seg> Er hat damals einen eigenen Verwendungstest eingeführt, um die Geeignetsten nun wenigstens zur Bundeswehr zu kriegen, denn Sie müssen sich einmal diesen Eignungs- und Verwendungstest ansehen, welch erschreckender intellektueller Zustand bei einem Großteil der Wehrpflichtigen festzustellen ist. Nicht nur die Prüfungen der Handwerkskammern werden das beweisen, sondern auch der Eignungs- und Verwendungstest der Bundeswehr. Es ist erschreckend. Und dadurch, durch den Eignungs- und Verwendungstest war es wenigstens möglich, aus den Verfügbaren und Tauglichen nun auch einen Teil der Intelligenten mit ranzuziehen.</p>
				<p>Aber inzwischen hat sich das Problem dadurch gewandelt, daß ein Teil von Gefälligkeitsattesten natürlich dazu geführt hat, daß der Prozentsatz der eingeschränkt Tauglichen erhöht wurde. Nun hat Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> das Problem zu lösen versucht, indem er sagt: 50% der eingeschränkt Tauglichen werden zur Bundeswehr einberufen. Ich [kann] aber nur davor warnen, denn wenn die Bundeswehr bei ihrem zentralen Problem des Personalmangels von über 20 000 [fehlenden]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Fehlen an«.</p></note></seg> Unteroffizieren und 5 000 Offizieren weiterhin im Personalkörper der Zeit- und Berufssoldaten belastet wird, ist das natürlich nicht werbewirksam. Denn wenn durch alle Maßnahmen der Wehrgerechtigkeit, die Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> eingeleitet hat, daß die Verheirateten eingezogen werden, daß wir bis zum 27. Lebensjahr einziehen, daß wir eingeschränkt Taugliche einberufen, daß wir welche nach dem Studium einberufen, auch für die 18 Monate und ihren zivilberuflichen Werdegang überhaupt nicht berücksichtigen, dann führt das doch dazu, daß die Bundeswehr selbst in ihrem Ausbildungsvorhaben überhaupt nicht mehr differenzieren kann, weil die Forderungen unmöglich sind, um all dem Rechnung zu tragen.</p>
				<p>Ein Verheirateter mit 3 Kindern mit 27 Jahren wird selbstverständlich mit seinen Gedanken in der Woche nicht mehr beim Dienst sein, sondern bei seiner Familie. Und der eingeschränkt Taugliche, der nicht richtig laufen kann, muß eine differenzierte Grundausbildung haben und kann auch nicht zu allen Außendiensten herangezogen werden. Das alles erfordert tausende von zusätzlichen Ausbildern, und deswegen plädiere ich dafür, daß unser Gedanke der richtige ist. Diesen Personenkreis insgesamt, nämlich alle 32% einzuberufen, wenn sie nicht voll untauglich sind, und zwar eben auch zu anderen Diensten. Da kann […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN028" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ich«.</p></note></seg> nicht die Bundeswehr damit belastet werden, sondern wir haben den Bundesgrenzschutz, wir haben den Polizeivollzugsdienst, wir haben den Entwicklungsdienst, wir haben die zehnjährige Verpflichtung im erweiterten Katastrophenschutz, Malteser, Rotes Kreuz bis zur Feuerwehr angefangen. Wir haben das neue Problem, was wir ja draußen bewußt gemacht haben mit dem Umweltschutz. All die Aufgaben müssen erledigt werden. Durch ein solches Gesetz wäre es möglich, die breite Skala der Dienste im Interesse des Gemeinwohls so aufzubauen, daß wir das Problem der Wehrgerechtigkeit auf einer anderen Basis lösen könnten als auf dem Rücken praktisch der Zeit- und Berufssoldaten, die in der Bundeswehr ihren Dienst leisten.</p>
				<p>Ich sage deswegen, wir könnten mit diesem Gesetzentwurf, den wir vorgelegt haben, mehrere Probleme lösen. Ich denke auch, wir haben das Zivilschutzkorps, welches im Gerippe aufgebaut werden könnte. Denn die Kadertruppe dafür steht im Grunde heute schon bei der aktiven Truppe zur Verfügung. Denn ich halte es auf Dauer gesehen für unmöglich, daß wir es uns leisten, Hauptfeldwebel und Hauptleute mit 52 Jahren und einer anständigen Pension nach Hause zu schicken, Majore mit 54, Oberstleutnante mit 56, Obersten mit 58 und die Generale mit 60, und durch die Entscheidung unseres Verteidigungsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> eingeleitet, Mißbrauch dann durch Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, ist es bereits soweit, daß die Generale alle mit ihrer Spezialausbildung und ihrer Verwendungsbreite bereits mit 57 oder 56 Jahren nach Haus geschickt werden mit einer Pension von 4 000 Mark. Die werden draußen mit Kußhand genommen und verdienen viele Tausend nebenbei.</p>
				<p>Daß wir uns das leisten, ist ungehörig. Wenn wir die Dienste insgesamt heranziehen würden, wäre es auch möglich, aus der Bundeswehr Leute in diese Dienste als Kadertruppe, nämlich als Ausbilder, zu überführen. Die Kadertruppe des Zivilschutzkorps kann morgen am Tage aufgebaut werden durch die Hauptfeldwebel der Bundeswehr, die über 40 sind und für den normalen Truppendienst draußen nicht verwandt werden können und sich alle heute in den Stäben rumdrücken, Papierkörbe leeren und Bleistifte anspitzen. Das ist die Aufgabe dieser Leute, bis sie ihr 52. Lebensjahr erreicht haben. Von daher gesehen, bitte ich Sie wirklich dringend, einmal sich ernsthaft diesen Gesetzentwurf anzusehen, den wir hier ausgearbeitet haben. Damit wir zum Dienst an der staatlichen Gemeinschaft kommen und damit – so argumentiere ich draußen – das Wehrpflichtgesetz weiterentwickeln – so müßten wir sagen –, das Wehrpflichtgesetz weiterentwickeln zu einem Gesetz zum Dienst an der staatlichen Gemeinschaft. Dann können wir das Problem der Wehrgerechtigkeit auch für zukünftige Jahre lösen, denn wir sind angefangen mit 400 000 Jahresumfang. Wir sind gesackt bis auf 270 000. Dann kamen die geburtenstarken Jahrgänge. Wir liegen jetzt bei 370 000. Wir werden eines Tages wieder 450 000 in einem Jahrgang haben. Haben wir nicht dafür die gesetzliche Grundlage, daß wir sie alle unterbringen können, sehen wir uns jedes Jahr hier wieder und werden wir ein neues Gesetz beschließen müssen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herzlichen Dank! Ehe ich das Wort an Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> gebe, möchte ich auf eines aufmerksam machen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> hat von einem Gesetz gesprochen mit einer bestimmten Terminologie. [Bei] dieser Terminologie müssen wir uns verständigen. Es darf auf keinen Fall nach außen geredet werden von einem Dienstpflichtgesetz. Ich selbst habe in der ersten Zeit gelegentlich diesen Fehler begangen, denn mit dem Namen oder dem Begriff »Dienstpflichtgesetz« verbinden sich Vorstellungen, die in diesem Gesetzentwurf unserer Fraktion nicht enthalten sind. Es geht bei diesem Gesetzentwurf um die Zusammenfassung der ohnehin schon und bereits jetzt in Artikel 12 a statuierten, gesetzlichen Dienstpflichten. Es geht nicht um eine Erweiterung, also um eine Zusammenfassung, oder die von Ihnen gelieferte Definition »Dienst an der staatlichen Gemeinschaft«, ist richtig. Aber [ich] bitte jeden der Kollegen dringend, sich nach außen und nach innen die Formel oder den Begriff »Dienstpflichtgesetz« abzugewöhnen oder nicht erst anzugewöhnen. Es kommt dann sofort die Frage der Frauendienst usw., usw. Jetzt Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Bei der Frage Wehrgerechtigkeit, um die es hier geht, handelt es sich zweifellos um ein sehr schwieriges und vielschichtiges Problem. Das geht schon aus den wenigen Beiträgen hervor, die heute abend hier vorgetragen worden sind. Allgemeine Dienstpflicht – genau unterscheiden: nicht um neue Dienste, die natürlich wesentlich dazu beitragen könnten, das Problem Wehrgerechtigkeit einer Lösung zuzuführen, bzw. Zusammenfassung der bisherigen Dienste, die eben bisher nicht dazu beigetragen haben, daß das Problem Wehrgerechtigkeit gelöst werden konnte. Ohne nun hier allzusehr auf Einzelheiten einzugehen – das ist Sache des zuständigen Ausschusses –, möchte ich darauf hinweisen, und zwar ausgehend davon, daß man das einzelne nicht voneinander trennen kann – Bedrohung, Dienstpflichtgesetz und Zusammenfassung bestehender Dienste und Wehrdienstdauer –, vor allem deshalb, weil Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> sehr richtig darauf hingewiesen hat, daß es […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN029" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p></note></seg> hier bei einem Gesetz nach Art. 12 a Grundgesetz nicht etwa darum gehen könnte, eine Wahlfreiheit zu institutionalisieren dergestalt, daß man eben sagen kann: Nein, ich möchte ganz was anderes tun, als Wehrpflicht leisten. In diesem Zusammenhang muß ich darauf hinweisen, daß es im wesentlichen um zwei Fragenkomplexe geht.</p>
				<p>1. Welcher Beitrag innerhalb des militärischen Bündnisses an militärischer Präsenz muß von uns geleistet werden, um eine glaubwürdige Abschreckung aufrecht zu erhalten, die den potentiellen Gegner mit einem unkalkulierbaren Risiko konfrontiert? Das ist die eine Frage.</p>
				<p>2. Inwieweit schwächt der Mangel an Wehrgerechtigkeit, d. h. also die leider auch bei uns praktizierte Wehrungerechtigkeit, den Verteidigungswillen der Bevölkerung schlechthin? Das ist die zweite, nicht weniger brennende Frage. Natürlich besteht ein Zusammenhang zwischen militärischer Präsenz auf der einen Seite und Wehrdienstdauer auf der anderen Seite, um die es auch hier jetzt geht bei dem vorliegenden Gesetzentwurf der Bundesregierung, nämlich die Wehrdienstzeit, dem Beispiel anderer NATO-Partner folgend, zu kürzen, und zwar von 18 auf 15 Monate. Meine Freunde, die Wehrdienstzeit, die Wehrdienstdauer muß sicherstellen 1., daß der Soldat ausreichend ausgebildet wird. Sie muß aber auch 2. sicherstellen, daß der vollausgebildete Soldat noch einen gewissen Zeitraum bei den Streitkräften verbleibt, weil sonst die Streitkräfte nie über voll ausgebildete Soldaten verfügen würden und damit die Schlagkraft der Streitkräfte und ihr Abschreckungswert erheblich gefährdet würden. Aber, meine Damen und Herren, der Staat muß auch sicherstellen, daß der Grundsatz »Justitia est distributiva« – jetzt ganz einfach übersetzt –, »Es ist Pflicht der Regierenden, die Gerechtigkeit gleichmäßig zu verteilen«, nicht verletzt wird. Und wie ist bei uns die Situation?</p>
				<p>Im Gesetz ist die allgemeine Wehrpflicht verankert. In Wirklichkeit wird aber nur eine Auswahl-Wehrpflicht mehr oder weniger praktiziert. Was sind die Folgen? 1. Die Zahl der Ungedienten wird im Hinblick auf die geburtenstarken Jahrgänge, die sich schon jetzt sehr stark bemerkbar machen und ins Gewicht fallen und die ab ’75 geradezu explodieren werden, die Zahl der Ungedienten gegenüber der Zahl der Gedienten wird immer größer. Das führt zwangsläufig, meine Damen und Herren, zu gesellschaftspolitischen Spannungen und zu einer Verschärfung der innenpolitischen Diskussion. Eine zweite Folge, die wir ja nun Jahr für Jahr in zunehmendem Maße selbst erleben und die uns in größte Bedrängnis bringt, ist die Tatsache des Hinaufschnellens der Zahl der Wehrdienstverweigerer, und zwar etwa von 5 000 im Jahr ’67 – ich lege mich jetzt nicht ganz genau fest. Ich hab’ die Zahlen im Augenblick nicht da. Aber aus dem Gedächtnis: bis weit über 30 000 im Jahr ’71, und wir werden die Zahl 40 000 in diesem Jahr nicht nur erreichen, sondern überschreiten. Woran liegt dies? Das liegt natürlich nicht zuletzt daran, meine Damen und Herren, daß jeder heute, der einigermaßen intelligent ist und nicht eine wirkliche Verpflichtung in sich spürt, der allgemeinen Wehrpflicht nachzukommen, versucht, das Problem Wehrgerechtigkeit auf seine Weise zu lösen, indem er einen Antrag auf Wehrdienstverweigerung stellt. Und er kann das um so unbekümmerter tun, weil [es] ja auch nicht die ausreichende Zahl an Ersatzdienstplätzen hat, so daß mit einer hohen Wahrscheinlichkeit derjenige, der einen Antrag auf Wehrdienstverweigerung stellt, damit rechnen kann, weder zur Bundeswehr noch zu einem Ersatzdienst herangezogen zu werden. Das gilt natürlich vor allem für die Abiturienten, die damit rechnen müssen, daß sie nach 18 Monaten weitere Monate warten müssen, bis sie zum Studium zugelassen werden, wenn […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN030" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »das Wintersemester«.</p></note></seg> das Studium mit dem Wintersemester beginnt. Die damit rechnen müssen, daß der Abiturquotient, der Notenquotient heraufgesetzt wird, daß der Numerus Clausus verschärft wird. All diese Fragen, die da natürlich mit hereinspielen. Ich will es nur ganz kurz ansprechen. Und die 3. schlimmste Folge aus all dem ist natürlich, daß, wenn Wehrgerechtigkeit nicht praktiziert wird, die Notwendigkeit der Verteidigung als solche immer mehr in Zweifel gezogen wird, d. h., nicht mehr ernst genommen wird.</p>
				<p>Was ist nun oder was sind nun die Lösungsmöglichkeiten? Da gibt es natürlich eine ganze Reihe. Ich möchte aber gleich darauf aufmerksam machen, daß bei allen Lösungsmöglichkeiten eines Voraussetzung ist: der geschlossene Wille des Parlaments und einer ganz großen Mehrheit mindestens des Parlaments, das durchzusetzen. Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang ruhig darauf hinweisen, ich habe das ja erlebt als Staatssekretär im Verteidigungsministerium, was man da für Qualen durchsteht, wenn man einen Vorschlag erarbeitet, der auch heute noch so sehr die Grundlage für jede Diskussion darstellt, daß ihn der neue Verteidigungsminister mit Ausnahme der Wehrabgabe – und die würde er selbst liebend gern einführen, wenn er könnte – praktisch abgeschrieben hat. Ich sage das ganz offen. Und daß es auch dieser Verteidigungsminister war, der damals als Vorsitzender der Koalitionsfraktion – wir dürfen nicht nur alles uns anlasten – mit diesem Vorschlag dieser Parlamentskommission unter meinem Vorsitz eine sehr ernste Frage verknüpft hat, nämlich die Frage des Weiterbestehens der Koalition. Und als ich ihn jetzt darauf ansprach, ob das stimmen würde, hat er mir lachend erklärt: »Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>, da müßte ich erst in meinen Aufzeichnungen nachsehen.« Ich habe ihm gesagt: »Das genügt mir, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Das ist eine Antwort. Der einzige Unterschied zwischen unseren beiden Vorschlägen besteht nur darin, daß Sie damals davon ausgingen, daß das unser Wahlschlager ist, und daß Sie jetzt davon ausgehen können, daß es Ihr Wahlschlager ist.« Das ist der ganze Unterschied zwischen diesen beiden Vorschlägen.</p>
				<p>Aber nun lassen Sie mich zu den Lösungen einiges noch sagen. 1. eine Lösung, um eben möglichst einen hohen Prozentsatz einzuziehen, um nicht das weiter sich auswirken zu lassen, was ich vorhin bezeichnete als gesellschafts- und innenpolitische Spannungen, weil die Zahl der Ungedienten beinahe rascher wächst als die Zahl der Gedienten im Hinblick auf die geburtenstarken Jahrgänge. Man könnte die Umfangstärke der Bundeswehr erhöhen. Aber wer will das tun? Erstens kostet’s Geld, 2. die internationalen Auswirkungen nicht nur gegenüber dem potentiellen Gegner, sondern auch im eigenen Lager wären natürlich unübersehbar.</p>
				<p>2. Wir könnten natürlich ein Berufsheer einführen. Aber auch das ist nicht realisierbar, denn erstens kostet der Berufssoldat über den Daumen gepeilt etwa das Doppelte als der Wehrpflichtige, und zweitens würde der Arbeitsmarkt – noch mehr sogar! Gut, ich sage das Doppelte, aber über den Daumen gepeilt. Und zweitens würde der Arbeitsmarkt das gar nicht hergeben, um eine organisatorische Umfangstärke von 460 000 Soldaten zu garantieren.</p>
				<p>Drittens: die Vermehrung der Zahl der Ersatzdienstplätze! Meine Damen und Herren, die Vermehrung der Zahl der Ersatzdienstplätze, da machen wir ja lang genug dran herum, und Sie wissen ja, auf welche ungeheuren Schwierigkeiten das stößt, wenn man die Ersatzdienstplätze vermehrte. Ich erinnere nur an das Stichwort Bahn und Post.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN031" type="comment"><p>Nach dem Entwurf der Bundesregierung vom 12. Februar 1971 eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über den zivilen Ersatzdienst (BT Drs. 06/1840) wurde erwogen, Ersatzdienstleistende auch bei Post und Bahn zu beschäftigen.</p></note></seg></p>
				<p>Viertens: Einführung einer allgemeinen Dienstpflicht. Lassen Sie mich das so ruhig ansprechen. Auch das muß man natürlich in Erwägung ziehen. Aber das wirft natürlich auch Probleme auf, finanzieller Art, organisatorischer Art, disziplinärer Art. Die Frage der Tariffreiheit, die Frage des Streikrechts. Weil man ja alle unterbringen muß dann, und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> hat völlig recht, wenn er auf einige Möglichkeiten hingewiesen hat. Aber dann würden natürlich die politischen Gegner sofort irgendwo, sagen wir, das Wort Arbeitsdienst, und deshalb sag’ ich, daß eine solche Maßnahme nur von einer breiten Mehrheit des Parlaments getragen werden könnte.</p>
				<p>Dann kommen die Vergünstigungen für die Gedienten. Ja, dieser Vorschlag sieht natürlich zunächst einmal grandios aus. Aber ich habe mich ein bißchen gewundert, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bei der letzten Diskussion in der Fraktion darauf hingewiesen hat, daß man im Hinblick auf die vielen Steuervergünstigungen, die es schon gibt, in Gottes Namen auch noch ein paar zusätzliche einbauen könnte. Nur, als die Diskussion zu der Zeit lief, als er selbst Finanzminister war, war er für diesen Gedanken nicht so sehr entzückt. Es tut mir leid, daß er nicht da ist. Ich hätte es gern auch in seiner Gegenwart gesagt, schon deshalb, weil ich ihn auch in dieser Frage mitbedrängt habe, genau so wie mit der Frage der Wehrabgabe<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN032" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 13.</p></note></seg>. Aber es kommt bei der Vergünstigung noch etwas anderes hinzu, meine Freunde. Bei den jungen Wehrpflichtigen ist zunächst das Chancenniveau im allgemeinen gleich. Aber jetzt wird der eine eingezogen und der andere nicht. Der eine, der nicht eingezogen wird, kann seine Ausbildung weiter durchlaufen, kann seinen Beruf früher ergreifen, kommt rascher zum Verdienen. Bis der, der dienen mußte, durch Vergünstigungen diesen Vorsprung des Ungedienten aufholt, weil man ja nicht auf einmal eine Riesensumme auf den Tisch legen kann – das würde die finanziellen Möglichkeiten übersteigen –, bis man diesen Unterschied aufholt, vergehen sehr viele Jahre.</p>
				<p>Vorletzte Lösungsmöglichkeit, die Wehrabgabe, die in der Schweiz hervorragend funktioniert, die vielfach von prominenten Mitgliedern des Verteidigungsausschusses auch aus unserer Fraktion gefordert worden ist, scheitert an mehr psychologischen Widerständen als an faktischen Hindernissen. – Ja gut, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckOttoFürstvon">Bismarck</name> nicht geschafft hat, bedeutet aber nicht, daß das in alle Ewigkeit von uns nicht zu schaffen ist, oder von denen, die sich mit dem Problem zu befassen haben. Nun, meine Damen und Herren, bleibt, wenn man eine rasche Lösung herbeiführen will, die praktikabel ist, ohne daß politische, ja, ich möchte auch sagen: ideologische Überlegungen und Positionen berührt werden, eigentlich im Augenblick nur […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN033" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »auf«.</p></note></seg> die in unserem Kommissionsbericht vorgeschlagene Verkürzung der Wehrdienstzeit von 18 auf 15 Monate mit der Maßgabe, daß die, die nach 15 Monaten ausscheiden, noch 3 Monate verfügbar sind. Das würde bei gleicher Umfangstärke bedeuten, daß mehr junge Männer eingezogen werden können. Das würde also bedeuten, daß anstatt – bin gleich fertig, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>. Aber es scheint mir schon wichtig zu sein, und da ich diesen Bericht miterarbeitet habe, wollte ich doch diese paar Bemerkungen machen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Bei gleicher Umfangsstärke würde das bedeuten, daß mehr eingezogen werden können, und das würde bedeuten, daß nicht 55 bis 60% im günstigsten Fall, sondern mindestens 75% eingezogen werden können, weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> wie wir [auch]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN034" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »auf«.</p></note></seg> die flankierenden Maßnahmen mit einbezogen hat, die beschränkt Tauglichen auf Dienstposten für Zivilbedienstete einzusetzen: Schreibstube, Kraftfahrer, was auch eine Ableistung eines Wehrdienstes natürlich bedeutet. Meine Damen und Herren, ich komme zum Schluß: Eine kürzere Wehrdienstzeit, wenn sie in dem Bewußtsein abgeleistet wird, nicht das mehr oder weniger zufällige Opfer eines ungerechten Erfassungssystems zu sein, sondern lediglich seinen eigenen, persönlichen, individuellen Anteil an einer allen auferlegten Verpflichtung zu übernehmen, eine solche Wehrdienstzeit würde sehr rasch dazu beitragen, mindestens schneller als das bisher möglich ist, das Mißverhältnis zwischen Gesellschaft, zwischen ziviler Gesellschaft und bewaffneter Streitkraft abzubauen.</p>
				<p>Dann kommt der letzte Einwand, der immer heißt: Ja, das können wir erst, wenn genügend Längerdienende da sind. Meine Freunde, warum geht denn die Zahl der Längerdienenden zurück? Weil nicht genügend Wehrgerechtigkeit praktiziert wird. Erst wenn wir das Reservoir vergrößern, erst wenn wir allen die Möglichkeit geben, in der Bundeswehr ihre Verpflichtung abzuleisten, damit auch dem Grundsatz der Gerechtigkeit zu dienen, wird die Auswahlmöglichkeit für Längerdienende größer. Ich bin der festen Überzeugung, daß ein mutiger Schritt im Hinblick auf die Verwirklichung der Wehrgerechtigkeit – ohne alle anderen Maßnahmen, die angesprochen werden, auf lange Frist in Frage stellen zu wollen –, daß ein solcher mutiger Schritt der notwendigen Verteidigungsbereitschaft des gesamten Volkes, der gesamten Bevölkerung in einer nach wie vor bedrohten Welt viel mehr dienlich ist, als das Festhalten an einer 18monatigen Wehrpflicht und damit der Beibehaltung einer praktizierten Wehrungerechtigkeit.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herzlichen Dank! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>, ich bitte, mir nicht böse zu sein, wenn ich gelegentlich aufstehe, nicht deswegen, um jemand das Wort abzuschneiden, aber um mit Rücksicht auf die zahlreichen Kollegen, die sich noch gemeldet haben und die auch noch zu Wort kommen müssen. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>: Meine Kolleginnen, meine Kollegen! Gestatten Sie mir –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Würden Sie uns den Gefallen tun, ans Mikrophon zu gehen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>: Ei gewiß das! Gestatten Sie mir a) als Frau, b) als Berlinerin, die also nicht primär mit den heute angesprochenen Problemen befaßt sind oder angeblich nicht befaßt sein dürfen, einiges zu unserem heutigen Abend zu sagen. Zum 1. für mich als Berliner, nicht für mich als Frau, ist deprimierend, daß sich in unserer heutigen Zahl der an diesem Thema Interessierten dokumentiert, das, was ich seit langem mit Sorge betrachte, nämlich daß nicht einmal in unserer Fraktion offensichtlich allgemein bekannt zu sein scheint, wie wichtig die heute hier anstehenden Fragen für uns alle und unser aller Existenz und Sicherheit sind.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wenn vorhin gesagt wurde, wir befinden uns hier in einem erweiterten Arbeitskreis, dann ist das sicher ein vom Thema her engagierter Kreis, sonst wären wir alle nicht hier. Aber das genügt mir für dieses Problem eigentlich nicht.</p>
				<p>2. Aus dem, was bisher gesagt worden ist, scheint sich mir doch abzuzeichnen, daß es trotz zweijahrzehntelanger Verantwortung der CDU für die Regierung und auch für dieses Thema nachweislich klar zu sein scheint, daß es uns nicht gelungen ist, in dieser Zeit das Thema in den Griff zu kriegen. Was es uns heute sehr schwer macht, in unserer Situation als Opposition gegenüber der Bundeswehr überzeugend darzustellen, weshalb uns erst in der Rolle der Opposition die nun so profunden Ideen kommen, mit denen wir uns darum bemühen, in der Bundeswehr Fuß zu fassen. Dies [sind]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN035" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ist«.</p></note></seg> vielleicht mehr Randbemerkungen, aber ich glaube, sie sind so, wie sie das Volk draußen überlegt und wie wir es uns auch in Berlin überlegen. Uns ist nicht geholfen mit dem, was hier z. T. geschehen ist. Für das wir zwar dankbar sind mit der Situationsbeschreibung. Uns ist nur damit geholfen, daß wir den Schritt nun wirklich tun, den wir uns hier vornehmen und der mir von daher in der heutigen Situation unseres Abends unzureichend vorbereitet zu sein scheint. Daß wir eine zweifellos gut durchdachte und sicher auch von der Sache her vollinhaltlich dem gerecht werdende Vorlage bekommen, wie wir es in Zukunft besser machen sollen, als wir es in der Zeit, als wir die Verantwortung hatten, geschafft haben. Wir sind aber, glaube ich, überfordert, meine Herren vom Verteidigungsausschuß, wenn wir hier eine Vorlage von 45 Seiten in die Hand bekommen, die kein Mensch von uns hat lesen können, um auf konkrete Sachpunkte hier ansprechen zu können und unsere Meinung zu sagen. Vielleicht in diesem Zusammenhang eine Mahnung an uns alle oder an die Spitze der Fraktion, für derartige Veranstaltungen das Material vorher zur Verfügung zu stellen, damit diejenigen, die bereit sind, das Material auch vorher zu lesen, nicht nur es davonzutragen, Gelegenheit haben, in einer solchen Sitzung auch zu werten und dazu Aussagen zu machen, wo Ihnen Punkte gefallen oder nicht gefallen.</p>
				<p>Im Zusammenhang mit der in der vergangenen Woche geführten Ostdebatte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN036" type="comment"><p>Zur ersten Beratung der Ratifizierungsgesetze zum Moskauer und zum Warschauer Vertrag in den Plenarsitzungen vom 23. bis 25. Februar 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/171, S. 9739–9771 und S. 9784–9826, 06/172, S. 9833–9872 und S. 9885–9935, und 06/173, S. 9941–10003.</p></note></seg> ist es, glaube ich, uns allen erschreckend klargeworden, zumindest denen, denen es nicht vorher klar war, daß das Thema unseres heutigen Abends eigentlich das Thema ist, was uns viel mehr bewegen müßte. Wenn nämlich das gilt, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> gesagt hat, daß die Sowjetunion an ihrem bisherigen Ziel einer Umsetzung ihres Hegemonialanspruchs für ganz Europa festhält, mehr denn je auf dem besten Wege ist, weitere Erfolge zu erzielen durch die Verträge, die wir in der vergangenen Woche beraten haben. Wenn wir uns dieses Ziel und den Weg der Sowjetunion zur Macht auch in unserem Bereich klar vor Augen halten, dann ist es von daher ein kleiner Schritt zur Frage der Situation in Bezug auf die Wehrdienstverweigerung. Meine Herren aus dem Verteidigungsausschuß, ich bin der vielleicht in diesem Zusammenhang unmaßgeblichen Meinung – ich äußere sie hier dennoch –, daß der Zug längst abgefahren ist, wo wir uns Sorgen machen mußten über die Wehrdienstverweigerer. Ich glaube, wir sollten uns heute als CDU primär Sorge darüber machen, daß die Wehrdienstverweigerer in klarer Erkenntnis dessen, was sie tun müssen, um uns weiter zu schädigen, längst auf die Richtlinie umgeschaltet haben, nicht mehr Wehrdienstverweigerung ist das Endziel, sondern Unterwanderung der Bundeswehr dadurch, daß die eigentlichen Wehrdienstverweigerer in die Bundeswehr hineingehen. Und was gedenkt die CDU in diesem Zusammenhang überzeugend zu tun, um dieses in einem Maße zu inhibieren, daß wir nicht innerhalb der Bundeswehr in die gleiche Situation kommen, in der wir in einigen Hochschulen Berlins und der Bundesrepublik seit einiger Zeit ja wohl schon sind, meine Damen und Herren!</p>
				<p>Weitere Frage ist, wie sollen wir an diese Punkte herankommen? Ich würde meinen, dazu gehört also einmal die klare Erklärung in unserem Parteiprogramm oder in den Programmen der CDU und CSU, wobei ich meine, diese Erklärungen sind da. Aber wieweit machen wir ernst? Ich habe heute in einem ganz simplen Gespräch mit einem in meinen Augen sehr fähigen jungen Mitarbeiter der Fraktion festgestellt, daß im Kreise dieser zu uns gehörenden jungen Menschen absolut nicht die Bereitschaft ist, zu diesen Fragen hundertprozentig Ja zu sagen, einfach deshalb, weil wir es seit Jahrzehnten versäumt haben, hier eine gute Meinungsbildung und ein gutes Image für die Richtigkeit der CDU-Politik in Fragen des Verteidigungsbereiches durchzusetzen. Es gilt also anzufangen, nicht nur zu sagen, es müssen in der Schule die Lehrer besser […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN037" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »werden in«.</p></note></seg> den oberen Jahrgängen der Oberschulen klar machen, weshalb Dienst in der Bundeswehr kein Dienst ist, der primär davon ausgeht, irgendwo Aggression zu betreiben, sondern ein Dienst ist, der zur Erhaltung dieses Staates dient.</p>
				<p>Von da her, weitere Frage: Wie sieht es aus, was haben wir in den vergangenen Jahren getan, um jungen Menschen das Verbleiben in der Bundeswehr zu ermöglichen? Haben wir nicht auch mit darauf gespielt, Aktion Abendsonne zu machen, um Leuten, die also kurz vor dem Ausscheiden sind, noch eine Beförderungsmöglichkeit zu geben, die der jungen Generation der Berufsoffiziere nicht gegeben war? Dieses alles sind Punkte, die wir, glaube ich, uns selbstkritisch ins Stammbuch schreiben sollten.</p>
				<p>Weitere Frage: Wie sieht es aus im Zusammenhang mit Ersatzdiensten?Meine Freunde, ich bin gar nicht der passionierten Meinung, daß etwa mit der Abfindung der Tatsache, daß man versuchen sollte, Leute, die den Dienst in der Bundeswehr verweigern, nun einzusetzen in Post und Bahn, etwa unsere demokratischen Ziele 100%ig zum Tragen kämen, sondern ich bin der sorgenvollen Meinung – [obwohl] dies vielleicht die Meinung, wenn Sie wollen, in den Augen mancher [eines] »kalten Kriegers« sein wird –, daß ich nämlich befürchte, daß durch Einsatz von eigentlich Wehrdienstverweigerern [bei] Bahn und Post in einem für irgendeine Seite akzeptablen Zeitpunkt wunderbare Möglichkeiten der Sabotage gegeben sind. Was tun wir denn in dieser Richtung als Partei, meine Freunde?</p>
				<p>Wenn wir sagen, das Ganze geht also […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN038" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »aus«.</p></note></seg> auf ein ungerechtes Erfassungssystem [zurück], meine Kollegen von der Verteidigung, die bisher ja glaubten, ohne die Stimme der Frau in diesem Bereich auszukommen – ich bin da glücklich, daß wir wenigstens eine Kollegin als Stellvertreterin jetzt in ihrem Kreis […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN039" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> haben –,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>glaube ich, ist es doch ganz gut, daß man auch dazu mal etwas sagen kann. Wie sieht es denn aus? Wer hat denn das Erfassungssystem erfunden? Doch vergangene CDU-Regierungen. Auch das müssen wir uns von jungen Leuten sagen lassen, die durchaus bereit sind, ja zu sagen für einen Verteidigungsbeitrag. Frage Wehrgerechtigkeit, länger Dienende und all diese Themen, sicher sind sie wichtig. Im übrigen erlaube ich mir zum Abschluß ein Thema anzuschneiden, was auch sehr wenig opportun ist, es anzuschneiden. Wir haben festgestellt, daß in der Fraktion durchaus geteilte Meinungen möglich sind im Zusammenhang mit § 218.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN040" type="comment"><p>Vgl. dazu die Sondersitzung der Fraktion zur Reform des § 218 StGB am 14. März 1972 (2).</p></note></seg> Da reicht also die Diskussion von nur medizinischer Indikation bis Fristenlösung. Ich erlaube mir zu sagen, und zwar als Frau zu sagen: Ich vermag gar nicht einzusehen, warum die Frau von einer Leistung für die Gemeinschaft generell befreit sein soll, nur weil einmal Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> als größter Führer aller Zeiten den Arbeitsdienst diskriminiert hat. Ich bin mir darüber klar, daß es heute an Möglichkeiten fehlt, um junge Mädchen einzusetzen in einem entsprechenden Dienst für die Gemeinschaft.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Daß wir uns etwas einfallen lassen müßten, was dem nicht entspricht, was Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> getan hat, nämlich der Kasernierung der jungen Mädchen. Aber ich sehe nicht ein, warum ein junger Mann Jahre oder nur– dank der glorreichen Erfindung unseres Traumministers Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>–, nur Monate seines Lebens für die Gemeinschaft einsetzt, und die Frau, die auf anderen Bereichen immer nach Gleichberechtigung ruft, wobei die Frage ist, wieweit die Männer sie dazu kommen lassen, diese zu verifizieren, von diesem Gesichtspunkt ausgenommen bleibt. Ich meine, daß es sehr viele Dienstleistungen gibt, die die Frau, ohne Dienst mit der Waffe zu tun, für die Gemeinschaft zu tun befugt ist und auch veranlaßt werden sollte im Zuge einer richtig verstandenen und echten Gleichberechtigung. Ich danke Ihnen!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Sehr verehrte Frau Kollegin, ich darf mich sehr herzlich für diesen Beitrag bedanken. Ich darf vielleicht eine ganz kleine Korrektur anfügen. Wir im Verteidigungsbereich freuen uns außerordentlich, daß seit geraumer Zeit in Gestalt von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name> eine außerordentlich tüchtige und sachkundige und nebenher auch noch sehr nette Dame unsern Flor schmückt und dem Verteidigungsausschuß eine kleine charmante Note noch verleiht. Ich würde nur bitten, so sehr Sie mir damit aus dem Herzen gesprochen haben, und es ist ein persönliches Lieblingsthema von mir, daß wir das Problem Dienst der Frau heute in unserer Diskussion heute abend ausklammern. Als nächster Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>: Zum konkreten Teil möchte ich mich ganz kurz fassen. Ich bin der gleichen Auffassung wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>. Nur eines möchte ich dazu noch anmerken: Wir sollten uns nicht ausschließlich auf irgendwelche Detailauseinandersetzungen einlassen mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, bei denen wir – das zeigt die Erfahrung – leicht Gefahr laufen – zumindest optisch –, den kürzeren zu ziehen. Also 15 Monate oder nicht 15 Monate, Einzelbeschaffungsvorlage Ja oder Nein, Bildungskonzept Ja oder Nein. Das scheint mir ein bißchen, zumindest in einer gewissen Grundtendenz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, die beabsichtigte Form der Auseinandersetzung mit uns zu sein. Dabei kommt ihm noch zugute, daß er ohnehin als der große Stratege, der bücherschreibende Verteidigungsminister gilt, der das Konzept hat, während wir dann auf Einzelterrains mehr oder weniger glücklich operieren.</p>
				<p>Wenn wir diese Themen debattieren, und zwar mit diesem Ergebnis, werden wir auf die Dauer – und ich meine, das ist jetzt die Gelegenheit – nicht umhinkommen, den größeren Rahmen aufzuzeigen. Zweifellos stimmt es, daß wir hier vor finanziellen und personellen Problemen stehen, die auf das engste miteinander zusammenhängen. Zum Finanziellen ist zu sagen – ich bin mir hier, um offen zu sprechen unter uns, gar nicht so sehr im klaren, ob unsere Courage hier so sehr viel größer ist als die etwa von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Die Courage, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> hatte, zu sagen, Mehrausgaben für die Verteidigungsanstrengungen, ich weiß es nicht. Ich wäre dafür, sich zu einer Stellungnahme dieser Art durchzuringen. Es würde uns eine große Kraftanstrengung kosten im Rahmen unserer Bemühungen. Nun will ich aber zu dem sagen, wo ich meine, liegt der entscheidende Punkt der Auseinandersetzung, den wir stärker hervorheben sollten.</p>
				<p>Im personellen Teil. Der hängt natürlich mit dem finanziellen auf das engste zusammen, aber nicht nur. Wir machen ja, wenn wir die Bundeswehr besuchen oder einen Teil der Zeit dort verbringen, einige merkwürdige Erfahrungen. Selbst wenn es soweit kommen sollte, und teilweise ist [es] fast soweit, daß gewisse Waffengattungen fast nur noch aus Stabsoffizieren bestehen, merken wir, daß die Stimmung deswegen nicht besser geworden ist. Sie sehen zwar ihre materiellen Forderungen erfüllt, die im großen Teil daraus resultieren, daß sie sagen, wenn wir schon nicht richtig ästimiert sind, dann wollen wir wenigstens Geld haben. Und wir stellen hernach fest: Alle die Anliegen geistiger Art, die Stärkung der Verteidigungskraft, die in hohem Maße eine psychologische Angelegenheit ist, ist in keiner Weise gestärkt worden. Es liegt natürlich eine gewisse Konsequenz in der Entwicklung von der Staatselite über den Bürger in Uniform bis zur Unterschicht unserer Gesellschaft, in der sich mehr oder weniger bewußt ein Teil unserer Bundeswehr heute sieht. Dafür gibt es eine Reihe von Symptomen. Ich sehe u. a. eins darin, daß man unmittelbar nach Dienst die Uniform wegwirft. Man verläßt nicht die Kaserne, den Ehrenbereich der militärischen Aktivität in Uniform, weil man unter gar keinen Umständen in dieser Gesellschaft uniformiert als Soldat auffallen möchte. Das zeigt, man fühlt sich eben nicht als Bürger in Uniform wie die anderen, denn wenn er ein normaler Bürger wäre und sich so fühlte, dann könnte er sich in diesem Arbeitskleid auch in dieser Gesellschaft ohne große Überlegungen bewegen.</p>
				<p>Ich mache der SPD, oder sagen wir mal besser, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, nicht den Vorwurf, daß er derjenige sei, der diese Tendenz befördert, aber ich mache ihm den Vorwurf – und ich meine, wir sollten das mal aussprechen, deutlicher noch aussprechen oder wiederholt aussprechen –, daß er mit derjenige ist mit seiner ganzen Crew, die diesen Tendenzen nicht den nötigen Widerstand entgegensetzt. Das tut er nämlich nicht.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Er ist geschickt. Er gebärdet sich rechts bei uns Offizieren. Er gebärdet sich progressiv vor den Mannschaften. Er fördert die Tendenzen: mehr Verantwortung, Beteiligung in etwa im Zusammenhang mit dem Disziplinarrecht – es gibt ja eine Fülle von Einzelheiten, die dieses Bild vervollständigen zu lesen –, sicher in Kenntnis der Tatsache, daß das ein ganz bewußtes Agitationsziel der Linken ist, diese Positionen in die Hände zu kriegen, und all das führt eben dazu, daß die Bundeswehr in unserer Gesellschaft [in eine] unterprivilegierte Position kommt. Wir werden auch mit noch soviel Geld nicht in der Lage sein, mit Personalstrukturplänen und all dergleichen, die personelle Misere hier zu beseitigen.</p>
				<p>Auch der Bildungsplan gehört mit in diese grundsätzliche Tendenz, denn man möchte nun die Bundeswehr dadurch vielleicht ein bißchen attraktiver gestalten, indem man Elemente in die Bundeswehr hereinholt aus einem ganz anderen Bereich. Sie soll nämlich jetzt studieren. Woraus sich wieder ergibt, daß man im Grunde ein ganz anderes Bild in die Bundeswehr hereinträgt, denn der studieren will, wieso soll der eigentlich dann Soldat werden oder wieso soll er den Umweg des Soldaten gehen. Man anerkennt auch gar nicht mehr heute das Besondere des Soldaten. Und es ist nun mal ein besonderer Beruf. Das sollte man ohne Gewissensskrupel erneut herausstellen. Ich glaube, daß man das in der Bundeswehr versteht. Man verlangt von ihm immerhin in einer Situation seines Berufes den Einsatz seines Lebens. Das ist nicht das normale Berufsziel irgendeines anderen bürgerlichen Berufes. Auch wenn ich zugebe, daß der eine oder andere gegenwärtige Beruf zweifellos gefährlicher lebt als ein Bundeswehrsoldat, etwa ein Universitätsprofessor.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Nun, mit in dieses Bild herein – und wir sollten mal die große Offensive wagen auf dem Gebiet der Verteidigungspolitik – gehört das, was Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> letzte Woche hier erneut beschworen hat, nämlich wenn man schon nicht in der Lage ist und auch nicht bereit ist, die entsprechenden Verteidigungsanstrengungen zu unternehmen, wenn man auch schon nicht bereit ist, der Bevölkerung klaren Wein einzuschenken, einmal über das Kräfteverhältnis und die als Konsequenz notwendigen Opfer [nachzudenken], dann – und er zieht es, nicht wahr, wie das Huhn aus dem Zylinder –, dann muß man die Verträge bringen, denn die Verträge lösen im Grunde die große Lücke. Die Verträge, die Ostverträge, sind das, was uns eigentlich noch fehlt. Wir brauchen uns über diese ganzen Dinge gar nicht so sehr unterhalten, denn wir werden uns Entlastung holen durch die Verträge. Wobei er sich völlig – er wahrscheinlich – darüber im klaren ist, aber allen vorenthält, daß das zwei völlig verschiedene Ebenen sind. Da gibt es die Vertragsebene und da gibt es die juristische Ebene und da gibt es die Ebene der harten militärischen Realitäten, die hiermit kaschiert werden sollen.</p>
				<p>Da ich ebenfalls der Ansicht bin, daß die Frage der Wehrgerechtigkeit mit in diesen großen Zusammenhang gehört und wir sie auch in diesem Zusammenhang aufbereiten sollten im Plenum, meine ich genau wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>: Die Wehrgerechtigkeit besteht darin nicht, in Steuergutscheinen und all diesen Dingen, sondern darin, daß alle ohne Ausnahme eingezogen werden. Ich bin auch völlig der Ansicht des Vorbeitrags, ohne Ausnahme nach Geschlechtern, hier müßten wir die Lösung suchen. Es muß sich auch herumsprechen, denn das wird ein Beitrag sein mit, zumindest gilt es im männlichen Bereich, für eine Bereinigung der personellen Misere. Denn gute Ausbilder werden wir nur dann kriegen, wenn es nicht als ein Beweis intellektueller Dummheit gilt, sich »fangen lassen zu haben in die Bundeswehr«, denn die Schlauen, die können sich ja dem entziehen.</p>
				<p>Also, mein Vorschlag: Ich würde sie alle einziehen. Ich würde die Tauglichkeitsrate auf ein absolutes Minimum begrenzen, denn so untauglich, daß er in der Bundeswehr und dieser Bundeswehr nicht noch eine einigermaßen sinnvolle Beschäftigung finden kann, gibt’s überhaupt gar keinen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herzlichen Dank! Ich darf aber noch einmal bitten, daß wir das Thema der Frauendienstpflicht ausklammern. Es ist nicht zu verwirklichen. Sie wissen, wir bräuchten dafür eine Verfassungsänderung, und für die ist die Basis noch nicht einmal in unserer eigenen Partei vorhanden. Täuschen wir uns trotz des Verlaufs der Diskussion hier darüber nicht. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Vorsitzende hat 3 Punkte aufgeführt, von denen er glaubte, daß man darüber sprechen müßte bzw. daß sie Gegenstand der Debatte sein müßten, ausgehend von der internationalen Lage, wobei ich meine, daß dazu gerade unser Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> bei der letzten Debatte sehr Grundsätzliches gesagt hat, das Material für viele Versammlungen bieten wird, und ich darf an dieser Stelle ihm noch mal ganz besonders Dank sagen, daß Sie [das] gerade in [der] Verteidigungspolitik einmal sehr deutlich aufgezeigt haben.</p>
				<p>Das zweite: Der Dienst nach [Art.] 12 a des Grundgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN041" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 4.</p></note></seg>, das scheint der wesentliche Kern zu sein, über den heute abend zu sprechen ist, wobei ich allerdings der Meinung bin, daß über den 3. Punkt, den Sie angesprochen haben, nämlich über die 15 Monate, man sich nicht so ganz vorbeimogeln kann, denn dazu liegen ja konkrete Gesetzentwürfe vor, d. h.ein konkreter Gesetzentwurf, und dazu bedarf es ja da und dort bei der Bundeswehr, in öffentlichen Versammlungen und wo es auch sonst sei, irgendwelcher Aussagen der Kollegen dieser Fraktion, wobei zu dem festzustellen ist, daß wir ja von dieser Fraktion bzw. von der Verteidigungsgruppe her gewisse Stellungnahmen bereits bezogen haben, wenn sie auch von der Presse nicht so ganz begriffen wurden – möchte ich einmal ganz banal sagen –, denn zunächst stand einmal bei der Herausgabe des Gesetzes durch die Bundesregierung unser Kernsatz im Raum: Wir sind gegen Wehrdienstverkürzung, und 8 Tage später, als von unserem Entwurf die Rede war, schrieb man dann, wir sind für 12 Monate. Das hat natürlich da und dort die Meinungen etwas verwirrt, und deswegen meine ich, können wir uns an diesen 15 Monaten einfach nicht vorbeimogeln und müssen dazu etwas sagen.</p>
				<p>Und viertens, meine ich, gehört sehr konkret dazu – es ist schon einiges gesagt worden – die Situation der Bundeswehr in unserer Gesellschaft. Das scheint mir sehr wesentlich zu sein, weil gerade dieser Punkt doch dazu beiträgt, der Bundeswehr den ihr zustehenden Stellenwert in der Gesellschaft wieder einzuräumen. Denn gerade in diesen letzten 2 Jahren ist durch das Wirken dieser Bundesregierung und vorher der Opposition diese Bundeswehr entsprechend herabgewürdigt worden in ihrem Stellenwert. Das muß man einmal ganz deutlich sagen. Das ist die Schuld dieser Bundesregierung und der SPD, daß eben viele Bürger heute – ich denke eben an die Anti-Atom-Kampagne und was da alles war, und die vielen Neins der SPD –, daß eben heute die jungen Menschen nicht mehr sich als Bürger in Uniform fühlen und sich zumindest nur [als] Bürger in Uniform bis zum Freitagnachmittag fühlen und dann eben nicht mehr Bürger in Uniform sind.</p>
				<p>Ich glaube, es geht Ihnen sicherlich wie mir auch, daß das Thema – und da komm’ ich auf diesen [Art.] 12 a, auf diese allgemeine Dienstpflicht, so darf ich’s trotzdem noch einmal bezeichnen, weil das also etwas gängiger ist draußen und, ich meine, auch ankommt, da in den Versammlungen, wobei ich nicht annehme, daß es natürlich in Juso-Versammlungen oder Universitätsgesprächen so ist. Ich gehe also nun von der Provinz aus. Da ist es ein gängiger Begriff, daß das Thema Wehrgerechtigkeit angesprochen wird, und hier soll ja nun unser Gesetzentwurf eine entsprechende Wendung bringen, weil – jetzt sag’ ich einmal, wie’s der Versammlungsteilnehmer sagt – diese großen Unterschiede zwischen dem Soldaten, der den Wehrdienst ableistet, zu sehen ist und dem, der zu Hause bleibt, mehr Geld verdient, in seinem Beruf ein entsprechendes Fortkommen hat, befördert wird und, und, und, könnte man sagen. Hier liegt das Kriterium, und ich meine, hier müssen wir ansetzen, um diesen Gesetzesentwurf publikumswirksam draußen zu verkaufen. Sicherlich haben wir eine Reihe von Vorschlägen in der Vergangenheit gehabt. Ich denke insbesondere auch an das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>-Papier<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN042" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 13.</p></note></seg>, wobei ich nicht ganz vielleicht die Formulierung gebrauchen könnte, daß all das das Verschulden der vergangenen Regierungen und Verantwortlichen war. Hier hat sich in den letzten 3, 4 Jahren so Wesentliches geändert, daß wir uns heute eben dieser neuen Situation anpassen müssen. Damals war eine andere Situation. Damals war der Kriegsdienstverweigerer nicht das große Problem, wie es heute ist, obwohl auch heute schon die Dinge etwas differenzierter zu sehen sind, wie noch vor einem Jahr und vielleicht wie vor 2 Jahren. Deswegen meine ich, sollten wir angesichts der Tatsache, daß wir verschiedene Unterlagen der Vergangenheit haben, daß wir – und daran sollten wir uns auch erinnern – ein CDU-Programm haben, in dem diese Dinge angesprochen waren vor der Bundestagswahl<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN043" type="comment"><p>Im <hi rendition="#smcap">Aktionsprogramm Der</hi> CDU <hi rendition="#smcap">Von</hi> 1968 (Entwurf, online) heißt es dazu in Ziffer 126: »Deutschland leistet mit der Bundeswehr seinen Beitrag für die Sicherheit und den Frieden in Europa. Die Soldaten der Bundeswehr müssen dafür einen harten Dienst, oft unter persönlichen Opfern, auf sich nehmen. Deswegen gebührt der Bundeswehr Anerkennung und Respekt. Die CDU schlägt vor, eine Wehrdienst-Ersatzsteuer einzuführen. Sie soll den ökonomischen Vorteil erfassen, der gegenüber den wehrpflichtigen Soldaten bei jenen eintritt, die weder einen Wehrdienst noch einen Ersatzdienst leisten.«</p></note></seg>, und daß wir Leitsätze zur Verteidigungspolitik<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN044" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 21.</p></note></seg> gehabt haben, in dem diese Dinge angesprochen waren, dieser Dinge sollten wir uns entsinnen und eben ein klares Ja von heute zu diesem Entwurf sagen. Das ist eigentlich nur der Vollzug dessen, was wir angekündigt haben. Wobei wir natürlich der Bundesregierung immer wieder sagen, daß sie Versprechungen nicht erfüllt. Ich meine, wir sollten hier in die Wunde greifen und diese Dinge einfach verwirklichen.</p>
				<p>Sicher kann man sagen, daß der Soldat selber die Dinge anders sieht wie der Bürger draußen, der nicht in der Bundeswehr steht. Deswegen mein’ ich, ist es gar nicht das große Problem, das wir im Zusammenhang mit diesem Gesetz erörtern sollten in der Öffentlichkeit, die strukturellen Probleme der Bundeswehr, die personellen Dinge. Sicherlich können wir sie ansprechen, aber das ist für die Öffentlichkeit nicht das Problem. Das ist auch nicht unbedingt das Problem dieses Gesetzentwurfes, das wir dabei haben. Wobei wir auch den Zusammenhang gerade mit den Kriegsdienstverweigerern sehen müssen unter dem Stichwort Wehrdienstverweigerung bzw. Ersatzdienst und</p>
				<p>all diese Dinge, die angesprochen sind. Denn das, was der Verteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> getan hat, war sicherlich nicht aus Liebe zur Bundeswehr, sondern aus wahltaktischen Gesichtspunkten, wenn er gesagt hat: Wir gehen auf 15 Monate herunter. Das muß doch auch einmal sehr deutlich gesagt werden, und wenn wir uns noch sehr viel Zeit lassen, dieses Gesetz zu verwirklichen, dann wird es auch in der Öffentlichkeit ein wahltaktisches Gesetz, denn wir werden immer näher an den Wahltermin herankommen. Und ich meine, es ist allerhöchste Zeit, nach zwei Jahren in dieser Legislaturperiode die Dinge sehr schnell zu verwirklichen, zudem ja festzustellen ist, daß gerade [das] mit den 15 Monaten, wenn wir dagegen die Entwicklung der Kriegsdienstverweigerer oder bei den Kriegsdienstverweigerern sehen, ja gar nicht so stark in Erscheinung tritt.</p>
				<p>Der [Art.] 12 a, wie schon gesagt worden ist, braucht eben eine größere Bandbreite, wobei ich nicht unbedingt der Meinung bin, daß wir Hemmungen haben müssen, daß diese jungen Menschen, die sich als Kriegsdienstverweigerer melden und anerkennen lassen, nicht unbedingt auch bei der Bahn und bei der Post eingesetzt werden müssen. Sie müssen ja nicht unbedingt an den Schaltstellen dieser Einrichtungen eingesetzt werden, um Sabotage betreiben zu können. Dazu gibt es heute viele andere Möglichkeiten in unserem Lande, und wir erleben’s ja Tag für Tag. Ich meine, wir müssen endlich einmal einen Dienst anbieten, wo sie mit zwei Händen zupacken müssen. Dann werden wir langsam auch weniger Kriegsdienstverweigerer bekommen, wenn sie merken, daß der Dienst als Ersatzdienstleistender vielleicht schwieriger ist, wie der in der Bundeswehr. Ich glaube, hier müssen wir die Dinge einmal sehr deutlich ansprechen. Und, verzeihen Sie bitte, Herr Vorsitzender, wenn ich trotzdem sage, daß auch ich der Meinung bin, daß wir in Zukunft einmal die Frage des weiblichen Dienstes ansprechen müssen. Ich tu es in jeder Versammlung. Ich habe noch keine Versammlung erlebt, wo ein Nein entgegengesetzt wurde. Wobei ich immer von der Provinz ausgehe. Sicherlich, wobei man sagen könnte: Nun, wenn wir den weiblichen Dienst haben, wird vielleicht auch das Problem der Kriegsdienstverweigerer leichter zu lösen sein.</p>
				<p>Ein Letztes noch: Auch ich möchte sehr deutlich sagen: Es darf in der Öffentlichkeit nicht der Eindruck entstehen, daß dieses Gesetz, das wir vorlegen, Alternativentscheid ermöglicht, sondern an erster Stelle steht der Dienst in der Bundeswehr, und nur die Ausnahme kann eben der Dienst in anderen Bereichen sein. Deshalb meine ich, sollte es ein klares Ja zu diesem Gesetz für die persönlichen Dienste in der Gemeinschaft geben. Deshalb sollte […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN045" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> endlich einmal – ich hab’ es neulich gesagt – auch in unserer Fraktion der Verteidigungspolitik der notwendige Stellenwert eingeräumt werden. Und ich bin sehr dankbar, daß es durch den Beschluß der Fraktion zu dieser Sitzung kommt. Und ich bin sehr zuversichtlich, daß dieser Stellenwert eigentlich schon vorhanden ist, wenn auch nur knapp 70 hier sitzen. Wenn ich Probleme der Landwirtschaft betrachte im Plenum und andere Bereiche, die uns sicherlich auch allen am Herzen brennen, dann sind [wir] ja eigentlich noch in einer glücklichen Lage mit 70 Teilnehmern aus dieser Fraktion. Insofern bin ich sehr zuversichtlich und sehr hoffnungsvoll. Ich meine also, wir sollten auch in Zukunft eine offensive Verteidigungspolitik, eine Verteidigungspolitik der großen Konzeption betreiben und nicht eine Politik der verteidigungspolitischen Kleinigkeiten. Ich meine, mit diesem Gesetzesentwurf sind wir auf dem besten Weg dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herzlichen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>. Zwei Bemerkungen, d. h. ich kann’s noch kürzer machen, eine einzige. Es geht nicht darum, daß wir uns um eine Stellungnahme zu den 15 Monaten herummogeln. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> hat ja im Auftrag der Fraktion und, wie ich finde, sehr überzeugend die Stellungnahme unserer Fraktion in der 1. Lesung dargelegt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN046" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 6.</p></note></seg>, und ich würde jedem der Kollegen, der zu einer Stellungnahme draußen aufgefordert ist, empfehlen, daß er diese Stellungnahme auch als seine dann kundtut. Sie haben das Papier vor sich liegen. Jetzt habe ich noch vorliegen 5 Wortmeldungen. Dann möchte ich, wenn sonst keiner sich zu Wort mehr meldet, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> abschließend das Wort geben, wobei ich dringend bitten möchte, a)auf die Frage der Realisierbarkeit dieses Konzepts und b) auf die Frage der Kosten noch einzugehen, da ich nicht möchte, daß die Fraktion in Unkenntnis der Konsequenzen diese Entscheidung fällt, sonst könnte es sein, wie schon so oft, daß hinterher Kollegen plötzlich entdecken, daß sie nicht zugestimmt hätten, wenn sie gewußt hätten, was {…}. Deswegen müssen diese beiden Dinge hier auf den Tisch. Wer nicht da ist, hat ohnehin das Recht verloren, hier noch mitzureden. Aber die, die da sind, müssen’s wissen. Jetzt Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Verehrte Kolleginnen, liebe Kollegen! Ich stimme ja meinen Vorrednern, die ja außerordentlich viel Wesentliches gesprochen haben, zu. Nicht zuletzt jener Dame, die gezeigt hat, daß logisches Denken kein Privileg der Männer ist. Sie brauchen aber, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name>, gar nicht so entsetzt zu sein, daß hier angeblich wenige sind. Ich behaupte, das sind viele. Im letzten Deutschen Bundestag hat diese Fraktion über die Frage, ob die ethische Indikation gilt bei der Abtreibung oder nicht – worüber man verschiedener Meinung sein kann, aber nur einer Meinung, daß das eine wichtige Frage ist –, mit 24 zu 24 abgestimmt, sich also nicht entschieden. Es waren also 48 da.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN047" type="comment"><p>Bei der Abstimmung in der Fraktionssitzung am 22. Oktober 1968 über die Frage, ob die sogenannte ethische Indikation bei Schwangerschaftsabbrüchen grundsätzlich strafbar gemacht werden soll oder nicht, waren nur 24 Mitglieder der CDU/CSU-Fraktion anwesend. Das Stimmergebnis war 12 : 12. Vgl. dazu CDU/CSU-<hi rendition="#smcap">Bundestagsfraktion</hi> 1966–1969, Dok. 76, S. 1144.</p></note></seg> Wir sind also heute außerordentlich gut besetzt.</p>
				<p>Zum Allgemeinen brauche ich überhaupt kein Wort [darüber sagen], wie die Lage international ist. Wenn die Sowjetunion nicht nur atomar aufrüstet, wo sie hinten dran war, sondern auch konventionell, wo sie, seit ich überhaupt mit Verteidigungspolitik und Außenpolitik befaßt bin, also seit den 50er Jahren, immer vorne dran war, dann kann das doch nur einen Zweck haben, die Offensivkraft zu stärken, um entweder Angriff zu üben oder vielleicht, was bequemer ist, Druck mit der Drohung des Angriffs auszuüben. Und dagegen muß man sich bewaffnen, ganz gleichgültig, wie man über Entspannungspolitik denkt. So skeptisch wie ich oder so optimistisch wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p>Das kostet allerdings Geld. Und ich fürchte, ich bin ja nicht mehr so unmittelbar in den Dingen drin. Es ist schon einige Zeit her, daß ich 12 Jahre dem Verteidigungsausschuß vorgesessen bin.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN048" type="comment"><p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> hatte von 1953 bis 1965 den Vorsitz im Verteidigungsausschuss inne.</p></note></seg> Aber ich fürchte, nach allem, was ich höre, daß wir in den nächsten Jahren mit einem Steigen der Verteidigungslasten von vier, fünf oder 6 Milliarden zu rechnen haben, wenn wir den Aufgaben gerecht werden wollen, die vor uns stehen, und vor allem die Rüstungssysteme modernisieren, was ja bekanntlich von Fall zu Fall teurer wird. Ob das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> in seine Kalkulation einbezogen hat oder ob er denkt: ab ’73 nach uns die Sintflut, weiß ich nicht. Jedenfalls übersieht dieser sogenannte Traumminister, was in der Disziplin der Bundeswehr vor sich geht. Ich hab’ das nun a) in meinem Wahlkreis, wo ich zwei große Garnisonen habe, und b) mit Hilfe eines Sohnes, der seine Wehrpflicht erfüllt hat, ja nun in ausreichendem Maße demonstriert bekommen. Ich hab’ den Eindruck, daß man in der Bundeswehr vor lauter verordneter Diskussion vergessen hat, daß die Grundlage von allem eben doch Befehl und Gehorsam ist. Und nun, meine Freunde, der Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, ich kann’s nicht leugnen, nach meiner Meinung war er von der ganzen Regierung in der Debatte – die Regierung war schwächer als wir, gar keine Frage, und Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> ist von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> hervorragend widerlegt worden, auch keine Frage –, aber von allen Leuten der SPD/FDP war er nach meiner Meinung der beste Redner.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN049" type="comment"><p>Zur Rede des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> am 24. Februar 1972 anlässlich der ersten Beratung des Moskauer und des Warschauer Vertrags vgl. BT Plenarprotokoll 06/172, S. 9919–9929. – Zur Replik des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> am 25. Februar 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/173, S. 9941–9947.</p></note></seg> Auch wenn man ihn widerlegenkonnte am nächsten Tag. Im Augenblick wirkte er doch relativ gut. Ich weiß aber auch, daß er in der Bundeswehr nicht mehr das zählt, was er mal gezählt hat, vor allem nicht beim Offizierskorps, beim höheren, und auch bei den einfachen Offizieren ist das erheblich zurückgegangen. Das hängt natürlich mit einem zusammen: Wenn ein Minister als Traumminister anfängt, kann’s nur noch schlechter werden.</p>
				<p>Ich kenne den umgekehrten Fall, der ist viel besser. Wenn alle auf einen schimpfen, kann’s nachher nur besser werden. Das würde ich sagen. Nun, von den zwei Dingen, die hier besonders vorgetragen worden sind: Ich halte es nicht nur für unpopulär, sondern für einfach sachlich unrichtig, wenn man hochbefähigte Generäle mit 4 000[D-Mark] in Pension schickt, ehe sie dem Vaterland das gegeben haben, was sie geben können. Wenn ich Drei-Sterne-General bin, brauche ich keinen Bauchaufzug mehr zu machen. Da braucht es sich auf. Diese körperlichen Dinge, die beim Hauptmann wichtig sind, sind beim General unwichtig. Und ich bin der Meinung, dies sollte man auch ausnützen, und die anderen auch. Der Gedanke[älterer]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN050" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wer ehe er«.</p></note></seg> Offizier[e] bei der alten Wehrmacht war insoweit gar nicht so schlecht, als man die Kraft von Männern noch ausgenützt hat für den Staat. Das Volk versteht gar nicht, daß die in Pension gehen, während Beamte bis 65 Jahre dienen müssen und freiberuflich Tätigeeventuell noch länger. Ich bin also hier schon der Meinung vom Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name>. Was die Dienstpflicht betrifft, so sage ich mir: Wenn ich mit der Wehrpflicht nicht alle erreichen kann, ist der Gedanke der allgemeinen Dienstpflicht schon praktisch gut, aber der prinzipielle Gedanke ist ja noch viel besser – daß man an die Jugend appelliert, überhaupt dem Staat und der Gemeinschaft zu dienen. Und darum möchte ich Ihnen sagen: Warum wollen wir eigentlich über diese Sache noch so furchtbar lange diskutieren? Die Einzelheiten hab’ ich nicht gelesen. Da kann ich so wenig zustimmen wie Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>. Das weiß ich nicht. Aber die Grundsätze, die ich so in den ersten fünf Paragraphen gelesen habe, die scheinen mir richtig zu sein, und daher, weil der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> nur einen Grundsatzbeschluß will, wie er mir gerade gesagt hat, schlage ich vor, daß wir grundsätzlich mit Ja abstimmen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name>: Meine Damen und Herren! Ich freue mich sehr, daß ich hier den Satz lese: Der Bereich des Zivilschutzes ist mit neuem Leben zu erfüllen. Meine Damen und Herren, ich habe den Eindruck, daß das reichlich schwer werden wird. Wir haben zwar immer noch Idealisten dabei. Und ich stehe mit diesen Idealisten noch immer in Verbindung. Aber die SPD hat ja in den 2 Jahren wirklich alles getan, den Finger oder die ganze Hand lieber gleich auf diese Sache zu legen und wirklich ihren Einfluß dort sehr weitgehend bemerkbar zu machen. Wir haben seit ’57 auf dem Gebiet das Prinzip der Freiwilligkeit.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN051" type="comment"><p>Vgl. dazu § 12 Absatz 1 des Ersten Gesetzes über Maßnahmen zum Schutz der Zivilbevölkerung vom 9. Oktober 1957: »Die Mitarbeit im Luftschutzhilfsdienst und im Luftschutzwarn- und Alarmdienst ist freiwillig.« BGBl. 1957, I, Nr. 56, S. 1696–1702.</p></note></seg> Das ist erstaunlich, wie viele Leutesich unter der Devise noch zur Verfügung gestellt haben. Aber wir machen uns doch nichts vor, in den 15 Jahren sind die Leute, die die Erfahrung der Kriegszeit hinter sich haben, die von daher auch einige Bunkererfahrung mitgebracht haben, erheblich älter geworden. Und die Jungen heranzuziehen, dürfte jetzt im Rahmen der Wehrgerechtigkeit nicht schwer fallen. Daß Leute, die beruflich [gebunden sind] – und es gibt Berufe, die geradezu zerstört werden, wenn sie einberufen werden –, daß diese Leute sich dann lieber dem Zivilschutz verpflichten sollten. Und auch hier gibt es ein großes Feld für die Betätigung der Frauen, denn, entschuldigen Sie, daß ich das noch mal anspreche, wir haben auch da sehr viel Freiwilligkeit, und zwar gerade in den mittleren Jahrgängen. Ich bemühe mich ja immer noch, zu diesem Sektor die Verbindung zu halten, und ich bin ganz erstaunt, was für Frauen da mitmachen, und ich glaube, daß die von uns auch politisch eher anzusprechen sind als etwa von der SPD.</p>
				<p>Also ich bitte Sie, auf dem Gebiet des Zivilschutzes sich nun wirklich auch zu bemühen, denn da ist nun einiges passiert, was absolut nicht in unserem Sinne sein kann. Und ich würde vorschlagen, daß man eine kleine Arbeitsgruppe für den Zivilschutz einmal hier ins Leben ruft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herzlichen Dank! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zunächst möchte ich auch noch einmal darauf hinweisen – ich glaube, das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> gesagt hat, ist wohl mit eine der wesentlichen und wichtigen Grundfragen, nämlich der Stellenwert, den die Bundeswehr, den der Soldat in unserer Gesellschaft hat. Und wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> von der Resignation gesprochen hat, dann hängt das einfach damit zusammen, daß die älteren Offiziere ja noch aus einer Zeit kommen, als der Soldatenberuf sehr hoch im Kurs stand, sehr hoch in der Gesellschaft geachtet war, und daß wir jetzt eine völlig entgegengesetzte Entwicklung haben, die natürlich dazu führen mußte, daß die einzelnen frustriert sind und daß auch von den Jungen her keine neuen Impulse herkommen.</p>
				<p>Es scheint mir auch die andere Frage noch sehr wesentlich zu sein, daß wir uns nicht nur unterhalten, was man alles tun sollte, sondern daß wir wirklich mal sagen: Wie tun wir’s denn? Wie wollen wir diese Tendenz denn aufhalten angesichts einer Situation in unseren Schulen. Gehen Sie doch mal in die höheren Schulen! Ich habe mehrere Kinder darin. Da wissen Sie, daß dort nicht gerade Wehrfreudigkeit gelehrt wird. Dort werden Sie also feststellen, daß am Ende in den Schulen schon darüber in den Klassen diskutiert wird, wie man sich am besten von diesem Wehrdienst entfernen kann, wie man sich drücken kann. Und was tun wir eigentlich dagegen? Nichts!Und daß dann am Ende die Arbeiter- und die Bauernsöhne, die noch gehen, weil sie müssen, z. T. weil sie sich nicht zu helfen wissen, als »die Dummen« dargestellt werden. Das ist die innere Situation. Und vielleicht haben wir insofern schuld, als wir nämlich jene linken Gruppen und jene Kriegsdienstverweigererberatungsdienste, die ja durch die Lande gezogen sind, unterschätzt haben, indem wir sie so ein wenig abgetan haben: Die zwei, drei Tausend, mit denen werden wir leicht fertig. Die Saat, die damals gesät worden ist, geht nämlich jetzt langsam auf, und wir sehen jetzt, wie die Früchte en masse auf uns zukommen.</p>
				<p>Und da kommt gleich das andere Problem: Es wurde schon gesagt, wir haben 30 000 Kriegsdienstverweigerer. Bitte, die Konsequenz: Im Haushalt des Arbeitsministeriums stehen Mittel nur drin für 7 000 Plätze. Was wollen Sie damit machen? Es werden also im nächsten Jahr wahrscheinlich 30 000 von diesen 40 000 Verweigerern, oder noch mehr, leer ausgehen. Die werden nicht [ein]gezogen werden. Die Sogwirkung, die da drin liegt, die kann man sich sehr leicht ausrechnen. Wenn sich’s mal herumspricht: Wenn Du den Wehrdienst verweigerst, dann wird das alles besser werden.</p>
				<p>Und da bin ich allerdings der Meinung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, daß wir schon das Problem, wenn wir am Anfang von den allgemeinen Diensten sprechen, denn – ob wir’s wahrhaben wollen oder nicht – im Grunde ist damit schon eine Gleichwertigkeit der anderen Dienste mit angesprochen, daß wir nicht mehr den Wehrdienst als das Primäre ansehen, sondern es geht immer mehr darauf hinaus, die Dinge zu nivellieren und zu sagen: Es ist ja völlig gleich, wo der einzelne seinen Dienst leistet. Der Wert ist ja der gleiche, und Sie wissen, die Auseinandersetzung mit den Wehrdienstverweigerern, die ja darauf hinauswollen, daß sie sagen: Wir wollen Zivildienst als eine gleichwertige Leistung anerkannt wissen. Und das führt eben dazu, daß der Wehrdienst als solcher immer mehr abgewertet wird. Ich weiß nicht, und wir sollten uns auch mal ein finanzielles Konzept machen, ich weiß nicht, wie wir die 30 oder 40 Tausend von Wehrdienstverweigerern jetzt bewältigen wollen. Ich bin auch der Meinung, wir müssen aufhören, mit denen überhaupt zu diskutieren, daß sie nur im Erziehungsbereich noch zusätzlich bereit sind, Dienst zu tun. Sondern daß wir einfach sagen: Ihr müßt notfalls auch mit der Händearbeit hier den Dienst ableisten. Anders wird das einfach nicht möglich sein. Nur müssen wir, glaub’ ich, auch der Ehrlichkeit halber die finanzielle Situation sehr klar auf den Tisch legen. Wir haben im Augenblick kein Konzept, und wenn wir’s nicht schnell machen, wo wir die Mittel dazu nehmen wollen, weiß ich nicht.</p>
				<p>Denn so, wie’s jetzt ist, daß wir uns jetzt schon damit aus der Affäre ziehen, daß wir sagen, ja gut, dann machen wir’s eben so, der einzelne geht am Abend nach Haus. Die Heimschläfer werden wir etwas ausweiten. Das wird ja also geradezu ein Anreiz sein. Denn im Grunde wechselt er dann seinen Arbeitsplatz, aber es hat sich in seinem Leben praktisch nichts verändert. Und darauf geht’s weit hinaus.</p>
				<p>Also, wir sollten nicht so tun, als hätten wir mit diesem Entwurf dann das Problem gelöst. Dazu gehören eine Reihe von Sofortmaßnahmen, die wir hier auch einmal erarbeiten sollten und wo [wir] auch die finanzielle Deckung für diese Mehraufwendungen herbeibringen müssen. Sonst ist all diese Diskussion ein wenig über den Wolken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schönen Dank! Wir haben noch zwei Minuten oder drei Minuten bis 10 Uhr. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Ja, ich merk’ schon, daß der Vorsitzende sehr freundlich mit mir umgeht. Meine Damen und Herren, ich möchte ein paar Bemerkungen machen zu Diskussionsbeiträgen, die hier gelaufen sind. Was die Kommunisten in der Bundeswehr angeht, ist es einfach, sehr verehrte Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>, nicht richtig, zu sagen, daß die jetzt dort in Massen vorhanden wären. Na ja, eine Tendenz, dorthin zu gehen, statt sich als Kriegsdienstverweigerer zu melden, ist nicht festzustellen. Nein! Es ist wirklich so, wie ich es sage. Das sind sowohl die Berichte des Ministeriums wie unsere eigenen Erfahrungen in der Truppe. Ich will das nur einfach als Mitteilung machen. Das Ganze ist ein Nebenproblem. Zu den Ersatzdienstzahlen. Wir haben in diesem Jahr etwa 28 000 gehabt. Wichtig ist eine Zahl in diesem Zusammenhang, meine Damen und Herren, daß von den anerkannten Kriegsdienstverweigerern der Jahre ’56 bis ’71, insgesamt 53 600, nur 15 300 einen Ersatzdienst geleistet haben. Das ist eine wesentliche Zahl, um zu sehen, daß das Problem eben nicht nur ein Problem der Wehrungerechtigkeit ist, sondern gleichzeitig auch eins der Ersatzdienstungerechtigkeit. Und darum kann man, ohne etwas Falsches zu sagen, mit Überzeugung argumentieren, daß der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> die Sache am falschen Ende anpackt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidts</name> Grundirrtum ist nicht, daß er mehr Wehrgerechtigkeit will, sondern daß er meint, er müsse das ausschließlich innerhalb der Bundeswehr schaffen. Dabei vergißt er, und er stiehlt sich ja davon, indem er sagt: ich bin nicht zuständig [für] das Problem der Ersatzdienstungerechtigkeit, und er begreift nicht – und darum geht es uns doch mit unserer Alternative, meine Damen und Herren –, daß er in der Bundeswehr selbst die Probleme in Wirklichkeit nicht lösen kann. Er kommt allenfalls auf 75% derer, die eingezogen werden sollten, wenn wir dem Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> folgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> hat zu Recht gesagt, lösen kann man das Problem nur, wenn man sie alle einzieht. Aber in die Bundeswehr können wir unmöglich alle einziehen. Dann müßten wir schon heute auf 12 Monate runtergehen. Schon heute. Und was wir dann ’75 machen würden, ist gar nicht mehr darzustellen. Darum muß ich – so leid es mir tut – in einem Punkte unserem Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> widersprechen: Das Problem ist wirklich nicht damit zu lösen, das Problem – ja dann hab’ ich Sie völlig mißverstanden. Ich habe Sie so verstanden, daß Sie sagen, wir müssen die 15 Monate machen. Das ist die einzige wirklich praktikable [Lösung,] und da sage ich: Das stimmt nicht. Unsere Alternative ist genauso praktikabel und führt zu einem besseren Ergebnis. Denn wir sagen: Wir lassen mal offen, ob die Voraussetzungen für 15 Monate gegeben sind. Soweit wir im Verteidigungsausschuß sind und uns täglich mit den Dingen beschäftigen, wissen wir, daß sie nicht gegeben sind. Aber aus taktischen Gründen lassen wir die Beantwortung offen. Aber wir wissen andererseits sehr wohl, daß die Belastung, die auf die Truppe zukommt durch die Tatsache, daß bisher Nichttaugliche dorthin sollen, in einem Ausmaß die Probleme vergrößert, vor die sich die Bundeswehr gestellt sieht, daß wir auch aus diesem Grunde nach einer Alternative suchen mußten. Und wir haben ja eine gefunden, meine Damen und Herren, das will ich ja doch nur noch mal unterstreichen.</p>
				<p>Wir haben doch eine Alternative gefunden, die fast so etwas ist wie das Ei des Columbus. Wir bieten nämlich einmal eine Möglichkeit, tatsächlich für diesen Staat etwas zu tun in Bereichen, die nicht nur etwas mit der Bundeswehr zu tun haben. Wir bieten eine Chance, sich für diese Gemeinschaft zu engagieren. Gleichzeitig könnten wir erstmals [etwas] wirklich Handfestes tun im Zivilschutz, den wir jahrelang vernachlässigt haben. Wir würden gleichzeitig etwas für den Katastrophenschutz tun können. Wir würden ferner Kriegsdienstverweigererplätze haben in ausreichendem Maße, in diesem Zivilschutzkorps nämlich. Und wir würden schließlich Möglichkeiten für den Umweltschutz finden, den wir doch sonst, wenn Sie sich die Kosten ansehen, gar nicht annähernd bedienen können, wie er bedient werden müßte. Und letztlich könnten wir einen Rettungsdienst anbieten an unseren Autobahnen und Bundesstraßen, der bestimmt auf jedermanns Zustimmung stieße. Also wirklich rundum eine vernünftige Sache. Darum sollte die Fraktion dieser Vorlage im Prinzip zustimmen. Alles andere wird sicherlich in Einzelberatungen vernünftig behandelt werden können.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herzlichen Dank! Noch ein Redner, und zwar der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, der für seine kurzen Beiträge weitum bekannt ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Sie können sich darauf verlassen. Wir sprechen soviel von Ersatzdienstgerechtigkeit. Wir sprechen, wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> vorher, davon, daß wir hier den Leuten Gelegenheit geben könnten, für den Staat etwas zu tun. Meine Damen und Herren, sind wir uns doch klar: Über 90% derer, die in der Bundeswehr nicht dienen wollen, wollen auch diesem Staat in einer Ersatzfunktion nicht dienen. Darüber gibt’s gar keinen Zweifel. Ich spreche deshalb, weil vor wenigen Wochen bei mir einer, ein Krankenpfleger war, der CSU-Mitglied ist. Er ist hell aufgelöst gekommen und hat darüber geklagt, daß die Ersatzdienstleute im Krankenhaus in Augsburg einen eigenen Anschlag haben, der destruktiv ist, der revolutionär ist, der linksradikal ist, daß sie sich laufend unterhalten, daß sie die Patienten gesellschaftspolitisch umfunktionieren wollen usw., usw. Meine Damen und Herren! Wenn es uns nicht gelingt, einen neuen und besseren Geist in dieses Volk und seine Jugend hineinzubringen, diesen Geist in den Hochschulen anzufangen, an den pädagogischen Hochschulen weiterzutragen, dann hilft auch eine Ersatzdienstgerechtigkeit und all dieses Zeug nichts. Damit wäre ich am Ende mit einer Bitte, wir sollten endlich aufhören, von Kriegsdienstverweigerern zu reden. Wir machen keinen Kriegsdienst, wir hoffen auch, daß sie keinen Kriegsdienst machen müssen. Wir sollten davon reden, daß es Wehrdienstverweigerer sind. Das klingt draußen –</p>
				<p>(Zwischenruf: Das steht in der Verfassung geschrieben.)</p>
				<p>Es steht noch vieles in der Verfassung. In der Verfassung steht auch drin, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, daß diejenigen, die die Rechte dieser Verfassung dazu verwenden, um die Verfassung kaputt zu machen, daß die kein Recht haben. Die haben heute ein viel größeres Recht als wir alle miteinander.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich habe guten Anlaß, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> zu danken a) für die Kürze seines Beitrags und b) dafür, daß er etwas vorweggenommen hat, was ich mir für das Schlußwort aufgespart hatte, nämlich die Sache mit dem Kriegsdienst. Ich weiß zwar, daß das in der Verfassung steht. Ich denke dennoch, daß wir in dieser Fraktion dieses Wort nicht mehr verwenden sollten, sondern nur noch von Wehrdienst reden sollten.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>So, als letzter zu einem ganz, ganz kurzen Schlußwort, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, und dann werden wir vor allen Dingen nach Darstellung der Finanzen und der Realisierbarkeit darüber abstimmen. Ich darf die Kollegen solange noch bitten auszuharren.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Ich werde mich am Beispiel des verehrten Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> orientieren und mich konzentriert fassen.1. Konfrontation ablösen durch Kooperation, das ist die Position der SPD, das ist in verschiedenen Beiträgen hier durchgeschimmert, und das ist leider auch die Schwierigkeit, die wir bei der Auseinandersetzung zu all diesen Fragenkomplexen haben. Ich will es jetzt nicht vertiefen. Wir müssen das im Auge behalten, auch beim Wehrdienst.2. Was die Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name> sagte, war uns allen aus dem Herzen gesprochen. Unser Problem ist nur, daß, soweit wir verfassungsändernde Vorschläge einbringen, solche Maßnahmen von vornherein keine Aussicht auf Verwirklichung haben. Das bezieht sich auf Damen u. ä. Deshalb 3., ich bin dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> sehr dankbar, wenn er zu einer Prüfung der Grundsätze gesagt hat, wir stimmen der Sache grundsätzlich zu, wie wir es auch nicht anders erbitten können. Und ich hatte Ihnen ja vorgeschlagen, daß eine Kommission eingesetzt wird aus den beteiligten Arbeitskreisen, die mit den Ländern – denn ohne die Länder können wir eine solche Sache natürlich nicht machen – sich über die Einzelheiten abstimmt, und daß dann die so abgestimmte Vorlage der Fraktion zu einer endgültigen Entscheidung vorgelegt wird. Was wir heute nicht tun können, ist, die Entscheidung über die 15 Monate zu treffen – 15 oder 16 –, denn dazu bedarf es der Stellungnahme des Verteidigungsministers zur Entschließung des Bundesrates<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN052" type="comment"><p>Gemeint ist wohl die Stellungnahme des Bundesrats vom 17. Dezember 1971. Vgl. dazu Anm. 17.</p></note></seg> und der Beratung im Verteidigungsausschuß. Selbstverständlich werden wir dieser Fraktion die Entscheidung vorlegen müssen. Ich bedanke mich bei allen, die heute hier einmal dargelegt haben, wie wichtig dieser Fragenkomplex ist und vor allen Dingen die Bewußtseinshaltung in unserer Bevölkerung.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, machen wir uns keine Illusionen darüber! Es ist auch in unserer eigenen Partei unbedingt notwendig, über diese Fragen einmal eingehender zu sprechen. Jeder hat sich angewöhnt, zwar über Bedrohung zu reden, aber so zu tun, als ob sie gar nicht vorhanden wäre. Jeder hat sich’s angewöhnt, von der Notwendigkeit des Verteidigungsbeitrages zu sprechen, aber die Konsequenzen zu scheuen. Und jetzt komme ich zum Geld. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> hat völlig recht. Das ist eine Frage, die man sehen muß. Jede Regierung muß sich mit dem Geldkomplex auseinandersetzen. Und wenn hier heute eines richtig gesagt worden ist, dann dieses, daß Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, was den Verteidigungshaushalt angeht, verheerende Auswirkungen nach sich gezogen hat. Jede künftige Regierung muß mit den von ihm geschaffenen Mehrbelastungen fertigwerden. Und selbstverständlich ist auch die Regierungsvorlage über die Herabsetzung der Wehrdienstzeit<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN053" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vgl. Anm. 16.</p></note></seg> mit einer Fülle von Kosten verbunden. Das geht soweit, daß über die Folgekosten die Regierung bis zur Stunde keine Auskunft gibt. Und wir werden deshalb nicht darüber beraten, solange das nicht vorliegt. Cum grano salis. In unserer Begründung zum Gesetzentwurf, der Ihnen vorliegt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN054" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 5.</p></note></seg>, ist auch über die Kosten die Rede. Der Kostenpunkt dürfte liegen bei maximal 500 Millionen [D-Mark] jährlich. Das ist etwas weniger, als was die Regierung an Folgekosten im Augenblick ausbreitet. Sind mehrere Gesetzentwürfe. Aber, ich will es Ihnen gar nicht vorenthalten:</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: (Glocke.)</p>
				<p>Also, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, es wird über Geld gesprochen. Jetzt beginnt’s.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Weniger als die Regierung, hab’ ich gesagt. Der Punkt, um den’s geht, ist nur dieser: Über die Frage, die wir zu entscheiden haben, wollen wir die Aufrechterhaltung der Wehrpflicht und der Verteidigungsbereitschaft ermöglichen oder nicht? Wenn nicht, dann müssen wir [uns] auf die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienandsche</name> Formel von Kooperation statt Konfrontation – wobei das einen ganz eigenen Sinngehalt hat – zurückziehen. Ein 2. Punkt: Was die Realisierbarkeit angeht – ich hab’s in meinen einleitenden Ausführungen gesagt –, es ist klar, daß wir mit der SPD und der FDP über die breite Mehrheit sprechen müssen, und, [wie]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN055" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wer«.</p></note></seg> hier Eduard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> vorhin sehr richtig gesprochen hat, sie sind dazu bereit. Und wir sollten diese Bereitschaft auf der Grundlage eines Grundsatzbeschlusses dieser Fraktion nutzen.</p>
				<p>Meine Bitte ist nur, zu sehen, daß die Zusammenfassung unserer Anstrengung eine echte Lösung des Problems ermöglicht. Und ich bitte Sie herzlich, zu sehen: Für die CDU/CSU geht’s jetzt nicht um die Frage, ob wir ein Detailproblem irgendwie lösen, sondern ob wir einen glaubwürdigen Verteidigungsbeitrag auch für die zweite Hälfte der siebziger Jahre hinbekommen. Das hat sowohl der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> wie am Schluß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> noch einmal untermalt, und ich bin allen denen, die gar nichts mit dem Verteidigungsausschuss zu tun haben, sehr dankbar, daß Sie das heute hier so unterstrichen haben.</p>
				<p>In diesem Sinne hoffe ich, daß wir zu einem gemeinsamen Votum zur Grundsatzentscheidung kommen und daß wir eine Kommission beauftragen, diese Abklärungsverhandlungen zu führen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich darf mich bedanken. Ich möchte nur noch zusätzlich fragen, damit auch das klar ist: Wieviel Plätze sind nach der Berechnung der Arbeitsgruppe verfügbar in den Bereichen, die angesprochen sind? Ist sichergestellt, daß auch nur annähernd alle eines Jahrgangs bei Annahme unseres Planes eingezogen, zu den verschiedenen Diensten eingezogen werden könnten. Ich möchte, daß die Zahlen präzise auf dem Tisch liegen, denn sonst kann ich die Fraktion darüber nicht abstimmen lassen. Das ist – meine Damen und Herren, ich sage das, obwohl wir jetzt uns immer mehr vermindern –, das ist eine der Entscheidungen, an denen man uns künftig – sollten wir wieder die Regierung haben – festhalten wird. Also –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>: Die 500 Millionen [D-Mark] muß ich anzapfen. Nach meinem Dafürhalten sind die völlig undenkbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Also, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>, es ist zwar ganz interessant zu zweifeln, aber wir müssen uns darauf verlassen können, was uns hier gesagt wird, und die Verantwortung tragen, wie die uns die Zahlen hier auf den Tisch legen. Deswegen stelle ich diese Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Nun zur Zahl der Plätze. In der Begründung und in dem Vermerk finden Sie eine Aufstellung. Das Problem der Plätze ist die Notwendigkeit, eine variable Zahl an Plätzen zu haben, weil Jahrgangsstärken unterschiedlich groß sind. Das ist Ihnen klar. Die Jahrgangsstärken sind unterschiedlich groß. Es gibt Jahrgänge, wo wir wenig, sehr wenig Plätze außerhalb der Bundeswehr benötigen. Es gibt Jahrgänge, wo wir viele Plätze benötigen. Um es kurz zu machen: Das Maximum dürfte bei über 40 000 zusätzlichen Plätzen liegen, die durch die Vorschläge, die hier gemacht sind, abgedeckt sind. Das ist eine Frage des Zivilschutzkorps. Das ist eine Frage der einzelnen Dienstleistungen, die aufgezählt sind, die sie im Entschließungsentwurf vor sich haben. Ich darf noch einmal sagen: Das Maximum dürfte bei etwas über 40 000 Plätzen liegen. Das hängt auch von der Jahrgangsstärke ab. Die Jahrgangsstärke vermindert oder bringt es bis auf den Höchststand.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Und wie ist das mit den Ausbildern, Ausbildungsstätten usw.? Das ist geprüft, daß das geht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Das ist geprüft, daß das geht. Das hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> vorhin in seinem Beitrag berührt. Wir hätten eine günstige Verwendungsmöglichkeit Ausscheidender – das ist ja sowieso das alte Konzept des Zivilschutzkorps, daß diese Fraktion – ich war damals noch nicht bei ihr – vor Mitte der ’60er Jahre bereits einmal beraten und verabschiedet hat, das aber leider, das muß man natürlich sehen, damals aus einer Reihe von Gründen nicht realisiert wurde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN056" type="comment"><p>Zur Diskussion in der CDU/CSU-Fraktion am 8. Dezember 1965 betr. eine Änderung des Gesetzes über das Zivilschutzkorps vgl. CDU/CSU-<hi rendition="#smcap">Bundestagsfraktion</hi> 1961–1966, S. 1661–1665.</p></note></seg> Die Problematik liegt hier nur darin, daß wir sehen müssen, daß wir mit variablen Stärken zu arbeiten haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schönen Dank! Also, ich glaube, jetzt kann sich keiner mehr irgendeinem Zweifel hingeben. Dieser Vorschlag kostet 500 Millionen [D-Mark] jährlich ca., wahrscheinlich an der unteren Grenze geschätzt. 2. Es kann sich auch niemand einer Illusion darüber hingeben, wie populär dieser Vorschlag ist. Es wird immer wieder behauptet, er sei populär. Ich halte es hier mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, der der Meinung war, daß es sehr wenige gibt, die aus freien Stücken und sehr gerne, zu welchem Dienst auch immer, 18, 15 oder 12 Monate einrücken. Ich will nur darauf aufmerksam gemacht haben, daß jeder in Kenntnis dessen entscheidet, was da auf uns zukommt. Wobei ich sage – und hier stimme ich mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> und mit all denen, die hier gesprochen haben, 100%ig überein –, daß diese Partei dennoch oder gerade deswegen den Mut aufbringen muß, zu sagen: Dienst an der Gemeinschaft, das ist das, was wir für unser Volk und für unsere Gesellschaft fordern.</p>
				<p>Drittens möchte ich darauf hinweisen – ich sage ja, 100%ig. Ich möchte nur, daß hier nicht in Euphorie, sondern in nüchterner Kenntnis dessen entschieden wird, was diese Fraktion auf sich nimmt. Ich kenne das ja aus anderen Vorgängen her. Deswegen breite ich es hier so aus.</p>
				<p>Und [viertens]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN057" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. In der Vorlage versehentlich: »drittens«.</p></note></seg> will ich eine Anregung aufgreifen und noch einmal unterstreichen, daß mit der Annahme dieses Gesetzentwurfes im Grundsatz damit wohl auch beschlossen ist, daß wir den Zivilschutz endlich – Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name>– zu seinem Recht kommen lassen. Das sind die Konsequenzen dessen, was wir zu beschließen haben. Es geht jetzt noch nicht um einen Beschluß zu dem Gesetzentwurf im einzelnen, sondern um einen Grundsatzbeschluß auf der einen Seite, und dann 2. um die Einsetzung einer Kommission. Darf ich zunächst einmal darüber abstimmen, wer im Grundsatz diesen Überlegungen zustimmt?Ich bitte um ein Handzeichen – ich bitte um die Gegenprobe – Stimmenthaltungen? Ich darf feststellen, daß das einstimmig beschlossen ist, was mich um so mehr freut, als wir ja deutlich genug auf die Konsequenzen hingewiesen haben.</p>
				<p>Jetzt kommen wir zur Einsetzung einer Kommission. Hier liegt ein Vorschlag vor, der von der Verteidigungsgruppe erstellt wurde, Arbeitskreis I, also insgesamt eine Kommission aus 8 Mitgliedern, jeder Arbeitskreis, mit Ausnahme des Arbeitskreises II, 2 Mitglieder. Vom Arbeitskreis I: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, Arbeitskreis III: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, Arbeitskreis IV:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZieglerErich_1963-04-01">Ziegler</name>, Arbeitskreis V:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierensteinKarlHeinz_1965-10-19">Gierenstein</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>. Werden sonst noch Vorschläge gemacht? Findet diese Zusammensetzung der Kommission also Ihre Billigung?Kein Widerspruch. Ich darf noch einmal festhalten, die Kommission hat die Aufgabe, a) mit den Ländern zu verhandeln, b) die Details noch einmal durchzuberaten und damit c) der Fraktion schlußendlich einen abstimmungsreifen Gesetzentwurf vorzulegen, der dann allerdings nicht mehr im Grundsatz diskutiert und zur Abstimmung gestellt werden darf, sonst wäre diese Fraktionssitzung heute abend eine [Farce]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN058" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. In der Vorlage versehentlich: »Pharse«.</p></note></seg> gewesen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-02-29-t2005_WZ_FN059" type="comment"><p>Ein entsprechender Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion wurde in der 6. Wahlperiode nicht mehr vorgelegt.</p></note></seg> Es war eine ganz nette und informative Veranstaltung, aber nicht das, als was wir auch die abendlichen Veranstaltungen oder Fraktionssitzungen haben wollen. Es soll keiner der Kollegen bestraft werden, die hier zu dieser Fraktionssitzung gekommen sind.</p>
				<p>Ich darf mich noch einmal bei Ihnen allen herzlich bedanken. Auch bei denen, die nicht gesprochen haben heute abend. Vielen Dank!</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
