<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1030/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 6. Juni 1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 6. Juni 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>47 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-06-06"><time type="start" when="15:04:00"/><time type="end" when="18:23:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-06" who="#WintgensBenedikt" status="draft" n="3"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Überreichung der Ludwig-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>-Medaille; Appell an die Geschlossenheit der Fraktion; Frage von Neuwahlen und Fortführung der parlamentarischen Arbeit nach dem eingetretenen Patt zwischen Koalitions- und Oppositionsfraktionen; Beratung des Bundeshaushalts 1972; innere Sicherheit; Verhandlungen über einen Grundlagenvertrag mit der DDR. – Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>: Plenum der Woche; Beratung des Bundeshaushalts 1972.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Arbeitskreis III: Beratung des Bundeshaushalts 1972; Zweites Steuerreformgesetz; Flüchtlingshilfe-Steuergesetz; Wohnungskaufgesetz; Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> für ein Naturschutz- und Landschaftspflegegesetz.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_div_SVP-3">C. Bericht über das Rentenprogramm der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_div_SVP-4">D. Aussprache zu den Themen Rentenprogramm und Krankenversicherung für Landwirte sowie über die Strategie der Fraktion bei der Beratung des Bundeshaushalts 1972.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_div_SVP-5">E. Vorbereitung der Plenardebatte über die Regierungserklärung zum Thema innere Sicherheit. – Aussprache zum Entwurf eines Naturschutz- und Landschaftspflegegesetzes.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_SVP-6" corresp="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_div_SVP-6">F. Bericht aus dem Arbeitskreis IV betr. Hochschulrahmengesetz. – Bericht und Fortsetzung der Aussprache zum Entwurf eines Naturschutz- und Landschaftspflegegesetzes.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_SVP-7" corresp="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_div_SVP-7">G. Bericht aus dem Arbeitskreis I betr. Bundeswahlgesetz.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich eröffne unsere Fraktionssitzung. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, erlauben Sie mir, ich habe was Besonderes vor zu Beginn der Sitzung. Ich habe nämlich etwas Angenehmes. Ich möchte unserem Ehrenvorsitzenden, dem Bundeskanzler a. D. Prof. Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> das 1. Exemplar der gerade herausgekommenen Ludwig-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>-Münze überreichen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> [(Ulm)]: Herr Vorsitzender, lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, meine Damen und Herren! Meine Freunde, ich nehme diese Münze gerne entgegen als ein Zeichen, nicht etwa der Huldigung, sondern der Anerkennung meiner Arbeit, die uns seit langem, von dem ersten Tage sozusagen an, zusammenstehen ließ. Und ich glaube nicht bedauern zu müssen, wie sehr ich immer bereit war, über alle Wechselfälle der Politik hinweg meine Treue zur Partei nach innen und nach außen zu bekunden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und wenn wir jetzt vor Wahlen stehen – niemand weiß, wann –, aber dann verspreche ich Ihnen, daß ich die wiederbelebte Soziale Marktwirtschaft auch in meiner eigenen Person in Wahlkampfversammlungen demonstrieren werde.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich komme mir auch gar nicht »außer Dienst« vor. Sicher, als Bundeskanzler stimmt das wohl, aber nicht in der Politik. Sondern ich bin Handlungsreisender in Sozialer Marktwirtschaft geworden, und ich finde, das ist sehr befriedigend für uns alle, daß der Gedanke nicht etwa erloschen ist, sondern sich immer mehr neu belebt und, wie ich hoffe, zu einem bindenden Element in unsern eigenen Reihen werden möge. Also, haben Sie Dank für diese Aufmerksamkeit!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich danke Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>. Ich möchte Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> entschuldigen, der in diesem Augenblick gebeten ist, zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> zu kommen, dem es nicht so gut geht. Bitte also, keine falschen Spekulationen daran zu knüpfen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte gerne – der ist im Wahlkampf in Bayern. Meine Damen und Herren, ich möchte gerne meinen Bericht Ihnen geben, so präzis und so kurz wie möglich, obwohl es ganz kurz nicht wird sein können, weil ja allerhand passiert ist. Meine Damen und Herren, ich habe nach dem CDU-Parteitag in Saarbrücken, als ich zum ersten Mal hier in der gemeinsamen Fraktion zu Ihnen sprach, gesagt, das Allerwichtigste für unser Ziel, Wahlen zu gewinnen und die Regierung zu ersetzen, sei, wie wir vor allem in der Führung miteinander umgehen. Das ist der wichtigste Punkt. Ich habe nicht die Absicht, heute mehr dazu zu sagen, weil ich glaube, daß das wichtig ist, daß wir durch gemeinsame Arbeit dartun, daß die Einigkeit die Lebensfrage der Union ist. Und ich hoffe, meine Freunde, daß niemand mißversteht, wenn hier viele Kollegen unter uns, an ihrer Spitze der Vorsitzende, im Interesse der Einheit der Fraktion bestimmte Verhaltensweisen an den Tag gelegt haben, dann sollte man das nicht nur in diesem Saale anerkennen und beklatschen, wenn das Ergebnis erreicht ist, sondern auch, wenn man dann draußen im Lande eben diese Ergebnisse zu verteidigen hat.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Zur Lage, meine Damen und Herren! Seit wir uns das letzte Mal sahen, gab es – und das wird uns ja jetzt noch beschäftigen, und dies ist sicher unterschwellig, und ich bitte, daran zu denken – immer ein Klima bei allen Dingen, die wir hier zu erörtern haben, gab es an dem Donnerstag, den 18. Mai, als wir nicht mehr zusammen waren, diese Initiative der Koalition, die Sie aus der Presse kennen, also Neuwahlangebot, wenn wir eine Verzichterklärung auf das Mißtrauensvotum abgeben würden. Wir haben daraufhin – es wurde bekannt, als wir gerade Theo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> beerdigten – in einer Abstimmung in der Führung uns auf unsere Einlassung verständigt. Ich habe am 19. Mai eine Bundespressekonferenz abgehalten. Der Text ist Ihnen zugegangen. Ich bitte dies als hier vorgetragen und von Ihnen – wie ich hoffe – gebilligt anzusehen, denn von daher ist nun das entstanden, was die Finanzkrise bedeutet.</p>
				<p>Die Regierung hat am 19. Mai gesagt, die Finanzkrise existiert nur im Kopf des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>. Drei Tage später war das Papier des Bundeswirtschafts- und Bundesfinanzministers in der Presse, und damit war sie wenigstens zum Teil offenbart. Ich komme nachher darauf zurück. Meine Freunde, wenn ich die Lage richtig sehe, die sich aus dem Patt ergibt, und ich will auch nichts wiederholen, was ich da neulich im Fernsehen dazu gesagt habe, dann ist für den Fall, daß wir hier jene Geschlossenheit und Entschlossenheit zurückgewinnen, die wir am Tage des konstruktiven Mißtrauensvotums hatten – und ich denke, die 3 fehlenden Stimmen wird niemand mir anlasten wollen, und alle Folgen, die sich daraus ergeben haben, das hat er wohl auch nicht –, wenn wir zu dieser Geschlossenheit und Entschlossenheit zurückfinden, ist die gegenwärtige Bundesregierung am Ende. Wir sind zahlenmäßig – ich sage zahlenmäßig, weil es in der Machtpolitik, denken wir an den <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> und andere Dinge, auch noch andere Probleme gibt –, zahlenmäßig als Union zur Stunde stärker als wir je in unserer Geschichte waren. In der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> können wir alleine einen Bundespräsidenten wählen. Die Lage im Bundesrat kennen Sie. Eine Mehrheit, weil wir nirgendwo eine Koalition haben. Und hier im Hause hatten wir nur ’53 eine um eine Stelle hinterm Komma bessere Situation.</p>
				<p>Wenn wir dies auszuspielen imstande sind durch Geschlossenheit und Entschlossenheit, dann ist hier Politik an uns vorbei und gegen uns nicht möglich. Wir sind aber in ein paar Gefahren, weil Sie alle wissen, daß die Bundesregierung, selbst wenn sie von den Möglichkeiten der Verfassung Gebrauch macht, also entweder die Vertrauensfrage stellt oder den Rücktritt, um im Zusammenhang damit zu Neuwahlen zu kommen, daß das dann frühestens im späten Herbst sein könnte. Das bedeutet: Eine neue Regierung wäre etwa zu Weihnachten da. Es wäre unverantwortlich, bis dahin sowohl die Finanzkrise unbeantwortet zu lassen wie die Fragen der inneren Sicherheit – um mich auf diese beiden Dinge zu konzentrieren – etwa nicht zu lösen. In dieser Zeit oder bis Herbst ’73, was das Normale wäre, darf aus dem Patt einiges nicht geschehen, und das sind jetzt widerspruchsvolle Dinge, aber das sind, so glaube ich, die Grenzen, die wir sehen müssen.</p>
				<p>Es darf hier auf der anderen Seite eine Mauschelperiode nicht entstehen. Ich habe vor der Bundespressekonferenz am 19. Mai gesagt, die unsauberste Lösung wäre eine de facto-Große Koalition oder Allparteien-Regierung hinter verschlossenen Türen und bei der Abschaffung der Opposition im Parlament. Und die andern haben die Sessel. Das darf auf gar keinen Fall in Frage kommen. Wir müssen uns auf der andern Seite hüten, nicht etwa in die Lage zu kommen, daß man uns eine Blockade-Partei nennt. Wir können also nicht in jeder kleinen Frage nun die ganze Konfrontation und die ganze Kraftentfaltung suchen. Das wäre sicherlich falsch. Wir müssen die Fragen sortieren nach ihrem Rang und nach ihrem zeitlichen Ablauf. Deshalb sollten wir nicht in jeder Frage eine Kraftprobe probieren. Und ich glaube, niemand kann bestreiten, daß wir zu Neuwahlen bereit sind. Und das sollte auch ab und zu immer wieder gesagt werden.</p>
				<p>Meine Freunde, ich glaube, daß alle Fragen im Verfahren – und auch Wahlen oder so was sind für mich Verfahrensfragen – abhängen vom Stand in der Sache. Und hier gibt’s in der Sache 3 Bereiche, für die wir vortragen und uns verständigen müssen, weil wir sehen müssen, wie wir nicht nur diese 3 Wochen, die sehr entscheidend sind, sondern auch die Zeit in der Sommerpause überstehen werden. Sie wissen, daß in der Pause die Position der Opposition immerhin unerhört schwer ist. Wir können tun, was wir wollen. Wir werden ein bißchen Presse haben, und auch das wird sehr schwer sein. Ich glaube, wenn es hier so spannend bleibt, wie es ist, wird es sicherlich klug sein, die Ferien, die jeder nötig hat, möglichst bald anzutreten, weil sicher im August Situationen sein werden – nicht nur, wie früher mal bei der Post –, weil wir die einzige Möglichkeit haben, uns hier aus dem Hause uns zu äußern.</p>
				<p>Ich glaube, ich bin damit schon verstanden, ohne daß ich das hier im einzelnen ausführen muß. Nicht verstanden? Meine Damen und Herren, es gibt die Möglichkeit, in der Sommerpause Sondersitzungen des Parlaments zu beantragen, wenn die Notwendigkeit dazu da ist. Das ist doch ganz klar, daß so was dann im August sein muß, noch [be]vor die Olympiade anfängt. Ich dachte, ich wäre mit der Kurzfassung auch schon am Ziel. Aber jetzt ist es ganz klar? Nicht wegen Telefon! Gut! Meine Damen und Herren, ich möchte nun zu den Finanzen kommen, ohne daß ich einen langen Bericht zur Sache gebe, weil, wie ich annehme, Sie alle das Papier von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> in der Presse gelesen haben. Ich möchte Sie aber einladen dazu, für sich selbst und auch draußen im Lande die Argumentation nicht zu verfehlen. Wir haben es mit einer höchst merkwürdigen Politik zu tun.</p>
				<p>Ende April – und lesen Sie bitte die Reden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> nach –, als die 2. Lesung des Haushalts begann, wie dieser Haushalt gerühmt wurde als solide und reformkonform und wie die Worte alle heißen. Und eben dieser Haushalt wird 6 Wochen später als unverantwortlich von dem zuständigen Minister selbst bezeichnet. Er wäre also ohne unsern Vorstoß so verabschiedet worden, wie er jetzt von der Regierung kritisiert wird. Dies scheint mir ein wichtiger Punkt zu sein, und ich möchte sie gerne alle einladen –auch was die Analyse betrifft –, sich ungefähr auf einer Linie zu bewegen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> genannt hat – weil es so hilfreich ist. Sie kennen den Aufsatz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> vom – na, das Datum fehlt hier –, also aus dieser »Zeit«, wo er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> zitiert vom 20. Mai ’72. Da ist ein wichtiger Satz – drei Sätze: Vom Ausland kommen im Augenblick kaum zusätzliche Preissteigerungselemente. Ebenso können wir sagen, daß bei den Lohn- und Tarifabschlüssen im Augenblick wohl keine Gefahr für die Stabilität droht. Wesentlicher sind im Moment die öffentlichen Haushalte von Bund, Ländern und Gemeinden.</p>
				<p>Damit erklärt der zuständige Minister selber, daß sein Haushalt der Motor der trabenden Inflation ist. Dies, glaube ich, können wir nicht deutlich genug sagen. Sie kennen die Fehlbeträge. Vielleicht lassen wir uns nachher noch einen Vortrag halten. Ich möchte Ihnen gerne vorschlagen, wie wir uns hier in dieser Frage verhalten sollen, wobei eins noch nicht ganz klar ist, weil der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> sich immer noch nicht geeinigt hat und ich Sie bitten möchte, in einer Frage – das wird jetzt ganz interessant in der Lage des Patt –, weil wir nachher im Anschluß an diese Fraktionssitzung zu einer technischen Frage, die ich gleich bezeichnen werde, noch eine Sitzung des Elferrats sofort im Anschluß in meinem Büro haben werden.</p>
				<p>Wir haben also im Präsidium der CDU auch mit unsern Freunden von der CSU und im Fraktionsvorstand zu 4 Punkten uns wie folgt verständigt:</p>
				<p>1. Wir sind bereit, den Haushalt ’72 einschließlich einer mittelfristigen Finanzplanung im Juli von den anderen verabschieden zu lassen. Nehmen Sie immer einschließlich einer mittelfristigen Finanzplanung. Wenn es eine Zusage gibt, das in der letzten Juniwoche zu machen, sieht die Frage der Überweisung in den Haushaltsausschuß anders aus. Sonst stellt sich hier folgendes Problem – ich will dies gleich sagen.</p>
				<p>Wir haben uns im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> wie folgt eingelassen: Haushalt ist eine Sache der Regierung. Wenn sie schon keinen Nachtragshaushalt vorlegt oder die Sache zurückzieht, wenn sie entgegen ihren Einlassungen von vor 6 Wochen in den Haushaltsausschuß zurück will, muß sie selbst sagen, zu welchem Zweck und mit welchen Anträgen. Und wenn sie dies sagt, muß man darüber mindestens in einem Umgang debattieren können. Wenn diese beiden Voraussetzungen erfüllt sind, kann das getrost an den Haushaltsausschuß zurück. Sind diese beiden Voraussetzungen nicht erfüllt, weil die Regierung – so der Zustand jetzt – sich weigert, diese Begründung und die Vorschläge zu geben, und die Koalition sich weigert, eine Abrede, wenigstens auf eine Runde, zu treffen, dann stellt sich die Frage: Gehen wir in dieser Sache in eine Kampfabstimmung oder wählen wir einen anderen Weg? Und genau hierzu wollen wir nachher – wenn Sie das auch für richtig halten – uns im Elferrat noch einmal unterhalten. Auf jeden Fall wird morgen volle Präsenz notwendig sein.</p>
				<p>Zweiter Punkt – und das sagt sich jetzt leichter, als es durchzusetzen sein wird, aber ich sage Ihnen gleich, daß dies die Stelle ist, an der unsere Bewährung erfolgen wird im finanzpolitischen Gebiet. Die Regierung möchte ’72 mit irgendwie Pflästerchen wegbringen und alles andere vor sich herschieben nach dem Motto: nach uns die Sintflut, und trotzdem mit dem Blick auf einen Wahltermin im Herbst, den sie erstrebt, einige Gesetze hier verabschieden.</p>
				<p>Meine Freunde, ich kann nur dringend warnen, sich daran zu beteiligen, denn dann beschließen wir mit der Koalition vor den Wahlen Gesetze, um sie nach unserm Wahlsieg alleine streichen zu dürfen, weil sie nicht finanzierbar sind. Deshalb sage ich Ihnen mit allem Bedacht und mit Zustimmung aller unserer Gremien: Keine ausgabenwirksamen, den Bundeshaushalt betreffenden Gesetze ohne erneuerte Finanzplanung! Das ist ein sehr wichtiger Punkt, der sich leichter – wie Sie alle wissen – grundsätzlich beschließen als nachher durchhalten läßt. Um so heftiger sollten wir’s jetzt beschließen, weil wir dann vielleicht eine Chance haben, es wirklich durchzuhalten.</p>
				<p>Dritter Punkt: Wir haben eine Dokumentation, ich nehme an, die hat auch die Fraktion erreicht, über die Einlassung der früheren Opposition der SPD in den Jahren ’65 und ’66, eine hervorragende Zitatensammlung! Wir, meine Freunde, sollten uns hier anders verhalten, daß es eine Opposition nichts anginge, wenn die Staatsfinanzen in Unordnung geraten. Aber wir müssen hier auch vorsichtig sein, und deshalb haben wir formuliert: Die Opposition ist bereit zum Gespräch und zur Mitverantwortung, falls die Bundesregierung auf der Basis einer soliden Bestandsaufnahme – das ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> noch nicht – bei Bahn, Post, Kohle, Ländern, Gemeinden und vielem anderen mehr, auf der Basis einer soliden Bestandsaufnahme uns mit konkreten Lösungsvorschlägen einschließlich der mittelfristigen Finanzplanung darum bittet, d. h. mit andern Worten, die Einladung zu einem Gespräch, selbst auf der Basis des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>-Papiers unter der Zurverfügungstellung eines Rotstifts gratis an uns, damit wir sagen dürfen: Wo hättet ihr ihn denn gern angesetzt? Dies kommt nicht in Frage. Und ich kann uns alle nur bitten – ich weiß, daß sich jeder in einer anderen Lage befindet, auch nach den Ländern unterschiedlich –, [uns] in der Frage der Steuererhöhung mit größter Vorsicht einzulassen. Wir haben gerade eine hinter uns. Keine Turnhalle wird davon gebaut, verpufft wie ein Tropfen auf dem heißen Stein. D. h., das, was vom Tisch muß, ist die Anspruchsinflation. Die Regierung muß wirklich die Lage auf den Tisch legen, sonst ist es auch sehr schwierig, meine Freunde, wenn wir uns hier falsch einlassen und es dann zu Wahlen kommt und wir vielleicht vor Wahlen als Opposition in Steuerfragen eine andere Haltung beziehen als wir nach den Wahlen als Regierung einnehmen müssen. Also: et respice finem! ist in dieser Frage besonders empfohlen!</p>
				<p>Und viertens und letztens: Sollte die Regierung nur Flickschusterei betreiben, also irgendwie auf dem Papier da was bewegen, was nicht konkret ist, und den Haushalt Ende Juni zur Abstimmung stellen, dann müßten wir uns überlegen, entsprechend der Maxime, daß nicht jedes Gefechtsfeld den vollen Krieg erlaubt, wo wir voll in die Konfrontation gehen und wo nicht! Aber auf jeden Fall müßten wir dann den Haushalt ’72 in 3. Lesung schlußendlich ablehnen, d. h. in dem Gebiet der Finanzpolitik, erster von den 3 Punkten, sieht es nicht nach Kooperation aus. Da sieht es aus nach Konfrontation, und die Frage, die sich stellt, die wir nachher im Elferrat erörtern wollen, ist alleine der Natur, ob es klug ist und wie die Präsenz morgen ist, um eine Abstimmung zu machen – wir haben von einem Erkrankten gehört; Sie kennen die Berliner Stimmen –, oder ob man das nicht macht. Das ist – dabei sind wir nicht ganz frei. Es liegt auch am Ablauf; wenn die Regierung sich wirklich weigert, einen einzigen Satz zu sagen, dann muß man ihr dazu sicherlich auch durch eine Abstimmung eine Quittung geben.</p>
				<p>Der zweite von den drei Bereichen – dies muß im Zusammenhang betrachtet werden – betrifft die innere Sicherheit. Hierzu werden wir morgen eine Regierungserklärung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> haben, der in der Sache zur Zeit sich sehr viel versucht, in den Vordergrund zu schieben. Das ist nicht anders zu erwarten nach den Erfolgen des <name type="Organisation" ref="#BKA">Bundeskriminalamts</name>, die es dort gehabt hat. Ich nehme an, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> in dieser Debatte, notfalls auch der Vorsitzende, sich beteiligen werden. Wir sind folgender Auffassung, und dies ist sehr differenziert, daß in dem Gesamtkomplex innerer Frieden, innere Sicherheit wir zunächst in 4 Gesetzen sehr hilfsbereit und kooperationsbereit sein sollten, weil es sich hier um Komplexe handelt, die im Grunde alle aus unserem Programm vom November ’70 kommen. Vorlagen zum Teil von uns, zum Teil vom Bundesrat, zum Teil von der Regierung. D. h., die berühmten 4 Gesetze: Haftrecht, Waffengesetz, Verfassungsschutz, Bundesgrenzschutz sollten in einem Paket sobald wie möglich – möglichst vor der Sommerpause – vom Tisch. Ich weiß, daß es bei jeder dieser Sachen Schwierigkeiten gibt. Beim Haftrecht gibt’s auch Autorenehrgeiz – unsere Vorlage, Bundesratsvorlage –, sollte keine Rolle spielen. Es gibt bei den beiden letztgenannten Gesetzen Schwierigkeiten, beim einen in Bayern, beim andern in Hessen, verfassungspolitischer Art. Und es gibt beim Waffengesetz die Schwierigkeiten, die wir alle aus unserer Post kennen, von wohl vertrauten Freunden. Wenn wir’s jetzt nicht vom Tisch kriegen, werden wir’s überhaupt nicht vom Tisch kriegen. Deshalb wären wir, glaub’ ich, ganz schlecht beraten, nachdem eine öffentliche Meinung für diese 4 Gesetze entstanden ist, das nicht auch vom Tisch zu bringen.</p>
				<p>Das ist aber nur der eine Teil – und Sie merken, daß ein Teil, der mit Gesetzgebung zu tun hat, die am Schluß auf den Bundesinnenminister zuläuft, merken Sie, daß wir Ihnen vorschlagen, dies konstruktiv zu behandeln. Es gibt hier noch eine zweite Abteilung, die in den Zusammenhang gehört, die wir Ihnen anders zu behandeln vorschlagen. Da ist einmal die Frage Radikalismus und öffentlicher Dienst – Beschluß der Ministerpräsidenten vom 28. Januar. Wir haben die Dokumentation während der Pause vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> bekommen und daraus entnommen, welche Kampagne in der SPD im Gange ist gegen die Durchführung der Beschlüsse. An diesen Beschlüssen müssen wir festhalten. Wir müssen den Kanzler und die SPD drängen, wie wir das auch in den Landtagen tun, hier diese Beschlüsse zu realisieren. Dies ist ein hervorragender kontroverser Punkt, der uns vor allem mit dem größeren Partner der gegenwärtigen Koalition hart aneinander bringt.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Sozialdemokratischer Hochschulbund! Hier hat inzwischen die Sozialdemokratie das gemacht, was wir verlangt haben, aber wenn Sie heute die Lokalpresse in Bonn lesen z. B., können Sie feststellen, daß hier sofort der Unterbezirk erklärt: Das kümmert uns gar nicht. Mit diesen Leuten arbeiten wir weiter zusammen, d. h. das Thema ist nur zum Teil vom Tisch, es sollte auf dem Tisch bleiben.</p>
				<p>Das dritte, was hier hereingehört – vielleicht kann Berthold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> nachher mehr darüber berichten –, ist das Hochschulrechtsrahmengesetz. Hier gab es Gerüchte, daß wir versuchen würden, uns in der Situation des Patt ausgerechnet in dieser Frage billiger zu machen, als wir vorher waren. Dies ist nicht der Fall. Unsere Freunde im Wissenschaftsausschuß mit Unterstützung unserer Kultusminister fahren die Linie unserer Prinzipien. Mehr ist dazu, glaub’ ich, jetzt in meinem Bericht nicht zu sagen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> wird das ergänzen.</p>
				<p>Sie sehen also, in dem 2. Bereich der inneren Sicherheit zum Teil Kooperationsfelder, was die Gesetzgebung betrifft, und zum Teil kontroverse Felder, vor allem, was den politischen Radikalismus betrifft. Und das wird auch morgen in der Debatte sicherlich deutlich werden.</p>
				<p>Der dritte Punkt ist die Deutschland- und Außenpolitik. Da werden wir als erstes morgen eine Erklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> haben zu Verabschiedung, Unterzeichnung und Inkrafttreten des Berlinabkommens. Meine Freunde, dazu hoffe ich, gleich im Anschluß an die Sitzung zu einer Erklärung zu kommen, die ich dann in der üblichen Weise hier vorne konsultieren werde bis morgen. Ich habe ja dazu am 3. Juni auch öffentlich eine Erklärung abgegeben, die Sie kennen. Ich will sie hier nicht wiederholen.</p>
				<p>Es kommt in diesem Zusammenhang jetzt die Frage, was aus dem Zusammenwirken, das wir Mitte Mai verabredet haben in 3 Bereichen, nämlich europäischer Stufenplan für die politische Union, europäische Sicherheitskonferenz und innerdeutsche Fragen, werden soll. Hierzu gibt’s eine Menge Schriftwechsel mit dem Kanzler, mit dem Bundesminister des Auswärtigen. Alles gipfelt in einer einzigen Sache: Wir verlangen, bevor wir uns auf Verfahrensfragen einlassen, die schriftliche Information über den Sachstand zu den 3 Bereichen, und es ist sicher richtig, darauf zu bestehen.</p>
				<p>Vordringlich und etwas eiliger als das andere wird die innerdeutsche Frage sein. Und ich möchte ihre Aufmerksamkeit hierauf lenken, weil – ob uns dies paßt oder nicht – wir uns auf folgendes einzurichten haben: Hier könnte – und das ist wichtig, mit der Möglichkeit auch von Wahlterminen, falls sie vorgezogen werden sollen – eine neue Vertragsdebatte anstehen, denn am 15. Juni beginnen die Gespräche <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohl</name> über das, was man früher »Generalvertrag«, jetzt Grundvertrag oder weiß ich wie nennt. Wir sind durch diese Zusammenwirkensmöglichkeit imstande, aus dem früheren – wie hieß das, Informationsausschuß? – Kontaktausschuß, wo Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> tätig waren – und ich danke ihnen herzlich für die Arbeit, die sie dort geleistet haben –, wir sind imstande, jetzt in einer anderen Weise hier eine Einwirkung auf die Politik der Regierung zu versuchen. Das, meine Freunde, hat nicht ewig Zeit. Denn wenn wir uns darüber über den 15. Juni hinaus Zeit nehmen, ist die Eingangsbasis nur schon ohne unsere Information passiert. Wir müssen damit rechnen, daß das Aushandeln eines solchen Vertrages – hier gibt’s einen gewissen Druck international, leider nicht nur aus dem Osten, weil am Schluß dieser Sache ja das <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Problem sich stellen wird. Unser Interesse ist da, hier möglichst viel an Freizügigkeit und in anderen Dingen, wie wir sie immer formuliert haben, zu erreichen. Ob dies möglich sein wird, wird natürlich auch davon abhängen, in welcher Weise wir uns geöffnete Türen benutzen, um dort zu versuchen einzuwirken. Auf jeden Fall ist es besser, daß wir dies versuchen – wir hatten es ja außerdem auch beschlossen gehabt –, daß wir dies versuchen, als wenn wir außen vor sind und dann die andern allein im Terminkalender den Termin hierfür, den Verhandlungszeitraum dafür und den Zeitpunkt für eine vorverlegte Wahl völlig in ihrem Interesse koordinieren und auf einen Punkt bringen können.</p>
				<p>Dies, glaube ich, ist sehr wichtig, und ich würde vorschlagen, daß wir irgendwann dann auch versuchen, im Fraktionsvorstand oder wo immer, nachdem wir uns ja mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> darüber verständigt haben in diesen Fragen, auch die Kollegen zu benennen, die das machen können. Sie müssen außerdem damit rechnen – ich gucke gerade auf meinen Zettel dazu –, daß wir irgendwann zum Verkehrsvertrag im Bundestag und im Bundesrat zu votieren haben werden. Mit anderen Worten: Alle diese Fragen sind noch aktuell und bleiben auf der Tagesordnung. Sie haben sicher gesehen, daß die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> – und das war ein sehr wichtiger und hilfreicher Beitrag –, daß die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> sich nicht nur unsere Entschließung zu eigen gemacht hat, sondern auch den Modus vivendi-Charakter dieser Politik betont.</p>
				<p>Wenn ich jetzt diesen 3. Kreis zusammenfasse, dann glaube ich, kann hier noch keiner sagen, ob es hier eine Chance gibt, wirklich begrenzt zu kooperieren, weil das abhängig ist vom Stand der Informationen, die wir dazu noch nicht ausreichend haben. Ich möchte aber den Kollegen, die ich gebeten habe, soweit wir dazu etwas wissen, mich [zu informieren]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN002" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »informiert haben«.</p></note></seg>, schriftlich, hier an dieser Stelle vorweg schon danken.</p>
				<p>Wenn Sie diese 3 Bereiche jetzt zusammenfassend sehen, dann zeichnet sich, glaub’ ich, das Bild für diese 3 Wochen: im Haushalt so, wie die Lage ist; klare Konfrontation in der Frage des politischen Radikalismus; keine Vereinbarkeit der Standpunkte in der Frage des Hochschulrahmengesetzes; in der auswärtigen Politik offen, weil wir uns erst die Informationen besorgen müssen. Das hängt wiederum zusammen auch mit der Benennung von Kollegen, für die natürlich Geheimhaltungsvorschriften zu beachten sind und man das auch von Hand zu Hand dann geben muß.</p>
				<p>Ich glaube, wenn ich am Schluß noch ein Wort sagen darf zu dem, was alle beschäftigt: Neuwahlen! Meine Damen und Herren, ob die Regierung wirklich Neuwahlen will, weiß ich nicht. Sie redet von Herbst, auch intern und auch in den vielen Kontakten, die Kollegen von uns mit wichtigen Leuten der Regierung haben. Auf jeden Fall erreicht sie damit – oder will sie erreichen –, daß nicht von der wirklichen Lage der Finanzen und den andern Dingen gesprochen wird. Darauf können wir uns auf gar keinen Fall einlassen. Wir müssen außerdem sehen, daß das Grundgesetz abschließend die Dinge regelt, die hier zu machen sind, obwohl natürlich hier in einer bestimmten Situation – vielleicht im Herbst – auch für uns andere Überlegungen noch eine Rolle spielen könnten, aber das sicherlich nicht aktuell. Ich würde deshalb sagen: Wir bleiben bei der Aussage, wir sind zu Neuwahlen bereit. Den Weg dafür kann allein der Kanzler gehen. Ich habe ihn aufgefordert, zurückzutreten und den Bundespräsidenten an den Zug zu bringen. Das hat er abgelehnt. Jetzt ist dann nur noch die eine Möglichkeit, nämlich über die Vertrauensfrage. Mit der kann er uns allerdings zu jeder Stunde überraschen. Sie kennen die Mitteilung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, daß er schon zweimal – ich sage: angeblich – gewollt haben soll. Ich sage soll, weil ich [es] nicht glaube, denn das würde sicherlich dem Interesse des kleineren Koalitionspartners widersprochen haben.</p>
				<p>Das, meine Damen und Herren, ist also ungewiß. Wir sind hier nicht allein die Herren des Verfahrens, denn wir haben ein Patt und keine Mehrheit in diesem Hause und müssen uns deshalb auch einrichten auf Ereignisse, Zeitpläne, die andere ohne Rücksicht auf uns bestimmen.</p>
				<p>Soweit dieser Bericht! Ich würde zunächst bitten, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> gleich aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> ergänzt und wir dann in den 3 Abteilungen hintereinander die Diskussion hier führen. Letzter Satz! Ich halte nichts von großen Beschlüssen mit großen Worten, die [die] Vergangenheit für die Zukunft bewältigen sollen. Ich halte nur etwas davon, durch gemeinsame Arbeit, durch Geschlossenheit und Entschlossenheit zu zeigen, wie wir’s miteinander halten. Das, glaube ich, kann nur durch Arbeit gezeigt werden. Ich danke Ihnen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, wie schon betont, die Arbeit im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> ist durch das Patt hier im Hause schwieriger geworden. Es ist zunächst heute nur gelungen, eine Vereinbarung in folgender Form zu erreichen, daß auf Antrag der Bundesregierung am Mittwoch die beiden Regierungserklärungen abgegeben werden. Die des Kanzlers von 20 Minuten Dauer um 9 Uhr zur Viermächtevereinbarung über Berlin. Daran anschließend Aussprache. Dann die Erklärung des Innenministers zu aktuellen Fragen der inneren Sicherheit. Dauer circa 40 Minuten. Im Anschluß daran Aussprache. Wir haben in den beiden Fällen vor, uns umfassend zu äußern. Und ich darf zur Frage der inneren Sicherheit erklären, daß uns auch Kollegen aus dem Bundesrat, wie der bayrische Innenminister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name>, hierbei unterstützen werden.</p>
				<p>Es ist dann als nächstes Thema aktuell die Frage des Haushaltes. Meine Damen und Herren, ich erinnere daran, daß die Fraktion beschlossen hat vor der Pfingstpause, alles daran zu setzen, um in der Beratung der 2. Lesung des Haushaltes fortzufahren. Aus diesem Grunde haben wir die Sitzung für<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN003" type="comment"><p>In der Vorlage mit dem Wort »für« Ende des Dokumententextes auf Seite 9; es folgt auf der Seite noch der technische Hinweis: »(Dieses Stück mußte aus einer schwer lesbaren Kopie nachgeschrieben werden. Seite 10 fehlt. Der obige Wortlaut geht nahtlos über auf Text auf Seite 11 des Originals.)«</p></note></seg> den 7. beantragt. Es wäre eine Frage der Geschäftsordnungsdebatte, dann zu erreichen, daß der Haushalt auf die Tagesordnung kommt. In der Zwischenzeit hat die Koalition erkennen lassen, daß sie den Antrag stellen wolle, den Haushalt zurückzuverweisen an den Haushaltsausschuß. Dazu muß er aber zuerst auf die Tagesordnung. Wir haben diesen Antrag Zurückverweisung nicht von Haus aus abgelehnt, haben aber erklärt, daß ein solcher Antrag natürlich hinreichend begründet werden müßte, daß die Regierung dazu Stellung nehmen müßte und daß das Ziel ja nur das sein könnte, in der Tat dann in den Beratungen im Ausschuß eine solide Basis zu erhalten und auch die mittelfristige Finanzplanung in diese Diskussion mit einzubeziehen. Wir haben die Auffassung vertreten, daß deshalb nicht so sang- und klanglos der Haushalt wieder in den Ausschuß zurückverwiesen werden kann, sondern für die Begründung und die Beratung dieser Begründung eine ausreichende Beratungszeit gegeben werden muß. Nach zweitägigen Beratungen im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> ist heute als Ergebnis folgendes festzustellen:</p>
				<p>1. Die Regierung ist nicht bereit, sich zu dem Haushalt zu äußern. Der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, der im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> die Regierung vertritt, hat erklärt, der Haushalt sei nun hier im Hause, und wenn die Fraktionen irgendwelche Veränderungen dann vornehmen wollten, wäre dies Angelegenheit der Fraktionen. Die Regierung hätte keinen Anlaß, dazu Stellung zu nehmen. [Auch]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Auf«.</p></note></seg> unsere dringende Bitte, von Seiten der Regierung Stellung zu nehmen, ist heute erneut abgewiesen worden.</p>
				<p>2. Die Koalition ist nicht bereit, Raum zu geben für eine längere Aussprache. Sie will ausschließlich erreichen, daß im Wege der Geschäftsordnung mit einer Geschäftsordnungsdebatte zu § 82 dieses Thema abgehandelt wird, d. h., daß mehrere Kollegen von uns zwar die Möglichkeit haben, in Fünfminutenbeiträgen zur Geschäftsordnung und zur Lage sich zu äußern, aber nicht zum Sachthema selber in umfangreicher Art und Weise.</p>
				<p>Soweit ist klar, daß also die Regierung und die Koalition die Vernebelungstaktik zur wirklichen Haushalts- und Finanzlage fortsetzen wollen und durch Zurückverweisung an den Haushaltsausschuß entsprechend Zeit gewinnen wollen. Ich weiß, daß jeder bei dieser Sachlage bestrebt wäre zu sagen, darauf kann’s nur die Antwort Ablehnung dieses Antrages geben. Ich würde Sie trotzdem bitten, hier auch dem kühlen Kopf des Elferrats zu vertrauen und dem die letzte Entscheidung über die Sachbehandlung zu überlassen. Ich möchte des weiteren darauf hinweisen, daß wir uns noch offen gehalten haben die Möglichkeit, wenn es in einer Debatte nicht möglich sein sollte, den Sachverhalt zu erhellen, in einer Aktuellen Stunde eigens zu diesem Thema die Regierung erneut am Donnerstag oder am Freitag zu stellen.</p>
				<p>Für morgen ergibt sich also folgende Geschäftsordnungslage, entweder wir vereinbaren gemeinsam Haushalt auf die Tagesordnung. Dann wird dieses Thema zwar mit strittiger Zielsetzung – wir mit der Zielsetzung Beratung, die andern mit der Zielsetzung Zurückverweisung – behandelt. Es wird dann geschehen nach den erwarteten Regierungserklärungen. Oder wir würden sagen, wir sind mit der Aufsetzung nicht einverstanden, dann müßte es um 9 Uhr möglicherweise eine Geschäftsordnungsdebatte geben. Ich bin persönlich der Meinung, daß wir für die Aufsetzung sein sollten, denn das war bisher unser Standpunkt, und an diesem Standpunkt, meine ich, müßten wir auch festhalten, wenn wir auch mit unterschiedlicher Zielsetzung in die gesamte Diskussion gehen.</p>
				<p>Insoweit wäre also in der Fraktion und im Elferrat dann endgültig Beschluß zu fassen. Von [weiteren]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN005" type="comment"><p>Korrigiert aus »Weiterungen«.</p></note></seg> Planungen für diese Woche darf ich Ihnen nur noch sagen, daß es an jedem Tag eine Fragestunde geben wird, morgen und übermorgen von 14 bis 15 Uhr, am Freitag voraussichtlich um 9 Uhr. Wir wollen, wenn der Innenausschuß fertig wird, am Freitag auch aus Termingründen die Änderung des Wahlgesetzes, Neubeschreibung der Wahlkreise, keine Änderung der Wahlkreise, noch erledigen, um den Bundesratsdurchgang am 16. Juni zu ermöglichen. Am Donnerstag im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> wird dann nachmittags das Thema für die nächste und übernächste Woche erörtert werden. Sie werden versuchen, für die nächste Woche auch ausreichend Ausschußsitzungen zu erhalten, um insbesondere die Themen, an denen uns liegt, die Fragen der inneren Sicherheit und ähnliches, noch in den Ausschüssen vor der Sommerpause miterledigen zu können. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, damit ist die Berichterstattung vollständig. Ich würde jetzt zum nächsten kommen und den Punkt Finanzen aufzurufen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, wollen Sie dazu vortragen?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben heute im Arbeitskreis, ohne einen Beschluß des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrates</name>, versucht, eine Position zu formulieren für den Ablauf der morgigen Debatte über den Haushalt. In der Zwischenzeit sind die Dinge wohl geklärt. Wir haben uns folgendes vorgestellt. Wir sind von der Hypothese ausgegangen, daß der Vorschlag des Bundestagspräsidenten, eine Vereinbarung mit einer Sachdebatte zu erreichen, wohl kaum Aussicht auf Erfolg hat. Das hat sich in der Zwischenzeit bestätigt, und nunmehr haben wir folgende Formulierung gefunden, daß wir die Regierung fragen, ob sie bereit ist, 1. konkrete Kürzungsvorschläge zum Haushalt ’72 mit Einzelansätzen vorzulegen, 2. den Schattenhaushalt in die Beratung mit einzubeziehen, die Debatte selbst über den Haushalt in 2. und 3. Lesung noch vor der Sommerpause durchzuführen und ihre Bereitschaft zu erklären, die mittelfristige Finanzplanung bis einschließlich 1976 in einer gehörigen Form vorzubereiten und vorzulegen mit einer Bestandsaufnahme und ein Sanierungsprogramm bis September vorzulegen. […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Wenn«.</p></note></seg> Diese 5 Forderungen wollten wir der Regierung präsentieren, und wenn sie genügend Erklärungen dazu abgibt, dann hätten wir der Fraktion vorgeschlagen, sich damit abzufinden, daß der Haushalt zurückverwiesen wird.</p>
				<p>In der Zwischenzeit haben wir erfahren, daß keine Bereitschaft besteht, so daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> nach der Meinung des Arbeitskreises auch keine Möglichkeit der Zurückverweisung oder Zustimmung zur Zurückverweisung existiert. Das ist das eine Problem, das wir abgehandelt haben.</p>
				<p>Das 2. Problem war das Finanzausgleichsgesetz. Sie wissen, daß eine Neuverteilung der Mehrwertsteuer zugunsten der Länder vorgenommen wurde und daß Sonderzuweisungen an finanzschwache Länder beschlossen worden sind. Dazu brauchen wir eine gesetzliche Grundlage, und wir möchten im Finanzausschuß nach zwei anderen Tagesordnungspunkten diese Entscheidung gesetzlich vorbereiten. Darüber hinaus ist die Frage erörtert worden des deutsch-schweizerischen Doppelbesteuerungsabkommens und des Außensteuerrechtes. Beides Probleme, die ja eng zusammenhängen. Beim deutsch-schweizerischen Doppelbesteuerungsabkommen handelt es sich ja darum, um ein Ratifizierungsgesetz, in dem nur mit Ja oder Nein, ohne materielle Veränderungsmöglichkeiten, entschieden werden kann. Das Außensteuergesetz soll eines der Prunkstücke werden der verzögerten und nicht stattfindenden Finanz- und Steuerreform. Wir werden im Finanzausschuß in der nächsten Sitzung uns eine Einführung geben lassen und dann Fragen stellen an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DebatinHelmut">Debatin</name> und gewisse Änderungen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN008" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> und ankündigen lassen, welche Änderungen vorgesehen sind.</p>
				<p>Darüber hinaus wurde das 2. Steuerreformgesetz besprochen. Wir müssen damit rechnen, daß in der nächsten Woche dieses 2. Steuerreformgesetz – das sind die aus den Einheitswerten bezogenen Steuern: Vermögenssteuer, Grundsteuer, Erbschaftssteuer, Schenkungssteuer und Gewerbesteuer. Wir werden in der 1. Lesung eine politische Erklärung zum ganzen Problem verzögerter Steuerreform abgeben. Ich werde selbst diese Erklärung abgeben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> wird sich für eine Replik bereithalten.</p>
				<p>Dann haben wir den wiederholt behandelten Punkt des Flüchtlingshilfe-Steuergesetzes besprochen. Sie wissen, daß diese bisherige Regelung am 31. 12. dieses Jahres ausläuft. Die Regierung hat sich noch zu keiner Entscheidung entschließen können. Die Meinungen gehen sehr auseinander. Man will das System wechseln und will auch Ideologie in diesen Gesetzentwurf von Seiten der Regierung einbauen, was den Katalog der zu begünstigenden Länder betrifft. Wir haben dem Grundsatze nach beschlossen, der Fraktion vorzuschlagen, eine solche Initiative zu ergreifen. Dafür gibt es auch bereits Entwürfe in verschiedener Auflage. Es soll aber noch einmal eine Überprüfung des letzten Entwurfes stattfinden […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und einige«.</p></note></seg>, weil einige Zweifelsfragen entstanden sind und auch hier mit politischen Rücksichten zu rechnen ist.</p>
				<p>Dann hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> noch vorgetragen den Entwurf eines Wohnkaufgesetzes. Sie kennen die Initiative eigentumspolitischer Art. Hier sind jährlich rund 200 Millionen DM Aufwand erforderlich. Der Vorschlag lautet so, daß dieser Aufwand gedeckt werden soll aus den bisherigen Ansätzen, die für andere Zwecke eingesetzt sind, aber es wird noch einmal eine Überprüfung stattfinden, so daß wir uns am nächsten Dienstag neuerdings damit befassen können.</p>
				<p>Der Entwurf eines Gesetzes über Naturschutz und Landschaftspflege unseres Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, der ja bereits von der CSU-Landesgruppe bestätigt worden ist, hat zu neuen Diskussionen im Arbeitskreis III geführt, und zwar deswegen, weil in den Förderungstatbestand der Erholungsbereich mit einbezogen worden ist, der bisher in der Finanzverfassung Art. 104 a nicht enthalten ist.</p>
				<p>Dann kam der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> mit einer umfangreichen Projektinitiative auf dem Gebiet der Rentenversicherung. Soweit wir darüber zu befinden hatten, konnte uns der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> erklären, daß keine finanziellen Belastungen auf den Haushalt zukommen, so daß wir unter dieser Voraussetzung diesen Vorlagen zugestimmt haben. Das wäre der Bericht aus dem Arbeitskreis III.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> für den Bericht. Zu dem einen Punkt jetzt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, oder nachher? Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen. Ich möchte das noch etwas verdeutlichen, wie die Sache nach unseren Vorstellungen im Arbeitskreis III ablaufen soll. Erstens haben wir im Arbeitskreis uns vorgenommen, daß, wenn es zu keiner Sachdebatte kommt – und so sieht’s ja jetzt wohl aus –, daß wir dann mit mehreren Geschäftsordnungsbeiträgen, und zwar sollen es etwa 5 Kollegen sein, die vorbereitet sind, im Rahmen der Geschäftsordnung auch immer wieder die Sachfrage – Verschleppung des Haushaltes – ansprechen. Ich persönlich würde meinen, daß unser Fraktionsvorsitzender, der ja in der Frage von Kurzbeiträgen auch eine sehr gute Klinge schlägt, sich bereithält, eventuell auch noch in dieser Form mit einzugreifen.</p>
				<p>Das ist also die eine Frage. Zur zweiten Frage müssen wir uns völlig klar sein, daß wir unter Umständen von der Koalition in eine etwas schwierige Situation gedrängt werden sollen. Wenn nämlich die Koalition im Haushaltsausschuß uns nun die Frage stellt: Wir haben die und die Kürzungsvorschläge, z. B. Verteidigungshaushalt 800 Mio., z. B. Landwirtschaftshaushalt 200 Mio., Wissenschaftsetat 320 Mio. usw. – wie stellt ihr euch als Opposition dazu? Und die Argumente der Gegenseite hören Sie ja schon. Daß immer gesagt wird: »Aha, die sind aber trotz all ihrer Kritik nicht bereit, hier mitzutun bei diesen konkreten Vorschlägen.« Um diese Sache von vornherein abzufangen, haben wir gesagt: Kosmetik allein – und es ist, wenn man die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillerschen</name> Vorschläge genau analysiert, sehr viel Kosmetik in der Sache drin –, Kosmetik allein genügt nicht, und darum die fundamentalen Forderungen, die wir vorangestellt haben. Das würde bedeuten, daß wir im Haushaltsausschuß, in den ja auch unsere Anträge zur 2. und 3. Lesung Haushalt mit überwiesen sind, darauf drängen müßten, daß unsere Grundsatzfragen zuerst diskutiert und dann auch verabschiedet werden, z. B. die Frage, ob dieser berühmte Schattenhaushalt über 6 Milliarden nun aufgelöst werden soll und in den eigentlichen Etat eingebaut werden soll, z. B. die Frage, ob die Regierung bereit ist, diese Bestandsaufnahme nun wirklich durchzuführen.</p>
				<p>Die 3. Frage, ob wir fristgerecht eine Neugestaltung der mittelfristigen Finanzplanung haben werden? Das also sind,3 von den 5 Punkten hab’ ich genannt, das sind die 5 Punkte, die wir der anderen Seite entgegensetzen, um sozusagen von vornherein in der Offensive zu sein und zu sagen: So, wie ihr euch das vorstellt mit diesen Kleinkorrekturen, geht das nicht. Damit wir nicht in eine Lage kommen, die uns dann unter Umständen Schwierigkeiten macht.</p>
				<p>Das ist also die Frage, wie wir meinen, daß die Sache behandelt werden soll. Und noch einen letzten Punkt, wir haben inzwischen auch neben den Fragen, die schon in der normalen Fragestunde hier sind, z. B. vom Kollegen Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, haben wir auch Dringlichkeitsfragen vorbereitet, um damit es in der Hand zu haben, daß [wir] unter Umständen auf einem anderen Weg noch zu dieser Debatte im Plenum des Bundestages am Donnerstag eventuell kommen können. Mit diesem Bündel von Maßnahmen wollen wir erreichen, daß die Koalition und die Regierung hier aus der Ecke nicht herauskommen, in die sie sich selber hineinmanövriert haben mit dem in unserer Geschichte der Bundesrepublik einmaligen Vorgang, daß sie mitten in der Beratung des Haushaltes – nachdem schon 4 Etats entschieden sind – wieder Rückverweisung in den Haushaltsausschuß beantragen. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, ich darf noch eine Bemerkung machen: Für den Haushaltsausschuß scheint mir doch klar zu sein, daß überhaupt nur beraten werden kann, wenn die Regierung ein Tableau vorlegt. Das ist doch der ganz klare Punkt. Da liegt ja wohl auch die Stärke unserer Position in der Darstellung.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hat vorgetragen – vielleicht darf ich auch, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, für den Arbeitskreis IV, in dem wir gestern und heute beraten haben, kurz eine sehr wichtige Frage vortragen, die [vor]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »unter«.</p></note></seg> dem Hintergrund dessen, was der Herr Vorsitzende soeben gesagt hat auf die Möglichkeit, daß der Wahltermin möglicherweise doch noch Ende dieses Jahres stattfinden kann, von einer sehr großen Bedeutung in der innenpolitischen Landschaft sein wird. Das ist die Frage der Rentenpolitik. Die Fraktion hatte für diese Fragen einen eigenen politischen Arbeitskreis eingesetzt, der seit einem Jahr getagt hat und der vorgestern abend Zwischenbilanz gezogen hat.</p>
				<p>Wir haben vorgestern abend, heute morgen im Arbeitskreis IV und im Arbeitskreis III und am Freitag vergangener Woche mit den Länderarbeitsministern der CDU-Länder ein abgestimmtes Programm erarbeitet, das wir heute vorlegen und um dessen Billigung wir die Fraktion bitten. Es beinhaltet 4 Punkte:</p>
				<p>1. Der Herr Bundesarbeitsminister hat gestern in Berlin erklärt, man höre und staune, daß die Bundesregierung in der Frage des Rentenniveaus, was sie bisher immer als Gießkannenprinzip abgelehnt hat, etwas mit uns tun möchte. Dazu kann ich nur erklären, meine verehrten Damen und Herren, das ist die Meinung der Arbeitskreise und der CDU/CSU-Landesarbeitsminister, wir sollten uns in der Priorität für die Frage des Rentenniveaus nichts abkaufen lassen, sondern sollten ganz starr bei dem bleiben, was diese Fraktion beschlossen hat, nämlich die halbjährige Nachholung der ’58 unterbliebenen Rentenanpassung. Das ist auf unsere Fahnen gegangen, wie die Wahl in Baden-Württemberg gezeigt hat. Das verbindet die Öffentlichkeit mit uns, und ich warne Neugierige, etwa zu meinen, man könnte ja vielleicht ein Drittel oder ein Viertel nachholen und das würde vielleicht auch reichen. In dieser Frage war [die] Meinung zur Empfehlung an die Fraktion, wir bleiben bei dem, was wir beschlossen haben.</p>
				<p>2. Punkt: Wir haben in der Frage der Kleinstrenten und Frauenrenten einen Gesetzentwurf vorgelegt, in dem wir etwas flexibler sind, je nachdem, ob es uns gelingt, das Rentenniveau zu erhöhen. Die Arbeitskreise schlagen vor, daß wir ebenfalls bei diesem Entwurf bleiben. In der Frage der Höhe – 85 oder 75 oder 80% – flexibel bleiben, je nachdem, wie die Antwort lautet auf die Rentenniveauerhöhung.</p>
				<p>3. Punkt: Wir haben vorgelegt einen Gesetzentwurf zur Öffnung der Rentenversicherung für Selbständige. Wir empfehlen, auch dabei zu bleiben, den allerdings zu öffnen auch für Frauen unter gleichen Rechten und Pflichten, im übrigen dabei zu bleiben, wie wir beschlossen haben.</p>
				<p>4. Punkt: Wir haben uns grundsätzlich ausgesprochen für die flexible Altersgrenze. – Eine Sekunde! Es ist ein bißchen sehr schwierig, vorzutragen. Wir haben uns im Prinzip ausgesprochen für die flexible Altersgrenze, haben aber das Wie in dieser Frage offen gelassen. Sie wissen, daß die Regierung vorschlägt, mit 63 Jahren zu beginnen, nennt das flexibel, ist aber in Wahrheit eine Herabsetzung der Altersgrenze von 65 auf 63 Jahre. Wir haben uns in der öffentlichen Diskussion bisher entgegen diese Tendenz gewandt, und zwar nicht zuletzt deshalb, weil politisch gesehen werden muß, daß bei dieser Art der Behandlung jedes Jahr so um Weihnachten so ein Antrag kommt: Könnt ihr nicht vielleicht auf 62 Jahre, so wie die Beamten? Und dann landen wir bei 55 Jahren wie bei der Majorsecke. Meine Herren, das ist schon fast projiziert nach der Richtung nach unten. [Zu] diesem Trend haben wir lange überlegt, wie man ihn geschickt überwinden kann, auch publizistisch, und haben deshalb den Vorschlag gemacht, daß wir Zuschläge geben ab 63 beginnend, aber dann für jedes Jahr einen Zuschlag – 2% Versicherungszeit und 5% versicherungsmathematisch und dann einen weiteren, über den wir, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Kley</name>, jetzt noch nicht Beschluß fassen müssen, der bei 5% etwa liegt aus der versicherungsmathematischen Rechnung her, und zwar bis zum Jahre 1967. Damit be kommen wir eine ganz andere Richtung in die Entwicklung, und damit, glaube ich, werden wir das Gesamtpaket wesentlich verbessert darstellen können.</p>
				<p>Finanziell stellt sich die Sache wie folgt dar: Wir haben die Regierung gezwungen, mit uns eine Rechnung aufzumachen, weil die Rechnung der Regierung falsch war. Sie wissen, daß wir vor einem halben Jahr dargestellt haben, daß bis ’86 die rechnerischen Überschüsse – das kommt ja alles in diesem Zusammenhang – 205,5 Mrd. D-Mark betragen. Diese Zahl hat die Regierung erst bezweifelt. Jetzt muß sie diese Zahlen anerkennen. Zweitens hat es in der vorvergangenen Woche ein Abstimmungsgespräch gegeben mit der Regierung, und zwar auf Antrag der Opposition – das ist ein eigenartiger Vorschlag, daß die Opposition die Regierung zwingt, die Karten offenzulegen. Wir haben Arbeitsminister, Finanzminister, Wirtschaftsminister, <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> und die Länder eingeladen und haben dabei festgestellt, daß die Rechnung des Arbeitsministers falsch ist, der für seine flexible Altersgrenze nach hundertprozentiger Inanspruchnahme bis 1986 104 Mrd. ausgerechnet hat, in Wahrheit ist die Zahl 73 Mrd. Darauf hat sich dieser Arbeitskreis verständigt. Damit kommt die Finanzierung für uns:</p>
				<p>1. Rentenniveauanhebung bis ’86, alles berechnet rund 72 Mrd. DM,</p>
				<p>2. Kleinstrenten und Frauen 20 Mrd. DM,</p>
				<p>3. flexible Altersgrenze bei einer 80%igen Annahme nach unserm Modell 59 Mrd. DM, wobei ich davon ausgehe, daß bei unserm Modell nicht 80%, sondern etwa 60% Inanspruchnahme erfolgen wird, weil das Interesse zur Weiterarbeit ja wesentlich stärker ist und weil bei unserm Modell im Gegensatz zum Regierungsmodell sichergestellt ist, daß jeder, der Rente bezieht, auch nebenher voll arbeiten kann ohne jede Begrenzung, wie das die Gegenwart bei 506 Mark vorsieht.</p>
				<p>Bei diesem Modell können wir finanziell solide nur bleiben, wenn wir einen Punkt der Regierung nicht übernehmen, das ist das Babyjahr. Das Babyjahr, das 1976 18 Mrd. kostet, in Wahrheit aber mehr, weil die Anträge dann natürlich, ähnlich wie bei der flexiblen [Altersgrenze], zusätzlich kommen werden. Wir haben hier einen andern Vorschlag erarbeitet, der aber hier noch nicht verabschiedet ist, wenn ich nur an das Gesamtkonzept denke, daß wir einen eigenen Gesetzentwurf vorlegen, der eine Versicherung der Frauen, gezielt der Hausfrauen, und zwar der Hausfrauen gegen Invalidität [vorsieht]. Das ist der Punkt, wo unsere Hausfrauen bisher überhaupt nicht versichert sind. Ich beschränke mich im Augenblick auf diese Bemerkung zu dem Punkt, weil dazu die Beratungen im Arbeitskreis noch nicht abgeschlossen sind. Darüber werden wir noch weiter beraten müssen.</p>
				<p>Insgesamt glaube ich, daß dies jetzt ein Modell ist, das ausgewogen ist und mit dem wir draußen bestehen können: Finanzielle Auswirkungen, Haushalt, Sparen. Jetzt, was dies Sparen angeht, ist klar, daß unser Modell weniger kostet als das der Regierung, denn das Regierungsmodell der flexiblen Altersgrenze ermuntert ja geradezu zum vorzeitigen Aufhören, während unser Modell dazu ermuntert, länger zu arbeiten, steuerlich also günstiger ist. Zweitens, Modell Kleinstrenten und Rentenniveau bedeutet für die Länderfinanzen und Gemeindefinanzen Einnahmeverbesserungen zum Teil erheblicher Art, weil mit jeder Niveauerhöhung, mit jeder Kleinstrente, besonders über 800 000 Frauen, die Sozialhilfefähigen anders sich darstellen, überhaupt nicht in Anspruch genommen werden oder in kleinerem Maßstabe, eindeutig Entlastungseffekt.</p>
				<p>Zwei Punkte der Belastung entstehen, 1. in der Frage der knappschaftlichen Rentenversicherung mit 250 Mio. D-Mark. Diesen Punkt, das sage ich gleichzeitig auch für den Arbeitskreis IV und den Arbeitskreis III, der natürlich nur seine Zustimmung gegeben hat, wenn dieses Problem gelöst ist: keine Rückwirkung auf [den] Haushalt und in der Knappschaft auch nicht auf Haushaltsabwälzung. Hier schlagen wir vor, daß wir einen Wanderungsausgleich machen zwischen den Arbeiterrenten und der Angestelltenrentenversicherung zur Knappschaft, der auch in der Sache gerechtfertigt ist, weil die Arbeitsplätze in der Knappschaft noch mehr zunehmen werden, zu Zehntausenden in den nächsten Jahren. So sieht die Entwicklung im Ruhrbergbau aus. – Abnehmen, abnehmen, Verzeihung, abnehmen!</p>
				<p>Letzter Punkt, die Frage Auswirkung auf den Kriegsopferhaushalt, § 56 Kriegsopferrentengesetzgebung. Der Arbeitskreis war der Auffassung, daß es juristisch umstritten ist, ob überhaupt zwangsläufig eine Anhebung sein muß. Sozialpolitisch ja! Darüber waren wir uns im klaren. Daß das schwierig ist, ist auch klar. Wir haben auch die Möglichkeit, [für] die Kriegsopfer noch etwas in dem Gesamtpaket zu tun, ausdrücklich angesprochen. Aber dennoch war die Auffassung, wenn ich das richtig sehe, einmütig so, daß wir sagten: Wir können nicht 10 Mio. Rentnern diese Möglichkeiten verweigern, nur weil der Bundeshaushalt für die Kriegsopfer das im Augenblick nicht zuläßt. Hier ist der Zusammenhang der Finanzpolitik, und hier muß verlangt werden die Offenlegung und die Einfügung dieses Konzeptes in die Gesamt-Finanzplanung, in die Haushaltsberatung der Bundesregierung.</p>
				<p>Das sind […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p></note></seg> in ganz kurzer Zusammenfassung die politischen Bemerkungen, die wir dazu machen. Ich würde der Fraktion empfehlen, heute hierzu im Grundsatz Beschluß zu fassen. Gesetzentwurf, ob ja oder nein, steht offen. Wahrscheinlich [wird es] nur einen Änderungsantrag im Ausschuß geben, über den wir dann hier beschließen müssen. Aber es ist wichtig, daß dieser Beschluß heute kommt, damit es nicht hinterher heißt: »Aha, jetzt hinken die in einem Punkte nach«, weil wir immer versprochen haben, [daß das] hier und heute zu dieser Beratung eingebracht wird und das auch in der Öffentlichkeit entsprechend darlegen können. Ich stelle noch einmal abschließend fest, meine Damen und Herren: Dies ist unser Paket, [es] ist solider als das der Regierung, auch wenn es zahlenmäßig mit 150 Milliarden bis 1986 um etwa 10 Milliarden über dem der Regierung liegt. Aber es ist deshalb solider, weil die Regierung hier in dieser Frage einfach unser Volk verdummbeutelt, denn jedermann weiß, wenn wir [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN012" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »das«.</p></note></seg> flexible Altersgrenze in der Form einführen, dann ist die nächste Frage, die die Regierung bringt – und jetzt hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> schon die Katze aus dem Sack gelassen –, dann kommt die Frage des Rentenniveaus so sicher auf die Frage –genau! Die kommt genau auf den Tisch, und dann wird die Sache – natürlich, der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> spricht von 23% Beitragssätzen bereits. Dann wird’s natürlich per saldo wesentlich teurer als das, was wir in dieser Gesamtvorlage jetzt hier der Fraktion empfehlen. Ich darf deshalb bitten, dem Votum der Arbeitskreise sich anzuschließen und von der Fraktion aus Zustimmung zu geben. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich glaube, dieser Anlaß gebührt, daß der Vorsitzende sich erhebt, [um]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN013" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und sich«.</p></note></seg> beim Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und den Mitarbeitern im Planungsstab und den Kollegen sehr herzlich sich zu bedanken. Die Arbeit, die hier geleistet ist, ist ungewöhnlich und unwahrscheinlich.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Aber, ich glaube, das sollte hier erwähnt sein. Nein, wir werden ja darüber diskutieren, nicht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>. Nein, das gehört nur in das Gesamtpaket hinein. Wir hatten das so verabredet. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Meine Damen und Herren, nach dem Stand der Beratungen heute vormittag im Arbeitskreis, wo ja noch nicht bekannt war, wie die Koalition sich verhält, darf ich viel leicht in Ergänzung dessen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> gesagt haben, folgendes zur Erwägung geben. Heute morgen war dazu keine Gelegenheiten gewesen, im Arbeitskreis darüber zu sprechen. Ich tu’s auch deshalb, weil ich mittlerweile von einigen Kollegen angesprochen worden bin, was denn dann geschieht, wenn die Koalition morgen oder übermorgen voraussichtlich beschließt, den Haushalt in den Haushaltsausschuß zurückzuüberweisen. Dann können wir uns zunächst darauf berufen auf das, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> sagte, daß wir genauso verlangen im Ausschuß, daß die fünf Punkte von der Regierung erfüllt werden, also angefangen von Vorschlägen usw. Es ist aber auch daran zu denken, daß die Regierung dort genauso durch Abwesenheit glänzt und nicht Vorschläge [macht], es sei denn, durch untergeordnete Organe, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es sei denn, durch untergeordnete Organe,«.</p></note></seg> um hintennach das tun zu können, was sie ja jetzt beabsichtigt, zu sagen, das sei die Sache des Parlaments, nie Sache der Regierung.</p>
				<p>Davon müssen Sie ausgehen. Das ist ja die Taktik. Was geschieht dann? Dann bekommen wir von den Koalitionsfraktionen ebenso unterm Tisch im <name type="Organisation" ref="#BMF">Finanzministerium</name> her gestellte Zettelanträge auf den Tisch, und dann müssen wir eben auch sagen ja oder nein zu diesen Dingen. Und das ist die große Gefahr. Ich würde heute da drüber keine Diskussion auslösen. Wir haben dazu Zeit, noch in der nächsten Woche uns zu unterhalten, warum. Der Haushaltsausschuß ist in dieser Woche nicht in der Lage, wenn der Etat zurückverwiesen wird, mit den Beratungen zu beginnen. Weil er 29 Tagesordnungspunkte zu behandeln hat, die vordringlich behandelt werden müssen, wenn überhaupt noch ein bißchen Arbeit in dieser Woche weitergehen soll. Das bedeutet: Wir können durch unsern Sprecher, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, morgen dann oder übermorgen, wenn die Entscheidung gefallen ist, sofort die Regierung auffordern, bis zum Dienstag oder Mittwoch nächster Woche nun die Papiere vorzulegen, die notwendig sind, damit der Haushaltsausschuß überhaupt beraten kann.</p>
				<p>Zweitens gebe ich zu erwägen – ich würde sogar bitten, auch darüber heute einen Beschluß zu fassen –, in dem Augenblick, wo die Sache an den Haushaltsausschuß überwiesen wird – da wir diese Woche nicht mehr beraten können wegen der vorliegenden Tagesordnung –, bitte ich, dann übermorgen durch unsern Sprecher oder irgendwen sofort anzukündigen und den Antrag zu stellen an den Vorsitzenden des Haushaltsausschusses, er möchte damit, weil die Regierung ja der deutschen Öffentlichkeit und dem Parlament keine Rede und Antwort steht, er möchte veranlassen, daß zu Beginn der Sitzung der nächsten Woche über diesen Haushalt zunächst sich dadurch Information verschafft wird, daß in einem öffentlichen Hearing der Bundesbankpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlasenKarl">Klasen</name>, der Vorsitzende des Sachverständigenrats Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlotenNorbert">Kloten</name> und vielleicht der eine oder andere noch geladen werden, um zur Situation der öffentlichen Finanzen auf der einen Seite und zweitens eventuell zu Vorschlägen, wie man aus dem Dilemma herauskommt, auf der anderen Seite Stellung zu nehmen. Meine Damen und Herren, dann haben wir Öffentlichkeit mit guter Begründung, die sie unten nicht geben. Sie sollen Ablehnen diesen Antrag, wenn er gestellt wird, dann werden wir das Nötige dazu tun können.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wenn ich mir das Grinsen des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> heute im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> noch mal in Erinnerung rufe, dann möchte ich auf die Situation, wie sie geschildert worden ist vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, noch einmal zurückkommen. Ich sehe folgende Gefahr. Die Regierung fährt ihr Programm. Auf der Strecke bleibt das, was wir für richtig halten und was wir bisher an Initiativen vorgelegt hatten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hat einmal vor einiger Zeit – es war vor einigen Sitzungen hier in dieser Fraktion – ein Gesamttableau vorgelegt und er hat gesagt: Wenn wir in die Regierung kämen, dieses Mindestprogramm würden wir fahren. Heute heißt es, meine Damen und Herren, es geht nichts mehr. Alles, was ausgabewirksam ist, wird zurückgestellt. Und, meine Damen und Herren, wenn wir den allgemeinen Generalauftrag, nun morgen den Haushalt zurücküberweisen in den Haushaltsausschuß, und der Haushaltsausschuß muß sich stellen – die Regierung wird ihr Programm fahren wollen. Wir werden vielleicht ja dazu sagen. Was aber bleibt mit den Initiativen, die wir bis zum heutigen Tage auf den Tisch gelegt haben?</p>
				<p>Ich möchte anregen, doch auch das einzubringen im Haushaltsausschuß, das auch in die Gesamtkonzeption einzubauen, in das Ganze. Denn sonst wird politisch die Regierung einen Erfolg nach Hause tragen, und wir mit unseren Schwerpunkten werden zurückstehen müssen. Diese Gefahr sehe ich, meine Damen und Herren, und dazu möchte ich nicht gerne ja […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »dazu«.</p></note></seg> sagen.</p>
				<p>Nun zu den Ausführungen von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>. Wir haben heute morgen zum Gesamttableau ja gesagt. Ich möchte aber 2 Punkte noch einmal in Erinnerung bringen, die für mich von großer Wichtigkeit sind und auch in der Sozialpolitik draußen lebhaft diskutiert werden. In diesem Programm der flexiblen Altersgrenze hat man vergessen von der Regierung, eine Sonderregelung für Schwerbeschädigte unterzubringen. Das bedeutet, daß jeder Gesunde, wenn er 35 Versicherungsjahre nachweist, die vorgezogene Rente beantragen kann. Behinderte, Beschädigte, Funktionsbeschädigte können aber dann nicht den Antrag stellen, wenn sie keine 35 Versicherungsjahre haben. Die Bedürftigen kommen also zu kurz und, ich würde sagen, die gutgestellten Rentner kommen in den Genuß dieser Altersrente. Ich möchte Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> bitten, dies im Auge zu behalten, die Kollegen, die Mitglieder des sozialpolitischen Ausschusses sind, dies im Auge zu behalten und zu versuchen, in irgendeiner Form noch für diese Gruppe eine Regelung unterzubringen.</p>
				<p>Und das zweite ist ein Hinweis auf die Kriegsopferrenten, meine Damen und Herren. Die Kriegsopferdynamisierung ist angeschlossen worden an die Dynamisierungsformel, an die Dynamisierungsregel der Sozialversicherungsrenten. Es wird selbstverständlich die Frage gestellt werden, was bleibt nun mit den Kriegsopferrenten, wenn die Anpassung für die Sozialversicherungsrenten vorgezogen wird. Hier sollten wir auch ganz klar sagen, es besteht eine soziale Notwendigkeit, sie ebenfalls anzuheben, und hier sollten wir den schwarzen Peter nicht bei uns behalten, [sondern sollten ihn]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sollten sollten wir«.</p></note></seg> in die Hände der Regierung geben. Auch hierzu möchte ich bitten, daß die Kollegen im sozialpolitischen Ausschuß dieses Problem sehen und erkennen. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Darf ich, Herr Vorsitzender, nur eine Bemerkung noch machen zu der morgigen Aussprache über den Haushaltspunkt. Es ist inzwischen einvernehmlich die Aufsetzung auf die Tagesordnung gekommen, so daß es lediglich eine Geschäftsordnungsdebatte gibt unter Punkt 4 der Tagesordnung auf die Überweisung in die Ausschüsse. Wir haben im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> darauf aufmerksam gemacht, und zwar die Partner der Regierungskoalition, daß es auch andere Möglichkeiten gibt, und deshalb möchte ich auch hier diese Möglichkeiten noch mal zusammen[fassen] – so schlecht ist die Lage, weiß Gott, nicht, in der wir uns als eine Minderheit im Parlament befinden, denn die Berliner Stimmen wirken mit, und daher sind wir bei derartigen Anträgen in der Minderheit. Das erste ist die Aktuelle Stunde, die von uns sehr gut genutzt werden kann. Dann ist zweitens die Einbringung einer Großen Anfrage, die auf Beschluß einer Fraktion behandelt werden muß, und zwar nach Ablauf von 3 Wochen. Das gäbe eine Sondersitzung im Sommer. Und das ist 3. das Instrument des Hearings, meine verehrten Damen und Herren. Der Haushaltsausschuß ist in der Lage, auf unsern Beschluß einer Minderheit hin ein öffentliches Hearing durchzuführen aufgrund des § 73 unserer Geschäftsordnung, und ist damit in der Lage, als einen Sachverständigen auch den Herrn Bundesminister für Finanzen und Wirtschaft dort im Hearing zu laden. Deshalb scheint mir, daß die ganze Angelegenheit im Grunde in unserm Sinne laufen kann. Ich möchte nur auf diese Möglichkeiten verweisen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Eine dankenswerte Belehrung! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Ja, Herr Vorsitzender, ich möchte einige Bemerkungen zu dem Vortrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> machen, den wir heute vormittag im Arbeitskreis III behandelt, aber nicht befürwortet haben, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>. Wir haben uns aufgrund einer Anregung bereit erklärt, den Antrag passieren zu lassen, weil Sie zugesagt haben, bis zur Fraktionssitzung ein Papier vorzulegen, aus dem die Einzelheiten Ihres Vorschlages für die Fraktion ersichtlich sein würden. Es geht ja immerhin um fast 200 Milliarden D-Mark. Sie hatten freundlicherweise zugesagt, leider haben wir das Papier nicht vorliegen. Es wäre nett, wenn das – liegt auf Plätzen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte zur Haushaltssituation noch ein paar Bemerkungen machen. Es war, glaub’ ich, auch der Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, das, was Herr Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> gesagt hat, [ist] sicherlich sehr begrüßenswert, [wird] aber uns aus dem Dilemma, in dem wir stehen, nicht ganz befreien können. Denn im Haushaltsausschuß müssen wir letzten Endes entscheiden. Ich möchte deswegen, Herr Vorsitzender, folgende Anregung zu erwägen geben.</p>
				<p>Ich habe mir diese Situation durch den Kopf gehen lassen. Wir haben im Haushaltsrecht – d. h. in der Verfassung Art. 110 Abs. 3 [und]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN017" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »+«.</p></note></seg> § 32 Bundeshaushaltsordnung – durch die Haushaltsreform das Institut des Ergänzungshaushaltes geschaffen. Nicht ein Nachtragshaushalt, sondern Ergänzungshaushalt, d. h., wenn die Re gierung feststellt oder wenn festgestellt wird, daß während der Beratung des Haushaltes neue Fakten entstanden sind, etwa durch die konjunkturelle Entwicklung, dann ist die Regierung gezwungen nach der Verfassung, das durch eine neue Vorlage, das heißt durch eine Ergänzungsvorlage des Haushaltes die Situation des Haushaltes neu zu klären.</p>
				<p>Ich bin der Meinung, wenn man das Papier vom Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, das wir ja alle nur indirekt kennen, genau durchforstet, dann ist das in der Tat so gravierend, daß man die Regierung aus der Situation, in der sie ist, nicht einfach dadurch entlassen sollte, daß wir gewisse politische Bedingungen stellen, etwa mittelfristige Finanzplanung usw. Das werden sie vom Tisch wischen und werden sagen, das kommt schon noch im Laufe des Herbstes. Damit verpuffen unsere Argumente meiner Meinung nach ganz erheblich. Ich bin der Meinung, Herr Vorsitzender, sollten Sie nicht morgen ganz massiv in der Debatte die Forderung stellen: Diese Regierung handelt hier verfassungswidrig. Sie müßte ihren Verpflichtungen aus der Verfassung nachkommen und hier, weil es eine gravierende Sache ist, eine Ergänzungsvorlage vorlegen. Wenn wir das nicht haben, dann können wir meiner Meinung nach, wenn man das jetzt nur mal rechtlich – und ich gebe zu, daß man natürlich formalistisch ein bißchen übertreiben kann –, aber rechtlich über diesen Haushalt nicht entscheiden, weil eine ganze Reihe Verfassungsgrundsätze hier nicht beachtet ist. Z. B. der Grundsatz, daß dieser Haushalt nicht ausgeglichen ist. Das steht ganz klar und deutlich im Raum. Daß der Bundesrat – und dazu, und dazu haben wir ja ein eigenes Verfahren drin – z. B. mitbeteiligt werden muß, wenn die Kreditfrage neu geregelt wird. Dies ist alles in dieser Weise nicht berücksichtigt. Deswegen – ich will das jetzt nicht vertiefen –, aber ich meine, man sollte dies sehr sorgfältig prüfen, ob [das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »man«.</p></note></seg> hier nicht ein Instrumentarium ist, wo Sie dann – und das möglichst spektakulär aufziehen – sagen können: Herr Bundeskanzler, Sie sind jetzt gefordert, Sie müssen jetzt hier, ihre Regierung muß auf den Tisch des Hauses etwas legen. Und dann können wir im Haushaltsausschuß – soweit will ich möglicherweise gehen –, wenn sie das nicht tun, uns weigern, die Beratungen im Haushaltsausschuß mitzumachen, bevor diese Regierung nicht ganz klar die Hosen runterläßt. Diese Forderung müssen wir stellen. Es ist doch eine groteske Situation, daß mit aus dem Parlament heraus jetzt praktisch regiert werden muß. Soweit sind wir gekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, das ist ein sehr beachtlicher Hinweis. Darf ich um folgendes bitten, daß wir vielleicht Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> – können Sie sich daran beteiligen? Ich hätt’ gern Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> für die Debatte hier, wenn es geht, daß Sie sich mal eben zurückziehen, um diese Sache zu erörtern, weil das, glaub’ ich, wirklich geprüft werden sollte, ja? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> als Justitiar, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> als Anreger und vielleicht Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, und Sie bleiben hier, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, für die Debatte. Weil wir das ja nachher entscheiden müssen. Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, geht ihr mal gleich nebenan? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> vielleicht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte an die Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> anschließen. Ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, wir sind in der sehr schwierigen Lage, daß nachdem die Koalition im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> jeden Kompromiß abgelehnt hat, daß wir dann, wenn wir die Dinge konsequent durchdenken, gegen die Überweisung stimmen müssen. Auch ohne Rücksicht auf die zwei Berliner Stimmen, die […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN019" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »da«.</p></note></seg> wir in diesen Fragen der Geschäftsordnung ja leider gegen uns haben. Denn, wenn wir nicht gegen die Überweisung stimmen, sind wir praktisch mit in diesem Schiff, Verhandlungen im Haushaltsausschuß mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlasenKarl">Klasen</name> und mit allen möglichen Spezialisten. Wir sind dann dabei, konstruktiv an den Dingen mitzuarbeiten, die konstruktiv gar nicht gelöst werden können. Wir haben heute morgen im Arbeitskreis III erfahren, daß die Vorschläge des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> mit den 2,5 Milliarden Streichung in Wirklichkeit nur 400 Millionen sind. Ein aufgelegter Schwindel. Und wegen 400 Millionen bei einem Etat von 109 Milliarden kann ja kein Mensch begründen, daß man in den Haushaltsausschuß zurückmuß. Das ist ein relativ kleiner Antrag, den kann man im Plenum stellen. Das ist immer möglich. Oder Ergänzungshaushalt, auf jeden Fall kann man nicht das Ganze, den ganzen Haushalt neu zur Diskussion stellen. Deshalb bin ich der Auffassung, wenn wir einmal uns hineinbegeben in dieses Spiel Haushaltsausschuß, dann sind wir in einer schwierigen Lage und werden mitverantwortlich. Ich würde eher dafür sein, gegen die Überweisung zu stimmen, auch wenn wir mit zwei, drei Stimmen unterliegen. Und zweitens würde ich sagen: Wenn dann das, wenn die Koalition das durchsetzt, was ja wahrscheinlich ist, dann sich im Haushaltsausschuß an diesen Verhandlungen nicht beteiligen, sondern sagen: Das soll die Koalition im Haushaltsausschuß alleine machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Ich will gleich mit den letzten Ausführungen beginnen. Ich sehe absolut diese Problematik, ich sehe auch die Situation, daß wir Wahlen haben, wie wir sie […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN020" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> uns ja politisch in den Arbeitskreisen unterhalten haben. Es wäre sehr leicht, wenn diese Wahlen nicht vor uns stünden, politisch gesehen, so zu verfahren. Aber es ist irrsinnig schwer, und ich bekenne das, jetzt die richtigen Entscheidungen zu treffen angesichts der Lage, weil wir ja alle nicht wissen bis zur Stunde, was diese Regierung wirklich für Streichungsabsichten hat. Das, was Sie eben gesagt haben mit den 400 Millionen, ist tatsächlich so erschütternd, daß man bei dem Loch im Haushalt eigentlich sagen müßte: gar nichts geht!</p>
				<p>Ich hatte mich gemeldet zu den Vorschlägen des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, den Ausführungen des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>, zu den noch nicht erfolgten Ausführungen, und ich stimme Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> darin zu, daß man, wenn man alle finanzwirksamen Gesetze zurückstellen will, wir ins uferlose Schweben kommen, wenn man das nicht für alle tut, weil es dann selbstverständlich ist, daß dann eine die andere Ausnahme nach sich zieht. Ich möchte doch hier eine Euphorie beseitigen, die etwa – und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> wird das verstehen, weil er ja mit mir politisch denkt –, die etwa entstehen könnte, wenn der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> mit seiner sehr geschickten Öffentlichkeitsarbeit nach unserer Erklärung sagen könnte: Jetzt haben wir also die CDU auf dem Programm, das für uns Nr. 1 ist. Nein, nein, die ersten drei Punkte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, und ich stimme ganz mit Ihnen überein, daß das Rentenniveau – ich hab’s Ihnen heute morgen und gestern abend gesagt –, daß das Rentenniveau unter Anhebung auf fast 50% nur noch für die nächsten Wochen Bedeutung haben [wird]. Wenn der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> seinen Kongreß gehabt haben wird und 75% versprechen wird und die SPD im Wahlkampf auf diese Linie geht, sind unsere 50% in der Schlagzeile. Die wollen nur 50%, aber wir geben 75, und wir kennen die Zähigkeit [deren Häuser]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN021" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Bären-Häuser«.</p></note></seg> in der Propaganda.</p>
				<p>Der 2. Punkt, also Mindestrentenniveau, Kleinrentenaufbesserung und Öffnung der Rentenversicherung sind ja alte Dinge, die [wir] alle schon beschlossen haben und die alle schon hier im Hause sind. Das ist ja überhaupt nichts Neues. Neu ist, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> jetzt erreicht die Schlagzeile: CDU macht mit bei der flexiblen Altersrente – Hauptthema von <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> und SPD. Und was ändern wir nun daran? Wir verändern es und bringen etwas sehr Vernünftiges, nämlich den Leuten, die länger arbeiten, einen Zuschlag. Aber das ist das einzige, was wir ändern, ohne daß wir die andern Fragen in der flexiblen Altersgrenze natürlich – das hab’ ich vorweg gesagt, darüber besteht Einigkeit. Neu wäre also nur eine Vorlage, ein Abänderungsantrag zum Gesetz der Regierung zur flexiblen Altersgrenze, und nicht mehr. Und wir sollten uns also nicht der Illusion hingeben, und darum bitte ich dringend und herzlich zugleich, daß alle Kollegen sich darüber klar sind, daß, wenn wir nur dies als Neues – ich betrachte es als ein Geschenk an die Regierung und ihre Prinzipien – [haben,] dann nicht abgehen dürfen und können in der Position, die nachher behandelt wird. Was im Haushalt drin ist. Von den übrigen Forderungen, ich meine die Schwerbeschädigten und Kriegsopfer – ich hab’ ja das 20 Jahre hier erlebt, wie das mit den Kriegsopfern läuft, und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> hat’s auch erlebt, wir haben es alle erlebt. Es kommen die Fragen der Landwirtschaft, es kommen die Fragen der Familienpolitik. Ich würde dringend bitten, daß der Elferrat weiß, wenn er sich über diese Fragen unterhält, sich völlig klar ist, gibt es ein Tableau, das wir dann geschlossen durchziehen und sagen: Nicht [ein] Stück mehr und nicht ein Stück weniger. Gibt es das nicht, dann müssen wir so verfahren und sagen: solange der Haushalt nicht auf dem Tisch liegt, aber auch gar nichts. Das ist klar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte das unterstützen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> hinsichtlich der Besserstellung der Kriegsopfer und Schwerstbeschädigten bei der flexiblen Altersgrenze gesagt hat. Ich glaube, daß es durchaus noch möglich ist, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, den Stichtag 35 Jahre für diesen Personenkreis etwas vorzulegen. Zweitens, ich möchte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> herzlich danken, daß unsere Kleinstrentenregelung in diesem Gesamtpaket voll berücksichtigt werden konnte. Und drittens, ich glaube, daß dieser Vorschlag, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> entwickelt hat für die flexible Altersgrenze, der beste ist, der jemals bisher von uns auf den Tisch gekommen ist, und er ist wesentlich besser wie der der Regierung. Ich glaube ferner, daß damit wir bei den 10 Millionen Rentnern gut ankommen und daß wir auch bei der Arbeitnehmerschaft bestehen können im kommenden Wahlkampf. Ich bitte daher dringend, das Gesamtpaket zu bejahen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bedaure es außerordentlich, daß ich etwas Wasser in diesen Wein gießen muß bei einem Vorhaben, das so glänzend aussieht. Die Zahlen haben sich seit Beginn des Jahres über die Rücklage bei der Rentenversicherung überschlagen, und wir sind heute bei 205 Milliarden. Das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> vortrug für die Berechnung und die Möglichkeiten der CDU/CSU, die sind sicher solide. Nicht solide sind aber die Zahlengrundlagen für diese Berechnung. Ich darf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> allein daran erinnern, daß er als Arbeitsminister für den interministeriellen Arbeitskreis immer sehr viel solidere Zahlen zur Verfügung gestellt hat, als es diese Regierung tut. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> hat neulich mit Recht darauf aufmerksam gemacht, daß in der mittelfristigen Finanzplanung mit Lohnzuwächsen von 7¼% gerechnet ist. Jetzt rechnet Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> nur noch mit etwas über 5%. Alleine dieser Unterschied würde in dieser Periode von 15 Jahren diese Möglichkeiten der flexiblen Altersgrenze, der Rentenniveauanhebung usw. unmöglich machen. Wenn Sie sich allein vor Augen halten, daß in dieser langfristigen Planung vorgesehen ist für das Jahr 1985 3,5 Millionen Gastarbeiter, dann sehen Sie allein die ganze Fragwürdigkeit dieser langfristigen Berechnung, die allein ja erst diese 205 Milliarden ermöglicht, die zum weitaus größten Teil erst nach 1981 entstehen, wenn der Rentenberg überschritten ist.</p>
				<p>Ich möchte deshalb davor warnen, so nahe an die Grenze des Möglichen zu fahren, was wir hier mit 154 Mrd. von den 170 möglichen überhaupt nur tun, weil wir uns jede Möglichkeit nehmen für Maßnahmen einer CDU/CSU-Regierung, tatsächlich wieder zu gesunden Finanzen zurückzukehren. Wir sollten uns nicht selbst eine Route vornehmen, mit der wir nachher nicht mehr fertig werden, weil wir sie nachher nicht bewältigen können. Ich bin auch fest davon überzeugt, daß draußen es besser ankommt, in den Zeiten dieser Finanzmisere, in der wir zur Zeit leben, wenn wir sagen: Nein, wir sehen uns zur Zeit nicht in der Lage, in dieser Richtung etwas zu tun. Erst muß diese ganze Finanzsituation wieder so konsolidiert und so stabilisiert werden. Dann wollen wir gern über diese 200 Mrd. sprechen. Vorher nicht.</p>
				<p>Ich halte das für die einzig mögliche Lösung und weiß, daß ich hier nicht allein bin. Die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> steht genau auf dem gleichen Standpunkt, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN022" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> nicht über 100 Milliarden ausgegeben werden dürften. Nur eine Rezession, wie wir sie 1967 gehabt haben, würde von den 200 Mrd. 40 Mrd. in Abzug bringen. Damit wäre das ganze Programm wieder unmöglich. Wenn wir solide bleiben wollen, sollten wir nicht diesen Weg gehen. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> gleich dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Darf ich auf zwei Dinge eingehen, einmal, was Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> gesagt hat, und zu dem, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name> sagt.</p>
				<p>Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, wir müssen natürlich davon ausgehen, daß das Kontrastprogramm, das wir gebaut haben und mit dem wir jetzt anderthalb Jahre in der Öffentlichkeit, wie ich meine, hervorragend abgeschnitten haben, die Frage des Rentenniveaus – und ich habe gesagt: Hier wird die Konfrontation gesucht! Und hier werden wir sie auch finden. Ja, Verzeihung, das ist doch der entscheidende Punkt auf das – das hat auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name> nicht ganz, wenn ich das vorher richtig stellen darf, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>. Wir werden die 15. Rentenanpassung haben. Wir werden diese 15. Rentenanpassung – und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat letzthin im Fernsehen mal was sehr salopp erklärt, wir werden neugierig, was dann die CDU tun würde, wenn sie die Rentenanträge vorlegen. Da sind wir gar nicht neugierig. Ich bin neugierig, was die SPD tun wird, wenn wir dazu namentliche Abstimmung verlangen, wenn man mit uns über das Rentenniveau abstimmen will. Das ist der Punkt der Konfrontation, den wir aufgebaut haben und den wir bis zum Ende durchstehen müssen. Das ist der erste Punkt, der darf nicht übersehen werden.</p>
				<p>Der 2. Punkt: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>, Sie haben hingezielt auf meine Abstimmungsgespräche, die ich als Arbeitsminister gehabt habe mit Bundesbank, Rentenversicherungsträgern, Bundesfinanzminister und allen Beteiligten. Wir sind damals immer sehr vorsichtig ausgegangen und waren sogar so vorsichtig, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name> – ich bin Ihnen dankbar, daß Sie mir das nachträglich noch bescheinigen –, daß wir, um die Stabilität der Rente zu sichern, im Januar ’73 die 18% beschlossen haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN023" type="comment"><p>Die Zahlenangaben sind offensichtlich fehlerhaft. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> war von 1965 bis 1969 Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung.</p></note></seg> Und genau das nimmt jetzt diese Regierung zum Anlaß, um sich Federn an den Hut zu stecken mit solider Finanzierung, die die CDU/CSU geschaffen hat. Und ich sage, unsere Finanzierung geht mit den 150 Mrd. in der Tat an den Rand dessen, was man vertreten kann. Deshalb machen wir den schweren Verzicht in puncto Babyjahr. Sie hören aus der Fraktion die Anträge, die weitergehen bezüglich Kriegsopfer etc. Dem haben wir widersprochen. Wir haben gesagt, wir sind bereit, das zu prüfen im Rahmen des finanziell Vertretbaren. Aber wir haben gesagt: Was wir Ihnen jetzt vorlegen, muß eine solide Basis sein. Und die ist solide, denn die Regierung – aber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>, Sie werden mir doch als Fachmann nicht leugnen können, daß das [das] Unsolideste ist, was die Regierung tut. Die legt ein Programm – ja, aber Entschuldigung, aber die Zahlen, die die Regierung macht, die sind für mich auch da. Ich kann jetzt nicht sagen, diese Zahlen, die sind ja abgestimmt. Und wenn die ganzen Herren der <name type="Organisation" ref="#BBk">Deutschen Bundesbank</name>, die Sie jetzt ins Feld führen, die mir als Arbeitsminister hundertmal in der Öffentlichkeit gesagt haben: Nun fangt mal an zu sparen!, wo sind denn die stolzen Herren bei den Abstimmungsgesprächen mit dem Arbeitsminister, daß sie ihn darauf hinweisen, daß diese Art der Finanzierung – ja, Entschuldigung, da kann ich nicht lachen, da kann ich nur weinen. Das ist diese Einseitigkeit, die bis in diese hohen Ränge hineingeht! Da ist doch der Punkt. Wenn diese Abstimmungsgespräche da sind, wenn die Regierung abgestimmte Zahlen vorlegt, dann sind dies – ja, entschuldigen Sie höflichst –, dann sind das – ich bedanke mich –, dann sind das selbstverständlich die Zahlen, von denen wir ausgehen müssen. Sie muten uns immer und permanent zu, daß wir noch ein Stückchen strenger als die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> sind. Ich bin gerne bereit, strenger zu sein, aber über das hinauszugehen, was die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> will, in der Öffentlichkeit tut, bin ich als Opposition nicht bereit. Lassen Sie [mich] das in aller Offenheit sagen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>: Herr Vorsitzender, nur ein kurzer Hinweis auf unseren nächsten Wahlkampf. Wir haben hier – und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hat es gesagt – einen schweren Verzicht geleistet auf das Babyjahr. Herr Vorsitzender, darf ich Sie persönlich jetzt ansprechen? Die Frauen sind in Ihrer Mehrheit unsere Wählerinnen, und die Wähler der CDU sind in der Mehrheit Frauen.</p>
				<p>Wenn wir nichts aufs Tapet bringen für die Frauen als den Verzicht aufs Babyjahr und dafür die nichterwerbstätigen, also die Frauen ohne eigenes Einkommen, verpflichten, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN024" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »eine«.</p></note></seg> auf eigene Kosten eine Versicherung abzuschließen, ist das ein schlechter Scherz als Politik der CDU für die Frau. Wenn es dabei bleibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> – dazu erst Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Den Verzicht auf das Babyjahr halte ich nicht für so sehr schwerwiegend. Er wird 1. in der Geschichte als sehr ungerecht empfunden, weil die Abgrenzung der Gruppe, die etwas bekommt, ungerecht ist, weil gerade die Hausfrauen nichts mitbekommen, und zum anderen bringt es nicht viel. Man kann, glaub’ ich, doch nicht sagen, daß wir gar nichts tun, denn unser Vorschlag Kleinstrenten, unsere Erhöhung des Rentenniveaus bringt den Frauen mehr als das Babyjahr. Insofern würde ich den Vorschlägen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> trotzdem zustimmen. Ich habe schon neulich gesagt, es wäre gut, wir würden insgesamt einmal festlegen oder überlegen, in welche Richtung wir eigentlich die eigenständige Sicherung der Frau, die so im Gespräch ist, ansteuern wollen. Dies ist ein Programm für Jahrzehnte. Darüber brauchen wir heute hier nicht zu beschließen. Heute sollten wir den Vorschlägen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ist das erledigt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Nachdem Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> in so klarer Weise gerade zu den Fragen, die die Frauen berühren, Stellung genommen hat. Ich bedanke mich auch sehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> gesagt hat, daß für die nächsten Wahlen, die ja sicher auf uns zukommen, die Frage der Rentengesetzgebung entscheidend ist, so möcht’ ich dem durchaus zustimmen, glaube aber, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN025" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »der«.</p></note></seg> wir aber auch die Frage der Rentengesetzgebung der Vertriebenen und Flüchtlinge nicht außer acht lassen können nur deswegen, weil sie aus einem andern Topf und aus andern Töpfen finanziert wird. Und wir haben ja die Tatsache vor uns liegen, daß die Bundesregierung das 25. Gesetz zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes, das die Dynamisierung und einige andere Fragen enthält, vorgelegt hat, und daß das auch auf uns zukommt. Wir haben außerdem die Tatsache, daß wir selbst ja dazu bei den vorhergehenden Änderungsgesetzen bestimmte Anträge gestellt haben, die wir für notwendig hielten, um eine Gleichheit in der sozialen Situation der Menschen herbeizuführen, wenigstens eine annähernde Gleichheit. Ich meine nicht, daß wir jetzt die Frage der sozialen Gerechtigkeit auseinanderdividieren können aus dem Grunde, weil sie aus verschiedenen Töpfen finanziert wird, sondern daß wir gerade diesem Personenkreis gegenüber im Augenblick eine besonders allergische Situation haben. Ich will gar nicht darauf näher eingehen, weshalb. Daß wir besonderen Grund haben, ein Vertrauen, das wir gehabt haben, uns zu erhalten oder neu aufzubauen, je nachdem, wie man es sieht, und bitte deswegen darum, dieses nicht aus dem Auge zu verlieren. Wir haben das heute im Arbeitskreis I bereits angesprochen, und ich habe schon drum gebeten, daß es nächste Woche im Arbeitskreis III mitberaten wird. Ich glaube, es sind nicht Beträge, die uns hoch zu Buch schlagen, daß man uns daher eine Unsolidität gegenüber unserer Gesamtaussage nachsagen kann. Wenn [wir] überhaupt in einem andern Sozialbereich meinen, daß etwas Entscheidendes heute noch getan werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zuvor eine Vorbemerkung zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>, Ihre Frage, die habe ich im Ausschuß für Sozialpolitik dem parlamentarischen Staatssekretär gestellt, ob diese Zahlengrundlagen abgestimmt seien sowohl mit der Bundesbank, mit dem Sozialbeirat, mit den Rentenversicherungsträgern und allen, die da noch in Frage kommen. Es wurde uns bestätigt, diese Zahlen seien mit allen diesen Organisationen abgestimmt, und ich meine, wir haben keine Ursache, jetzt etwa diese Zahlen anzuzweifeln und zur Berechnung unserer Grundlagen andere Zahlen heranzuziehen. Insofern würde ich das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> gesagt hat, unterstützen. Wir sollten das als gegeben hinnehmen und von da aus unsere politischen Entscheidungen treffen.</p>
				<p>Ich hatte eine andere Frage. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, wie wollen wir’s denn halten im Blick auf die Zurückstellung von ausgabewirksamen Gesetzen, dann, wenn die Koalition etwa uns diese Gesetze zur Entscheidung vorlegt. Wie stehen wir dann draußen da? Sollen wir etwa jetzt bei der Krankenversicherung der Landwirte dann erklären: Wir sind nicht bereit, [das] mitzutragen. Das würde uns, glaub’ ich, in eine sehr schwierige Situation bringen und in anderen Fragen auch. Das könnte doch nur von uns mitgetragen werden, wenn alle Fraktionen dieses Hauses dazu bereit wären.</p>
				<p>Ich hätte dann noch eine Bemerkung zu dem Rentenpaket. Hier würde ich auch die Bitte an die Fraktionsführung haben, nämlich daß wir auf keinen Fall eine Diskussion darüber führen, ob wir bei der Anhebung des Rentenniveaus irgendwie mit uns reden lassen. Hier darf es keine Diskussion geben, ob 6, 5 oder 3 Monate, sondern hier muß unser Antrag stehen, weil ich glaube, in Baden-Württemberg hat sich gezeigt – die Wahl in Baden-Württemberg –, daß die Rentner an diesem Punkt voll für uns gestimmt haben und daß wir hier eine große Vertrauensbasis bekommen haben, die wir nicht zerstören sollten. Immerhin haben wir in der Bundesrepublik 10 Millionen Rentner, nebenbei bemerkt. Ich hätte aber dann noch eine Bitte an den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hinsichtlich der Kriegsopfer. Meine Damen und Herren, wenn wir das jetzt verkündigen, wird es natürlich Enttäuschung bei den Kriegsopfern geben. Und wir sollten die Diskussionen der Vergangenheit hier einmal bei uns in Erinnerung rufen. Daß wir auf keinen Fall den Eindruck erwecken dürfen, als hätten wir die Kriegsopfer vergessen, sondern es muß bei der Diskussion deutlich werden, daß [das] nur aus der gegenwärtigen Haushaltslage jetzt für die Kriegsopfer nicht so befriedigend ist, daß wir aber sobald die Haushaltslage das erlaubt, wir das nachholen werden. Denn ich meine, hier haben wir einfach in der Vergangenheit gegenüber den Kriegsopfern sehr deutlich gesagt, daß wir ihr Anliegen sehen, und wir sollten es auch bei der Anhebung des Rentenniveaus – die Kopplung ist ja durch die Gesetzgebung gegeben – auf jeden Fall deutlich machen, daß wir für die Kriegsopfer uns einsetzen werden, dann, wenn die Möglichkeit wieder vorhanden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es geht in dieser Diskussion wohl darum, dem Herrn Vorsitzenden grundsätzlich die Linie zu bestätigen, die er in seinem Bericht zur Lage aufgezeigt hat. Und ich würde auch dieser Linie im Grundsatz gerne zustimmen, aber ich muß hier an einem Punkte anknüpfen, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name> nannte. Wir stehen unmittelbar und schon in dieser Woche vor dem Problem, eine Vorlage im sozialpolitischen Ausschuß zu verabschieden und uns dazu einzulassen. Es geht um die Krankenversicherung der Landwirte. Es handelt sich hierbei um ein sehr altes Anliegen der Union. Bereits im <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherlschen</name> Agrarprogramm von ’68 war diese Forderung niedergelegt, und wir waren die erste Fraktion in diesem Haus, die im Juni 1970 ihren Gesetzesvorschlag vorgelegt hat. Zwar entspricht die derzeitige Konzeption von der Trägerschaft dieser Versicherung nicht unserer Vorstellung. Aber Einmütigkeit bestand und besteht in der Frage, daß alle Altenteiler hier eben ihre Krankenversicherung finanziert erhalten. Und nun ein Wort zur Finanzierung, und ich glaube, das ist in dem Zusammenhang sehr wichtig. Wir dürfen nicht vergessen, daß die Regierung die sozialpolitischen Vorlagen für die Landwirtschaft bloß deshalb so spät eingebracht hat, weil sie sie nämlich finanziert aus dem degressiv gestalteten Aufwertungsausgleich von ’69. Und hier stehen wir in der Tat vor einem sehr schwierigen Problem. Es wird nach wie vor bestritten, daß durch die Aufwertung die Preise für die landwirtschaftlichen Erzeuger entsprechend dem Aufwertungssatz gesunken sind. Wir haben dazu einen Aufwertungsausgleich geschaffen, einmal über die Mehrwertsteuer, zu einem großen Teil über direkten Ausgleich. Dieser direkte Einkommensausgleich wird jetzt abgebaut, und er fließt in Übereinstimmung mit einem <name type="Organisation" ref="#EWG">EWGi</name>-Beschluß jetzt in den sozialpolitischen Bereich. Und ich glaube, es wäre unmöglich, wenn diese Fraktion in dieser Situation sich etwa aus dieser Verantwortung herausziehen würde, um im Hinblick auf haushaltspolitische Erwägungen zu sagen: Jetzt können wir dies nicht mehr mittragen. Meine Damen und Herren, ich mache keinen Zweifel: Eine solche Haltung wäre draußen in der landwirtschaftlichen Öffentlichkeit nicht verständlich zu machen. So leid es mir tut. Ich muß dies an dieser Stelle sagen, damit wir hier auch ein Vorgehen für diese Woche finden, zumal die Regierung die feste Absicht hat, dieses Gesetz innerhalb der nächsten 3 Wochen zu verabschieden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte mich ausnahmsweise ein bißchen an der Debatte beteiligen. Es ist sicher richtig, daß der Ausschuß da weitermacht, wenn eine Vorlage kommt. Aber die Abstimmungen im Hause – das ist auch eine Antwort auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name> und andere – können wir natürlich am Schluß nur unter das Motto setzen: Wir haben andere Prioritäten als die Regierung. Dies ist ganz klar. Aber so weit sind wir nicht. Heute geht es darum, daß ich Sie um die Freundlichkeit bitten möchte, den 4 Punkten, die ich gesagt habe als die Marschroute dieser Fraktion, zuzustimmen. Wenn wir das nicht machen, kriegen wir die Enden nicht zusammen. Wenn wir das nicht machen, kann ich Ihnen nur den guten Rat geben, mir den Auftrag zu geben: Geh’ heute nacht zu Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und verabrede Neuwahlen. Denn die andere Politik kann ja beinhalten, daß wir auf den Herbst ’73 kommen. Wenn wir da nicht imstande sind – oder auf den Juli ’73 kommen –, diesen Laden zusammenzuhalten, dann wird das Siechtum der Regierung uns anstecken. Wir brauchen in Wahlen gar nicht zu gehen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das muß ich hier so ruhig sagen, wie sich das gehört. Es geht nicht gegen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> oder gegen die Vorschläge, die er uns macht. Wir sind in einer schwierigen Lage. Wir haben unsere Vorlagen eingebracht. Wir wissen noch gar nicht, wohin wir kommen, was uns das Patt alles beschert. Ob wir vielleicht in eine Situation kommen, wo jeder seine Sachen erst auf den Tisch legt – Beteiligungslohn nicht [zu] vergessen, unsere eigene Priorität. Ich habe unsere Sache zum Krankenhaus nicht vergessen und die ganzen gesellschaftspolitischen Prioritäten nicht. Aber wir werden überhaupt nur durchkommen, wenn wir erst beschließen, geschlossen und entschlossen zu bleiben. Das, glaub’ ich, wollen wir alle, und ich hab’ auch die Anrede von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> sehr gut verstanden. Das kann uns nicht hindern, in den Prioritäten andere Aussagen zu machen und unsere eigenen Vorlagen etwa nicht zu vergessen. Nur, die Oberüberschrift ist: Wir sollten die finanziell Soliden sein. Und ich meine, was die Rentenversicherung betrifft, so ist ganz sicher – und das ist mein Eindruck als ein Nicht-Sachverständiger –, [daß] das Paket, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> mit seinen Mitarbeitern und Freunden ausgearbeitet hat, in unserem Denken, dem christlich-sozialen, sehr viel näher ist als das, was die Regierung vorlegt. Das ist überhaupt gar keine Frage. Das ist eine sehr gute Sache. Das, was hier geprüft werden muß, ist natürlich die finanzielle Lage. Aber die hat ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> schon versucht anzufangen vorige Woche, nicht wahr? Das, glaube ich, muß man nun [unter]scheiden. Ich habe vorher gesagt, und ich wiederhole mich gerne, weil ich ja gelernt habe, daß meine sehr kurzen Formulierungen, selbst wenn sie ganz präzise sind, eben nicht immer ganz verständlich sind. Ich habe gesagt, den Bundeshaushalt betreffende ausgabewirksame Gesetze. Das ist doch ganz klar, was das heißt. Die Rentenversicherungsträger sind etwas – bitte? Ja nun, die Knappschaft ist klar, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name> – und ich natürlich könnte dann noch sagen: »der mittelbaren Finanzierung durch den Bundeszuschuß«, aber ich glaube, in dieser Situation will keiner vor möglichen Neuwahlen an das Sanktissimum des Eingemachten gehen, ja? Das, glaub’ ich, ist verständlich. So!</p>
				<p>Wir fahren fort in der Debatte. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, und dann? Dann Herr [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN026" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Starke«. Der Sprecher ergibt sich aus dem weiteren Kontext.</p></note></seg>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Nachdem die außenpolitischen Entscheidungen gefallen sind und die Sowjetunion sicher alles tun wird, daß die Verträge sich in der Öffentlichkeit als eine gute und erfolgreiche Sache ausdeuten werden, tritt die Innenpolitik auch für die Wahlen in die erste Reihe. Ich glaube, es kommt darauf an, daß wir in diesem Bereich glaubwürdig bleiben. Und wenn wir heute laufend der Regierung sagen, ihre Wirtschafts- und Finanzpolitik wäre nicht solide gewesen, und wenn wir ihr vorhalten, daß sie Inflationspolitik treibt, so ist ständig die nächste Frage bei der Bevölkerung ja an uns: Was macht die CDU/CSU, um diese Inflationspolitik zu verhindern? Und ich glaube, aus diesem Punkt der Glaubwürdigkeit heraus komme ich zu einer 2. Bemerkung. Ich möchte fragen: Welche Wirkungen ergeben sich a) direkt und indirekt durch die Vorschläge des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> auf den Haushalt, und b) welche Konsequenzen ergeben sich für andere Anträge aus den verschiedensten Bereichen, die ausgabewirksam sind? Ich meine 3., wir werden diese Entwicklung und Phase bis zu den Wahlen nur dann glaubwürdig überstehen, wenn die Fraktion in der Lage ist, mit Konsequenz und mit Solidarität sich zu verhalten, d. h. mit andern Worten, wenn tatsächlich wir uns so einlassen, daß nicht durch unsere Maßnahmen die unsolide Finanzpolitik der Regierung direkt und indirekt unterstützt wird und daß nicht durch uns die schleichende Inflation geduldet wird. Und deshalb die Frage nach den Konsequenzen.</p>
				<p>Diese Überlegungen und was im Gefolge davon aus anderen Bereichen mit gleicher Berechtigung unter Umständen an Forderungen gestellt werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> nachher dazu. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, dann geht es auch bald zu Ende.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Ich tu’ es ungern, aber ich muß hier dieser Linie, die hier verfolgt wird, etwas widersprechen. Ich erinnere an eine Stabilitätsdebatte im Jahre ’69 um die Angestellten-Versicherungspflichtgrenze und um zwei Monate Beamtenbesoldung. Es wäre wunderschön, wenn wir so mündige Wähler hätten, daß die alle begreifen würden, wenn wir alles ablehnen, das sei die richtige Politik. Ich muß es mal ganz hart sagen. Jetzt sind wir in der Opposition. Ich sehe nicht ein, daß wir das Staatsmännische jetzt übertreiben. Ich bin im Grundsatz für die Linie, daß, wenn wir Stabilität fordern, daß das auch ersichtlich sein muß. Aber nicht so, daß jetzt alles abgelehnt werden muß, was da kommt. Z. B. werde ich mich nicht und kann mich nicht bereit erklären, die Krankenversicherung für die Landwirte, die was kostet, die kann ich nicht mit ablehnen. Wir stehen so im Wort. Ich würde es auch für falsch halten, nachdem für die Landwirtschaft ansonsten nichts erreicht wurde von dieser Regierung, sie würde in den Wahlkampf gehen und sagen: Aber auf sozialem Gebiet, da haben wir alles getan. Ich warne, hier die Grundsätze zu übertreiben. Ich bitte, hier zu differenzieren. Wenn die Koalition hier den Gesetzentwurf uns nächste Woche vorlegt, können wir den nicht ablehnen, sonst machen wir gegenüber der Landwirtschaft einen ganz, ganz großen Fehler.</p>
				<p>Und, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, wir wollen Wahlen gewinnen. Ich glaub’, das wollen wir alle, wenn wir sonst auch nicht ganz einig sind, aber ich hoffe, daß wir das alle wollen, ja.</p>
				<p>(Zwischenfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Was heißt, wenn wir sonst nicht ganz einig sind?)</p>
				<p>Ja, das geht nicht an Sie, sondern das geht an andere, ja? Aber wir wollen die Debatte ja nicht führen heute. Wir wollen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir wollen’s ja heute auch wissen, ob wir alle wirklich einig sind, die Wahlen zu gewinnen, denn, ob wir das so machen, wie sich’s gehört –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Ja, darum geht’s mir mit Ihnen, daß wir es so machen, daß wir sie gewinnen. Das war nur eine Abschweifung, ein Exkurs. Ich hätte das Bedürfnis, dazu was zu sagen. Aber ich muß es ja nicht tun. Also möchte ich doch bitten, daß wir sehr differenziert bei jeder Einzelmaßnahme fragen, ob hier der Grundsatz, den ich für richtig halte, durchgehalten wird. Dieses pauschale »Auf keinem Gebiet!« hat mich schon einmal, ich hab’s damals schon bekämpft, und [das] hat uns 0,8%, wenn nicht 1% der Stimmen gekostet. Wenn wir Wahlen gewinnen, dann dürfen wir jetzt aus der Opposition heraus nicht zu staatsmännisch sein, sonst gewinnen wir sie nämlich nicht. Dann gewinnen sie andere, die eine miserable Politik machen. Ich bin lieber bereit, nachher, nach gewonnenen Wahlen ein bißchen Haushaltssicherungsgesetz zu machen, wie vorher durch Haushaltssicherungsgesetz die Wahlen zu verlieren.</p>
				<p>Also, den Gesichtspunkt bitte ich doch mal zu überlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Eine ehrliche Rede, ja? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>: Herr Vorsitzender, ich glaube, man muß bei den Landwirten gerade der Glaubwürdigkeit halber sehen, daß wir vor ungefähr 6 Wochen gesagt haben, die einzig sachlich richtige Regelung ist die Einbringung der Landwirte in eine allgemeine gesetzliche Krankenversicherung. Das vorausgeschickt heißt es jetzt, daß die Landwirte vorschlagen, daß wir von unserer sachlich richtig erkannten Grundlage abgehen, wobei von Seiten unserer Landwirte nur darauf hingewiesen wird, daß der Kostenträger sich ändere. Das stimmt nicht. Es gehören dazu wesentliche Anspruchsvoraussetzungen, die geändert werden. Ich glaube nicht, daß wir der sachlichen Richtigkeit halber jetzt den Kostenträger ändern sollten.</p>
				<p>Punkt 2, die Alterssicherung oder die Verbesserung der Altenteilerrenten ist eine Frage, die richt[ig]erweise hier angesprochen wird, weil es sich hier um Gelder aus Brüssel handelt. Aber, es handelt sich nicht um Gelder, die der Landwirtschaft als solcher zufließen, sondern es handelt sich um Gelder, die in den Bundeshaushalt fließen mit der Auflage, für soziale Zwecke der Landwirtschaft verwandt zu werden. Es handelt sich einmal so um 110 und einmal um 220 Millionen Mark, und die Gesamtkosten der Verbesserung der Altenteiler liegen weit über diesem Betrage, so daß also hier in jedem Fall über Bundeshaushaltsmittel entschieden wird. Dennoch, glaub’ ich, darf man die Frage nicht ohne weiteres jetzt mit dem Beschluß, keine Haushaltsausgaben zu erhöhen, wegbringen. Nämlich diese Frage ist ja wirklich eine aktuelle Frage. Bei weitem nicht so aktuell ist die Frage der allgemeinen Krankenversicherung der Landwirte, weil hier immerhin 92% bereits versichert sind. Hier kommt die Frage, die eben angeschnitten wurde, auf. Wenn ich jetzt zu der Rentenversicherung noch zwei Worte sagen darf, so ist dazu zu sagen: Die Vorschläge von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> zu den Verbesserungen oder auch Änderungen des Konzepts, unser Alternativprogramm wird im Grundsatz aus Beiträgen der Rentenversicherung bestritten. Einige Spitzen müssen teilweise ausgeglichen werden. Deshalb würde meines Erachtens – abgesehen davon, daß ich diese Vorschläge für sehr gut erachte –, würde deshalb auch schon ihre Bremse nicht angewandt werden brauchen, weil es sich hier nicht um Bundeshaushaltsmittel handelt. Wir müssen hier auf eines aufpassen, und in diesem Punkte möchte ich Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> ansprechen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hat den Vorschlag gemacht, 50% als Rentenbasis anzusetzen. Es wird uns vom <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> in wenigen Tagen die Grenze von 75% präsentiert werden, wie es ja in dem Vorschlag steht, der im <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Bundeskongreß beschlossen werden soll. Und diese 75% werden uns auf der einen Seite in die Lage versetzen zu sagen: Wir versprechen zwar nicht soviel wie die andern, aber wir sind in der Lage, das zu halten, was wir versprechen. Auf der andern Seite muß man sich das wiederum zu Gemüte führen, was Sie eben sagten – ob das wirklich von vielen, vielen Leuten so gesehen wird oder ob wir nicht nachher lieber das Haushaltssicherungsgesetz etwa anwenden sollten.</p>
				<p>Ich glaube, Sie können [über] unsere ganze lange Diskussion, nachdem, wie ich glaube, die Mehrheit Ihre Vorschläge als solche, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, für richtig und gut erachtet hat, zu der politischen Entscheidung kommen: Sollen wir hier jetzt ein wenig [von] unserm Grundsatzbeschluß aus der politischen Perspektive, daß wir Wahlen gewinnen wollen, abgehen oder sollen wir das nicht? Das ist die Frage, die hier kurz entschieden werden muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich darf vielleicht zu dem, was der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name> gesagt hat und was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> gesagt hat, zwei Bemerkungen machen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, die Rückwirkung auf den Haushalt und auf die Steuern habe ich in 4 Punkten vorhin präzise dargelegt. Ich habe gesagt, 1. steuerlich ist unser Vorschlag besser als der der Regierung. Wir müssen ja immer davon ausgehen, daß die Regierung Vorschläge vorliegen hat. Wenn wir nichts tun, werden die in Kraft gesetzt. Unser Vorschlag bringt mehr Steuern, ist also für die steuerliche Seite da klar beim Bund. Was Länder und Gemeinden angeht, ebenfalls positiver, denn mit der Rückwirkung auf die Sozialhilfe – weil Rentenniveau und Kleinstrenten natürlich den Spielraum zur Sozialhilfe verringern. Das sind zwei klare Positionen nach da. Erheblich! Das kann man im einzelnen sehr schwer feststellen, es sind aber ganz erhebliche Summen. Deshalb, nicht zuletzt, sind die Länder sehr interessiert daran, an diesen Gesetzen, einschließlich Bayern, von dem die stärksten Initiativen kommen.</p>
				<p>Drittens Auswirkung Knappschaft: Da muß ich noch mal auf Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name> zurückkommen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>, ich habe ausdrücklich gesagt und bitte das doch selbst zur Kenntnis zu nehmen: Ich bin wie Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> nicht der Meinung, daß wir mit dem Gedanken eines Haushaltssicherungsgesetzes spielen können. Ich habe das einmal erlebt. Ich habe als Arbeitsminister – da hatten Sie [es] als Postminister sehr viel besser als ich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> –, als ich die miserable Situation auszustehen hatte, daß wir in der Knappschaft die Steigerungssätze von 2,5 auf 2 zurücknehmen mußten, daß wir eingegriffen haben in die – deshalb [finden] Sie in mir nie jemanden, der leichtfertig irgendeine Sache macht. Wir haben hier, und das ist doch der Sinn dieser Aussprache, wir haben hier, ehe wir in Baden-Württemberg in den Wahlkampf gingen, eine Generalaussprache gehabt. Wie sieht denn eine Regierung aus: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>? Und wir hätten ja eine Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, wenn nicht einer oder zwei Leute hier in der Fraktion anders gestimmt hätten, als wir es hier in der Fraktion beschlossen hatten. Und wie war denn der Fall dann? Entschuldigung, wie war denn der Fall dann? Der Fall hat geheißen, 1. unser Programm lautet Stabilität und Fortschritt, 2. alldieweil die Stabilität verloren ist, werden wir die Stabilität in Vorrang setzen, 3. alle anderen Gesetze gehen unter dem Vorrang der Stabilität. Das waren die 3 Aussagen, die wir hier klipp und klar gemacht haben, die ich wiederhole. Und jetzt sage ich, woran wollen wir uns halten? Was steht hier zur Debatte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>? Auswirkungen auf den Haushalt Knappschaft null, denn hier gibt es einen Wanderungsausgleich der Versicherungsträger, Angestellten, Arbeiter, der Knappschaft, der in sich berechtigt ist, denn der Ausgleich, den ich damals gemacht habe, Wanderungsausgleich, war im Ansatz zu niedrig, was wir damals wußten, aber aus andern Überlegungen – siehe Abschmelzung des Steigerungssatzes! – nicht tun konnten. Das ist also kein Problem des Haushaltes.</p>
				<p>Zweitens die Tangierung des Haushaltes Kriegsopfer habe ich dargestellt. Ist nicht sehr schön, aber das ist immerhin eine Sache, die die Regierung zu lösen hat. Von uns aus kommt da nichts aus dem Haushalt. Drittens, wir haben drei Beschlüsse, die den Haushalt nicht tangieren, wir haben Beschlüsse, die die Finanzen der Rentenversicherung angehen, die wir geschaffen haben. Wir haben gegen die SPD die 18% damals durchgesetzt, um Solidität zu halten. Und wir haben – und das lassen Sie mich doch bitte einmal sagen, das stammt nicht von mir, sondern von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> im Plenum –[, die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> Leidtragenden dieser Inflationspolitik zwei Jahre hinter uns, das sind die Rentner gewesen, und wir wären Schurken, wenn wir jetzt nicht darangingen, wo die Gelder da sind, diesen das wieder zurückzugeben, was ihnen diese Regierung zweieinhalb Jahre vorenthalten hat.</p>
				<p>Dritter Satz: Das alles ist beschlossen, und ich empfehle Ihnen namens der Kommission und des Arbeitskreises IV, daß wir diese Beschlüsse, die finanziell absolut klar sind, aufrecht erhalten. Neu an der Geschichte – das ist nicht neu –, wir haben immer gesagt: Wir sind für die flexible Altersgrenze. Wir haben es nur offen gelassen in der Form. Und wir haben jetzt eine Form gefunden, die der der Regierung haushoch überlegen ist, und zwar nach allen Gesichtspunkten, auch denen, auch denen aus dem Kreis der Unternehmerschaft – aber das brauche ich ja gar nicht hier so deutlich zu machen, da nicken Sie doch selbst zu. Das ist doch so offenkundig, da brauch’ ich ja gar nicht zu reden. Das ist aber kein Nachteil, das ist ein Vorteil für diesen Vorschlag.</p>
				<p>Schön, und dann sage ich, ich bitte, daß wir hier den Grundsatzbeschluß machen und nicht morgen oder übermorgen nachhinken, und dann ist die Sache nichts mehr wert. Ich kämpfe doch nicht darum, daß wir das heute hier tun, weil ich Geld brauche. Ich brauche keinen Pfennig. Sondern es geht mir darum, daß wir rechtzeitig dies in unsere Diskussion als unser Modell einführen, damit die Öffentlichkeit nachher nicht sagt: Na ja, im Wahlkampf hinken sie hinterher. Die Konfrontation wird gesucht in der Frage des Niveaus. Da muß die Regierung uns rankriegen, und da lassen wir sie nicht durch, da stimmen wir absolut überein. Und in der anderen Frage haben wir eine bessere Lösung und sagen dazu – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>: Finanzen! –, dazu sagen wir: solide. Wir gehen nicht hin wie die Regierung und lügen den Leuten in die Tasche: Wir machen das zu Januar ’73. Ist doch gelogen. Kann doch gar keiner zum Januar ’73 machen. Wie denn wohl, wenn nach der Parlamentspause die Beratungen erst anfangen? Sondern wir sagen: Zeitpunkt des Inkrafttretens dann, wenn das mit dem allgemeinen Haushalt in Übereinstimmung gebracht ist. Das ist der Beschluß, den ich vorhin – aber entschuldigen Sie, da hab’ ich mich vorhin ’ne halbe Stunde bemüht, das hier klar zu legen! Gut, dann war ich nicht deutlich genug. Ich wiederhole es hier und bitte die Fraktion, Herr Vorsitzender, jetzt um einen klaren Beschluß in dieser Frage, damit wir hier arbeiten können und damit wir nicht nachher wieder sagen: Das haben wir anders verstanden oder anders gemeint. Ich danke Ihnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, darf ich mal ungefähr fragen, ich hab’ jetzt noch 4 Wortmeldungen, ob wir dann mit diesem Bereich zu einem gewissen Abschluß kommen. Wir müssen die andern Dinge auch noch diskutieren. Und wir müssen ja sehen, daß wir die drei Wochen und die Monate, die dann kommen, ein bißchen in den Griff bekommen, nicht? Gut!</p>
				<p>Also, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> [(Trier)]: Herr Vorsitzender, meine sehr geehrten Damen und Herren! Dem Paket des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> stimme ich zu. Ich finde es eine im ganzen ausgezeichnete Lösung. Wahrscheinlich hätte man, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, einiges an Diskussion sparen können, wenn das Papier, [das] da vorgelegt wurde, das ja im Arbeitskreis versprochen worden war, etwas ausgiebiger geraten wäre als es geraten ist. Immerhin geht [es] um 200 Milliarden Mark. Wir haben zwar eine fürchterliche Inflation, aber 200 Milliarden sind ja ein ganzer Brocken Geld.</p>
				<p>Aber zur Krankenversicherung Landwirtschaft ist hier gesprochen worden von zwei Seiten, vom Vorsitzenden insbesondere unter dem Gesichtspunkt des Grundsatzes, von den anderen mit dem Tenor, daß wir den Grundsatz, den wir uns setzen wollen, in diesem einen Punkte durchbrechen müssen. Ich glaube nicht, daß diese Sicht richtig ist. Welchen Grundsatz haben wir bisher die Tendenz gehabt, uns zu setzen in dieser Haushaltslage? Doch den Grundsatz, daß wir uns weigern, den Rotstift zu führen, den die Bundesregierung den Mut nicht hat. Wenn es [durch] die Bundesregierung bei dem Vorschlag Krankenversicherung mit Übernahme der Kosten für die Altenteiler bleibt, dann müssen wir hier den Grundsatz anwenden, daß wir es ablehnen, von uns aus Kürzungsvorschläge zu machen – es ist nichts anderes als ein Kürzungsvorschlag –, von uns aus Kürzungsvorschläge zu machen und die Sache deswegen ablehnen. Ich glaube, wenn wir dieses allgemeine Verfahren, das unseres sein soll in den Haushaltsberatungen, auch hier anwenden, sind wir im Einklang mit dem Grundsatz und sind auch im Einklang mit dem, was wir uns vorgenommen haben in der Sache der Krankenversicherung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank! Meine Damen und Herren, dazu kriegt der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> noch das Wort zu der Lage im Ausschuß. – Das wollen wir auch tun, gnädige Frau – natürlich! Ach, ich bitte Sie! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReinhardCarl_1957-10-15">Reinhard</name>. Ist erledigt, danke schön! <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiecheleHermann_1961-10-17">Biechele</name> –<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name>, Verzeihung! <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> macht’s möglich! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn ich Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> richtig verstanden habe, und ich hab’ den Eindruck, wir haben eine gemeinsame Wellenlänge – nicht nur in diesen Fragen, aber unabhängig davon –, dann geht’s doch nur darum, einen Grundsatzbeschluß zu fassen, der in der Tat gegenüber den Vorlagen der Regierung, die schon da sind oder noch kommen, [ermöglicht,] eine Besserstellung dessen zu erreichen, was die Regierung will. Wenn es aber so ist, weiß ich nicht – bei aller Anerkennung der Debatte, die wir darüber geführt haben –, warum wir so weit darüber diskutieren. Zumal jetzt nachträglich auch noch erneut betont worden ist oder wiederum betont worden ist, daß es ja abgestimmt werden soll, was das Inkrafttreten angeht, mit den Vorstellungen der haushaltspolitischen Beratungen insgesamt. Meine Damen und Herren, wir können auch bei den Einzelargumenten, die vorgetragen worden sind – ich will nur eines herausgreifen, etwa die Frage der Knappschaft –, doch nicht für die allgemeine arbeitnehmende Bevölkerung hier eine Besserstellung anstreben und ausgerechnet in dem Bereich, wo’s nun also ganz besonders heiß ist, diese Kumpels ausgenommen wissen wollen. Das ist doch völlig indiskutabel. Da verlieren wir doch das Gesicht, und [zwar] insbesondere in dem Raum, wo wir beim letzten Mal 1% der Stimmen verloren haben, die uns dann die Mehrheit in diesem Hause gekostet haben bzw. die regierungsfähige Mehrheit gekostet haben.</p>
				<p>Ich würde also meinen, daß wir unter diesen Kautelen klug beraten sind, in Abstimmung mit den Einzeldingen, die ja noch in der haushaltspolitischen Seite durchzudiskutieren sind, den Grundsatzbeschluß hier zu fassen, damit wir dieses Problem nunmehr vom Tisch bekommen. Danke Ihnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: Meine Damen und Herren! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name> hat schon drauf hingewiesen, daß die Krankenversicherung der Landwirtschaft in dieser Woche im federführenden Ausschuß zur Entscheidung steht, in dem mitberatenden Ausschuß die Vorlage bereits vor Pfingsten abschließend behandelt wurde. Nun ist die Frage der Verabschiedung in Zusammenhang gebracht mit den finanziellen Auswirkungen. Ich darf in dem Zusammenhang daran erinnern, daß die Koalitionsfraktionen im Zusammenhang mit der DLG-Ausstellung in Hannover die Erklärung abgegeben haben, daß sie zu dieser Krankenversicherung für Landwirte stehen, nur mit dem Unterschied, daß sie den 1. Juli wie versprochen nicht einhalten können, sondern daß es jetzt wahrscheinlich erst zum 1. Oktober dieses Jahres in Kraft treten kann. Diese Erklärung der Koalitionsfraktionen wurde erneuert mit einer Presseerklärung von Herrn Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] – das ist durch die Presse gegangen, das haben die ganzen landwirtschaftlichen regionalen Verbände, haben diese Presseerklärung des Bundeskanzlers gebracht –, wo der Bundeskanzler erklärt hat, die Regierung steht mit den Koalitionsfraktionen zu dieser Krankenversicherung, es sei denn, die Opposition verhindert dieses Gesetz. Ich glaube, diese politische Erklärung muß ich vorwegschicken, um Ihnen zu sagen: Eine Diskussion innerhalb der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>, ob es noch ein erneutes Verzögern aus irgendwelchen Gründen in Fragen der Krankenversicherung geben kann, halte ich von der Sache her für einfach völlig unverständlich und politisch einfach für unmöglich. Denn darüber brauche ich hier doch wohl keine Aufklärung zu geben, wenn in irgendeinem Bereich irgendwie gesündigt worden ist in der zurückliegenden Zeit oder aus Überlieferung und Tradition ein [Bereich] in sozialpolitischen Fragen in dem Bereich der Selbständigen und auch der Bauern vernachlässigt worden sind, dann gilt das ohne jeden Zweifel [jetzt]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN028" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »fest«.</p></note></seg>. Das hängt aber zusammen mit dem schrecklichen Strukturwandel, daß die Selbständigen sozusagen regelrecht zusammenschmelzen, daß die alte Vorstellung, daß jeder Selbständige für seine Altersversorgung selbst zu sorgen habe, in sich nicht zuletzt durch diese Inflation richtig zusammengebrochen ist.</p>
				<p>Ich würde sagen, daß wir aus diesem Grunde unsere Mitglieder im sozialpolitischen Ausschuß nicht nur bitten, sondern auch beauftragen müssen von der Fraktion, dieses Gesetz jetzt in dieser Woche zu verabschieden, damit es in der letzten Juniwoche Gesetzeskraft werden kann.</p>
				<p>Ein zweites Problem mit wenigen Worten, das ist die Altershilfe. Sie beträgt 175 Mark. Unser Antrag, der vor 3 Jahren auf einer eintägigen, ganztägigen Sitzung in Berlin – Fraktionssitzung, ich erinnere daran, im März vor 3 Jahren –, [da] haben wir damals schon 200 Mark beschlossen. Wir sind in der Großen Koalition damit nicht durchgekommen. Jetzt haben wir 3 Jahre 175 Mark. Hier ist jetzt eine Regierungsvorlage auf dem Tisch, diese auf 240 zu erhöhen. Natürlich auch entsprechende Beitragserhöhung. Einmal hat die Regierung die Beiträge schon erhöht, ohne die Leistungen zu erhöhen. Dieses Problem können wir aber nach meiner Überzeugung in der derzeitigen Diskussion aussparen, weil nach meiner Meinung es überhaupt nicht mehr möglich ist, diese Vorlage noch im Parlament zu verabschieden, es sei denn, die Beratungen werden im September/Oktober wieder in gewohnter Weise aufgenommen. Ich würde also doch die Fraktion sehr herzlich bitten, eine Diskussion mit negativen Akzenten in Fragen der Krankenversicherung in unserer Fraktion zu unterlassen und dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name> und dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> zu sagen, sie mögen das Gesetz in dieser Woche positiv entscheiden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Dank der Ausführungen meines Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> und unseres verehrten Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> muß ich doch leider zum Problem noch etwas sagen. Die Vorlage der Regierung zur Verbesserung der Leistungen der Altershilfe hat einen Termin. Sie hängt daher mit dem Haushalt zusammen, weil am 30. September der Termin abläuft, wie Sie alle aus der Vorlage, die Sie heute bekommen haben oder gestern, ersehen können. Wir müssen also das Problem der Verfügung für die Mittel für die Landwirtschaft im Zusammenhang sehen, Altershilfe der Landwirtschaft und Krankenversicherung für die Landwirtschaft zusammen. Ich bin auch der Meinung aus politischen Gründen, daß unsere Einstellung – und ich muß das ausdrücklich sagen, habe ja selbst den Kollegen der Landwirtschaft, die dessen Zeugen sind, gesagt: Es gibt ein sozialpolitisches Thema Nr. 1, das ist die Krankenversicherung der Altenteiler. Es gibt aber kein sozialpolitisches Thema der CDU, das das SPD-Programm zur Schaffung eines besonderen Trägers und Institutes nach dem politischen Ziel der agrarsozialen Gesellschaft […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN029" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>. Hier liegt der ganz große politische Dissens. Und der zweite besteht noch darin, daß wir bis zur Stunde ja gar nicht wissen, was im Haushalt des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> gekürzt ist oder nicht. Solange wir das nicht wissen, können wir das gar nicht entscheiden, was geschehen soll. Und hier bieten sich in der Tat – wenn wir das wissen werden, ob im Landwirtschaftshaushalt gekürzt wird oder nicht, wofür denn diese Mittel in Brüssel alles verwandt werden sollen oder nicht, wenn wir das genau wissen, werden wir durchaus nach einem Weg suchen können, wie wir das, was als dringendes sozialpolitisches Problem geschehen muß, lösen können. Ich halte […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN030" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p></note></seg> zwei Dinge für ganz dringlich, und hier würde ich bitten, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> mal zuzuhören, weil er selber ja davon eines Tages, wie ich hoffe, betroffen sein wird. Wir müssen lösen die Frage der Altenteiler. Wir bekommen aber in ganz kurzer Zeit, dank der Politik dieser Regierung, die wir, hoffe ich, ablösen können und wollen, ein Problem der Krankenversicherung der Rentner insgesamt. Wir würden, wenn wir dieses Problem der Krankenversicherung der Rentner, falls wir uns dazu verständigen, vorab lösen, die Freiheit haben, zu unserm alten Antrag – nämlich einer Lösung über die gesetzliche Krankenversicherung im Interesse des Strukturwandels der Landwirtschaft und in vielen andern politischen Interessen, im Interesse unserer Bauern und ihrer Selbständigkeit – zurück[zu]kehren. Es ist noch nicht so, daß der Gesetzentwurf nicht verändert ist. Das weiß ja die Fraktion nicht und kann sie nicht wissen. Im Ernährungsausschuß ist dieser Gesetzentwurf so verändert worden, daß der Beitrag, von dem jetzt die Regierung spricht, nämlich 150 Mark – erst sprach sie von 50 und 70 Mark –, wahrscheinlich auf 200 bis 250 Mark steigen wird, wenn die Barleistungen, die Rehabilitation, die Krankenhauskosten, alles für die Landwirtschaft hinzukommen. Und davon wird sie nicht befreit werden können, wie im Ausschuß Vertreter der Regierung schon ganz deutlich gesagt haben.</p>
				<p>Wenn sie das alles beginnen, wird es für unsere Bauern ganz leicht sein zu sagen, daß wir diejenigen waren, die ja schon lange – unser Entwurf liegt ja schon eineinhalb Jahre im Ausschuß – dies lösen wollten. Also, den Vorwurf kann uns niemand von der SPD machen, daß wir verzögert hätten. Wir können sagen, die haben unsern Entwurf nicht beraten, weil sie eine andere Konzeption hatten. Und darum meine ich, bei der DLG-Ausstellung ist das eine gesagt, bei der BfA ist das andere gesagt. Geredet und versprochen wird seit Monaten von der Seite. Lassen wir uns doch Politik machen und nicht die Entwürfe der SPD verabschieden, sondern jetzt beim Patt und bei unserer politischen Lage sagen: Wir werden rechtzeitig einen Weg finden, das Richtige zu tun, das nachher der Regierung ermöglicht, einer CDU-Regierung, das nicht alles wieder rückgängig zu machen, denn das, was jetzt als Gesetz da vorliegt, das können die Bauernverbände gegenüber ihren eigenen Mitgliedern eines Tages überhaupt nicht mehr vertreten, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>. Sie sollten mir das wirklich glauben. Ihr eigener Sohn wird Sie eines Tages beschimpfen, wenn er 250 Mark Beitrag zahlt und dann vielleicht noch einiges dazu. Das Altenteilerproblem ist ein sozialpolitisches Problem. Es sollte von uns gelöst werden, auf den Weg werden wir finden, wenn wir einig sind. Wenn aber einer sagt, ich stimme mit der SPD, weil ich den Entwurf für besser halte, dann wird es uns so gehen, wie bei der einen großen Chance, die wir verpaßt haben. Ich hab’ das immer noch nicht verwunden, daß uns dies passiert ist. Dann werden wir zwei Stimmen oder drei haben, die mit der SPD stimmen, und dann wird die SPD sagen: Was wollt ihr denn? Die CDU hat alle unsere Gesetze gemacht. Haben wir doch den Mut, unsere eigene Konzeption durchzusetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ja, meine Damen und Herren, ich hab’ im Moment – ich würd’ gern an sich zusammenfassen, weil wir gesagt haben: ist Schluß! Ja, dann nur noch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReinhardCarl_1957-10-15">Reinhard</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> und dann bin ich dran, ja?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReinhardCarl_1957-10-15">Reinhard</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich gebe Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> recht. Das Problem der Altenteiler ist natürlich ein vordringliches Problem. Wir haben aber die gesamte Angelegenheit Krankenversicherung seit 1968 behandelt. Im Arbeitsprogramm der Bundesregierung ist die Krankenversicherung enthalten. Wir haben den Gesetzentwurf 1970 eingebracht. Wir haben ihn dann verbessert. Die Regierung hat gezögert mit dem Einbringen ihrer Vorlage. Wir haben uns zusammengerauft und wir dürfen nicht anfangen, jetzt uns wieder aufzuspalten, wo die Möglichkeit besteht, das Gesetz zu Fall zu bringen. Das kann man nicht auseinanderreißen. Wir haben auch im Ausschuß das Gesetz nicht so geändert, daß es sehr viel teurer wird. Das trifft nicht zu. Ich könnte, wenn ich die Unterlagen hier hätte, aussagen, um wieviel es teurer wird.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Ich möchte folgendes sagen: Die Landwirte sind von uns jahrelang darauf hingewiesen worden, daß in dieser Frage von uns aus etwas geschieht. Es war ein Wettlauf der Koalition. Wir haben sogar in einer Kleinen Anfrage die Regierung gefragt: Wie weit ist es? Und jetzt zögern wir. Meine Damen und Herren, es ist der Regierungskoalition, insbesondere Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>, gelungen, die Landwirtschaft auf einige Punkte, obwohl wir eine gute Agrarpolitik gemacht haben, festzunageln. Heute lebt man noch von den kostendeckenden Preisen, die in Rhöndorf zugesichert worden sind. Da lebt man noch. Ich meine, das muß man sagen, und das kommt immer noch an. Man hält uns noch vor die Getreidepreisharmonisierung, der wir alle zugestimmt haben, auch die FDP. Uns wird sie angelastet. Man hält uns vor die Kürzung des <name type="Organisation" ref="#EWG">EWGi</name>-Anpassungsgesetzes. Und wenn wir hier dieses Gesetz ablehnen würden, dann würde das der Aufbau einer neuen Legende sein, die uns jahrelang belasten würde.</p>
				<p>Ich bitte, das zu berücksichtigen. Hier ist allen Überlegungen zum Trotz eine politische Entscheidung notwendig. Ich meine, hier muß man das Ende bedenken. Es geht gar nicht anders.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>, und dann hat der Vorsitzende das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>: Herr Vorsitzender! Wenn man diese Aussprache hier verfolgt, hat man den Eindruck, als wenn hier negative Debatten geführt würden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, insbesondere aus Ihren Ausführungen entnehme ich das. Ich möchte nur mit wenigen Sätzen die Fraktion jetzt insoweit aufklären, daß [es] an sich in dem materiellen Recht nur zwei Punkte gibt, die umstritten sind, die aber für mich kein Punkt sind zur Ablehnung. Das ist einmal die Erweiterung des Personenkreises und zweitens die geringere Möglichkeit, durch Antrag sich befreien zu lassen. Worum es eigentlich geht, ist das, daß die Regierung in ihrem Entwurf einen ideologischen Akzent hineingebracht hat, nämlich daß im Gegensatz zu unserem Entwurf eben mit Rücksicht auf den Strukturwandel in den augenblicklichen RVO-Kassen die Landwirte versichert werden sollen und die Regierungsvorlage einen eigenen berufsständischen Träger vorsieht, der eine Weiche stellt für die zukünftige Entwicklung der Krankenversicherung. Das ist eigentlich der Streitpunkt. Wenn wir uns über den letzteren einig werden können, daß wir ohne Rücksicht auf diese Weichenstellung, die ideologisch irgendwo ganz anders hinführt, wie wir es haben wollen, dann können wir dem ohne weiteres zustimmen. Und nur darum geht es, nicht um eine negative Debatte für die Krankenversicherung der Landwirte. Das muß der Fraktion doch bekannt sein, daß wir nicht hier eine negative Debatte führen gegenüber den Belangen und den Forderungen unserer Kollegen in der Landwirtschaft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, damit haben wir die erste Abteilung zu dem Bericht, den ich Ihnen gegeben habe, diskutiert. Ich glaube, ich kann es wie folgt zusammenfassen: Wir werden der Tatsache zustimmen, daß der Haushalt morgen auf die Tagesordnung kommt, und werden dann unser Verhalten, ob eine Abstimmung notwendig ist, d. h. also, sich widersetzen in einer Abstimmung, die wir verlieren, gegen die Überweisung an den Haushaltsausschuß, das werden wir nachher im Elferrat prüfen. Es geht allein um eine taktische Überlegung in diesen Fragen. Es ist besser, wenn wir da kämpfen, was viele Vorteile hat, aber den Nachteil hat, daß dann eine Schlagzeile kommt: Die Regierung hat 3, 4 Stimmen Mehrheit. Das ist die einzige kämpferische Abstimmung, mit der sie dann bis zur Olympiade vielleicht kommt. Das müssen wir abwägen. Hier ist ein Wunsch, zu kämpfen und einig zu sein. Und das ist immer sehr gut. Aber, wollen mal sehen, wie wir das mit dem Kämpfen machen. In der Frage keine Meinungsverschiedenheit. Keine Meinungsverschiedenheit, daß wir den Bundeshaushalt ’72, wenn er so bleibt, mit den paar kleinen Pflästerchen ablehnen werden in der 3. Lesung, wann immer die sein wird. Wir sind uns darüber einig, daß an uns das nicht scheitert, wenn [das] im Juni einschließlich der mittelfristigen Finanzplanung gemacht wird, und sind bereit, mit der Regierung zu sprechen und Mitverantwortung zu übernehmen mit den 3 Konditionen, die ich nannte, die ja völlig nur für die Abteilung Sport und Spiele noch geeignet sind bei der Wirklichkeit und der Mitteilung, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> heute vor ihrer Fraktion gemacht haben, d. h. Finanzpolitik, Haushaltspolitik bleiben kontrovers. Dagegen kein Widerspruch.</p>
				<p>Das Paket, das der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> vorgetragen hat, findet ganz sicher eine breite Mehrheit, wie ich die Debatte hier verstanden habe, und soll als unser Modell auch dem Publikum vorgestellt werden, wobei die Zeitpunkte und das alles natürlich offen sind, je nach der finanziellen Situation. Aber ein Modell soll auf den Tisch gelegt werden. Was die agrarpolitischen Vorlagen betrifft, so handelt es sich um unsere und um anderer Menschen Ideen, wie ich sehe. Die Ausschußberatungen sind im Gange und müssen auf jeden Fall abgeschlossen werden. Wann wir die Lesungen haben werden zur 2. und 3. Lesung, da werden wir zur Sache und zu den Finanzen hier zu sprechen haben, weil wir ja nicht wissen, was die Regierung da noch tun wird. Das wird wahrscheinlich in den Arbeitskreisen gemacht. Alles können wir nicht in der Gesamtfraktion machen, so daß, glaub’ ich, das in den Ausschüssen weitergeht und ja ohnehin hierher kommt vor der 2.und 3. Lesung zur Prüfung zur Sache und zu den Finanzen. Oder gibt es eine Planung, das sofort diese Woche noch auf die Tagesordnung zu setzen? Das gibt es doch wohl nicht?</p>
				<p>Dann haben wir’s ohnehin spätestens nächste Woche oder übernächste Woche in der Fraktion. Ich glaube, daß ich damit das zusammengefaßt hab’, was ich [denke, was] dazu die Meinung ist. Die Kriegsopferversorgung, das muß, meine Damen und Herren – ja, da bin ich noch nicht soweit. Deshalb schweig’ ich dazu. Kann ich nicht aus dem Handgelenk. Ich habe Ihnen vorher gesagt, daß ich das gehört habe. Aber ich bin noch nicht soweit.</p>
				<p>Damit kommen wir zum 2. Teil, die Fragen innere Sicherheit und innerer Frieden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ich würde bitten, im Hinblick auf die fortgeschrittene Zeit und die Überfüllung des Fraktionssaals, nur das jetzt mitzuteilen, was für die Debatte morgen wichtig mitzuteilen ist, weil wir ja auch die andern Fragen erörtern müssen. Das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, die Linie, in der sich die Debatte morgen bewegen wird, ist vom Herrn Vorsitzenden aufgezeigt, dem ist nichts hinzuzufügen. Wir sind im Arbeitskreis I davon ausgegangen, daß unter Umständen Interesse besteht, die Kollegen der Koalition so lange wie möglich morgen hier festzuhalten, d. h. also unter Umständen eine längere Debatte zu führen. Es steht deshalb – wegen des möglichen Einsatzes im Kommunalwahlkampf in Bayern –, es steht eine Reihe von Rednern zusätzlich zur Verfügung, die sich auf bestimmte Themen vorbereiten. Außer den bereits genannten die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>. Wir sind also gerüstet, morgen eine volle Debatte zu führen, wenn das gewünscht wird. Ein letzter Punkt, den ich kurz ansprechen muß, da ist angekündigt ein etwaiger Entschließungsantrag. Dieser liegt formuliert noch nicht vor. Wir werden das erst morgen früh klären können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wird das Wort dazu gewünscht? Eine kämpferische Debatte auf der Linie, die ich versucht hab’ zu zeigen, ja? Und Sie haben alle, glaube ich, wenn ich das noch mal unterstreichen darf, gemerkt, daß die Differenzierung nicht nur mit der Sache, sondern auch mit den handelnden Personen zu tun hat. Ja? Gut, dann ist das erledigt. Wird sonst das Wort gewünscht, meine Damen und Herren?</p>
				<p>Oh ja, jetzt – oh, Verzeihung! Haben Sie sich lange gemeldet? Jetzt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> wegen Innenpolitik, Naturschutzgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Arbeitskreis III hat, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> eben darlegte, sich heute morgen mit einer Vorlage der Fraktion, aus der Fraktion über Naturschutz und Landschaftspflege unterhalten, und ich habe mich in besonderer Weise hier engagiert, weil ich durch viele Jahre hin mich auf diesem Gebiet betätigt habe, sowohl im Deutschen Rat für Landespflege, auch in der interparlamentarischen Arbeitsgemeinschaft und in der Gemeinschaft für Naturparke. Die Probleme, die hier anstehen, sind mir keineswegs fremd, und ich bin überzeugt, daß insbesondere nachdem das Reichsnaturschutzgesetz vom <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> aus den Angeln gehoben worden ist, es durchaus notwendig ist, neu darüber nachzudenken, wie wir eine vernünftige Rechtsgrundlage schaffen. Ich bin also durchaus für die Sache bereit und engagiert, aber wir müssen uns darüber klar sein, daß es eine teure Sache ist. Naturschutz und Landschaftspflege sind ein teurer Gegenstand.</p>
				<p>Das ist auch denjenigen, die an diesem Entwurf gearbeitet haben, nicht verborgen geblieben. Ich will in der Sache selbst mich nicht einlassen und nur vielleicht hinweisen auf den § 27, um Ihnen zu sagen, wie anspruchsvoll so ein Gesetz sein kann und wie hinter einem Rechtsanspruch, der da begründet wird, möglicherweise erhebliche Kosten stehen können, vor allem, wenn er so romantisch formuliert ist wie der § 27. Da heißt es nämlich: »Recht auf Naturgenuß und Erholung«, und da hat im Absatz 1 »jeder hat ein Recht auf Genuß von Vielfalt, Eigenart und Schönheit der Natur und des Landschaftsbildes sowie ein Recht zu Erholung in der Natur nach Maßgabe der nachfolgenden Vorschriften«.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich gebe Ihnen das nur als Kostprobe aus dem Text dieses Gesetzes, der an Farbigkeit nichts zu wünschen übrig läßt. Aber ich persönlich möchte mich hier vom Arbeitskreis III her beschränken nun auf die Finanzierungsseite. Und da gibt es zur Finanzierung der Nationalparke, der Naturparke, der Naturschutzgebiete, der Landschaftsschutzgebiete, der Naturdenkmäler, gibt es 5 verschiedene Finanzierungsquellen. Das meiste ist ein Geldausgleich aus Härtegründen. Das [zweitmeiste]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN031" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Zweitweichste«.</p></note></seg> ist eine Steuerbefreiung der Grundsteuer und der Vermögenssteuer. Das dritte ist die Enteignung nach Entschädigung. Das sind alles Punkte, nun, mit denen belasten wir die Länder. Aber, es wird sich doch sehr finanzwirksam ausweisen, denn wer [in] Naturschutz investieren will, muß eben bezahlen im Wege der Enteignung oder Entschädigung oder eines Geldausgleichs oder Steuerermäßigung. Aber nun kommt ein Punkt, meine Damen und Herren, über den ich nicht – und ich wäre sehr dankbar, wenn mir Herr Vorsitzender in diesem Fall wegen der Finanzwirksamkeit der Sache einige Aufmerksamkeit schenken würde –, es gibt da einen Paragraphen, den 36. Dort werden Finanzhilfen des Bundes begründet, und zwar kann der Bund –ursprünglich hat da wohl »muß« gestanden, das ist schon aufgeweicht worden in »kann«, und das ist natürlich sehr dankenswert –, der Bund kann den Ländern – und nun hören Sie mir zu – im Interesse der Stärkung ihrer Wirtschaftskraft Finanzhilfen für Investitionen gewähren, die dem Naturschutz, der Landschaftspflege und der Erholung in Landschaft und Natur dienen. Und dazu können also die Kosten für den Grundstückserwerb in Anspruch genommen werden, und die Kosten für die Unterhaltung der Anlagen können hier mit in Betracht gezogen werden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben in der letzten Legislaturperiode eine Finanzverfassungsreform gemacht, und ich habe sehr viel Kraft in diese Sache investiert. Und damals haben wir den Begriff der Gemeinschaftsaufgaben erfunden. Als wir damit – es ist mir unmöglich, gegen die Unruhe anzusprechen. Wenn es von einiger Bedeutung ist, dann gestatten Sie mir, daß ich es vortragen kann, sonst will ich mich gerne setzen. – Wir haben in der Finanzverfassungsreform die – ja, jetzt setzt mein Gedächtnis aus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich bitte doch um die Liebenswürdigkeit, Gespräche nach draußen zu verlagern und hier möglichst zuzuhören. Und wenn Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, soviel Sprit auf den Sack geben würden, wie ich hier hab’, selbst sitzend in meinem Mikrofon, würde es Ihnen das Leben erleichtern. Und es wird deshalb technisch empfohlen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, daß Sie mal das Mikrofon etwas näher zu sich hinziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>: Wir haben – ja, das ist sehr viel leichter für meine, für meinen Hals – die, wir haben in der Finanzverfassungsreform die Gemeinschaftsaufgaben erfunden. Damals wurden ungefähr 10 verschiedene Titel angemeldet, die samt und sonders unter die Gemeinschaftsaufgabenkategorie gehören sollten. Das hätte bedeutet eine Mischverwaltung zwischen Bund und Ländern, die nahezu kein Ende genommen hätte mit allen Umständlichkeiten, die sich jetzt in der Praxis gezeigt haben, daß wir nämlich ständig Beamte der Länder aus allen Ländern mit Beamten des Bundes haben und umgekehrt Beamte des Bundes Objekte besichtigen in der ganzen Bundesrepublik und darüber hinaus. Eine ganz schreckliche Angelegenheit. Aber, nachdem wir das beschränkt hatten auf 3 Titel, darunter auch die Agrarstruktur und den Küstenschutz, also konkret Anliegen der Landwirtschaft befriedigt haben in der Bundeszuständigkeit, kommen nun jetzt ständig die Versuche, auf Umwegen hier [zu]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN032" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mit«.</p></note></seg> einer Finanzierungszuständigkeit des Bundes zu gelangen. Und das ist der Punkt, gegen den ich mich hier wehre. Von mir aus kann mit dem Gesetz geschehen, was auch immer, aber auf dem Umweg über den [Artikel] 104, den wir eigentlich völlig anders gedacht hatten, nämlich im Verhältnis der schwächeren Wirtschaftskraft einzelner Länder gegenüber der Gesamtheit der Länder, nun zu versuchen, Finanzhilfen für Naturschutz einzuschmuggeln, das, meine Damen und Herren, wäre wieder einmal eine Todsünde, gegen die ich mich wehren, unter allen Umständen wehren muß aus den Erfahrungen heraus, die wir gemacht haben. Meine Damen und Herren, der [Artikel] 104 a, der hat 3 Begriffe, unter denen Finanzhilfen gewährt werden können für besondere Investitionen. Das eine heißt »zur Abwehr einer Störung des gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts«. Also, es wird niemand behaupten wollen, daß im Bereich des Naturschutzes oder der Naturdenkmäler das überhaupt nur akut werden könnte.</p>
				<p>Der 2. Punkt heißt »zum Ausgleich unterschiedlicher Wirtschaftskraft im Bundesgebiet«, und der 3. Punkt heißt »zur Förderung des wirtschaftlichen Wachstums«. Meine Damen und Herren, hier ist nicht das Wachstum unserer Bäume und unserer Natur gemeint, sondern genau das Gegenteil, nämlich das Wachstum in Fabriken, in Wohnraum, kurzum in Engagements, die im Grunde genommen aggressiv gegen die Natur sind. Und wo gebremst werden muß, wo zum Schutze der Menschen und zum Schutze der Natur ein Gleichgewicht erhalten bleiben soll und nicht gestört werden soll im Verhältnis zu industriellen Anlagen und allem, was damit zusammenhängt. Und nun, meine Damen und Herren, wird hier in einer indirekten Fassung versucht, einzuschmuggeln die Stärkung der Wirtschaftskraft. Und das bedeutet, nun im Verhältnis der Länder, der finanzschwachen und der finanzstarken Länder, eine neue Abstufung einzuführen unter Wirtschaftskraftgesichtspunkten, aber in der Firmierung von Titeln, die sich [auf]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN033" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mit«.</p></note></seg> Naturschutz, Landschaftspflege usw. beziehen. Das, meine Damen und Herren, ist ein unerlaubtes Mittel.</p>
				<p>Ich sehe, daß die Regierung etwas Ähnliches in ihrem Regierungsentwurf versucht hat, und wir sollten ihr da auf die Finger klopfen, obwohl sie ganz deutlich sieht, daß sie das Problem nicht so direkt angehen kann, wie es hier in unserem Entwurf geschieht. Die sprechen im Regierungsentwurf [von] mittelbarer Stärkung der Wirtschaftskraft – sie sind sich also klar darüber, daß eine Stärkung der Wirtschaftskraft möglicherweise eben durch Erholungsgelegenheiten geschaffen werden kann. Aber, meine Damen und Herren, in dieser Frage und in dieser Formulierung steckt die ganze Problematik des Naturschutzes auf der einen Seite und der Erholungspolitik auf der andern Seite, steckt die Spannung zwischen der Industriebevölkerung auf der einen Seite und der landwirtschaftlichen Bevölkerung auf der anderen Seite. Aber, wenn Sie generell das Problem überschauen, dann werden Sie finden, daß Erholungsgebiete in Gebieten nicht-großer industrieller Engagements sind, und umgekehrt, daß Erholungsnotwendigkeiten gerade da geschaffen werden müßten, wo eine relativ starke Wirtschaftskraft vorhanden ist. Denken Sie an die Masse des Ruhrgebietes auf der einen Seite und etwa den oberbergischen Raum auf der andern Seite. [Es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN034" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir«.</p></note></seg> würden also unter Gesichtspunkten der unterschiedlichen Wirtschaftskraft Mittel in Erholungsgebiete ersten Ranges hineinfließen können, während in Räume industrieller Beanspruchung unter Umständen nichts gegeben werden könnte, weil dahinter die Wirtschaftskraft eines großen Industrieraumes steckt. Das, meine Damen und Herren, verbirgt sich hinter diesem § 36, von dem ich meine, er müßte aus diesem Gesetz aus prinzipiellen Gründen verschwinden. Das gilt insbesondere natürlich dann von dem Absatz 2a, der offenbar aus landwirtschaftlichen Kreisen hinzugefügt worden ist, wo ganz schlicht gesagt wird: Der Bund kann den Ländern Finanzhilfen zur Erhaltung, Sanierung und Pflege der Landschaft sowie der zur Förderung der Erholungsfunktion privaten land- und forstwirtschaftlich genutzten Grundstücke gewähren. Da wird überhaupt von dem [Artikel] 104 und der Wirtschaftskraft, der unterschiedlichen Wirtschaftskraft überhaupt nicht mehr geredet. Meine Damen und Herren, wir sollten, wenn wir […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN035" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »uns«.</p></note></seg> schon […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN036" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »über«.</p></note></seg> finanzwirksame Ausgabegesetze […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN037" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: », handelt«.</p></note></seg> behandeln hier und eine bestimmte grundsätzliche Position einnehmen, dann sollten wir jedenfalls nicht die Sünde begehen, an diesem Punkt den Verfassungsrahmen der Zuständigkeit zu verlassen, um nur über eine nicht vorhandene Finanzierungszuständigkeit den Bund auszuhöhlen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich sehe zwei Verfahrensmängel, die ich jetzt zu vertreten habe. Zunächst habe ich nun doch noch zu früh dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> das Wort gegeben, weil auf der Tagesordnung der Punkt erst hintendran steht und wir immer noch beim Bericht zur Lage sind. Zweitens habe ich 6 Wortmeldungen, allein zum Naturschutzgesetz. Ich muß darauf hinweisen, daß die politische Lage dringend macht, daß wir ’ne Stunde haben, bevor wir abends zu andern Verpflichtungen gehen im Elferrat, denn wir müssen uns unterhalten über die neueste Einlassung des Kanzlers zu Neuwahlen für den morgigen Tag. Ich kann also unmöglich hier eine längere Debatte in der Frage des Naturschutzes hier zulassen. Ich würde nachher bitten, daß die beiden Arbeitskreisvorsitzenden sich dazu äußern.</p>
				<p>Darf ich dann zunächst, meine Damen und Herren, damit wir in die Ordnung zurückkehren, feststellen, daß zum Bericht zur Lage das Wort nicht mehr gewünscht wird? Auch nicht zum Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>? Das ist damit erledigt. Berlinabkommen – Erklärung für morgen – ist hier zwischendurch vorne konsultiert worden. Ich hoffe, ich werde heut nacht auf Grund der vielen Ratschläge eine Erklärung fabrizieren. Meine Damen und Herren, darf ich dazu sagen, es ist das erste, und das bitte ich doch ein bißchen rumzusprechen, wenn ich hier so die Stimmung sehe, ja, das erste Parlamentsauftreten des Kanzlers und des Oppositionsführers morgen – Pünktchen, Pünktchen, Pünktchen, ja, wenn wir an Wahlen denken. Dann kommt die Regierungserklärung zu aktuellen Fragen der inneren Sicherheit: ist behandelt. Beratung Haushalt ’72 ist soweit fertig, wie dies sein konnte. Berichte aus den Arbeitskreisen, V ist erledigt, oder ist was vorzutragen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Wir können uns darauf einigen wegen der dringenden Zeit und weil in der Tat die Elferratssitzung wichtig ist, daß wir jetzt darauf verzichten, ich mir aber vorbehalte, eine Reihe von Argumenten, die vorgetragen worden sind, etwa aus dem Bereiche der Verteidigung oder der Entwicklungspolitik, beim nächsten Mal hier wieder nachzuholen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_div_SVP-6">
				<head>[F.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank und sehr einverstanden. VI, Hochschulrahmengesetz, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Meine Damen und Herren, ich will mich der Lage anpassend versuchen, die sehr komplizierte Materie ganz kurz und, wie ich hoffe, schlüssig vorzutragen. Es ist ein Gesetz mit 61 Paragraphen, und es besteht keine Chance, das hier im Detail zu diskutieren. Ich will nur die Vorgeschichte sagen: Wir haben in der letzten Legislaturperiode durch Änderung des Art. 75 die Voraussetzungen selbst für dieses Gesetz geschaffen, weil wir dem Bund die Zuständigkeit gaben, die Grundsätze des Hochschulwesens zentral zu ordnen. Das ist ein sehr wichtiger Vorgang, meine Damen und Herren, gewesen. Es hat noch nie eine Zentralregierung in Deutschland, weder im <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckOttoFürstvon">Bismarck</name>-Reich noch heute, ein Universitätsgesetz gemacht, mit der einen Ausnahme, das »Reichsgesetz für die Universität Straßburg«, das notwendig wurde. Aber das ist als Beispiel noch nicht einmal geeignet. Die Bundesregierung weiß das, was darin steckt, und wir wußten es damals auch.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, der Regierung liegt unendlich viel am Zustandekommen dieses Gesetzes, gerade wegen der finanziellen Notlage, in der sie sich befindet. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Dohnanyi</name> hat nur noch die Chance, dieses Gesetz durchzubringen und eventuell den Bildungsgesamtplan. Alles andere, was mit Geld zusammenhängt, ist nicht für ihn erreichbar. Wir waren uns über die Bedeutung des Vorganges klar. Sie wissen, daß wir im Beginn dieser Legislaturperiode die Frage uns gestellt haben: Sollen wir einen eigenen Entwurf einbringen? Wir haben uns dafür entschieden, und zwar aus zwei Gründen, meine Damen und Herren: Eine Partei, die fast 50% oder hoffentlich noch mehr des deutschen Volkes vertritt, kann in einer wichtigen Frage nicht einfach schweigen. Das 2.war, meine Damen und Herren, die Universität ist heute eine der wichtigsten gesellschaftlichen Institutionen, und mit diesem Gesetz waren Grundsatzfragen aufgeworfen. Wer über die Universitäten heute redet, redet nicht nur über juristische Dinge, sondern auch über weltanschauliche Fragen, über ideologische Fragen, über das Selbstverständnis von Wissenschaft in sich selbst, in ihrer Bedeutung für die Gesellschaft. Kurzum, wir befinden uns hier im Zentrum der sogenannten Gesellschaftspolitik, und das hat sich auch in den zwei Jahren sehr deutlich gezeigt. Ich will versuchen zu sagen, worum es da geht. Man kann das gliedern in drei einfache Blöcke, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Wir haben als erstes gesagt, wir müssen die Rolle der Wissenschaft bestimmen und haben es in 3a und b getan. Die Sicherung der Freiheit von Forschung und Lehre und Lernen stand im Vordergrund. Ich will gleich sagen, daß wir das zwar in das Gesetz der Regierung hineingebracht haben, aber mit einer bedeutenden Änderung. Die SPD hat hinzugefügt, daß das alles geschehen soll in »Verantwortung vor der Gesellschaft«. Das bedeutet, daß Raum geschaffen wird für eine Interpretation der Wissenschaft und einer x-beliebigen gesellschaftlichen Theorie, also auch für Marxismus, Kommunismus und ähnliche[Marotten und Einfälle]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN038" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Rotten und Fetten«.</p></note></seg>, die es heute gibt. Das ist ein ganz wesentlicher Punkt, an dem die Sache scheitern wird.</p>
				<p>Das zweite war, wir haben das Verhältnis von Staat und Hochschule neu zu bestimmen. Das ist der eigentliche Streitpunkt unserer Parteien. Ich will dazu eine einzige Bemerkung machen. Der Begriff Autonomie der Universität ist von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HumboldtWilhelmvon">Humboldt</name> in die Debatte eingeführt worden, und der hat sie begründet, weil er Eingriffe des Staates in die Freiheit von Wissenschaft, Forschung und Lehre fürchtete. Heute ist die Situation umgekehrt. Ein moderner Staat weiß, daß die Freiheit von Forschung und Lehre eine Existenzvoraussetzung für ihn ist. Die Bedrohung geht heute von revolutionären Gruppen der Gesellschaft aus, und es ist Aufgabe des Staates, die Freiheit von Forschung und Lehre hochzuhalten, zu garantieren, institutionell, administrativ und gesetzlich zu sichern. Dazu gehören Fachaufsicht, gehört {…} Eigenschaft des Staates, gehört die Frage, wie die Leitung der Universität bestimmt wird, nämlich im Benehmen mit dem Staat, und es gehört dazu als dritter großer Komplex die Frage der Mitbestimmung, wodurch die Personen und ihre Stellung in der Universität bestimmt werden. Ich kann nur sagen, daß in all diesen Fragen sich FDP und SPD entzogen haben. Die liebäugeln mit bestimmten Studenten- und Assistentengruppen und mit progressistischen Universitätslehrern. Wir haben auf diesem Gebiet nicht das bekommen, was wir brauchten, so daß ich zusammenfassend sagen kann: Weder die Frage der Forschungssicherung noch die Neuordnung der Rolle des Staates gegenüber der Universität, noch die Fragen der Mitbestimmung haben geregelt werden können, so daß wir am Donnerstag kontrovers abstimmen werden und zur Ablehnung kommen müssen. Meine Damen und Herren, wir haben das alles sorgfältig besprochen mit unsern Kultusministern. Wir sind uns einig. Ich habe eben noch eine Rückkopplung durchgeführt mit den Ministerpräsidenten, mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>. Folgende Meinung: Am besten ist es, das Gesetz kommt überhaupt nicht in den Bundestag, wozu viele Chancen bestehen. Wenn es in den Bundestag kommt, ist das Optimum, daß es dort Zeit hat mit guter Begründung – ich komme darauf noch zurück –, wenn es in den Bundesrat kommt, ist dort die Meinung ein ganz klares Nein. Wir haben dort die Mehrheit.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das alles funktioniert nur, wenn wir in den Debatten, die wir führen, in einer Pressekonferenz am Freitag, in allen Einlassungen im Bundestag, wenn wir selber deutlich machen, was wir wollen. Ich möchte es in einem Schlagwort zusammenfassen, meine Damen und Herren. Wir wollen keine demokratisierte Universität, die die Wissenschaft verfälscht, sondern eine moderne Universität für eine moderne demokratische Gesellschaft. Und wir wollen, soweit es gesetzesmöglich ist, verhindern, daß diese kostbare Institution unseres Staates und unserer Gesellschaft umfunktioniert wird zu einem Sprungbrett für Revolution und für Änderungen negativer Art, Änderungen der Gesellschaft. Daß man das nicht allein mit Gesetzen tun kann, weiß jeder von uns. Aber wir als der Gesetzgeber haben die Verpflichtung, die Weichen dafür zu stellen, daß bildungspolitisch und kulturpolitisch ein Ende eintritt im Sinne der Freiheit von Wissenschaft und Forschung, im Sinne einer besseren Leistung für Staat und Gesellschaft und in dem Sinne, daß wirklich von Humanität an diesen Universitäten geredet wird, und nicht von totalitären Ideologien.</p>
				<p>Das ist es, meine Damen und Herren, was uns zu dieser Stellungnahme bringt. Ich wäre dankbar, wenn die Fraktion uns auf diesem Wege folgen würde, wobei ich wirklich sehr bedaure, daß wir nicht Gelegenheit haben, eine zweieinhalbjährige Arbeit hier in extenso vorzuführen. Ich benutze aber die Gelegenheit, um unsern beiden Berichterstattern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, die eine Knochenarbeit haben leisten müssen,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>hier herzlich zu danken. Ich will auch unsern Kultusministern danken. Meine Damen und Herren, bei einer solchen Frage, die ideologisch überfrachtet ist, einig zu bleiben und die CDU geschlossen in die Arena zu reiten, das ist ein ganz großes Kunststück.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> danken, und zwar auch noch für was anderes. Es war eine mustergültige Zusammenarbeit auch mit dem Vorsitzenden. Der Vorsitzende hatte kaum was damit zu tun. Nachdem die Sache erledigt war, kriegt er einfach den Zettel, und dann wußte er, was an dieser wichtigen Front passierte. Ich glaube, es ist eine Vertagung. Nicht? Eine erneute Vertagung. Es ist nicht das endgültige Ende. Abstimmung, na ja, sehr gut, aber das ist dann doch damit das Ende. Haben wir noch den Bundesrat, haben wir doch noch. Na, sehr gut. Diese Woche nicht? Überhaupt nicht? Ja, na gut. Da wird euch schon was einfallen.</p>
				<p>Dann, meine Damen und Herren, darf ich, wenn das Wort dazu nicht gewünscht wird, jetzt in der Sache Naturschutz- und Landschaftspflegegesetz um kurze Berichte der beiden Herren Arbeitskreisvorsitzenden bitten, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, und dann sehen wir, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, ob eine Debatte nötig sein wird. Erst der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, meine Damen und Herren, ich habe schon berichtet zu diesem Punkt. Es ist eine wesentliche Anforderung des Arbeitskreises III, aus der Muß- eine Kann-Bestimmung [zu machen]. Was die möglichen Leistungen des Bundes betrifft, ist berücksichtigt in der neuen Fassung. Heute in der Arbeitskreissitzung wurde auf Antrag des Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> die Frage angeschnitten, daß die Einbeziehung des Tatbestandes Erholung in den Bereich einer Bundesunterstützung oder Bundessubvention dem Artikel 104 des Grundgesetzes nicht entsprechen würde. Hier würde eine Ausweitung vorgenommen, und der Sachverhalt selbst ist wahrscheinlich nicht anders zu beurteilen. Ich bin sogar der Meinung, daß eine Zweidrittelmehrheit notwendig wäre, um diese Ergänzung in der Form vorzunehmen. Das war das Ergebnis. Wir sind zu keiner Entscheidung gekommen a), weil die Tagesordnung außerordentlich überlastet war, und 2., weil Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN039" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: », was«.</p></note></seg> seine Vorlage nicht vertreten konnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis I hat sich sehr ausgiebig mit der Vorlage befaßt. Er stimmt dem Inhalt zu und empfiehlt der Fraktion, diesen Entwurf einzubringen. Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> hat insbesondere die Problematik des Art. 104 Abs. 4 des Grundgesetzes angesprochen. Hier handelt es sich – ich darf es einmal so ausdrücken – um einen wissenschaftlichen Streit um die Frage, ob eine mittelbare Förderung einbezogen werden kann oder nicht. Das ist eine Frage, die wir mit Sicherheit hier nicht werden entscheiden können. Wir können uns darauf stützen, daß nicht nur die Bundesregierung in ihrem Entwurf sogar mit einer Muß-Bestimmung, sondern auch die Bundesländer, die an der Vorbereitung dieses Entwurfes beteiligt gewesen sind, diese Bedenken nicht geteilt haben. Wir können uns auch auf den ehemaligen Bundesverfassungsrichter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> berufen, der ebenfalls diese Auffassung vertritt, die ihren Niederschlag in dem Entwurf findet. Der Entwurf hat keine unmittelbaren ausgabewirksamen Wirkungen, weil eine Kann-Bestimmung da ist, wobei wir uns selbstverständlich im klaren sind, daß zukünftig, wenn die finanziellen Voraussetzungen gegeben sind, hier Leistungen des Bundes in Frage kommen können, aber nicht müssen. Es gibt einen 2. Punkt nach unserer Auffassung, der erforderlich macht, den Entwurf jetzt einzubringen. Wir haben diesen Entwurf inhaltlich mit unseren Bundesländern abgestimmt. Im Bundesrat wird in der nächsten Woche im 1. Durchgang der Entwurf der Bundesregierung behandelt. Unsere Länder haben die Absicht, den Entwurf der Bundesregierung abzulehnen und als Alternative den mit uns abgestimmten Entwurf im Bundesrat einzubringen. Wenn wir in der Fraktion nicht in der Lage wären, jetzt diesen Entwurf zu verabschieden und einzubringen, würde dieses Manöver des Bundesrats ebenfalls unmöglich werden. Deshalb würde ich sehr herzlich darum bitten, daß die Fraktion heute grünes Licht für diesen Entwurf gibt, damit wir ihn einbringen können. Die ganze Problematik muß ja ohnehin in den Beratungen in den Ausschüssen behandelt werden, auch selbstverständlich die verfassungsrechtlichen Probleme. Hier wird auf jeden Fall der Rechtsausschuß beteiligt sein müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, nach diesen Berichten der beiden Herren Arbeitskreisvorsitzenden stellt sich nur die Frage, ob wir nächste Woche es noch mal an den Arbeitskreis gehenlassen, weil der Arbeitskreis III nicht abschließend behandelt hat, oder – meine Damen und Herren, ihr kommt doch alle zu Wort, nur nicht alle auf einmal. Das ist die Frage, die sich stellt. Die Frage stellt sich im Hinblick, ob man Zeit dazu hat. Dazu hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> seine Bemerkung gemacht am Schluß. Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> verstanden, daß aus politischen Gründen er es gerne jetzt diese Woche hätte. So hab’ ich ihn verstanden. Deshalb frag’ ich, ob das auch nächste Woche noch gut ist oder nicht möglich ist. – Ich bitte sehr um Verständnis: Wenn ich die Debatte eröffne, dann muß ich 6 Kollegen bitten. Ich versuche ja, diese Debatte möglichst zu vermeiden – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> [(Nürnberg)]: Herr Vorsitzender, ich bedanke mich sehr [da]für, [daß ich]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN040" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »dieses«.</p></note></seg> doch noch das Wort erhalte, zumal der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> vorhin, der an dem Zustandekommen dieses Gesetzes gar nicht mitgewirkt hat, obwohl er auch Gelegenheit gehabt hätte wie jeder andere Kollege, zweitens nicht Berichterstatter war bei den bisherigen Beratungen, das Wort hatte, und drittens den Versuch unternommen hat, dieses Gesetz sogar lächerlich zu machen, wenigstens hat er versucht zu glossieren. Aber, wie weit er an der Sache danebenliegt, obwohl er ein langjähriger Fachmann auf diesem Gebiet ist, darf ich Ihnen sofort nach urkundlichen Grundsätzen beweisen. Er hat glossiert, daß hier geredet wird von der Vielfalt, Eigenart und Schönheit der Natur, daß jeder ein Recht darauf hat, sie zu genießen. Es gibt allein 7 europäische Verfassungen, wo [es] diese Begriffe gibt. Es gibt diese Begriffe in der bayrischen Verfassung, es gibt diese Begriffe im <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrzimekBernhard">Grzimek</name>-Prof.-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name>-Entwurf, es gibt diese Begriffe im § 1 Abs. 1 Ziff.3 des Regierungsentwurfes, und wenn ich noch mehr solche Gesetze zitiert hätte, wäre ich durchaus in der Lage, noch mehr hinzuzufügen. Also zum Glossieren und zum Herausstreichen von Farbigkeit braucht man ja nichts zu sagen, denn das war eine Abwertung schon von vornherein.</p>
				<p>Aber nun zur Sache selber! Ich möchte mich nur zu einem einzigen Punkte äußern, weil ich ja nicht ein Gesetz vertreten habe, das zudem in engem Zusammenwirken mit den Experten aus der bayrischen Staatsregierung [als] Urentwurf zustande gekommen ist, ohne daß ich als geborener und überzeugter Föderalist die Problematik des [Artikel] 104 Abs. 4 geprüft hätte. Ich verweise einmal auf das, was in dem Regierungsentwurf an Begründung drinsteht. Ich verweise insbesondere an das Gutachten, das der Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> dazu gemacht hat. Und ich verweise an all die amtlichen Verlautbarungen, die es zu dieser Thematik gibt. Wenn man natürlich der Meinung ist, man solle – und so hab’ ich den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> wohl verstanden – keine Mittel hergeben, die Investitionen fördern sollen, die dem Naturschutz, der Landschaftspflege und Erholung in Natur und Landschaft dienen, wenn wir diese politische Auffassung haben sollten, dann freilich wäre für mich die Geschäftsgrundlage entzogen, denn dann würden wir ja eine Haltung machen, die wir noch nicht einmal flüsternd in diesem Saale aussprechen dürfen. Geschweige denn, wenn man mit dieser Auffassung einen Wahlkampf führen wollte! Wir haben’s ohnedies schwer genug. Ich bin also der Meinung, an der Beratung haben mitgewirkt: die Arbeitsgruppe für Inneres, die Arbeitsgruppe Umweltschutz mehrfach, viele, viele Stunden. Alle Länderministerien. Die waren daran beteiligt, haben sich schriftlich äußern können, haben mündliche Ausführungen gemacht. Der Entwurf hat über 97 Änderungen erfahren. Man hat sich mit der Landwirtschaft verständigen können, was sicherlich nicht leicht war. Und wenn Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, nun sagen, daß das Spannungsverhältnis Naturschutz und Erholungspolitik, Industriebevölkerung und Landwirtschaft hier zum Ausdruck kommt, dann beurteilen Sie das Gesetz in der Tat ganz richtig. Aber genau das war das Thema, die Aufgabe des Gesetzgebers zu diesem Punkt. Dieses Gesetz ist wohldurchdacht, ist ausgereift. Wir haben ohnedies – Umstände, die niemand hier in der Fraktion zu vertreten hat – den Wettlauf mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> verloren. Der Entwurf liegt schon da. Wenn wir aber heut wiederum nicht entscheiden, bin ich überzeugt, wir werden auch in 8 Tagen, was die Verfassungsfrage des 104a anlangt, zu keinen neueren Erkenntnissen kommen.</p>
				<p>Ich empfehle nur, daß vielleicht der Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> oder ein anderer Ex-Professor, solche Experten, noch ausführlicher vorlegen kann, was die Literatur dazu angeht, dann würde er am Schluß nur sagen können: Die Meinung der Bundesregierung zu ihrem Entwurf, die in diesem Fall mit unserem übereinstimmt, das ist herrschende Lehre. Haben wir ein bissel an Mut. Wir müssen argumentieren können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich meine, ich darf zunächst sagen, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> ein amtierender Ordinarius, kein Ex-Professor ist. Ich habe aber eine Frage an Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>: Wenn ich dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> richtig zugehört hatte, beschwert ihn ein § 36 ganz besonders. Wie fundamental ist der 36 für Ihre Vorlage? Das wollen wir doch hören, nicht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> [(Nürnberg)]: Wenn wir diesen Artikel 36 streichen, Herr Vorsitzender, da würden wir im ganzen Bundesgebiet große Heiterkeit erleben, und beim Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, beim Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> würden Sie – gewollt oder ungewollt –zu einem vergnügten Abend sorgen. Denn a G’setz vorzulegen, Leistungen zu verlangen und den Bund, der das moderne Deutschland bauen will, diese Regierung aus der Finanzierungslast zu entlassen, das wäre also tatsächlich: Alles-auf-den Kopf-Stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte jetzt Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name> das Wort geben und dann die Debatte dazu mit Ihrer gütigen Erlaubnis beenden durch eine Abstimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Die entscheidende Frage, die der Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) angeschnitten hat, ist der Finanzierungsparagraph mit Investitionshilfen des Bundes. Wie er das richtig ausgeführt hat, hat uns [das] viel Kopfzerbrechen gemacht. Ich kann Ihnen dazu folgendes sagen: Er ist als Kann-Bestimmung nicht augenblicklich ausgabewirksam. Er kann erst ausgabewirksam für den Bund werden, wenn abgestimmte Planungen nach diesem Gesetz über Landschaftsrahmenprogramme, Naturschutzparke und Naturschutzgebiete in Abstimmung zwischen Bund und Ländern erstellt werden, in denen solche Investitionen notwendig sind. Sie können nur in wirtschaftsschwachen Ländern, die zu den Erholungsräumen expressis verbis gehören, verwirklicht werden, und dazu ist dieser Ausdruck »Stärkung der Wirtschaftskraft« für die nicht-eigene Leistungsfähigkeit zur Errichtung dieses öffentlichen Zweckes, [der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN041" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »das«.</p></note></seg> ja übergebietlich gesehen werden muß, gedacht.</p>
				<p>Die Abstimmung ist also vorher erforderlich und als Kann-Bestimmung nicht automatisch ausgabewirksam. Es tritt also in zukünftigen Bundeshaushalten nach dieser Abstimmung und der abgestimmten Planung, an der der Bund beteiligt werden muß – es ist nämlich auf das Raumordnungsgesetz in den ersten Paragraphen, mehrfach in dem § 1 Abs. 5 Bezug genommen, so daß das anders nicht durchgeführt werden kann. Deshalb kann zur Stunde auch niemand sagen, wie groß diese Ausgabewirksamkeit sein wird. Die kann erst nach der Abstimmung erfolgen.</p>
				<p>Insoweit haben wir auch aus der Sicht der Landwirtschaft guten Gewissens diesen Vorschlag gemacht und ergänzt dadurch {…}</p>
				<p>{(Bandwechsel.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN042" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>{...} wurde durch solche Eingriffe durch die öffentliche Hand. Ich weise ausdrücklich darauf hin, daß diese gesamten Entschädigungsregelungen nur dort Platz greifen können, wo ein rechtskräftiger Landschaftsplan diese Verpflichtungen auf Länder und Gemeinden überträgt. Vor einer solchen durchgeführten Planung kann also ein Entschädigungsanspruch nicht rechtswirksam vertreten werden, und in der Planung sind die Beteiligten alle zu hören, wie im Gesetz steht. Es ist also genügend gesichert, daß auch die verpflichteten Länder und Gemeinden durch die Aufstellung dieser Pläne rechtzeitig zu prüfen haben, wie die auf sie zukommenden Entschädigungstatbestände sorgfältig überlegt werden müssen. Wie weit man bei der Planung gehen muß und wieweit insbesondere auch Steuerausfälle für kommunalpolitisch wirksame Steuertatbestände – nämlich Grundsteuern und Vermögenssteuern und andere Dinge – durch solche Planungen zu Lasten einzelner Gemeinden beeinflußt werden, das kann man bei der Planung sehr wohl berücksichtigen, bei der alle Beteiligten zu hören sind, also auch die Gemeinden ihr Votum mit dieser Planung abzugeben haben. Insoweit würden wir guten Gewissens das vorschlagen, und aufgrund der letzten Einlassung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> möchte ich auch bitten, parallel zum Gesetzgebungsverfahren im Bundesrat die Vorlage passieren zu lassen, vorbehaltlich einer verbesserten Fassung des Absatzes 1 vom § 36 Finanzhilfen des Bundes, die im Gesetzgebungsverfahren durchaus gefunden werden können. Dies diesem Gesetzgebungsverfahren vorzubehalten, damit der Bundesrat seine Anlehnung zur konkurrierenden Gesetzgebung, die unser Anliegen bisher war in diesem Bereich, begründen kann mit dem besseren Vorschlag eines Rahmengesetzentwurfs, wie wir ihn hier vorlegen. Daher bitte ich auch meinerseits, diese Vorlage passieren zu lassen. Die landwirtschaftlichen Probleme sind sorgfältig von uns bearbeitet worden, und wir glauben, damit Genüge getan zu haben, einschließlich dieses Ergänzungsvorschlags auf Seite 39 mit aller Problematik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich habe hier noch zwei Wortmeldungen. Wenn’s kurz gehen kann, würde ich sie gern erledigen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>. – Zur Geschäftsordnung Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: Meine Kolleginnen und Kollegen! Wir haben jetzt 3 Wochen vor uns noch. Eine politisch entscheidend wichtige Zeit. Und was wir jetzt tun, wird unsere politischen Erfolge im Herbst entscheidend beeinflussen. Ich habe die Debatte von heut nachmittag mit größtem Interesse angehört. Rentenreform 200 Milliarden, 50 Milliarden, 100 Milliarden.</p>
				<p>Ich habe mich gefragt, wieviel Prozent der Kollegen im Saal in dieser Frage ein Sachurteil haben. Kränke ich Sie, wenn ich sage: weniger als 5%? Dann kommt die Frage Artikel 104, die auch eine sehr wichtige Frage ist. Aber ich glaube, die Fraktion ist überfordert, wenn sie hier, und sei es auch beraten von Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, ein Sachurteil bildet. Ich habe das Gefühl, daß außerordentliche Situationen außerordentliche Maßnahmen erfordern. Ich möchte glauben, derjenige, der mit Erfolgen und Mißerfolgen am meisten identifiziert ist, ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>. Ich habe das Gefühl, daß wir die Debatten hier als Teil der Meinungsbildung betrachten, aber im übrigen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> im Benehmen mit dem Elferrat die Vollmacht erteilen sollten, über das, was [wir] in den nächsten 3 Wochen noch entscheiden sollen, nun zu entscheiden, und nicht zu fordern, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN043" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »das«.</p></note></seg> hier die Fraktion, die möglicherweise auseinanderfallen [wird], nicht aufeinander abgestimmte Abstimmungen festlegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das ist eine liebenswürdige Anregung, möchte ich zunächst mal sagen. Ich glaube, wir werden [auf] solcherlei Gedanken zurückkommen müssen in der letzten Juniwoche. Da wird es ja ohnehin notwendig sein, und das ist dann, [wenn] der letzte Pulverdampf [sich] gelegt hat, und daß wir wieder einander so – [das ist] nicht bei allen der Fall – in die Augen gucken, wie wir das früher gemacht haben, daß wir vielleicht sogar miteinander wieder mal lachen. Sie gucken so griesgrämig. Das wäre natürlich hervorragend. Denn sonst kommen wir ja nicht über den Sommer. Und ich meine, der Mann, den [ihr]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_FN044" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir«.</p></note></seg> am Schluß, wenn wir schlecht abschneiden, schlachten werdet und schlachten wollt, dazu habt ihr gar keine Gelegenheit, weil der vorher weiß, was er zu tun hat. Und der außerdem wahrscheinlich einen Erfolg haben wird. Dann hab’ ich nur noch Freunde.</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Na, ich hab’ das ja erlebt. Ich war ja 2 Minuten davor. Sie glauben gar nicht, was ich für Freunde hatte. Und 5 Minuten später – ja, nicht noch, sondern habe. Das ist ein ganz wichtiger Punkt. Ja, man hat ja eben gelernt, daß es auf ein Wort ankommt. Gut, ich glaube, daß wir in der letzten Juniwoche solcherlei Gedanken dann vielleicht ein bißchen näher treten müssen. Ich geb’ ja, wie Sie sich erinnern, vor Pausen immer einen Bericht, der alles das, was man überhaupt erkennen kann, was passieren könnte, einbezieht. Und ich glaube, daß wir dann in der Richtung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> sicherlich einen Beschluß fassen werden. Und ich finde es heute eine hilfreiche Anregung, für die ich mich besonders herzlich bedanken möchte.</p>
				<p>Darf ich dann fragen, wer dafür ist, daß die Vorlage in dieser Woche eingebracht wird, den bitte ich um ein Zeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe – Enthaltungen – wir bringen diese Vorlage also ein. – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, das ist ein bedeutender Zuruf, den sich sicherlich die Parlamentarische Geschäftsführung zu eigen macht: Nicht alles auf die Vorsitzenden! Ihr müßt auch was zusammentragen. Zum Arbeitskreis II.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-06-06-t1504_WZ_div_SVP-7">
				<head>[G.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, es tut mir furchtbar leid, aber wir haben einen Punkt, den wir auf jeden Fall heute behandeln müssen, weil das Bundeswahlgesetz diese Woche zu Ende behandelt werden soll. Wir haben darüber noch nicht gesprochen. Vielleicht kann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> dazu einen Bericht geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Leider bleibt für die wichtigsten Sachen, meine Kollegen, meist die wenigste Zeit. Ich möchte aber sagen, in diesem Bundeswahlgesetz ist zunächst der Grundsatz niedergelegt, nur in den Kreisen Änderungen, in denen eine Abweichung von mehr als 33 1/3 [besteht], sonst soll lediglich eine Neubeschreibung des alten territorialen Bestandes erfolgen. Allerdings ist man von diesem Grundsatz in einigen Ländern im Einvernehmen zwischen Regierung und Opposition abgewichen, und darum hat es bis in die letzten Tage immer noch Änderungen gegeben. Wir sind uns heute darüber klargeworden, daß sowohl in Bayern wie in Niedersachsen die Bundestagswahlkreise dieselbe territoriale Form haben sollen wie bei der letzten Bundestagswahl. Das Hauptproblem des Gesetzes ist die etwaige Wahlberechtigung der Deutschen in den europäischen Gebieten des <name type="Organisation" ref="#EWG">EWGi</name>-Bereiches, wie von der Bundesregierung vorgeschlagen wird, für die zweifellos ein Teil unserer europäischen Kollegen große Sympathien hat. Wir hätten uns auch gefreut, wenn es zu verwirklichen wäre. Ich darf aber sagen, beim Bundeswahlgesetz handelt sich’s zweifellos um ein Gesetz, das einvernehmlich zwischen allen 3 Fraktionen verabschiedet werden soll. Die SPD war nicht bereit, in dieser Situation die Wahlberechtigung der Europäer in den <name type="Organisation" ref="#EWG">EWGi</name>-Bereichen stattfinden zu lassen. Darum schlägt Ihnen der Arbeitskreis I vor, das lediglich in einer Entschließung zum Ausdruck zu bringen, die die Bundesregierung auffordert, möglichst bald im Zusammenhang einmal zu prüfen, ob eine solche Wahlberechtigung von Deutschen in den europäischen Gebieten von <name type="Organisation" ref="#EWG">EWGi</name> getroffen werden kann. Dann ist in der Entschließung angesprochen ein Punkt zum Briefwahlrecht. Ich darf kurz sagen, das ist eine Anregung, die ursprünglich vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> von uns kam, die wir insoweit aufgegriffen haben, daß wir auf eine Begründung zur Antragstellung Briefwahl in Zukunft verzichten wollen. Dann ist an einer Stelle eine Zweijahresfrist entsprechend für Delegierte zur Aufstellung des Bundestagskandidaten. Wir werden in der Sitzung des Innenausschusses übermorgen versuchen, das durchzusetzen.</p>
				<p>Das sind die wesentlichen Punkte, obwohl ich sicherlich gerne im gleichen Umfang wie einige Kollegen, die vorher hier gesprochen haben, sagen könnte: Wahlrecht aktiv auf 18 natürlich, passiv mit Beginn der Volljährigkeit und eine Fülle von sonstigen kleineren redaktionellen Problemen. Ich darf sagen: Es muß am Freitag um 9 Uhr im Bundestag verabschiedet werden, wenn wir Gelegenheit geben wollen dem Innenausschuß des Bundesrates, noch am gleichen Tag um 11 Uhr zu tagen, um in der Woche darauf das Votum des Bundesrates zu haben. Falls ein Einspruch des Bundesrates kommt, müßten wir andernfalls während der Parlamentspause zusammentreten. Das war eine ursprüngliche Planung, die davon ausging, daß die Bundestagswahl im September des nächsten Jahres stattfände. Sollte sie vorgezogen werden, ist eine Beschlußfassung über die Novelle zum Bundeswahlgesetz am Freitag dieser Woche desto dringlicher.</p>
				<p>Ich möchte noch mal zusammenfassen und namens des Arbeitskreises I bitten, die Wahlberechtigung im europäischen Bereich noch nicht in diesem Gesetze zu verwirklichen, sondern die Bundesregierung aufzufordern, das möglichst bald nach entsprechender Prüfung zu tun, die Frage der Briefwahl hier so anzusprechen, daß in Zukunft ohne besonderes Laufen zum Wahlamt und besondere Antragstellung man mit der Wahlbenachrichtigungskarte direkt die Möglichkeit hat, Briefwahl ohne Angabe von Gründen zu beantragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> für diesen Bericht. Wird das Wort gewünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>, weil Sie sagten, es erfolgt nur eine Beschreibung des bisherigen Wahlkreises. Wie ist es bei den Orten, wo eine Gemeindezusammenlegung erfolgt ist? Wird da die Konsequenz gezogen oder bleibt es dabei. Ich hab’ also z. B. jetzt in meinem Bereich den Fall, daß die Stadt Augsburg um einige Gebietsteile, die bisher zu meinem Wahlkreis gehörten, erweitert wurde. Sind diese neuen Teile der Stadt jetzt Teile des Wahlkreises Augsburg-Stadt oder bleibt das wie bisher, daß also dann die Gemeinde als solche geteilt ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Ich würde vorschlagen, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> darauf antwortet, denn es gab da bis heute Meinungsverschiedenheiten zwischen der CSU und der SPD in Bayern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Diese Teile sind nach der Vorlage nicht mit einbezogen, nicht mit einbezogen zur Stadt Augsburg, sondern bleiben beim alten Wahlkreis. Die Vorlage kann ich Ihnen nachher zustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender, ich hab’ nur ’ne kleine Anregung zu der Resolution. Wir hatten, ich glaube vor 4 Jahren, uns mit der Frage beschäftigt im Innenausschuß damals, das Wahlrecht auf Deutsche im Ausland auszudehnen. Das ist ein sehr komplexer Bereich. Aber es ist nicht einzusehen, daß wir z. B. Entwicklungshelfer haben oder auch andere Deutsche im Ausland, die nur zeitweise im Ausland sind, aber durchaus den richtigen Bezug zur Heimat und zu den Vorgängen im eigenen Lande haben, daß die vom Wahlrecht ausgeschlossen sind. Ich wäre also dankbar, wenn das wenigstens in der Resolution angesprochen würde im Wege einer Prüfung durch die Bundesregierung, welche Möglichkeiten sich ergeben könnten, das Wahlrecht auf Deutsche im Ausland überhaupt auszudehnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ja, dann muß man das aber ein bißchen mitteilen. Gut! Meine Damen und Herren, das wird also entsprechend berücksichtigt. Damit ist der Punkt erledigt. Arbeitskreis II, Personennahverkehr? – Sicherheitsgurte? Danke. Sonst noch was bei euch?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Zu berichten ist nur, daß wir das Thema Wohnungskaufgesetz, wie es jetzt richtig heißt, im Arbeitskreis II ausführlich besprochen haben und der Meinung sind, daß dieses Gesetz passieren soll. Arbeitskreis II, Diskussion abgeschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich da mal fragen – was macht das nun, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>? Das war, glaub’ ich, bei Ihnen noch nicht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> hat sich damit einverstanden erklärt, daß noch einige Fragen zu diesem Gesetz geklärt werden und am nächsten Dienstag im Arbeitskreis III die letzte Entscheidung fällt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Und dann in der Fraktion? Danke sehr! Die letzte Entscheidung nur. Damit ist der Arbeitskreis II beendet. Den Arbeitskreis III hatten wir. Ist erledigt. Arbeitskreis IV ist auch erledigt. Punkt Verschiedenes? Die Haushaltsgruppe trifft sich sofort jetzt – dann bitte ich die Mitglieder des Elferrats sofort in mein Zimmer.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
