<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2024-07-17"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1021/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 27.1.1970 in Berlin</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 27. Januar 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>25 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1970-01-27">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end" when="16:50:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Berlin (West)</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Hinweise zum Ablauf der Sitzung; Ost- und Deutschlandpolitik: Frage der Anerkennung der DDR, geplante Verhandlungen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> mit der Sowjetunion, Strategie der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>; Broschüre zur bisherigen Arbeit der Fraktion; Präsenz der US-Truppen in der Bundesrepublik in Zusammenhang mit der Ostpolitik; Währungspolitik; Landtagswahlen in Nordrhein-Westfalen, in Hamburg und im Saarland; Wirtschafts- und Finanzpolitik; Kommission der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> für Presserecht; Reform des Eherechts; Ausbau des Kanzleramtes; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>-Bericht zur Mitbestimmungsfrage; Haushaltsbefugnisse des Europäischen Parlaments.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_div_SVP-2">B. Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>: Plenum der Woche; Organisation der folgenden Plenarwoche. – Vorlagen zum Plenum der Woche: Wohnungspolitik; Unfallverhütungsbericht; Bundesbesoldungsgesetz; Änderung des Umsatzsteuergesetztes zugunsten der Fußball-Bundesligavereine; Streitsachen vor dem <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>; Reform des Strafrechts.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_div_SVP-3">C. Bericht und Aussprache über denGesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zur Städtebauförderung.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_div_SVP-4">D. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK I: Kommission der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> für Presserecht, Reform des Eherechts, Ausbau des Kanzleramts, Volksentscheid in Baden, Fluglärmgesetz. – Mitteilung betr. falsche Angaben zum Haushalt des Wissenschaftsministeriums und Kleine Anfragen betr. finanzwirksame Anträge.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_div_SVP-5">E. Fortsetzung der Berichte aus den Arbeitskreisen: AK III: Kleine Anfrage betr. finanzwirksame Anträge, Bundeshaushalt, Berlinhilfegesetz; AK IV: Sozialpolitik in der Landwirtschaft; AK V: Reaktion des Auslands auf die Ostpolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, Kontakte der Fraktionsmitglieder ins Ausland, Osthandel, Berlin-Klausel; AK VI: Bilanz der bisherigen Kulturpolitik der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Der Saal ist aus Gründen, die jeder ahnen kann, wenn er aus dem Fenster guckt, leerer als vorgesehen. Ich kann Ihnen zur Stunde auch noch nicht sagen, ob und wann die vorgesehenen Abendmaschinen für die Fraktion starten werden. Wir werden Ihnen, wie ich hoffe, in ungefähr einer Stunde Nachricht geben können. Einige Kollegen haben die Absicht, dann auf jeden Fall den 17.40 Uhr-Termin oder so was noch zu erreichen. Deshalb wäre es, glaube ich, angenehm, wenn wir möglichst zügig verhandeln könnten, wenn Sie einverstanden sind.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> ist nicht unter uns. Ich brauche ihn nicht zu begrüßen. Wir werden uns 2 Wochen nicht sehen, weil wir kein Parlament haben. Hinterher haben wir dann die großen Debatten über die Wirtschaftspolitik und über den Haushalt, und die Fraktion wird das Vergnügen haben, sicher mindestens eine Woche auf mich zu verzichten, weil ich endlich dann den versäumten Urlaub mit meiner Frau machen möchte.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte heute nicht eine besonders lange Deutschlanddebatte erneut führen, weil wir sonst jede Sitzung eine führen müßten, und unsere Position ja klar ist. Wir müssen heute unbedingt das Städtebauförderungsgesetz möglichst vom Tisch kriegen und eine Agrarvorlage und noch ein paar Dinge.</p>
				<p>Trotzdem ein paar Bemerkungen vorweg. Es ließ sich nicht vermeiden, lassen wir’s [uns] mal so herum ausdrücken, mit dem streitlustigen Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> das Raufen anzufangen. Und ich hoffe, Sie haben alle nichts dagegen, wenn Sie das Interview von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gelesen haben, meine Damen und Herren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und nun müssen wir natürlich weiter daran denken, daß wir bisher ja einen Gefallen den andern nicht getan haben. Die andern wollten von Anfang an – ich erinnere Sie an die 1. Fraktionssitzung vor der 1. Regierungserklärung der Debatte – uns in eine kontroverse Ecke drängen, so mit der Überschrift: Die einen sind für Verhandlungen und die andern sind gegen alles. Dies haben wir sorgsam vermieden, indem wir gesagt haben: Nun macht mal schön, und endlich müßt ihr doch. Und nun haben wir eine Kontroverse über die Frage der Anerkennung oder Nicht-Anerkennung und eine Kontroverse über die Frage: Wie weit? Und ob es überhaupt eine Gemeinsamkeit gibt. Ich glaube, daß dies sehr viel besser ist als das andere. Und das müssen wir natürlich nun auch erhalten, indem wir nicht durch falsche Erklärungen zwischendurch uns wieder auf ein Nebengleis abdrängen lassen. Das Thema heißt jetzt: Wollen die wirklich völkerrechtlich anerkennen – was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> andeutet. Das Thema heißt: Wer hat [was] zu sagen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>? Das Thema heißt: Hat man nur versucht, die Parlamentsdebatte zu überwinden, um dann die wirkliche Politik zu formulieren? Und das Thema heißt: Kann man diesen Leuten eigentlich überhaupt irgendein Wort glauben? Das ist das Thema, meine Damen und Herren! Und ich glaube, wenn wir die Sache so anlegen, kommen wir ein ganzes Stück weiter, als wenn wir versuchen, uns in den subtilen Details der Ost- und der Deutschlandpolitik nun hier in die falsche Ecke drängen zu lassen. So auch gestern der Vorstand.</p>
				<p>Wir haben heute auf einer Pressekonferenz um 11.30 Uhr – zur Stunde antwortet Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, ich bin mal gespannt, was er machen wird – diesen Kampfschauplatz erweitert und verstärkt natürlich. Wir haben vorgelesen, daß der Kanzler am 14. Januar gesagt hat, er wolle auf die Intervention <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäckers</name> »mehr Gemeinsamkeit!«, er wolle das verstärken. Wir haben bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gelesen, daß das alles überflüssig sei. Wir haben gelesen, was der Kanzler sprach von der Notwendigkeit, die Einheit Deutschlands durch das Selbstbestimmungsrecht herzustellen, und daß eine völkerrechtliche [Anerkennung]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Aberkennung«.</p>
						</note>
					</seg> nicht in Betracht komme. Und wir haben nun bei Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> alles das gelesen, und gestern in der Süddeutschen Zeitung, was ich in den vergangenen Sitzungen, verklausuliert als mögliche Auffassung der andern, Ihnen dargetan habe. Das ist nun deutlich geworden, und damit sind wir an einer Grenze.</p>
				<p>Meine Freunde, täuschen wir uns aber nicht! Der Wehner hat sich das überlegt und wir haben 5 Landtagswahlkämpfe mit neuen Jahrgängen. Deshalb wäre es ganz fundamental falsch, mit den Worten von vorgestern die Positionen von vorvorgestern zu beziehen. Sondern unsere Position heißt: Verhandelt! Erreicht was für die Menschen! Und wenn ihr dies tut, machen wir mit, sonst nicht! Das ist unsere Position und sonst, glaube ich, gar keine! Und damit kommen wir ein ganzes Stück durch.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das, was die verlorene Glaubwürdigkeit – und darauf kommt es nun an nach den ersten drei Monaten – der andern angeht, so hatten wir gehofft, aber der Nebel hat dies verhindert, Ihnen heute jene Sachbroschüre auf den Tisch legen zu können über die 1. drei Monate, von denen wir vorige Woche gesprochen hatten. Sie ist fertig, aber der Nebel hat sie aufgehalten. Sie werden sie morgen in Ihren Fächern finden, zu den Konditionen, die wir andeuteten. Das ist ein ganz sachlicher Bericht über unsere eigene Arbeit. Das, was dazu zu sagen ist an ergänzendem Text, dazu wird jeder imstande sein. Ich glaube, wenn es darum geht, und dies sollte die Hauptsache sein, die Glaubwürdigkeit der Koalition zu erschüttern, dann ist das Rententhema vor Weihnachten und nach Weihnachten, das Ausweichen auf unsere Fragen der vergangenen Woche: Wie ist es mit der Öffnung für die Selbständigen, wie ist es mit der Hausfrauenrente? Wie ist es mit all diesen Dingen? Hervorragend! Ebenso hervorragend das Durcheinander mit der Steuerpolitik war und nun auf dem gesamtdeutschen Gebiet ist.</p>
				<p>Vielleicht darf ich hierzu doch nur nochmal eben die Daten miteinander nennen, damit Sie’s für Ihre Reden bei der Hand haben. Wir haben im Bundestag aus dem Grundsatzprogramm der SPD die Wiedervereinigungspassage zitiert und ihr das Angebot gemacht, so eine Erklärung gemeinsam zu verabschieden. Ohne Erfolg! Wir haben dann am 25. September ’69 die gemeinsame Entschließung, in der von der Wiedervereinigung die Rede ist und davon die Rede ist, daß die Anerkennung der DDR als Ausland oder als zweiter deutscher Staat, als 2. Staat Deutscher Nation abgelehnt werde. Wir haben aus dem Mai ’69 dasselbe von der Regierung der Großen Koalition. Wir haben dann die Regierungserklärung über die Anerkennung der Existenz zweier Staaten in Deutschland. Wir haben aus dem Bericht zur Lage der Nation vom Kanzler »keine völkerrechtliche Anerkennung«, Europäische Sicherheitskonferenz nur, wenn vorher innerdeutsches Gespräch und Kooperation mit der Opposition. Wir haben nun von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> »völkerrechtliche Anerkennung nicht auszuschließen«, »Europäische Sicherheitskonferenz auch ohne diese Voraussetzungen möglich« und »möglichst wenig Gemeinsamkeit«.</p>
				<p>Wer den Katalog und die andern innenpolitischen Dinge vorträgt, kann die Akten schließen und wirklich sagen: Wer soll wem hier noch glauben und wer weiß, wohin die Reise geht? Das, glaube ich, ist das Erste, was man hierzu sagen soll. Und [ich] meine, es tut uns gut, wenn ich den Hinweis noch geben darf aufgrund eigener Erfahrung draußen im Lande: Hinzuweisen auf die Erwartungen, die die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in der Öffentlichkeit erweckt hat, als sie ohne Gegenleistung und ohne Klarheit über die Vertragsverpflichtungen den Sperrvertrag unterschrieb. Es ist kein Stück von Verbesserung, sondern das Gegenteil! Und die prognostische Kraft nicht nur von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hat nachgelassen, sondern wir haben gesehen, daß auch der Regierende Bürgermeister dieser Stadt dafür völlig unbegabt ist, als er am 8. Januar erklärte, 1970 gibt es keine Berlinkrise. Alle diese Sachen, sachlich zusammengestellt, werden – so glaube und hoffe ich – uns ein Stückchen helfen, auch gegenüber den jungen Menschen.</p>
				<p>Ich möchte aus dem außenpolitischen Bereich nur einen Punkt in die Debatte einführen und das ganz bewußt, weil sich in Deutschland ein öffentliches Bewußtsein breitmacht – das wir ja auch für richtig halten, wenn es in Grenzen bleibt –, daß jedermann studiert, ob das Zentralkomitee der kommunistischen Partei Bulgariens beim Kommuniqué des November das Komma an einer anderen Stelle hat, als es im Oktober war. Das bedarf der großen Aufmerksamkeit für die Gazetten. Aber vielleicht sollten wir doch auch von uns aus die Rangfolge bewahren und mindestens feststellen, was in der deutschen Öffentlichkeit ja fast untergegangen ist, daß die für uns entscheidende Macht, nämlich die USA, nicht in einem Kommuniqué mal so gesagt hat, sondern im Bericht zur Lage der Nation, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> vorige Woche für sein Parlament abgegeben hat. Sie erinnern sich, daß wir darauf hingewiesen hatten, es sei eine Illusion, zu glauben, daß, wenn die USA in Vietnam eine andere Politik machten, sie damit in Europa das Engagement verstärkten. Wir haben darauf hingewiesen, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> in Guam seine Erklärung abgab, die Länder sollten selbst sehen, wie sie besser durchkämen, daß dies wahrscheinlich weltweit gemeint sei. Dies hat der Präsident nun erklärt. Er hat gesagt, sie stünden zu ihren Verpflichtungen. Aber zugleich hat er mitgeteilt, die USA werden – so heißt es wörtlich – das Engagement und die Präsenz, was die Angelegenheiten der anderen Länder anbetrifft, abbauen. Die Tendenz also, und das ist für uns lebenswichtig, das gehört in diese Debatte, die Tendenz, die Präsenz der USA hier zu vermindern, ist unbestreitbar. Die ist auch alt. Das können wir nicht bestreiten. Nur unsern Regierungen ist es bisher gelungen, das zu verhindern, und hier kommt nun ein ernster Punkt. In dem Ausmaß, in dem eine deutsche Regierung zu optimistische Entspannungserwartungen durch ihre Ostpolitik fördert, fördert sie wie in einer kommunizierenden Röhre Majoritäten im amerikanischen Parlament in der Sache des Truppenabzugs, meine Damen und Herren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>In dem Ausmaß, in dem wir hier etwa – und das werden wir in 14 Tagen ja sehen – nicht nur für das Jahr ’70, sondern für die mittelfristige Finanzplanung, in den Verteidigungsanstrengungen nicht das Notwendige tun sollten, in dem Ausmaß fördern wir die Majorität drüben. Wir meinen deshalb, daß es richtig ist – und das sollten wir immer wieder betonen –, dieser Tendenz vor allem dadurch zu begegnen, daß man »mehr Europa« sagt, so, wie es der gerade hereingekommene Parteivorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, den ich sehr herzlich begrüße, meine Damen und Herren,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>uns ja immer gesagt hat.</p>
				<p>Und ich möchte Sie bitten, ein Viertes – und ich muß das alles sagen, weil wir ja 14 Tage uns nicht sehen oder gar 3 Wochen – noch hier in die Debatte einzuführen. Wir haben im Zusammenhang mit der Aufwertungsdebatte, die ich nun nicht wiederholen will, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> aber daß dies kein Wundermittel war, wie die Preise und die Liquidität zeigen, erkennen nun andere. Aber, wie politisch dies ist, wissen nicht nur die Teilnehmer der Wochenendkonferenz mit den amerikanischen Kollegen. Vor dieser Konferenz hat Senator <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PercyCharlesH">Purcy</name>, der dann auch hier auf der Konferenz in Bonn war, erklärt, es sei nahezu unerträglich, daß die <name type="Organisation" ref="#BBk">Deutsche Bundesbank</name> zum Jahreswechsel 500 Millionen Dollar Schatzanweisungen – das sind also lang- oder mittelfristigere Anlagen – [in] kurzfristige Dinge umgewechselt hat. Und das in diese Landschaft hinein, von der ich sprach. Und Sie wissen, daß die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> bereits zweimal den Weltwährungsfonds in Anspruch genommen hat.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, alles das zu sagen, die Glaubwürdigkeit der Regierung zu erschüttern und immer von den Pakten auszugehen, das scheint mir die richtige Methode zu sein. Ich weiß nicht, ob in dieser Sache, 500 Millionen Dollar Schatzanweisungen, vielleicht auch für eine parlamentarische Befassung noch irgend etwas drin sein könnte.</p>
				<p>Zu dem, meine Damen und Herren, was drüben passiert, nur noch zwei Dinge für unsere Reden draußen. Das wußten wir noch nicht, als wir diese Broschüre da machten, das Erste, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbrichts</name> Pressekonferenz, über die wir vorigen Dienstag sprachen. Das geht ja im »Neuen Deutschland« ewig weiter, indem er jetzt schriftlich Fragen beantwortet, die er mündlich nicht mehr hat beantworten können. Daraus ist außer den vielen Dingen über die völkerrechtliche Anerkennung – hierüber will ich hier kein Wort mehr wiederholen –, ist eins wichtig. »Neues Deutschland« vom 22. Januar: Die Frage des Journalisten P.H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnorrHermann">Knorr</name> von der Rhein-Neckar-Zeitung – ich kenne ihn nicht – [be]antwortet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> im schriftlichen Text erst wieder völkerrechtlich. Dann sagt er – und hier würde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sagen, muß man jedes Wort auf der Zunge zergehen lassen –, »über die gesellschaftliche Ordnung in der DDR hat das Volk der Deutschen Demokratischen Republik entschieden. Über die gesellschaftliche Ordnung in der Bundesrepublik wird das Volk der westdeutschen Bundesrepublik entscheiden«. Ich meine, das ist ein hervorragendes Zitat. Genau so hervorragend wie das, was ich Ihnen neulich sagte über die Konföderation.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich glaube, wir brauchen nun nicht eine neue deutschlandpolitische Debatte hier zu führen. Wir haben der Regierung gesagt, ob sie die Risiken einkalkuliert hätte, für den Fall des Scheiterns, indem sie an allen Stellen zugleich auf einer veränderten Grundlage gegenüber der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> tätig geworden ist. Daraufhin sagt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir werden nicht scheitern! Stellen Sie sich mal vor, Sie fangen eine Verhandlung an, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordenskjoeldGuenter_1965-10-19">von Nordenskjiöld</name>, mit mir, nicht, stellen Maximalforderungen, und ich sage Ihnen, »wir werden nicht scheitern«. Ob ich da meine Position verbessert habe? Das können Sie sich ungefähr vorstellen, was das bedeutet, meine Damen und Herren. Ich will darauf nicht zurückkommen.</p>
				<p>Ich möchte wenige innenpolitische Dinge eben noch anschneiden. Ich hoffe, daß unsere nordrhein-westfälischen Freunde am Samstag einen weisen Beschluß fassen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe nicht die Absicht, mich da einzumischen. Wir hatten gestern ein Gespräch, der Parteivorsitzende und die Freunde aus den Landesvorständen dieser Parteien, die hier zugleich zum Fraktionsvorstand gehören, um hinterher für Zügigkeit in der Präsentation des Programms und der Mannschaft zu sorgen, und ich habe gesagt, wenn das zügig geht bis Mitte Februar, werde diese Fraktion mithelfen an der Saar, vorher in Hamburg und in Nordrhein-Westfalen, mit dem Arbeitsziel, die Platzangst der FDP – stimmt das? Man muß vorsichtig sein – zu stärken und für uns einen Achtungserfolg zu erringen. Gelingt dies beides, was ich für möglich halte, dann, meine Damen und Herren, wird auch in Bonn vielleicht etwas im Skat liegen. Wir wissen’s nicht.</p>
				<p>Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat ihr Konjunkturprogramm verkündet. Darüber wird nun bald die wirtschaftspolitische Debatte sein. Ich hätte die herzliche Bitte, da nicht eine nachgeholte Währungsdebatte zu machen, sondern nur die gegenwärtigen Schwierigkeiten aufzuzeigen und darzutun, daß das eben mindestens zu spät ist, was geschehen ist. Ob es ausreichend ist, ist eine zweite Frage.</p>
				<p>Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wird ihre mittelfristige Finanzplanung vorlegen. Dazu ist in Erinnerung zu rufen, daß jede mittelfristige Finanzplanung nur eine Absichtserklärung der Regierung ist, fürs Parlament unverbindlich, für die Opposition schon ganz bestimmt. Wir werden deshalb erklären, daß wir uns natürlich an das Stabilitätsgesetz und ein vernünftiges ökonomisches Verhalten richten werden, daß wir aber i.ü. eigene Prioritäten natürlich hier deutlich werden machen müssen. Ich glaube, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> uns nachher noch eine interessante Mitteilung machen kann über eine – ich kann’s nicht anders sagen –, »[…]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »als«.</p>
						</note>
					</seg> eine betrügerische Machenschaft« mit der Ausrechnung der Zuwachsrate des Wissenschaftshaushalts. Das ist, glaube ich, ganz interessant. Das sollten wir alle wissen.</p>
				<p>Der Vorstand hat gestern drei Sachen an den Arbeitskreis I gegeben. Eins haben Sie heute auch schon in der Zeitung lesen können. Ich hoffe, Sie hatten nichts dagegen, daß wir es damit so eilig haben. Wir haben in Sachen Meinungsfreiheit und Druck auf Journalisten den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> gebeten, eine Arbeitsgruppe einzusetzen und zu leiten, und ermuntern jedermann in Deutschland, der unter Druck dieser Regierung um seine Meinungsfreiheit kommen sollte, sich an diese Kommission zu wenden, meine Damen und Herren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, und wie sie beginnt!</p>
				<p>Wir haben unsere Kollegen aus dem Arbeitskreis I gebeten, eine sehr schwierige Frage, für unsere Wähler doppelt schwierige Frage, rechtzeitig zu behandeln, nämlich das Problem eines neuen Eherechts, und mit den Kirchen zu besprechen, damit wir hier nicht auf einem falschen Dampfer landen. Wir haben es ja schließlich auch verstanden, beim Sexualstrafrecht eine Lösung zu finden, ohne irgendein Beleidigt-Sein der uns besonders nahestehenden Freunde.</p>
				<p>Und das andere ist der Ausbau des Kanzleramts für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>. Da muß man ja wohl auch was zu sagen. Weiter aus der Innenpolitik! Dem Vorstand scheint es richtig, nachdem wir uns zunächst bedanken wollen, daß in der Sache Mitbestimmungsbericht alle sich an unsere Bitte gehalten haben und jeder auf seine Schlagzeilen für seine Gruppe verzichtet hat. Wenn wir das noch 14 Tage durchhalten können, wäre dies hervorragend. Wir möchten gern den Rang des Problems dadurch betonen, daß wir, wenn möglich, noch im Februar Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> bitten, in die Fraktion zu kommen, den Bericht zu erläutern und zur Diskussion zur Verfügung zu stellen, und ich wäre sehr dankbar, wenn vielleicht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> das bald telefonieren könnte, damit wir das auch mitteilen könnten, weil das dann, glaube ich, ganz wichtig ist.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das ist es eigentlich, was ich hier im wesentlichen zu sagen hatte, mit einem Punkt noch – den vergaß ich eben –, ich übersehe nicht, was in Brüssel hinsichtlich der parlamentarischen Mitwirkungsrechte nun wirklich passiert, und wir wären dankbar, wenn der Arbeitskreis V und die Arbeitsgruppe mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> sich darum besonders kümmern könnten, denn bekanntlich ist in Den Haag versprochen und im Kommuniqué erwähnt worden, die Haushaltsbefugnisse des Europäischen Parlaments zu verstärken. Es scheint so, als geschähe dies nun doch nicht. Das ist ein ganz interessanter Punkt, weil wir natürlich uns nicht die Außenpolitik nur in einer Himmelsrichtung vormachen lassen wollen. Sondern in den andern Punkten – zumal wir uns damals ziemlich freundlich zu diesem Ergebnis geäußert haben – mit am Feind bleiben sollten.</p>
				<p>Soweit, meine Damen und Herren, mein Bericht zur Lage. Ich denke, daß wir kurz darüber debattieren, daß wir dann uns zuwenden den Fragen der Tagesordnung dieser Woche und dem Städtebauförderungsgesetz und der Agrarvorlage, über die sicher Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> etwas sagen wird. Darf ich fragen, ob das Wort gewünscht wird? Herr Bundeskanzler, wollen Sie noch etwas? Danke schön!</p>
				<p>Das Wort wird nicht gewünscht. Ich bedanke mich sehr herzlich. Das erleichtert uns allen das Leben. Dann Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren, zunächst Plenum dieser Woche. Mittwoch nachmittag Plenum und Freitag vormittag Plenum. Wir wollen am Mittwoch um 19.30 Uhr schließen. Ich glaube, daß die Tagesordnung bis auf den Punkt 1. Beratung des CDU/CSU-Entwurfs Reform des Strafrechts, und dazu ein Ausschußbericht über den CDU/CSU-Antrag betreffend Beeinträchtigung von Grundrechten durch gewalttätige Aktionen, bis Mittwoch 19.30 Uhr erledigt werden kann, und dieser Punkt dann am Freitag nach der Fragestunde abgehandelt werden kann.</p>
				<p>Wir haben dann im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> überlegt, wie wir die verschiedenen Berichte der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, die jetzt Mitte Februar fällig sind, in einen Einklang bringen mit den Haushaltsberatungen, und sind zu dem Ergebnis gekommen, daß wir den Grünen Bericht, den Wohngeldbericht, eine Reihe anderer Berichte erst behandeln können nach der Haushaltsdebatte, daß wir aber die Haushaltsdebatte natürlich führen müssen in Kenntnis des Wirtschaftsberichts der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Daß wir aber die Debatte trotzdem trennen wollen, nicht das eine mit dem andern vermischen wollen.</p>
				<p>Das führt dazu, daß wir den normalen Tagungsablauf der 3. Februarwoche oder 1. Arbeitswoche im Februar, um es präzise zu sagen, in der Woche von Montag, den 16. Februar, an etwas ändern müssen. Wir müssen am Montag, den 16. Februar, vormittags Vorstand machen und am Montag, den 16. Februar, nachmittags Fraktionssitzung. Der Montag wird präsenzpflichtig sein. Der Bundeswirtschaftsminister wird am Montag abend spätestens den Fraktionen zur vertraulichen Kenntnisnahme den Bundeswirtschaftsbericht und seine Rede dazu geben. Er wird ihn am Dienstag um 9 Uhr im Plenum erstatten und wir werden den ganzen Dienstag bis 21 Uhr Zeit haben, den Bundeswirtschaftsbericht zu debattieren.</p>
				<p>Also, die erste wirtschaftspolitische Grundsatzdebatte in dieser Legislaturperiode. Wir haben dann am Mittwoch vormittag Zeit für die Fraktion, ich denke, wir werden Arbeitskreise am Mittwoch vormittag machen, und um 15 Uhr wird der Bundeshaushalt eingebracht durch den Bundesfinanzminister. Anschließend ist Fraktionssitzung. Wir müssen uns da aussprechen über unsere grundsätzlichen Einlassungen zum Haushalt. Donnerstag und Freitag ist dann Aussprache zum Bundeshaushalt, wobei wir uns im Vorstand darüber gestern einig waren, daß wir an diesem Donnerstag und Freitag das Schwergewicht auf die haushaltspolitischen Grundsatzfragen im einen oder anderen Einzelhaushalt oder die eine oder andere – wollen mal sagen – politische Arbeitsgruppe, weil wir ja nicht nach Haushalten vorgehen wollen, in der 1. Lesung diskutieren. Daß wir dann aber, weil die Woche schon voll genug ist, etwa den Haushalt des Bundeskanzlers diskutieren wollen in der darauffolgenden Woche am Mittwoch. Wir haben vorsorglich angemeldet, daß wir uns vorbehalten, die Haushaltsdebatte in 1. Lesung auch noch in der darauf folgenden Woche auf den Donnerstag und Freitag auszudehnen. Wieweit wir dabei tatsächlich gehen werden, das bleibe einmal dahingestellt.</p>
				<p>Soweit, Herr Vorsitzender, der Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Bitte? Wann ist Beginn der Fraktion?</p>
				<p>(15 Uhr.)</p>
				<p>Ja, es tut mir leid, gnädige Frau. Das entartet in Arbeit hierher. Gut, dann kann ich den Punkt verlassen, Plenum dieser Woche. Zunächst die wohnungspolitischen Vorlagen – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Es handelt sich um 2 Lesungen, und zwar die Lesung eines von uns eingebrachten Gesetzentwurfs zur Änderung des 2. Wohnungsbaugesetzes und 1. Lesung eines Gesetzes zur Änderung mietpreisrechtlicher und wohnungsrechtlicher Vorschriften der Koalitionsfraktionen, praktisch handelt sich’s um die Verlängerung der Mietpreisbindung in Hamburg und in München. Unsere eigene Gesetzesinitiative, die wir nach Möglichkeit in den Vordergrund der Debatte schieben wollen, ist im Grunde ein Reformgesetz. Es geht darum, daß die Einkommensgrenzen für Wohnungsuchende, die eine öffentlich geförderte Wohnung beziehen dürfen, heraufgesetzt werden sollen. Zum andern sollen in die öffentliche Förderung des Wohnungsbaues auch die Erhaltung, Instandsetzung und Modernisierung bestehenden Wohnraums einbezogen werden, und ein anderer Punkt ist, daß in Sanierungs- und Entwicklungsgebieten die Verwendung von Wohnungsbaumitteln für die mit dem Bau von Wohnungen in Verbindung stehenden städtebaulichen Maßnahmen möglich sein soll.</p>
				<p>Für uns wird in der Debatte zunächst der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> begründen und eine Reihe von Kollegen stehen für weitere Ausführungen zur Verfügung. Der 2. Gesetzgebungsvorschlag betrifft, wie schon gesagt, die Verlängerung der Mietpreisbindung in Hamburg und München. Wir sind hier etwas gebunden durch eine eigene Initiative, die wir im November oder Dezember ergriffen haben. Wir sind uns darüber im Klaren, daß eine Verlängerung der Mietpreisbindung etwas im Widerspruch steht zu unsern grundsätzlichen Einstellungen, die wir in [früheren] Jahren bezogen und durchgehalten haben. Man kann gewiß für München sagen, daß dort auch im Blick auf die Olympiade ganz besondere Verhältnisse vorliegen, die eine Verlängerung rechtfertigen. In Hamburg ist das etwas schwieriger zu begründen. Ich nehme an, daß zwar in Hamburg die Dinge besonders schwer liegen, aber sicherlich in vergleichbaren Großstädten in der Bundesrepublik auch nicht so sehr viel anders aussehen. Ich habe mir aber die Feststellung im Arbeitskreis erlaubt: Wenn es im Interesse der Hamburger Wahl zweckmäßig und richtig ist, dann schlucken wir auch dies, selbst wenn es etwas im Widerspruch steht zu unsern grundsätzlichen Positionen, die wir bisher bezogen haben. Wir werden aber – das hat mir auch Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> versprochen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name> wird auch sprechen – bei der Begründung unserer Initiativen uns so verhalten, daß wir uns nicht ins eigene Fleisch schneiden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich bitte um Entschuldigung. Ich mußte mich eben über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> Pressekonferenz orientieren. Er marschiert etwas zurück. Er steht hinter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und damit ist ganz klar, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> das meint, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sagt. Die werden das schon weiter machen. Das Spiel spielen die am besten. Wird dazu das Wort gewünscht? Ernst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>]? Unfallverhütungsbericht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Es handelt sich um einen Bericht, der noch vom <name type="Organisation" ref="#BMA">Arbeitsministerium</name> erstellt wurde in der Zeit, in der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> noch Arbeitsminister war. Falls es zu einer Debatte kommt – ich höre, das steht noch nicht fest –, wird dazu in Form einer Erklärung, nehme ich an, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name> Stellung nehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön! Das Wort wird nicht gewünscht. 1. Lesung Änderung Bundesbesoldungsgesetz, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren! Das ist die 1. Lesung des Regierungsentwurfes. Unser eigener Entwurf ist ja vor einiger Zeit schon gelesen worden. Sie erinnern sich an die Diskussion, die wir über das Thema Beamtenbesoldung in der Fraktion gehabt haben. Wir gehen davon aus, daß die Sprecher der Regierungsparteien versuchen werden, den Unterschied, den angeblichen Unterschied herauszuarbeiten hinsichtlich der angeblich maßvollen Politik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auf diesem Gebiet und der – wie sie wahrscheinlich argumentieren werden – weniger maßvollen oder maßlosen Vorstellungen, die die Opposition hat. In Wirklichkeit ist hier ein Unterschied nicht vorhanden.</p>
				<p>Der Regierungsentwurf spricht zwar von einer linearen Erhöhung von 8%, wenn man aber die strukturellen Verbesserungen, die vorgesehen sind, hinzuzählt, kommt er im Inhalt unsern eigenen Vorstellungen, die wir vor einiger Zeit hier entwickelt haben, sehr nahe, so daß übrigens ein sehr großer Unterschied in der Sache – abgesehen von Einzelfragen – nicht besteht. Wir werden darauf natürlich hinweisen. Die Kollegen, die für uns sprechen werden, sind in erster Linie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>, und andere Kollegen stehen natürlich auch bereit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön! Keine Wortmeldungen? Eine dolle Fraktionssitzung heute! Hervorragend alles vorbereitet, offensichtlich! Nein, die Berliner Luft regt an, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>. Davon ist keiner erschöpft. Erschöpft sind die sozialdemokratischen Kollegen, die heute nacht um halb drei unter Absingen der Internationale mühsam ihre Autos erreichten.</p>
				<p>Ziffer d wie Dora, unser Entwurf, Änderung Mehrwertsteuer (Fußballvereine). <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> – Mehrwertsteuer, Fußballvereine.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Das geht in Ordnung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Sie haben den klassischen Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> gehört: Geht in Ordnung. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, aus dem Arbeitskreis was vorzutragen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Vom Arbeitskreis, meine Damen und Herren, ist folgendes zu berichten. Es gibt die Antwort der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auf die Kleine Anfrage der SPD–FDP über die Höhe der kostenwirksamen Anträge der Opposition, eine Druckschrift, die ich Ihrer Aufmerksamkeit empfehle. Der Arbeitskreis hat sich dahin –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Verzeihung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, hier gibt’s ein Mißverständnis. Das ist noch nicht Berichte aus den Arbeitskreisen, sondern nur diese Mehrwertsteuersache.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Da kann ich mich nur dem Kurzbericht von Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> anschließen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich habe im Vorstand gestern scherzhaft gefragt, ob dies auch die Freiheit der Meinungsäußerung für bedeutende Fußballspieler beinhalte. Die Frage wurde mit Ja beantwortet. Sie wissen, was ich meine. Zunächst der Punkt: Streitsachen vor dem <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren, ich darf die Kollegen, die dabei waren, erinnern an die Diskussion, die wir in der vorigen Fraktionssitzung hatten. Ich nehme an, Herr Vorsitzender, daß das Thema hier bekannt ist.</p>
				<p>Es geht um den Umstand, daß weder die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> noch die Mehrheit des Bundestages die Absicht hat, sich zu der hessischen Behauptung zu äußern, daß die Änderung des Art. 10 Grundgesetz: Post- und Telefonkontrolle, verfassungswidrig sei. Würde sich weder die Regierung noch der Bundestag äußern, hätten wir die absurde und einmalige Situation, daß der Grundgesetzgeber, der eine Änderung des Grundgesetzes vor einem Jahr beschlossen hat, darauf verzichtet, sich zu dem Vorwurf zu äußern, daß er bei dieser Änderung grundgesetzwidrig gehandelt habe. Wir werden diesen Punkt natürlich aufgreifen. Wie schon voriges Mal mitgeteilt, wird sich vor allem Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> bereithalten, um unsere Auffassung darzulegen. Ich darf, Herr Vorsitzender, noch einmal darum bitten, daß möglichst auch durch entsprechende Mitteilung an die Kollegen, die jetzt nicht hier sind, d.h., wenn’s geht, an die ganze Fraktion, dafür gesorgt wird, daß eine volle Präsenz der Fraktion sichergestellt ist. Es wäre außerordentlich mißlich, wenn wir einen Abänderungsantrag bei einem solch wichtigen Punkte stellen und dann bei einer sehr schlechten Präsenz u.U. gegen eine sehr große Mehrheit unterliegen würden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Gibt’s schon ungefähr eine Übersicht, wann diese Abstimmung sein wird? Wir werden Ihnen morgen eine Notiz geben a), daß die Anwesenheit notwendig ist, und b), wann ungefähr mit der Abstimmung zu rechnen ist. Das hängt ja auch alles davon ab, wie wir uns heute abend hier bewegen können. Nächster Punkt: Reform des Strafrechts, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Das ist, Herr Vorsitzender, der von uns verabschiedete Entwurf zum Strafrecht, soweit es die Straftaten gegen den Gemeinschaftsfrieden, die zu Unrecht als Demonstrationsstraftaten bezeichnet werden, angeht. Hier ist in der Sache in der vorigen Fraktionssitzung gesprochen worden.</p>
				<p>Ich brauche zum Inhalt nichts mehr zu sagen. Der Arbeitskreis hat sich heute mit der Frage beschäftigt, ob wir eine eigene Begründung geben wollen im Hinblick darauf, daß die Materie selbst ja schon aufgrund des Koalitionsentwurfes überwiesen ist vor einiger Zeit und die Beratungen im Innenausschuß und Strafrechtssonderausschuß schon stattfinden. Wir halten es für richtig, Herr Vorsitzender, und schlagen vor, so zu verfahren, daß wir eine eigene Begründung geben, damit auch vor der Öffentlichkeit die von uns vorgeschlagenen Alternativregelungen deutlich werden. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>, unser Sprecher im Strafrechtssonderausschuß, ist gebeten worden, diese Begründung abzugeben. Das braucht wahrscheinlich nicht sehr lange zu dauern. Ich nehme an, daß es dann nur eine relativ kurze Debatte geben wird, gehe allerdings davon aus, daß die andern Fraktionen dann auch von der Möglichkeit Gebrauch machen werden, ihre Meinung dazu zu sagen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wer wünscht das Wort? Wird nicht gewünscht. Damit ist das Plenum dieser Woche durchbesprochen. Wir kommen dann zu dem Hauptpunkt der heutigen Tagesordnung der Fraktion, zu unserem eigenen Antrag zum Städtebaubauförderungsgesetz. Dazu liegt Ihnen eine Punktation vor, wie wir das früher auch in schwierigen Fällen gemacht hatten, weil es nach Erfahrung leichter ist, anhand einer Punktation zu entscheiden als anhand eines formulierten Gesetzentwurfs, der wegen der Verweisungen dann zu kompliziert ist.</p>
				<p>Darf ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> bitten um den Bericht?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, die Arbeitskreise II und III haben heute viereinhalb Stunden lang die Grundsätze durchdiskutiert, auf denen [wir] diese unsere eigene Vorlage für ein Städtebauförderungsgesetz erarbeiten und einbringen wollen. Das Gesetz soll den Titel haben: Gesetz zur Förderung der städtebaulichen Erneuerung und Entwicklungsmaßnahmen in Stadt und Land. Die Materie ist Ihnen im Großen und Ganzen bekannt. Seit 6 Jahren bemüht sich der Bundestag und bemüht sich auch unsere Fraktion, in dieser Frage zu einer gemeinsamen Willensbildung zu kommen. Wir brauchen dringend freie Bahn für eine organische Weiterentwicklung und eine moderne Siedlungsstruktur in den Gemeinden. Auf der anderen Seite müssen wir uns darüber im Klaren sein, daß die Maßnahmen, die hier notwendig sind, einen tiefgehenden Eingriff in die Struktur unserer Gesellschaft bedeuten, immerhin mit einem Investitionsaufwand von mindestens 300, wenn nicht 350 oder 400 Milliarden D-Mark.</p>
				<p>Wir haben uns auch heute vormittag im Grundsätzlichen trotz verschiedener Auffassungen in Detailfragen verständigt, und zwar in dem Bekenntnis, meine Damen und Herren, daß den kommunalen Interessen Rechnung getragen werden muß, daß sie aber abgestimmt sein müssen mit den Freiheitsrechten des Einzelnen, und daß wir gegenüber den Kollektivierungstendenzen, die insbesondere von den Sozialdemokraten verfolgt werden, unsere Vorlage aufbauen müssen auf der Grundlage, ob eine Gesellschaftspolitik von der Grundlage des Privateigentums ausgeht. Es sind sehr viele grundsätzliche Anmerkungen gemacht worden über die Notwendigkeit eines Schutzes des Eigentums. Auf der andern Seite die Notwendigkeit einer Sozialbezogenheit des Eigentums. Daß wir Lösungen suchen müssen, die mit der Erhaltung des Bestehenden, wenn auch in veränderter Form, des bestehenden Eigentums verbunden sind, aber auch mit den Möglichkeiten zur Schaffung neuen Eigentums.</p>
				<p>Es fiel das gute Wort, unsere Vorlage baute auf auf einem sozialen Bodenrecht, im Gegensatz zu dem sozialisierten Bodenrecht, das von den Sozialdemokraten und ganz zweifellos auch mit der Vorlage der Regierungskoalition angestrebt wird. Wir haben mit der Vorlage, die wir jetzt einbringen, die Möglichkeit, gegenüber den Sozialdemokraten unser eigenes Profil in dieser sehr wichtigen Frage deutlich zu machen, eine Frontstellung zu beziehen gegenüber den sozialistischen Vorstellungen der SPD, aber, wie mir scheint, auch die Möglichkeit, die Freien Demokraten, wenn es um die Entscheidung geht, in eine sehr schwierige und delikate Position hineinzubringen.</p>
				<p>Vielleicht ist es noch interessant, ein Wort hier aufzugreifen, das einer der Kollegen heute vormittag zitierte als einen Ausspruch des Münchner Oberbürgermeisters <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>, der sich zur Zielsetzung der sozialdemokratischen Vorstellung bekannte mit dem Vorbild Stockholms, wo 90% des Bodens der Stadt sich im Gemeindeeigentum befinden. Das wäre die Tendenz, mit der auch die Sozialdemokraten an die Lösung der städtebaulichen Entwicklung herangehen sollten.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben aus den Reihen unserer Fraktion zu diesem Thema 3 sehr umfangreiche Arbeitsvorlagen zur Verfügung gehabt, die noch ergänzt wurden durch eine eigene Vorlage, die zwar nicht zur Gesetzgebungsform ausgereift war, von Seiten der bayrischen Landesregierung und unseren Freunden aus der CSU, und wir haben in der Arbeitsgruppe unter Federführung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> im Laufe der letzten Wochen es fertig gebracht, aus diesen 3 oder 4 Vorlagen einen eigenen einzigen Entwurf zu entwickeln. Und ich möchte nicht versäumen, hier an dieser Stelle, meine Damen und Herren, den Kollegen aus der Arbeitsgruppe Städtebau meinen Dank zu sagen für eine sehr mühevolle und schwierige Arbeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es waren die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkenholBernhard_1957-10-15">Balkenhol</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>. Und, meine Damen und Herren, ich deutete vorhin an, daß man an die Materie durchaus von unterschiedlichen Standpunkten herangehen kann. Es hat sehr viel Einfühlungsvermögen, sehr viel Toleranz und sehr viel Bereitschaft zum Aufeinander-zu-Diskutieren gebraucht, um hier eine gemeinsame Meinung zustande zu bringen und damit die Fraktion in ihrer Entscheidung, der Fraktion vieles in ihrer Entscheidung zu erleichtern. Ich möchte auch darauf hinweisen, daß wir gute Hilfe gehabt haben von dem ehemaligen Staatssekretär Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoebRuediger">Göb</name>, unserm neuen Bundesgeschäftsführer, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PergandeHans-Guenther">Pergande</name>, einem Mitglied des Wohnungsbauministeriums, und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReglerKonrad">Regler</name> als Vertreter der bayrischen Landesregierung. Die Arbeit all dieser 3 Herren verdient m. E. ganz besondere Anerkennung und Belobigung.</p>
				<p>Wir haben in der Diskussion heute vormittag, meine Damen und Herren, keine Beschlüsse gefaßt. Wir haben aber im Grundsätzlichen Übereinstimmung erzielt und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> wird Ihnen gleich die Ergebnisse der heutigen Vormittagsberatung hier im Einzelnen vortragen.</p>
				<p>Sie haben am Wochenende in ihren Heimatadressen und auch heute hier diese Vorlage vorgefunden mit den Leitsätzen für den Entwurf unserer Fraktion. Wir haben diese Leitsätze auch heute vormittag zur Grundlage unserer Debatte gemacht. Aufgrund der Debatte müssen diese Leitsätze überarbeitet werden und wir befinden uns jetzt in folgender terminlicher Situation. Am 13. Februar wird der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> die Regierungsvorlage in 1. Lesung behandeln, und es erscheint uns zweckmäßig – auch aus Gründen der Publizität, wichtig zu sein –, daß wir unsere Vorlage vorher einbringen und damit auch den Lauf der öffentlichen Diskussion beeinflussen. Das wird nur möglich sein, meine Damen und Herren, wenn Sie aufgrund der Beratungen, die heute vormittag in den beiden Arbeitskreisen stattgefunden haben, der Arbeitsgruppe Grünes Licht geben, aufgrund der erarbeiteten Übereinstimmung nun die Gesetzesvorlage weiter zu vervollkommnen und der Fraktionsführung Grünes Licht geben, dann die so aufbereitete und zum Abschluß gebrachte Gesetzesinitiative einzubringen.</p>
				<p>Sie werden dann – wie ich hoffe – in etwa 10 Tagen die überarbeitete oder die fertiggestellte Vorlage und die überarbeiteten Leitsätze zu Ihrer Verfügung haben. Ich sehe jedenfalls keine andere Möglichkeit, bei der bevorstehenden Pause von 14 Tagen, wie wir hier unsern Standpunkt gegenüber der Öffentlichkeit vertreten sollen, wenn Sie nicht dieses Vertrauen der Fraktionsführung und der Arbeitsgruppe schenken, daß Sie heute sich im Grundsätzlichen entscheiden, aber die Aufbereitung der Grundsätze in Gesetzgebungsparagraphen der Arbeitsgruppe überlassen.</p>
				<p>Noch eine Bitte an die Fraktionsführung. Es handelt sich um eine sehr umfangreiche Vorlage und es wäre gut, wenn [Sie] auch dieser Arbeitsgruppe jetzt die technische Hilfe zur Verfügung stellen könnten, die sie in die Lage versetzt, die umfangreichen Arbeiten abzuwickeln. Das ist meine Bitte: Grünes Licht für die Arbeitsgruppe und die Fraktionsführung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und all denen, denen er schon gedankt hat, besonders, daß er die Absicht [hat], diese Grundsätze zu billigen und daraus dann die Vorlage zu machen, wie er das vorher gesagt hat. Ernst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>], welche Streitpunkte sind offen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>: Streitpunkte gibt es nicht mehr {…}</p>
				<p>{(Unverständlich.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Gut, dann freue ich mich, daß wir keine Streitpunkte mehr haben. Dann werden wir also die Schwerpunkte jetzt von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> hören, der der Arbeitsgruppe vorgesessen hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die vorliegende Punktation gibt [in] den einzelnen Ziffern wieder, welche Unterschiede zur Regierungsvorlage hier vorhanden sind. Das ist in 11 Ziffern in den Überschriften aufgeführt. Einen wesentlichen Inhalt der Diskussion am heutigen Vormittag, der viereinhalbstündigen Diskussion des heutigen Vormittags, hat die Zielsetzung natürlich beansprucht, die sowohl hinsichtlich der Formulierung als auch noch der Ergänzung neuer Anstrengungen der Arbeitsgruppe bedarf. Einig sind wir in allen wesentlichen Punkten – wobei in der Zielsetzung noch klarer zum Ausdruck gebracht wird, daß es bei unseren Vorschlägen und unseren Vorstellungen um ein soziales und nicht sozialistisches Bodenrecht geht, daß nach unserer Meinung [auf] die Frage, wem die Städte der Zukunft gehören sollen, eine ganz eindeutige Antwort zu erteilen ist, nämlich: der überwiegenden Mehrheit der Bürger unserer Städte. Daß eine gezielte offene oder auch verschleierte Kollektivierung der Städte und auch der Stadtkerne und der Gemeinden unter allen Umständen vermieden werden muß.</p>
				<p>Und wir denken – und das möchte ich hier hinzufügen, was auch einen breiten Raum in der Diskussion eingenommen hat –, wir denken nicht nur an bisherige Eigentümer und an den Schutz der Eigentümer, ihrer Interessen und Rechte, sondern auch an eine Verbreiterung der Eigentumsbasis für weite Teile der Bevölkerung.</p>
				<p>Wenn ich das hier so an den Anfang gesetzt habe, dann ergibt sich daraus, daß wir unsere Zielsetzung, die zunächst einmal hier in diesem Papier als ein Rahmen gesehen wurde, in dem diskutiert und an dem diskutiert werden konnte, daß diese Zielsetzung noch ergänzt werden muss. Ich darf das in ganz kurzen Punkten Ihnen vortragen. Die Zielsetzung muß also u.a.U. enthalten, daß wir Erneuerung und Entwicklung in den Rahmen der Ziele der Raumordnung und der Landesplanung stellen und einfügen und sie mit den Maßnahmen auch koordinieren.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir wollen nicht nur ein Gesetz vorlegen, das auf einen bestehenden mangelhaften städtebaulichen Zustand vieler unserer Städte Bezug nimmt, sondern mit diesem Gesetz auch sicherstellen, daß wir fortschrittlich für die zukünftige Entwicklung das dazu notwendige Instrumentarium und die dazu notwendigen Mittel auch nicht nur ansprechen, sondern sie auch bereitstellen.</p>
				<p>Das Zweite: Sanierung und Entwicklung soll nicht nur der Verbesserung der Wohn- und Lebensverhältnisse in den Großstädten, sondern selbstverständlich auch in entsprechender Weise und nach der jeweiligen Aufgabenstellung den Mittel- und Kleinstädten und den Dörfern zukommen. Weil dieser Teil des Regierungsentwurfes, der sich mit dieser Fragestellung befaßt, wesentlich unterentwickelt ist, scheint es uns, daß wir ihn sehr stark herausstellen müssen. Und dieses Gesetz dient vorrangig der Förderung […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »derung«.</p>
						</note>
					</seg> und nicht dem Zwang. Also muß auch auf alle Zwangsmaßnahmen, auf die man verzichten kann, tatsächlich verzichtet werden und die Förderung in den Vordergrund gestellt werden. Und daher sehen wir vor, daß nicht, daß für unrentierliche und auch dem allgemeinen Nutzen dienende Aufwendungen entsprechende Zuschüsse zur Verbilligung gegeben werden, aber auch Zuschüsse für rentierliche Maßnahmen und Kosten gegeben werden, um den Eigentümern die Durchführung der Maßnahmen zu ermöglichen.</p>
				<p>In der Punktation, meine Damen und Herren, ist unter II, Ziffer 1 der Maßnahmeträger ganz deutlich zum Ausdruck gebracht, daß die vorrangige Durchführung der Erneuerung und Entwicklung den Eigentümern zufallen soll. Daß der einzelne Eigentümer in sehr vielen Fällen das gar nicht schaffen, sachlich und finanziell nicht schaffen kann, ist uns klar, und deswegen möchten wir ihm die notwendigen Hilfsstellungen dafür auch geben. Und die Punktation sieht vor, daß diese Maßnahmen durch Einzelpersonen oder in einer geeigneten Rechtsform des bürgerlichen Rechts durchgeführt werden können. Daß weiterhin eine freiwillig gebildete öffentlich rechtliche Erneuerungs-, ein öffentlich rechtlicher Erneuerungs- und Entwicklungsverband diese Dinge übernehmen kann. Und hier muß hinzugefügt werden, daß diese Durchführung auch durch freiwillige öffentlich-rechtliche Erneuerungs- und Entwicklungsgesellschaften durchgeführt werden kann, weil nur damit sichergestellt ist, daß der nachhaltige Ertrag solcher Maßnahmen dann tatsächlich auch den in der Gesellschaft verbleibenden Bürgern mit zugute kommt.</p>
				<p>Unsere Punktation sieht vor, das ist in Einzelheiten nicht ausgeführt, daß bei Minderheiten, d.h., wenn ein Sanierungsverband gebildet werden soll, natürlich ein solcher Verband durch Minderheiten blockiert werden kann. Hier ist vorgesehen, daß bei der Zustimmung von 60% der Eigentümer, in deren Besitz auch 60% der Grundstücke sich befinden, ein solcher Verband angeordnet werden kann, weil auch ein solcher – ich möchte jetzt einmal das Wort »zwangsweise« gebrauchen –, ein solcher zwangsweise gebildeter Verband immer noch besser ist, als wenn die Gemeinde als solche die Aufgabe übernimmt, weil im Verband selbst die Erträge verbleiben, während sonst eine ganze Reihe anderer Dinge auftreten, die ich vorher zu Beginn schon mit der Gefahr auch der Kollektivierung des Eigentums bezeichnet habe.</p>
				<p>Eine ähnliche Regelung, wie sie hier für den Verband vorgesehen ist, sollte auch überlegt werden und vorgesehen werden, wenn sich hinsichtlich der Bildung von Entwicklungsgesellschaften Schwierigkeiten durch eine Minderheit ergeben, wobei ein ausreichender Minderheiten- und Gruppenschutz sicherzustellen ist. Das zu diesem Punkt. Ich habe ihn etwas breiter hier ausgeführt, weil das heute morgen einer der wesentlichen Diskussionspunkte war, aber nach Abschluß der Diskussion habe ich den Eindruck, daß wir auch dort uns im wesentlichen geeinigt haben und auf dieser Grundlage die Zielsetzung und aber auch hier die Ziffer II, 1 entsprechend ergänzen können.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, nachdem zu Beginn der Fraktionssitzung die vielen Dinge ohne Wortmeldungen hier abgewickelt werden konnten, darf ich die Hoffnung aussprechen, daß wir auch in den weiteren hier noch anstehenden Punkten uns sehr schnell einigen können, nachdem in einer ausgiebigen Diskussion der Arbeitskreis II sich mit der Sachlage und dem materiellen Inhalt befaßt hat und ich vorschlagen würde, Herr Vorsitzender, daß wir zu den Einzelpunkten hier auf Anfrage oder auch auf Wunsch jeweils Auskünfte geben, weil ein [zu] Bruchgehen der 11 Punkte sonst unsere Zeit hier natürlich vielleicht über Gebühr in Anspruch nehmen könnte.</p>
				<p>Ich möchte hier noch hinzufügen, daß der wesentliche Inhalt unserer Vorstellungen mit einer Reihe von Interessierten und – beinahe möchte ich auch sogar sagen – Interessenten besprochen ist, daß aber vor allen Dingen, das möchte ich hier ganz deutlich zum Ausdruck bringen, auch die Vorstellungen der Kommunalpolitischen Vereinigung der CDU/CSU, die uns aus den bisherigen Beratungen zum Städtebauförderungsgesetz bekannt geworden sind, in allen wesentlichen Punkten mit berücksichtigt worden sind. Ich sage das ausdrücklich auch für unsere Freunde, die sich ja gerade in den Städten jetzt mit dieser Frage auseinandersetzen müssen und mit unseren Freunden draußen im Land, die in der Kommunalpolitischen Vereinigung sich mit diesen Fragen befassen. Wenn Sie sich auf diese Leitsätze mit den Ergänzungen, die heute morgen im Arbeitskreis beschlossen worden sind, berufen, dann [werden] Sie sich […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »dann«.</p>
						</note>
					</seg> wahrscheinlich mit ihnen im Einklang befinden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, darf ich abschließend sagen, daß mit unseren Vorschlägen, wie sie Ihnen vorliegen, einschließlich der Ergänzungen und Abänderungen, die […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p>
						</note>
					</seg> im Arbeitskreis II heute morgen beschlossen worden sind, der Arbeitsgruppe eine Möglichkeit gegeben ist, in verhältnismäßig kurzer Frist einen durchformulierten Gesetzentwurf vorzulegen, der dann von unserer Fraktion im Bundestag eingebracht werden könnte. Auf die Terminlage hat ja Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> vorher hingewiesen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, wir danken Herrn</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name> für diesen Bericht. Wird das Wort gewünscht, meine Damen und Herren? Dann beschließen wir die Vollmacht an die Arbeitsgruppe entsprechend dem Vorschlag, und dies ist ein Wunder oder Erfolg großartiger Arbeit. Zugleich darf ich Ihnen sagen, daß im Augenblick die Flugmöglichkeiten so aussehen, daß wir pünktlich wegkommen. Im Augenblick ist alles auf. – Augenblick!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Meine Damen und Herren, wir kommen dann zu den Berichten aus den Arbeitskreisen. Arbeitskreis I, ist noch was, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren, Herr Vorsitzender! Ich erwähne nur die Punkte, die nicht beim Durchgehen der Tagesordnung dieser Woche behandelt worden sind. Zunächst die 5 Punkte, die der Herr Vorsitzende in seinem einleitenden Bericht bereits angesprochen hat, die Bildung einer Kommission für die Frage des Presserechts und der Pressefreiheit. Wir möchten die personelle Zusammensetzung natürlich noch mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, Arbeitskreis VI, besprechen und den Arbeitskreis auch bitten, sich damit daran zu beteiligen. Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, wir werden sicher in den nächsten Tagen Gelegenheit haben, darüber zu sprechen. Soweit es den Arbeitskreis I anlangt, werden von uns benannt die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>.</p>
				<p>Zum 2. Punkt, Arbeitsgruppe Eherecht, da haben wir festgestellt, daß die Partei durch Beschluß, ich weiß nicht, des Vorstandes oder des Präsidiums, bereits eine Kommission gebildet hat, die sich mit dem gleichen Thema beschäftigt. Darin sind auch Kollegen der Fraktion, insbesondere Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, der Sprecher des Rechtsausschusses in unserer Fraktion, beteiligt. Wir werden uns natürlich an den Arbeiten dieser Parteikommission beteiligen und haben Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> gebeten, die entsprechende Koordinierung mit der Partei vorzunehmen. Wir haben auch eine Reihe von Kollegen aus der Fraktion zusätzlich benannt, die wir bitten wollen, sich dieses Themas besonders anzunehmen.</p>
				<p>Schließlich die Arbeitsgruppe zur Bearbeitung der Fragen: Ausbau des <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramts</name>, das sollte unter Federführung des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> in Koordinierung mit dem Arbeitskreis III durchgeführt werden.</p>
				<p>Dann haben wir eine Reihe von Einzelfragen, z.T. zur Vorbereitung der Ausschußsitzung dieser Woche, z.T. des Plenums behandelt. Soweit es das Plenum anlangt, ist das Notwendige berichtet worden. Der Vorstand hatte dem Arbeitskreis überwiesen die Frage, wie [das]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »bei dem«.</p>
						</note>
					</seg> Gesetz über den Volksentscheid über die Baden-Frage, der demnächst stattfinden muß, zu behandeln ist. Die finanzielle Regelung für die Vereinigungen, die sich teils die Aufrechterhaltung, teils – das [überwiegt]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »überwiegend«.</p>
						</note>
					</seg> – die Wiederherstellung des Landes Baden zum Ziele setzen. Der Regierungsentwurf hat vorgesehen, daß hierfür eine gewisse finanzielle Regelung in Anlehnung an die Bestimmung des Parteiengesetzes vorgesehen wird. Darin liegt ein beachtliches Präjudiz für die Tätigkeit von anderen Vereinigungen auf andern Gebieten. Ein solches Präjudiz wollen wir u.a.U. vermeiden. Der Arbeitskreis empfiehlt daher – dies ist eine sehr wichtige politische Frage prinzipieller Bedeutung –, daß wir zwar auf dem Wege über den Haushalt eine Regelung finden, in einem angemessenen Umfange die entstandenen Aufwendungen [zu erstatten]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »erstattet«.</p>
						</note>
					</seg>, daß wir aber, wenn es irgend geht, eine gesetzliche Regelung vermeiden wollen, also eine entsprechende Bestimmung in das Gesetz nicht aufnehmen wollen. Allerdings dafür also die beteiligten Organisationen in einem bestimmten begrenzten und angemessenen Umfange bezuschussen.</p>
				<p>Dann haben wir zu der Frage des den Ausschüssen vorliegenden Entwurfs eines Fluglärmgesetzes uns dahin verständigt, daß wir über die gegenwärtig den beteiligten Ausschüssen vorliegenden Entwürfe von uns und von der SPD prüfen wollen, ob es einen Weg gibt, über die inhaltlichen Vorstellungen dieser Gesetzentwürfe hinaus zu gehen, was allerdings einer erheblichen Zeit bedarf und eine Problematik eigener Art noch schafft. Soweit, Herr Vorsitzender, die Punkte, die ich noch nicht erwähnt hatte vorhin.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dazu? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: {(Unhörbar.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Ja, es war noch zu diesem 2. Punkte gefragt, wie es bei diesem Baden-Gesetz [mit]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »bei«.</p>
						</note>
					</seg> dem Abstimmungsrecht sei für diejenigen, die entsprechend dem alten Gesetz von 1956 nicht im Lande wahlberechtigt, aber dort geboren sind? Diese Frage hat uns im Innenausschuß beschäftigt. Der Innenausschuß hat mit sehr großer Mehrheit gegen 2 Stimmen (zwei Kollegen unserer Fraktion) gesagt, wir ändern das Gesetz aus rechtlichen Gründen und lassen nur diejenigen mitstimmen, die heute im Lande Baden-Württemberg in den betreffenden Gebietsteilen stimmberechtigt sind. Wir haben’s heute nach der rechtlichen und politischen Seite noch einmal durchdiskutiert. Der Arbeitskreis hat beschlossen, es bei dieser Regelung zu belassen, also von uns aus keine neue Initiative im Ausschuß zu ergreifen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird das Wort gewünscht? Dann bitte ich an dieser Stelle Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, diese Mitteilung zu machen über den Haushalt da im Wissenschaftsministerium.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Was hier kurz in dem Bericht zur Lage von unserem Vorsitzenden erwähnt wurde, ist im Grunde ein Einzelproblem aus der ganzen Art, wie die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ihre Finanzvorlagen und Finanzplanungen präsentiert. Wir haben zu unserer Überraschung festgestellt, daß bei den Wachstumszahlen des Haushaltes z.T. der Regierung gewollt oder ungewollt statistische Mängel und Fehler unterlaufen sind. Daß die Ausgangszahlen, mit denen sie arbeitet, nicht stimmen, und daß infolge dessen auch die Zuwachszahlen, die in der kulturpolitischen Diskussion eine Rolle spielen, wohl noch einmal überprüft werden müssen. Dem soll ja auch, wenn ich das richtig sehe, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, die Frage dienen, die der Arbeitskreis III vorbereitet hat und die im Bundestag eingebracht wird.</p>
				<p>Dieser eine Punkt, auf den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> abgehoben hat, hat uns deshalb beschäftigt, weil [das] ja in der Propaganda eine gewisse Rolle spielt. Man hat von einem Zuwachs von 40% im Bereich des Bildungs- und Wissenschaftsministeriums gesprochen und dabei in der Veröffentlichung des <name type="Organisation" ref="#BMF">Finanzministeriums</name> folgendes Zahlenspiel entwickelt. Man hat für das Jahr 1919 einen Ausgangspunkt genommen, in dem man die zunächst verhängte Konjunktursperre heruntergesetzt hat, d.h. ein Minus von 125 Millionen, während man im Jahr ’70 einen Bezugspunkt nimmt, in dem man die über 300 Millionen Konjunktursperre draufschlägt, so daß man also einmal netto rechnet und einmal brutto. Was man mit den einfachsten Grundsätzen einer sauberen Statistik nicht vereinbaren kann. Die Sache bekommt noch eine besondere Note dadurch, daß durch ein Entgegenkommen des Kollegen Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> als Bundesfinanzminister ein Teil dieser Sperre aufgehoben wurde und wir dadurch im Jahr ’69 einen höheren Ist-Ausgabenstand haben als die Regierung als Soll in diese Rechnung einsetzt. D.h. nicht nur das Haushalts-Soll, sondern auch die tatsächlichen Ist-Ausgaben des Jahres ’69 im Bereich Bildung und Wissenschaft liegen über dem, was jetzt in dieser Rechnung mit den 40% aufgeführt wurde. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name> hat in der Bildungsdebatte darauf kurz hingewiesen. Es ist allerdings in den meisten Zeitungen bisher nicht aufgenommen. Wir müssen in einer geeigneten Form noch einmal nachfassen. Das Zahlenbild ergibt etwa folgendes: Wenn man das Ist rechnet des Jahres ’69 und das Soll unter Berücksichtigung der Konjunktursperre, also netto, ergibt sich eine Steigerung von 23%. Wenn man das Soll gegen das Soll rechnet, kommt man auf etwa 33%. Nun kann man auf dieser Größenordnung zwischen 23 und 33% diskutieren. Die Zahl von 40% ist aufgrund einer statistischen Verfälschung eine propagandistische Verdrehung. Und ich nenne dieses Beispiel eigentlich, wie erbeten, aus zwei Gründen: Einmal, weil es ganz allgemein zeigt, daß wir allen Zahlenangaben dieser Regierung – selbst vom Bundesfinanzminister, der eigentlich in der Vergangenheit immer in seinen Zahlen und Rechnungen eine verläßliche Quelle war – mit großer Vorsicht gegenüberstehen müssen, und zweitens, weil es eben auch zeigt, wie heute in dem Bereich der Bildung und Wissenschaft argumentiert wird. Man setzt statistisch und in gewisser Weise auch politisch die vergangene Leistung herunter, um sich selbst also mit etwas fragwürdigen Argumenten um so höher rechnen zu können.</p>
				<p>Ich glaube, wir werden auf die Sache zurückkommen müssen. Das wird sicher ja geschehen in der Vorbereitung der Haushaltsdebatte. Wenn wir das ganze Zahlenwerk noch etwas genauer kennen, dann können wir einzelne Positionen und einzelne Titel noch exakter bewerten. Sowohl aus politischen Gründen wie auch aus erzieherischen Gründen muß das nach meiner Auffassung in den kommenden Diskussionen, etwa in der Haushaltsdebatte, mit der notwendigen Schärfe und Deutschlichkeit gerügt werden, denn wir und mit uns die öffentliche Meinung kommt natürlich in eine ganz unerträgliche Situation, wenn wir uns auf die statistischen Angaben dieser Regierung nicht einmal mehr verlassen können.</p>
				<p>Hier gehört auch das hinein, was in der Beantwortung unserer Kleinen – nein, nicht unserer Kleinen Anfrage, sondern der Kleinen Anfrage der Koalitionsfraktionen über die finanzwirksamen Ausgaben gesagt wurde. Wir haben vor Weihnachten einmal, als die Kampagne gegen uns begann, daß wir hier diejenigen wären, die weit über die Regierung hinaus Anträge stellten, die hier mit Milliarden die Regierung übertreffen, haben wir schon einmal auf einer Pressekonferenz im Dezember das mit einigen Zahlen widerlegt.</p>
				<p>Da sind wir auch etwas der Kritik ausgesetzt gewesen. Sie kennen die Diskussion über die Besoldung im öffentlichen Dienst. Das ändert aber nichts daran, daß insgesamt die finanzwirksamen Ausgaben der Regierung höher lagen. Und um diese Sache wieder zu korrigieren, ist diese Kleine Anfrage gestellt, deren Antwort durch die Presse ging, wobei die Regierung ein ganz unglaubliches Verfahren gewählt hat. Nämlich am 15. Januar zu antworten mit einer Berechnung, die nur bis zum 10. Dezember geht. Und damit hat die Regierung unsere Anträge zur Besoldungserhöhung eingerechnet, ihre eigenen Anträge von Ende Dezember nicht eingerechnet – ohne das zu begründen –, und sie hat auch in der Frage der Agrarfinanzierung, hier ist das allerdings ausdrücklich gesagt worden, aber ohne ein überzeugendes Argument gesagt worden, die auf die Initiative der Regierung zurückgehenden Ausgleichszahlungen nicht berücksichtigt. Das ist immerhin betont worden. Der Punkt mit der Beamtenbesoldung ist nicht betont worden, sondern mit einem willkürlichen Stichtag 10. Dezember kaschiert. Und das ist ein 2. Punkt, den wir in einer geeigneten Form, für die wir sicher noch einmal uns verständigen können, öffentlich anprangern müssen, und der auch vor allem in der Haushaltsdebatte eine Rolle spielen muß, denn hier wird eine ganz planmäßige Fehlunterrichtung der öffentlichen Meinung eingeleitet, der eben auch in der verkürzten Meldung der Zeitungen seine sichtbare Wirkung hat. Und hier muß man, glaube ich, gerade an die Adresse des Bundesfinanzministers sagen: Wehret den Anfängen! Denn der Finanzminister muß in diesen Sachen eine zuverlässige Auskunftsperson sein. In der Bewertung und der politischen Interpretation der Zahlen bleibt dann sowieso ein weiter Spielraum der politischen Auseinandersetzung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> wird es in die Hand nehmen, das in der Öffentlichkeit und im Parlament zu besprechen. Vorweg für uns: Das [aufzuschreiben]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »aufgeschrieben«.</p>
						</note>
					</seg> wäre sehr hilfreich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>. Für die nächsten 14 Tage! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>: Das muß ganz schnell in die Presse bzw. ins Fernsehen, denn dort wirkt so was am besten, wenn es etwa in einer Diskussion von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> so ähnlich vorgetragen wird wie hier.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön! Arbeitskreis II, noch was? Nein. Erledigt! III Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Meine Damen und Herren! Darf ich für Arbeitskreis III gleich an das anknüpfen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> eben gesagt hat?</p>
				<p>Die Antwort der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auf die Kleine Anfrage der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD</name>- und <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> liegt vor. Die ist ihnen bekannt. Das ist die Drucksache 243. In ihr sind alle die Unstimmigkeiten enthalten, von denen Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> eben gesprochen hat, und wir haben im Arbeitskreis III uns eingehend damit beschäftigt. Sie wissen, daß eine Gegenanfrage seitens der Fraktion in der vorigen Woche gestartet ist, die noch einmal die Regierung dazu veranlassen soll, darzulegen, welche ausgabenwirksamen Beschlüsse seitens der Regierungskoalition vorliegen und welche Anträge vorliegen, welche Beschlüsse gefaßt worden sind. Das ist spezifiziert aufgeführt in [den] Punkten 1 bis 39. Die Drucksache ist z.Z. im Ausdruck begriffen. [Be]vor diese Drucksache vorgelegt werden konnte, hatte die Regierung nun ihrerseits geantwortet, und sie hat das obendrein, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> richtig gesagt hat, auf den 15. Januar rückwirkend datiert. – Bitte? Auf den 15. Januar. Die Berechnungen sind vom 15. Dezember, die Antwort der Regierung ist vom 15. Januar. Immerhin also, am 15. Januar liegt ja nun auch einige Zeit zurück.</p>
				<p>Wir glauben im Arbeitskreis III, meine Damen und Herren, daß eine Richtigstellung dieser Zahlen in der Öffentlichkeit nicht erst in der Haushaltsdebatte vor sich gehen kann, die ja erst in genau drei Wochen oder etwas mehr als 3 Wochen stattfindet, daß hier ein irreführendes Bild entsteht, weil doch manipuliert worden ist. Wenn man nämlich die Zahlen richtig zusammenrechnet, kommt man nicht auf Anträge der Regierungsparteien von 11,1 Milliarden und der Opposition von 16,6 Milliarden, sondern man kommt für Regierungsanträge von 20,7 Milliarden und bei der Opposition, bei der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>, von 13,3. Ob das nun also eine Beruhigung für uns ist oder nicht – ich sag es, weil solche Stimmen auch im Arbeitskreis natürlich erhoben wurden –, aber gleichgültig, wie man auch immer zu den ausgabewirksamen Beschlüssen der eigenen Fraktion stehen mag, jedenfalls liegen wir unter der Regierungskoalition und das bedarf der Richtigstellung. Wir meinen deshalb, daß wir – inzwischen ist der Auftrag erteilt – diese Fragen noch einmal sorgsam zusammenstellen [sollten], und wir meinen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, Herr Vorsitzender, daß wir morgen in einem noch zu bestimmenden Kreis um 12 Uhr […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p>
						</note>
					</seg> richtigstellend die Presse orientieren sollten. Denn in der Presse ist effektiv ein vollkommen falsches Bild entstanden. Wir glauben, daß es morgen geschehen muß, weil nämlich am Donnerstag im Finanzausschuß der Bundesfinanzminister persönlich erscheinen wird, und deshalb wäre es nicht gut, etwa eine solche Verlautbarung in die Presse gelangen zu lassen, nachdem wir uns nun einen Vormittag mit dem Finanzminister im Finanzausschuß unterhalten haben. Und deshalb scheint es uns richtig, und das war der Vorschlag des Arbeitskreises an die Fraktion, das morgen zu machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Einverstanden, glaube ich alle, nicht? Danke schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Soll ich gleich fortfahren? Wegen der 1. Beratung des Bundeshaushaltes ist der Arbeitskreis übereingekommen, die Debatte sehr sorgfältig vorzubereiten, wobei die Hauptredner schwerpunktmäßig die besonderen neuralgischen Stellen behandeln, und wir werden deshalb in diesem Jahre diese Debatte besonders sorgfältig im Arbeitskreis und jenen, die nicht dazu gehören unter der Fraktion, verteilen, und werden möglichst schnell ein Gerippe noch in dieser Woche zusammenstellen, wie wir uns die Führung der Debatte des Haushalts im Einzelnen vorstellen.</p>
				<p>Es ist in diesem Zusammenhang auch gesprochen worden über die Frage der Zahlungsbilanz, eine Frage, die sowohl […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »in Gremien in der vorigen Woche«.</p>
						</note>
					</seg> in internationalen Gremien in der vorigen Woche auftauchte, wie auch gestern im Vorstand, und insbesondere sehr stark in den Blickpunkt der Öffentlichkeit gerückt worden ist durch einen Artikel von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WannenmacherWalter">Wannenmacher</name> in »Christ und Welt« mit der Überschrift: Schläft die Opposition?</p>
				<p>Am Ende dieses Artikels befinden sich sehr provokatorische Fragen an die Adresse dieser Opposition, also an unsere Adresse. Die beiden Arbeitskreise haben darüber gemeinschaftlich getagt und eine kleine Kommission eingesetzt, die heute vormittag zu der Empfehlung an die Fraktion gekommen ist, keine Aktuelle Stunde zu machen aus dieser Sache, und zwar deshalb, weil offensichtlich […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p>
						</note>
					</seg> das Zahlenmaterial, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WannenmacherWalter">Wannenmacher</name> bringt, noch nicht völlig ausgereift ist, und weil eine solche Debatte, ohne daß sie genügend vorbereitet ist, und wenn man berücksichtigt, daß wir den kompakten Widerstand der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> einschließlich des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmingerOtmar">Emminger</name> zu verzeichnen haben, lieber unser Pulver noch trocken halten, solange bis wir kompakt hier auftreten können. Das war die übereinstimmende Ansicht dieser Sachverständigen, ganz abgesehen davon, daß Terminschwierigkeiten dabei vorliegen, denn man müßte dann schon eine Dringlichkeitsanfrage starten. M.E. ist das, nachdem wir hier in Berlin tagen und nach Ansicht der Herren, mit denen wir gesprochen haben, nicht sinnvoll, das überstürzt zu machen. Deshalb hatten wir den Fraktionsvorsitzenden gebeten, in seine Presseverlautbarung der Pressekonferenz entsprechende Sätze einzubauen – das ist, wie ich gehört habe, geschehen –, die auf die internationale Lage, die Schwierigkeit, die innere Liquiditätsanspannung und auch auf das Weltwährungssystem abheben.</p>
				<p>Mehr können wir im Augenblick nicht empfehlen. Und wir glauben, daß das kompakt in der Debatte über den Jahreswirtschaftsbericht, d.h. heute genau in 3 Wochen, im Bundestag von den Rednern unserer Fraktion geschehen sollte.</p>
				<p>Dann bleibt mir noch ein Wort über die Frage des Berlinhilfegesetzes. Da darf ich nur sagen, daß in der vorigen Sitzung des Finanzausschusses hier in Berlin dieses Gesetz in Frage-Form mit den Vertretern des Bundesfinanzministeriums, der Bundeswirtschaftsministeriums und des Berliner Senats eingehend behandelt wurde. Das Gesetz liegt im Wortlaut noch nicht vor. Es ist noch im Schoße des Kabinetts. Deshalb war keine andere Unterrichtung darüber möglich als durch Befragung der Regierung. Hier haben sich Bedenken insbesondere nach der Frage der Wertschöpfung erhoben.</p>
				<p>Ich glaube, auch an dieser Stelle und zu diesem Zeitpunkt im Einzelnen auf die Problematik nicht einzugehen. Das werden [wir] dann nochmal zu besprechen haben, wenn es von dem Finanzausschuß in den Bundestag gelangt. Das wird aber erst nach der Osterpause der Fall sein. Vielen Dank!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, es ist in Anbetracht der Tatsache, daß wir uns ja das nächste Mal nur ganz knapp vor diesen Debatten sehen, angebracht, die Übersicht, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> gegeben hat hinsichtlich der Punkte, die besprochen wurden für die Vorbereitung und Führung der Debatte zum Haushalt, noch etwas genauer zu erläutern. Das auch deshalb, weil wir uns ja vorgenommen hatten, hier eine große innenpolitische Schlacht zu schlagen. Zunächst vorweg das Eine: Es ist von uns vorgesehen, daß der Kollege Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> die Hauptrede halten soll, die dann auch die Themen, die dann weiter auszubreiten sind, schon anspricht, und wir würden sehr darum bitten, daß die interessierten Kollegen dann die Punkte, die einer Vertiefung bedürfen, auch von sich aus entsprechend vorbereiten. Und darum meine ich, es ist ganz zweckmäßig, wenn wir einige dieser Punkte jetzt schon hier wenigstens mal festhalten, damit u.U. auch das notwendige Material bis zu diesem Dienstag in 14 Tagen vorbereitet werden kann. Soweit der Kollege Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> – ich darf das jetzt vielleicht mal kurz vorwegnehmen – uns das gesagt hat, will er 2 große Überschriften bringen, das eine ist dieser Satz von der angeblich »mehr Demokratie«, da würde dann hineingehören auch der Bereich Kanzleramt, was hier vorbereitet wird, insbesondere auch Bundespresseamt, insbesondere auch Kampagne hinsichtlich bestimmter Presseveröffentlichungen und Funk und Fernsehen. Dazu würde auch gehören das Problem beabsichtigter Personalausweitungen. Soweit das jetzt erkennbar ist, ist das seit ’49 nie gewesen, was hier an neuen Stellen gefordert wird. Das müssen Sie zusammensehen mit den Behauptungen vom Herbst des vergangenen Jahres, daß ja die Haupteinsparungen bei der Verkürzung der Zahl der Ministerien, bei den einzelnen Stellen in den Ministerien liegen.</p>
				<p>Die zweite Hauptüberschrift wäre das Problem Regierung der »Inneren Reformen«, und in diesem ganzen Komplex wären dann die einzelnen Schwerpunkte abzuhandeln, wobei wir uns noch einig werden müßten, welche Punkte wir noch behandeln sollten in der Haushaltsdebatte und welche Punkte u.U. ausgespart werden sollen.</p>
				<p>Meine persönliche Meinung wäre die, daß man auch Probleme behandeln sollte[, die] u.U. 14 Tage später oder 5 Wochen später in anderem Zusammenhang noch einmal auftauchen. Ich will also hier nur einen Fall beispielhaft herausgreifen. Nehmen wir Landwirtschaft. Wir wissen natürlich, daß der Grüne Bericht auch vor der Tür steht. Aber ich meine, daß bestimmte Aspekte der Agrarpolitik auch in der Haushaltsdebatte unbedingt angesprochen werden müssen, z.B. das Problem der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-Agrarfinanzierung, der verzerrten Darstellung: das ist ja ähnlich wie bei Wissenschaft und Forschung, daß hier also von 44% Ausgabesteigerung gesprochen wird, während auf der anderen Seite man sich geweigert hat, die Schadensausgleichsleistungen in den Einzelplan 60 hineinzuschreiben. Man nimmt sie in den Einzelplan 10, um damit nach außen hin den Eindruck zu erwecken, hier würde Geld unmittelbar der Landwirtschaft zusätzlich zugewendet werden, während in Wirklichkeit nur ein unvollkommener Schadenausgleich besteht. Daß natürlich der ganze Bereich Wissenschaft und Forschung hier hineingehört, ist auch klar. Ich glaube, ich brauche die Einzelpunkte nicht weiter ausführen. Wir können uns daran orientieren, daß die großen Ministerien im wesentlichen hier herangezogen werden sollen. Unsere Bitte ist die, daß alle Kollegen, die hier auch vielleicht mit fundierter Materialsammlung uns da behilflich sein können, daß die mit hinzustoßen zu der Vorbereitung, daß wir, so wie wir es vorgesehen haben, im Moment etwa in 3 Diskussionstagen – vorangehen wird ja die Debatte über den Wirtschaftsbericht. Dann kommt am Donnerstag die allgemeine Aussprache und am Freitag müßte ein neuer Schwerpunkt gesetzt werden, und am Mittwoch der nächsten Woche wollten wir dann noch einmal insbesondere den Schwerpunkt Kanzleramt, wobei bekanntlich der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, glaube ich, zu diesem Komplex sprechen sollte, so daß wir also an drei Debattentagen dann auch die Themen so geordnet haben, daß wir nach außen erkennbar machen, welche Komplexe an den einzelnen Tagen behandelt werden. Wir halten das für sehr wichtig, daß das nicht alles durcheinandergeht kreuz und quer, sondern daß an den einzelnen Tagen diszipliniert zu bestimmten Schwerpunkten, wo die Regierung besonders schwach ist, dann gesprochen wird. Das wäre das Ziel, so wie wir die Debatte anlegen möchten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>! Wird das Wort noch gewünscht?</p>
				<p>Dann bitte ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> um den Bericht aus IV.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Aus dem Arbeitskreis IV habe ich nur über einen Vorgang zu berichten und kann dies kurz machen. Es handelt sich um eine 2. Initiative, sozialpolitische Initiative im Bereich der Landwirtschaft.</p>
				<p>Wenn ich zweite sagen, dann deswegen, weil wir ja in der vergangenen Woche in der Fraktion Grünes Licht gegeben haben zu einem Antrag, der der Verbesserung der Altershilfe und der Landabgaberente dient, die also gekoppelt ist mit den strukturpolitischen Absichten, die bekannt sind.</p>
				<p>Nun haben unsere Kollegen aus der Arbeitsgruppe Landwirtschaft einen weiteren Gesetzentwurf vorgelegt, der vorsieht die Möglichkeit der Nachversicherung für solche landwirtschaftliche Unternehmer, die aus der Landwirtschaft aufgrund des Strukturwandels ausscheiden und in Arbeitnehmerberufe abwandern, und denen natürlich die Möglichkeit gegeben werden muß, eine ausreichende Alterssicherung zu haben.</p>
				<p>Diesen Gesetzentwurf, der natürlich nach allen Seiten hin, sozialversicherungsrechtlichen Gesichtspunkten und schließlich der Kostenfrage, geprüft werden muß, haben wir einer Arbeitsgruppe überwiesen, die sich mit der Sache beschäftigen wird und wahrscheinlich in 14 Tagen uns ein endgültiges Votum wird abgeben können. Der Arbeitskreis hat grundsätzlich dem Anliegen, die Nachversicherungsmöglichkeit zu schaffen, zugestimmt. Und der Vorstand hat also den Arbeitskreis gestern beauftragt, eine Presseerklärung vorzubereiten, die erkennbar werden läßt, daß wir vor der Regierung in dieser Sache initiativ werden wollen. Ich darf vielleicht der Einfachheit halber, Herr Vorsitzender, diese Presseerklärung kurz verlesen und um Zustimmung der Fraktion bitten. Sie soll folgenden Wortlaut haben: »Die Bundestagsfraktion der CDU/CSU befaßte sich in ihrer Sitzung am usw. in Berlin erneut mit sozial- und strukturpolitischen Problemen der Landwirtschaft und erörtere im Zusammenhang damit insbesondere die Möglichkeit der Nachversicherung landwirtschaftlicher Unternehmer in der gesetzlichen Rentenversicherung soweit diese ihre Selbständigkeit aufgeben und in Arbeitnehmerberufe abwandern.</p>
				<p>Die Fraktion tritt für eine Nachversicherungsmöglichkeit in der Rentenversicherung ein, um den Betreffenden die Möglichkeit zu geben, sich in eigener Entscheidung und Verantwortung eine ausreichende Alterssicherung zu schaffen. Ein entsprechender Gesetzesantrag wird von der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> in Kürze im Bundestag eingereicht werden.«</p>
				<p>Diese Erklärung ist abgestimmt mit den Kollegen aus der Arbeitsgruppe Landwirtschaft. Wenn die Fraktion dem zustimmt, könnte diese Erklärung morgen der Presse übergeben werden. Soweit mein Bericht aus dem Vorstand, Herr Vorsitzender. Die Ergänzung zu dem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> sagte, aber ich glaube, mit dieser Anregung renne ich offene Türen ein. Das ist natürlich auch ein Schwerpunkt: Sozial- und Gesellschaftspolitik, [der] bei der Haushaltsdebatte gesetzt werden [kann].</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke herzlich! Wird zu diesem Punkt das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: Herr Vorsitzender, erlauben Sie mir, noch 3 Sätze zum Thema soziale Mieten zu sagen, die ich im Anfang unterdrückt habe, um den Ablauf der Debatte nicht zu verzögern. Eine Erhöhung der Grenzen führt natürlich zu einer Erhöhung der Nachfrage nach Sozialwohnungen. Es besteht nun die Befürchtung, daß die erhöhte Nachfrage speziell diejenigen gefährdet, für die es ohnehin am schwersten ist, eine Wohnung zu finden.</p>
				<p>Ich möchte nur anregen, daß in der Debatte diese Gefahr angesprochen wird und daß wir uns darum bemühen werden, sie zu bekämpfen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das Wort wird auch zu dem agrarpolitischen Punkt nicht gewünscht?</p>
				<p>Dann ist so beschlossen. Würden Sie, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>, dann die Erklärung rausgeben gleich, bitte? – Morgen? Wir haben heute genug auf dem Markt? Na gut. Arbeitskreis V, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, der Bericht aus dem Arbeitskreis V wird sehr knapp sein. Wir haben uns über 3 Punkte unterhalten. Den Punkt 1 brauche ich nicht zu wiederholen. Der Vorsitzende hat auf die wesentlichen Elemente der Diskussion in der deutsch-amerikanischen Konferenz am vergangenen Wochenende in Bad Godesberg hingewiesen. Wir haben uns 2. unterhalten auf der Grundlage von Berichten von zwei unserer Kollegen, erstens des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> [über seine]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »seiner«.</p>
						</note>
					</seg> Reise in eine Reihe lateinamerikanischer Länder, und des Berichtes von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> [über seine Reise] in eine Reihe von Ländern Südostasiens, über die Art und Weise, wie sich dort die Deutschland- und die Ostpolitik der neuen Regierung spiegelt. Die Ergebnisse sind kurz zusammengefaßt: 1. Daß die Verwirrung über dieses Konzept steigt. 2. Daß manche das, was die neue Regierung sagt und plant und weitergibt, als eine Erleichterung für ihre eigene Position empfinden. 3. Daß einige mehr und mehr dem Gedanken naherücken, ihr Verhältnis zu Ostberlin in einer gewissen Weise zu begradigen. Es wird also hierbei etwas erreicht, was gegen unsere eigenen Überzeugungen spricht.</p>
				<p>Ich glaube, wir sollten davon ausgehen, meine Damen und Herren, daß die Kollegen dieser Fraktion, die vor allen Dingen in Urlaubs- und Ferienzeiten die Möglichkeit haben, draußen in andern Ländern Gespräche zu führen, dort den Versuch machen sollten, nicht nur sehr viel zu erfahren, sondern auch mit Festigkeit und Klarheit unsere eigene Position draußen zu vertreten, weil die Verwirrung über das, was man deutsche Ost- und Deutschlandpolitik nennt, immer mehr steigt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> hat vor kurzem bereits darauf hingewiesen, daß die Erfahrungen im Bereiche der europäischen Institutionen für uns nicht günstig, sondern immer ungünstiger geworden sind. Wir sollten tatsächlich alle unsere Kräfte darauf konzentrieren, [für] ein höheres Maß an Klarheit [zu] sorgen.</p>
				<p>Ich habe gesagt, nicht nur erfahren und hören, was sich in diesen Ländern entwickelt, aber dies natürlich auch, weil wir von vielen Informationen jetzt abgeschnitten sind und wir darauf angewiesen sind, unter uns die Erfahrungen auszutauschen und daraus die politischen Konsequenzen zu ziehen.</p>
				<p>Drittens, wir hatten auf der Grundlage eines Berichtes eines Beamten des Bundeswirtschaftsministeriums das Thema Osthandel diskutiert. Ich will das hier nicht versuchen, Herr Vorsitzender, das hier zu wiederholen.</p>
				<p>Das Thema ist zu diffizil, aber ich möchte mir gerne vorbehalten, vor dieser Fraktion mal, wenn Sie wünschen, etwa zehn oder 15 Minuten einmal dieses Thema sachlich und mit genauen und nicht in der Presse vielfältig kolportierten und zurechtgebogenen Zahlen vorzutragen. Mir scheint, daß dies ein sehr wichtiges Thema ist, weil ja gerade jetzt, wie sich zeigt, in den deutsch-polnischen Wirtschaftsverhandlungen sehr viel Blick auf dieses Thema konzentriert und wir dafür sorgen müssen, daß die Mitglieder dieser Fraktion auch hier in der Partei selbst ein deutlicheres Maß von Vorstellungen haben, als dies im Augenblick leider der Fall ist.</p>
				<p>Noch eine Schlußbemerkung, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, nämlich das Thema Berlin-Klausel. Ich spreche [das] in zweifacher Hinsicht gerade hier in Berlin an. Sie wissen, daß [wir]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »es«.</p>
						</note>
					</seg> im Jahre 1963 keinen Handelsvertrag mit der Sowjetunion mehr haben, weil die Sowjetunion nicht mehr bereit war, auch in der Form Geltungsbereich der D-Mark-West, eine indirekte Berlin-Klausel anzunehmen. Es gibt einige Anzeichen, daß diese Regierung sich Gedanken darüber macht, wie sie trotzdem bereit sein könnte, einen neuen Vertrag ohne solche Klausel mit der Sowjetunion abzuschließen.</p>
				<p>Zweitens wir haben ja, wie Sie erlebt haben in der Fragestunde, einige Kollegen gehabt, die intervenierten bei dem Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> wegen der nichtvorhandenen Berlin-Klausel in einem Abkommen zwischen der Bundesrepublik und der tschechoslowakischen-sozialistischen Republik. Die Art und Weise, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> die Kollegen, ich war selbst dabei, dort in einer naßforschen Weise versucht hat, abzubürsten, ist natürlich auf die Dauer so nicht zu ertragen. Die Art und Weise, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> den Deutschen Bundestag als offenen Markt bezeichnet, bei dem man nicht alles ausbreiten könne über eine Sache, die in den Zeitungen stand, zu der sich der Regierende Bürgermeister von Berlin in einer dezidierten, politisch negativen und nachträglichen Weise geäußert hat, ist völlig unmöglich. Und ich für meinen Teil behalte mir vor und bitte Sie um Ihre Unterstützung, daß wir, wenn dieses Thema im Außenausschuß erörtert worden ist, und [zwar] nicht zu unserer Zufriedenheit, daß wir mit diesem Problem noch einmal an die Öffentlichkeit gehen.</p>
				<p>Ich habe Verständnis für zurückhaltendes Taktieren bei sehr schwierigen Dingen. Aber ich habe kein Verständnis dafür, daß wir im Deutschen Bundestag, in der Fragestunde in einer Art und Weise behandelt werden, wie man das im Grunde genommen in einem demokratischen Parlament, in dem auch die Regierung behauptet, daß sie Wert darauf lege, mit der Opposition gut und sachgerecht zusammenzuarbeiten, nicht erwarten möchte. Aus diesem Grunde, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, glaube ich, daß wir auf dieses Thema noch einmal und zwar in Kürze zurückkommen. Dies war in Kürze der Bericht aus dem Arbeitskreis V.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Ich glaube, den letzten Punkt unterstützen wir alle, und an dem Bericht über den Ostteil sind wir interessiert, sobald er konkret genug vorliegt. Ja? Dann Arbeitskreis VI, Berthold [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>].</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: [Ich habe] mal eine Bilanz der 1. Runde auf dem Gebiet der Kulturpolitik mit der Regierung gemacht. Das sieht wie folgt aus: Wir haben im Dezember eingebracht den Antrag Ausweitung [GG Art.] 91a Einbeziehung der Fachhochschulen in die Förderung des Bundes. Wir haben eine sehr kontroverse Auseinandersetzung gehabt im Bundestag, aber die Sache hat sich jetzt vollständig geändert. Ich bin der Meinung, bei der Mehrheit, bei der Zahl der Abgeordneten, die wir haben, können wir uns nicht auf Opposition beschränken, sondern wir müssen auch etwas durchzusetzen versuchen. Ich kann Ihnen heute sagen, daß diese Grundgesetzänderung vom Bundestag beschlossen werden wird. Sie ist schon durch den Rechtsausschuß und durch den kulturpolitischen Ausschuß und ich mache in dieser Woche den Bericht. Das heißt also, daß der Antrag der CDU/CSU Grundgesetzänderung, hat sich durchgesetzt kraft der besseren Argumente, trotz der Auseinandersetzung im Bundestag.</p>
				<p>Das Zweite ist die Debatte über den Numerus clausus, wie immer Sie sie auch beurteilen, hat folgendes Ergebnis: Wir waren klug genug, in einem Resolutionsantrag zu sagen, was wir wollen. Die Koalition wird diese Punkte akzeptieren, hat nur noch den bescheidenen Wunsch, ihre 6 Punkte dranzuhängen. Wir werden versuchen, sie mit hinein zu fiedeln, aber in dem Grunde nach haben wir uns mit unserer Sache auch hier durchgesetzt. Ich halte das für einen sehr guten und erstaunlichen Vorgang.</p>
				<p>Das Dritte ist, wir hatten beantragt, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß«.</p>
						</note>
					</seg> eine Enquete-Kommission zur Untersuchung der ausländischen Kulturpolitik zu bilden. Wir haben das deshalb gemacht, weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name> sicherlich den Ehrgeiz hat, irgend etwas Großes vorzulegen. Nach der Geschäftsordnung kann man bekanntlich eine Enquete-Kommission bilden mit Abgeordneten und Sachverständigen, d.h. wir nehmen das Gebiet der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> weg und nehmen [es] in die Kommission, und wir bekommen als die ersten den Vorsitz. Ich halte auch das für ein gutes Ergebnis. Wir haben gesagt, 5 Abgeordnete und 4 ständige Sachverständige. 5 Abgeordnete heißt im Grunde nach 3 CDU-Leute. Wir wollten benennen Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name>, CSU, und mich selber. Ich würde die Fraktion bitten, sich Gedanken darüber zu machen, wer den Vorsitz führen soll, weil ja am Ende so etwas wie ein Weißbuch oder was weiß ich, über die auswärtige Kulturpolitik herauskommt, [das]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-01-27-t1500_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p>
						</note>
					</seg> dann von einem Mann der CDU/CSU gezeichnet ist.</p>
				<p>Dann viertens müssen wir eine Arbeitsgruppe für Technologie bilden. Das Gebiet ist enorm wichtig. Ich brauche das nicht zu unterstreichen. Wir schlagen Ihnen vor, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubrigHans_1969-10-20">Hubrig</name> die Spitze übernimmt, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name> dazu treten, und dann noch zwei weitere Leute, die wir noch nicht wissen. Ich bitte die Fraktion, davon zustimmend Kenntnis zu nehmen. Wir brauchen Verbindungen internationaler Art mit den Firmen und so fort.</p>
				<p>Dann fünftens, der Bundeskanzler fährt am Freitag, Samstag nach Paris, um über den Großbeschleuniger zu verhandeln, Standort Frankreich oder Deutschland. Das gibt eine Prestige-Geschichte, die hat verschiedene Facetten. Ich höre gerade, daß die SPD u.a. deshalb sehr daran interessiert ist, die Frage zu lösen, weil der Standort dann in Nordrhein-Westfalen vor den Landtagswahlen festgelegt werden würde. Wir werden verlangen, daß am Donnerstag die Regierung im Ausschuß berichtet bei uns. Wir werden also zunächst nur fragen, damit die Ansatzpunkte für ein mögliches Einsteigen in dieses Thema kommen. Dies, meine Damen und Herren, war der Bericht aus dem Arbeitskreis VI.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Berthold [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>], congratulor. Und den Vorsitz in diesem Ausschuß für Kulturpolitik sollst Du selbst übernehmen, glaube ich, um in der Tradition zu bleiben. Wenn Sie einverstanden sind.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Berthold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, 5 Mitglieder in der Enquete-Kommission, 3 für uns ist richtig und stimmt auch nach d’Hondt, wird uns aber nicht durchgerissen werden. Die andern haben die Mehrheit. Entweder müssen wir auf 6 Abgeordnete gehen, dann haben wir unsere 3. Auf jeden Fall lassen die sich nicht mit einem SPD- und einem FDP-Mann in der Kommission, in der wir 3 haben, abspeisen. Da werden sie uns so oder so majorisieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Im Notfall auf 6 lieber gehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Damit sind die Berichte aus den Arbeitskreisen fertig. Punkt Verschiedenes. 1. Transportproblem, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Im Augenblick sind alle Flugplätze frei. Es kann in Berlin gestartet werden. Köln ist auch frei. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrossmannHans">Troßmann</name> ist in Stuttgart gelandet. Die letzte Maschine landete in Düsseldorf. Aber Köln-Wahn ist z.Z. frei. Ab 18 Uhr Abfahrt mit Omnibussen hier. 18 Uhr. Die Maschine soll zwischen 19 Uhr und 19.30 starten. Für diejenigen, die etwa mit dem Wagen nach Tempelhof fahren wollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Oft gewünscht, meine Damen und Herren! Dann darf ich herzlich danken und die Sitzung schließen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
