<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2024-07-17"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1028/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 14. Dez. 1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagfraktion am 14. Dezember 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>45 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1971-12-14">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end" when="18:05:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des stellvertretenden Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gespräche des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in Moskau; Paraphierung der innerdeutschen Vereinbarungen zum Transitverkehr nach Berlin (West); Konferenzen der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> und der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>; Beurteilung von Aussagen des sowjetischen Außenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> zur Wiedervereinigung im Zusammenhang mit der Forderung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> nach Einsichtnahme in die Moskauer Verhandlungsprotokolle. – Antrag auf Erweiterung der Tagesordnung der Fraktionssitzung zur Aufklärung der Medienberichterstattung über die sog. Gruppe 27 in der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_div_SVP-2">B. Bericht des Arbeitskreises V: zeitlicher Ablauf des Ratifikationsverfahrens zum Moskauer und zum Warschauer Vertrag; weiter bestehende Kritikpunkte der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> an den innerdeutschen Vereinbarungen zum Transitverkehr; Beurteilung von Aussagen des sowjetischen Außenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> zur Wiedervereinigung sowie zur Einsichtnahme in die Moskauer Verhandlungsprotokolle. – Aussprache über die Berichte: Kritik an Begriffsbezeichnungen; Frage der Einsichtnahme in die Moskauer Verhandlungsprotokolle sowie deren Bedeutung für die Beurteilung der Ostverträge; Frage der Aufrechterhaltung der UN-Feindstaatenklauseln; Forderung nach einer einheitlichen Sprachregelung.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_div_SVP-3">C. Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>: Plenum der Woche; Terminplanung zur Ratifizierung der Ostverträge. – Zwischenfrage: Stand der Beratungen im Vermittlungsausschuss zum Betriebsverfassungsgesetz.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_div_SVP-4">D. Vorlagen zum Plenum der Woche: Gesetz zur Änderung der Amtsbezeichnung der Richter und der Präsidialverfassung der Gerichte; Änderung des Güterkraftverkehrsgesetzes; Große Anfrage der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zur Forschungs- und Technologiepolitik und Antrag zur Einrichtung einer Europäischen Technologiekonferenz; Rentenreform und Rückzahlung von Krankenversicherungsbeiträgen der Rentner; Aus- und Neubau von Hochschulen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_div_SVP-5">E. Sonderpunkt: Aussprache über die Medienberichterstattung zur sog. Gruppe 27 in der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> im Zusammenhang mit der Frage der Vertraulichkeit der Fraktionssitzungen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_SVP-6" corresp="#cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_div_SVP-6">F. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK II: Initiativentwurf zur Begrenzung der Erhöhung der Erbbauzinsen, Antrag zum Vertrieb von Hörgeräten im Reise- und Versandhandel, Antrag auf Verlängerung der Gewährung der Investitionsprämie nach dem Kohleanpassungsgesetz, Kleine Anfrage zur Abwicklung von Versicherungsschäden in Folge von Kraftverkehrsunfällen; AK III: Tabaksteuernovelle, Stand der Beratungen beim Beteiligungslohngesetz, Umsatzsteuernovelle, Genehmigung von Planstellen im Bundeshaushalt, Kleine Anfragen betr. personelle Repräsentanz der Bundesrepublik in internationalen Organisationen und betr. alleinstehende Elternteile mit abhängigen Kindern, Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zur Personalpolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> im Bereich internationaler Organisationen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_SVP-7" corresp="#cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_div_SVP-7">G. Fortsetzung der Berichte aus den Arbeitskreisen: AK V: Programm der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zur Europapolitik, Novelle zum Ersatzdienstgesetz, Kleine Anfrage zu den Postverbindungen mit der DDR; AK VI: Sofortprogramm zur Verbesserung der beruflichen Bildung; AK I: Grundgesetzänderungen im Bereich Umweltschutz sowie Kleine Anfragen zum Umweltschutz, Beratungen zur Verabschiedung einer Ehrenordnung für Abgeordnete.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich eröffne die Fraktionssitzung. Darf ich einen neuen Kollegen unter uns begrüßen. Für den zum Präsidenten des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> gewählten Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> ist unser Kollege Rechtsanwalt Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzGerhard_1971-12-13">Kunz</name> aus Berlin unter uns.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzGerhard_1971-12-13">Kunz</name>, bisher Mitglied des Abgeordnetenhauses in Berlin, ist 29 Jahre, also der Benjamin unserer Fraktion. Und ich bitte, ihn nicht nur besonders gut, sondern auch sehr wohlwollend und fürsorglich zu behandeln. Herzlich willkommen!</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben auch den jüngsten Doktoranden unter uns. Gestern hat an der bayrischen Universität – Maximilian-Universität, vermute ich – in München unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> seinen Doktor gemacht mit magna cum laude.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herzlich willkommen! Was ham wer noch?</p>
				<p>Wir haben noch den Schatzmeister der rheinischen CDU unter uns, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmittmann_CDURheinland">Schmittmann</name>, herzlich willkommen! Die Schatzmeister sind einer der Liebsten bei uns immer. Nun, meine Damen und Herren, der Fraktionsvorsitzende Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat heute sein zweites – ich bitte um Aufmerksamkeit –, hat heute sein zweites Gespräch, politisches Gespräch in Moskau abgeschlossen. Gestern über 2 Stunden mit dem Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> und heute wiederum über 3 Stunden mit dem Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name>. Nach Zeitungs- und »<name type="Organisation" ref="#dpa">dpa</name>«-Verlautbarungen sind diese Gespräche in einer sehr ruhigen Atmosphäre verlaufen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> war sehr sparsam mit seinen Erklärungen. Er hat lediglich mitgeteilt, daß sein Wissensstand sich vermehrt hat und daß er nun klarer sehe, aber daß es keine Argumente für ihn gegeben [habe]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sind«.</p>
						</note>
					</seg>, seine Haltung zu den Verträgen zu ändern.</p>
				<p>Wir werden am Freitag die Möglichkeit haben, [vom]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »den«.</p>
						</note>
					</seg> Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> nach seiner Rückkehr hier im Fraktionssaal seinen ersten Bericht entgegenzunehmen.</p>
				<p>Nun, meine Damen und Herren, Ende der vergangenen Woche wurden die Berlinabmachungen, die ergänzenden Berlinabmachungen, Vereinbarungen zum Viermächteabkommen zu Berlin paraphiert. In dieser Woche, Freitag, so ist geplant, sollen diese Abmachungen bereits unterzeichnet werden. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat die Absicht, morgen in zwei Regierungserklärungen Stellung zu nehmen, einmal zu den ergänzenden Abmachungen des Viermächteabkommens und zum andern über die Ergebnisse der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Konferenz und der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-Konferenz einschließlich des Offset-Abkommens durch den Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>. Ich darf vorwegnehmen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, wenn ich also jetzt die Beratungen zusammenfasse, die im Arbeitskreis V zu diesem Punkte stattgefunden haben. Der Arbeitskreis V hat sich mit dieser Frage eingehend befaßt. Unsere Stellungnahmen, die am Sonntag bereits der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> für die Fraktion abgegeben hat und gestern noch ergänzt worden sind durch eine Erklärung des Fraktionsvorstandes, sind Ihnen ja schriftlich zugegangen. Meine sehr verehrten Damen und Herren, der Arbeitskreis V ist der Meinung, daß zu den Erklärungen der beiden Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> morgen mit einer einzigen Erklärung in 2 Teilen – 1 zum Berliner Abkommen, 2 zur <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> und anderem – Stellung genommen werden soll in einer Erklärung, also nicht in einem Diskussionsbeitrag, in einer Erklärung, die abgefaßt werden soll, die dann von mir im Parlament vorgetragen werden soll.</p>
				<p>Zu diesem Zweck schlägt der Arbeitskreis V vor, daß sich heute nachmittag um 16.30 Uhr einige Damen und Herren aus dem Arbeitskreis V zu einer Besprechung zusammenfinden, um die Grundzüge und die Formulierung dieser Erklärung zu erarbeiten. Meine Damen und Herren, das – ich bitte also um Ihre Zustimmung. Das, was in der Öffentlichkeit sicher ein gewisses Aufsehen erregt hat, das war die Veröffentlichung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>-Erklärungen im Rahmen der Vertragsabschlüsse in Moskau. Ich möchte zu einer dieser Erklärungen ganz deutlich sagen: Wenn der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> von der Möglichkeit der Wiedervereinigung der beiden Teile Deutschlands spricht, dann wissen wir, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> unter der Wiedervereinigung, unter einem ganz anderen Zeichen die Wiedervereinigung versteht wie wir.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es ist also für uns keinesfalls eine Beruhigung, meine Damen und Herren, es ist keinesfalls eine Beruhigung, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> eine Wiedervereinigung der beiden Teile Deutschlands für möglich hält. Im Art. 8 der Verfassung der DDR steht eindeutig geschrieben: Die Überwindung der vom Imperialismus der deutschen Nation aufgezwungenen Spaltung Deutschlands, die schrittweise Annäherung der beiden deutschen Staaten bis zu ihrer Vereinigung auf der Grundlage der Demokratie und des Sozialismus.</p>
				<p>Das ist die Vorstellung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromykos</name>, das ist die Vorstellung der Machthaber der anderen Seite von einer Wiedervereinigung Deutschlands. Wenn aber nun Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WechmarRuedigerFreiherrvon">Wechmar</name> diese Erklärungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromykos</name> so darstellt, als ob damit die Protokoll-Einsicht, die der Fraktionsvorsitzende wiederholt mit der Unterstützung der Gesamtfraktion verlangt hat, sich erübrigt hätte, dann darf ich nur in ganz kurzen Zügen einmal den Hergang schildern, wie uns von Seiten der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> diese Mitteilung gemacht worden ist.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Herr Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> haben uns erklärt bei einer Besprechung, die wir vor ungefähr einem halben Jahr im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> hatten, das, was wichtig ist in dem Protokoll, das wird uns durch den Parlamentarischen Staatssekretär, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, mitgeteilt. Das, was wichtig ist, bestimmt der Herr Parlamentarische Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>. Der hat uns dann Einzelheiten aus einem Protokoll verlesen, das wir nie zu Gesicht bekamen, unter anderem auch die Passagen mit der Wiedervereinigung, Frage der Grenzen, Frage Europas usw. Eine Einsicht ins Protokoll wurde uns nicht gewährt. Und ich darf daher, glaube ich, auch mit Ihrer Zustimmung feststellen, daß damit unsere Forderung, Einsicht in die Protokolle, entsprechend der Behauptungen insbesondere des Warschauer Paktes, daß nicht nur die Verträge, sondern die Verträge und die Abmachungen Gültigkeit haben, damit nicht erledigt ist. Wir werden also nach wie vor diese Forderung in vollem Umfange aufrechterhalten müssen.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Terminplanung dieser Regierung mit der Einleitung der Ratifizierung der Verträge, es geschieht alles in einer Hektik, so, wie die Verhandlungen begonnen haben, so, wie die Verhandlungen durchgeführt worden sind, nicht nur die Ostverträge, sondern vor allen Dingen auch die Abmachungen, ergänzenden Abmachungen über das Berlin-Abkommen, mit der gleichen Hektik versucht man jetzt auch den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> noch vor Weihnachten, den Weihnachtsferien und Neujahrsferien noch in die Zeitenge zu treiben. Ich werde dann Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> die Möglichkeit geben, das Ergebnis der Beratungen im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> hier mitzuteilen, ob eine Verständigung erreicht worden ist, daß die Frist wenigstens ungefähr unter Anrechnung der Feiertage, Weihnachten und Neujahr um 14 Tage verlängert ist. Dazu wird das Wort der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> haben.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> ist ja körperlich etwas in Schwierigkeiten, und wir nehmen gerne auf ihn Rücksicht. Er hat heute auch die Ostkommission und soll heute noch teilnehmen an dem Gespräch zur Vorbereitung der Erklärung, die morgen abgegeben wird. Ich würde Sie daher bitten, daß wir noch vor Eintritt in die Tagesordnung und Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> die Möglichkeit geben, den Bericht vom Arbeitskreis V zu geben, der sich auf die Verträge und die morgige Erklärung bezieht. Zur Geschäftsordnung – Sie können’s auch sitzend machen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Namens der Haushaltsgruppe darf ich bitten, folgendes Ereignis auf die Tagesordnung zu setzen. In der gestrigen Ausgabe der Wochenzeitschrift »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name>« ist wieder ein Artikel erschienen, der sich mit der Christlich-Demokratischen Union und ihrer Verfassung, auch mit ihrem Vorsitzenden befaßt. Art und Anlage des Artikels machen deutlich, daß mit großer Wahrscheinlichkeit hier Kollegen wieder Selbstdarstellung zu Lasten unserer Partei, zu Lasten unserer Fraktion betrieben haben. Das ist ein außerordentlich bedauerlicher Umstand. Vor allem beeinträchtigt es die Arbeit in dieser Fraktion außerordentlich, meine lieben Freunde, und es macht es einfach unmöglich, hier vertrauliche Gespräche oder nur halbwegs vertrauliche Gespräche zu führen oder Ansichten vorzutragen, wenn wir gewärtigen müssen, daß [sie]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sich«.</p>
						</note>
					</seg> bis in die kleinsten Details hin veröffentlicht werden und die uns nicht wohlgewogene Zeitschrift »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name>« dann in einer Art und Weise zitiert und darauf hinweist, daß wir als Partei und als Fraktion außerordentliche Schwierigkeiten zu gewärtigen haben, beispielsweise das Ansehen auch unseres Vorsitzenden der Lächerlichkeit preisgegeben wird. Wir bitten darum, einmal die Arbeit in einem halbwegs vertraulichen Klima zu gewährleisten, und zum andern, um die Kollegen tatsächlich zur Ordnung, wenn nicht gar zur Raison zu rufen, daß hier die Fraktionsführung darauf hinweist, daß ein solches Verhalten unkameradschaftlich und höchst unkollegial ist und die Selbstdarstellung zu Lasten der CDU/CSU im hohen Grade verwerflich ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, ich vermute, daß ich die Richtung Ihres Antrages erkannt habe: Sie möchten die Darstellung über die CDU, über die Gruppe 27, wie sie genannt wird, hier diskutieren. Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn Sie damit einverstanden sind, so würde ich diesen Punkt nach den Berichten über die Arbeitskreise auf die Tagesordnung setzen – ja, Kollege, wir können nicht die dringende Arbeit, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, wir können nicht die dringende Arbeit jetzt zurückstellen, wenn die Ostkommission sich mit der Frage befassen muß und die Kommission für morgen um 9 Uhr. Ich bitte also um Nachsicht. Wir können das einschieben, sobald wir etwas Luft haben.</p>
				<p>Ich darf ihn nun, bevor der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> hier kommt, gleich bitten, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich glaub’, wir können es ganz knapp machen. Wir sind also, wie Ihnen eben der Vorsitzende gesagt hat, zeitlich jetzt in eine Situation gekommen, die uns voraussichtlich im 1. Teil des Februar sowohl im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> als auch im Bundestag in der 1. Lesung der beiden Verträge sieht. Wir werden dann in den Ausschüssen die Beratungen machen müssen, und, wenn ich den Fahrplan der Regierung recht verstehe, will sie etwa Ende Mai, Anfang Juni zu einem Ergebnis kommen. Wir werden den größten Wert darauf legen müssen, daß die Beratungen der Verträge selbst, wobei wir nicht eine verzögernde Rolle dabei spielen wollen oder eine Rolle spielen wollen der Obstruktion, daß aber die Verträge sehr eingehend, sehr ausführlich und in der Verantwortung behandelt werden, die der Gegenstand von uns verlangt.</p>
				<p>Die andere Frage ist, daß jetzt in dieser Woche – es gibt eben Nachrichten, daß die Unterzeichnung zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohl</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> hier in Bonn stattfinden soll, und zwar am Freitag –, daß hier zwei Unterzeichnungen vorgenommen werden, des sogenannten Abkommens über den Transitverkehr von Bürgern und Gütern zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Westberlin, wie die Überschrift heißt, hier in Bonn. Das Innerberliner Abkommen in Berlin. Ich bitte darauf zu achten, daß wir damit dann doch unter dem Gesamtkomplex innerdeutsche Berlinvereinbarungen 5 deutsche Unterschriften haben werden, nämlich eine Unterschrift eines Vertreters der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, eine Unterschrift eines Vertreters des Ministerrates der DDR und eine 3. Unterschrift des Senates (von Westberlin). Damit wird man natürlich kaum jemandem in der Öffentlichkeit mehr klar machen können, auch durch diese 3 Unterschriften, durch die ganze Anlage der Verträge, die ganz gestaltet sind wie völkerrechtliche Verträge, daß es sich nicht hier doch tatsächlich um ein dreigeteiltes Land handle. Sie wissen, daß wir am Wochenende unsere Einlassungen vorgetragen haben. Sie haben sich vor allen Dingen auf folgende Probleme bezogen: 1. auf die Frage der Visa, 2.auf die des Mißbrauchs. Ich bitte Sie alle, noch einmal sich genau anzusehen, und ich denke, daß wir dies auch in den Wahlkreisen in der Auseinandersetzung dort brauchen, den Art. 16, und vor allem Dingen dort den ganzen Absatz 2. Dort ist auch von Mittätern, da ist von Gehilfen die Rede, und dort ist jene merkwürdig weiche Formulierung, von der wir glauben, daß da immer, wenn die andere Seite es will, sie der Willkür Tür und Tor öffnet.</p>
				<p>Wir haben uns in der Sache der Innerberliner Vereinbarungen auf 3 zu kritisierende Punkte konzentriert: 1.auf die Frage, daß die zeitliche Limitierung auf 30 Tage nicht vorgesehen war im Viermächteabkommen und auch von den Alliierten so nicht gedacht war, 2. daß man in einer Entfernung unterhalb von 100 km mit seinem eigenen PKW nur fahren darf, wenn man Gebrechliche sozusagen an Bord hat oder Kinder unter 3 Jahren, und 3., daß die Berechtigungsbüros, wo die Berechtigungsscheine beantragt werden können, nur 5 an der Zahl sind für die riesige Stadt, und daß von diesen 5 an Samstagen, an Sonn- und Feiertagen nur 2, und zwar jeweils 3 Stunden, geöffnet sind.</p>
				<p>Eine Bewertung des gesamten Bereiches werden wir wohl morgen in der Debatte oder in den kurzen Stellungnahmen – es kommt nur darauf an, was vereinbart wird – im Bundestag vornehmen können. Ich glaube, es ist, wir sind gut beraten, wenn wir morgen den Anlaß der Erklärungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> nicht benutzen, um eine vorweggenommene Ratifikationsdebatte zu führen, sondern wenn eine eindeutige und klare Stellungnahme unserer Fraktion, die heute noch erarbeitet werden soll, morgen dort vorgetragen wird.</p>
				<p>Ich möchte aber gern, Herr Vorsitzender, noch eine weitere Bemerkung machen zu dem, was Sie eben sagten, nämlich zu der Frage der sogenannten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>-Interpretationen. Es handelt sich in Wirklichkeit offenbar um Auszüge aus den Protokollen. Ich erinnere mich an eine Szene –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Darf ich bitten? Wir haben eine ganz, ganz lange Tagesordnung heute. Eine sehr wichtige Tagesordnung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Meine Damen und Herren, ich erinnere mich an eine Szene, die stattgefunden hat im Kabinettssaal, als Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> von Moskau zurückkahm, also zwischen Paraphierung durch den Außenminister und Unterschrift durch den Bundeskanzler. Bei dieser Szene sind eine große, einige große Stöße von Papier vor einem der Staatssekretäre gelegen. Dort waren solche Pappschienen eingelegt. Und man hat dann dort einige Stellen vorgelesen. Genau diese Szene hat uns dazu gebracht, und die nachfolgende Entschließung der regierenden kommunistischen Ministerpräsidenten und Parteivorsitzenden vom 20. August des letzten Jahres in Moskau, die Kenntnis der gesamten Protokolle zu verlangen, weil ich mit Recht, glaube ich, sagte, daß niemand uns die Garantie gibt, ob nicht zur gleichen Sache an anderer Stelle der gleiche Mann etwas anderes gesagt hat. Und wenn Sie sich das ansehen, was gestern im Bundestag in Begleitung des Ratifikationsgesetzentwurfes zugeleitet worden ist, so erlauben Sie bitte, Herr Vorsitzender, wenn ich nur einen Satz daraus noch einmal zitiere. Da wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> zitiert mit folgendem Wortlaut: »Jetzt etwas, um Ihre Bedenken zu zerstreuen! Wenn zwei Staaten freiwillig ihre Vereinigung beschließen und ihre Grenzen korrigieren, wie wir das selbst mit Norwegen, Afghanistan und Polen – dort sogar mehrmals – gemacht haben, oder wenn die Staaten z. B. ihre gemeinsamen Grenzen aufgeben und sich vereinigen wollen wie Syrien und Ägypten, so wäre uns nicht eingefallen, hier zu kritisieren. Denn dies ist ein Ausdruck der Souveränität, und wer hier Fragen stellt, sieht Probleme, wo keine sind.«</p>
				<p>Dazu muß man folgende Mitteilung zusätzlich machen. Ich selbst erinnere mich an die Unterhaltung mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchukowGeorgijAlexandrowitsch">Schukow</name>, der bei uns, im Arbeitskreis V zu diesem Thema befragt, folgende Ausführungen machte. Er sagte: »Aber natürlich wird es möglich sein, auch in Deutschland die Grenzen aufzulösen. Dafür gibt es 2 Möglichkeiten. Entweder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">zu Guttenberg</name> wird Präsident der Deutschen Demokratischen Republik, dann ist das möglich, aber niemand wird glauben, daß das realistisch sei. Oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachmannKurt">Bachmann</name>, der Vorsitzende der <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name>, wird einen großen Wahlsieg haben, was wir alle wünschen. Dann wird ein neuer Bundestag gewählt. Dann wird dieser Bundestag den Anschluß der Bundesrepublik Deutschland an die DDR beschließen. Dann natürlich auch sind beide Staaten einig, die Grenze, die es gegenwärtig zwischen ihnen gibt, aufzuheben.«</p>
				<p>Ich habe jetzt wörtlich zitiert, hier oben bei uns im Arbeitskreis V, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchukowGeorgijAlexandrowitsch">Schukow</name>. Das ist die Interpretation. Und dann fragen wir noch, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> selbst interpretiert. Ich muß schon sagen, es gehört ein hohes Maß von Zynismus oder schwarzem Humor dazu, wenn die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> diesen Teil wiedergibt und dies noch für sich sprechen läßt, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> sagt: Wir Sowjets haben die Polen – zitiert –, dort sogar mehrmals dies gemacht, nämlich die Grenze verändert, und im gleichen Satz hinzufügt, so wäre uns nicht eingefallen, hier zu kritisieren. D. h. es wäre uns Sowjets nicht eingefallen, unser eigenes Handeln Polen gegenüber zu kritisieren.</p>
				<p>Und eine weitere Anmerkung, wenn er sagt: Syrien und Ägypten hätten ihre gemeinsame Grenze aufgelöst. In dem Vertrag, um den es geht, steht nichts von Grenzen im Nahen Osten, ganz abgesehen davon, daß zu der Zeit, da die VAR gegründet wurde, Syrien und Ägypten keine gemeinsame Grenze hatten, sondern in dem Vertrag wird von Grenzen in Europa gesprochen. Und dann sollte man Beispiele dieser Art vortragen, damit das einigermaßen seriös diskutiert werden kann. Dies war es, Herr Vorsitzender, was [ich] gerne hier noch hinzufügen wollte, weil ich glaube – und ich hab’ den Eindruck, daß in der Öffentlichkeit, wenn man auch die heutigen Zeitungen ansieht, diese sogenannte Mitteilung aus den Geheimpapieren offenbar den Eindruck erweckt, als ob unsere Forderung nach den Protokollen erfüllt sei. Dies ist heute weniger denn je [der Fall], ja, ich glaube, diese Fraktion sollte sich darauf verständigen, daß unsere Forderung, die Protokolle insgesamt zu sehen, nachdem die Regierung uns offenbar ihr passende Auswahlzitate vorlegt, daß diese Forderung heute mehr denn je gerechtfertigt ist und wiederholt werden sollte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Ich bitte um Nachsicht. Ich habe versäumt, unsere frühere Kollegin, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>, recht herzlich in unserer Mitte zu begrüßen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bescheiden wie immer sitzt sie unter uns. Nun zu Wort hat sich gemeldet Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>: Ich habe eine Frage an den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Er hat in 3 Punkten unsere Kritik an den Berliner Vereinbarungen hier dargestellt. Ich vermisse einen 4. Punkt. Ich würde ihn vielleicht sogar an den Anfang stellen, den, wenn ich richtig orientiert bin, sogar unsere Berliner Freunde sehr stark hervorgehoben haben, nämlich die Nomenklatur in der Berliner Vereinbarung, wo nur von dem Senat gesprochen wird. Meine Freunde, wir müssen zwar davon ausgehen, daß in dem Botschafterrahmenabkommen auch nicht von dem Berliner Senat, sondern nur von den Behörden die Rede ist. Aber die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat selber in ihrer Drucksache zu diesem Botschafterrahmenabkommen eine Reihe von Dokumenten dem Parlament zugeleitet, darunter einen Auftrag der Alliierten Kommandantura in Berlin »an den Berliner Senat«, und es heißt nicht nur im Anschreiben: »an den Berliner Senat«, sondern dieser Terminus kommt auch im Text vor. Dies ist der offizielle Auftrag, unter dem Berlin verhandelt hat, und ich halte es für einen gefährlichen Rückzieher, daß nicht der gleiche Adressat, der hier in dem Verhandlungsauftrag erwähnt ist, nun auch in der Vereinbarung erscheint. Ich glaube, daß dies in der Substanz sehr viel gefährlicher ist als die Frage mit Auto oder ohne Auto und 30 Tage oder 40 Tage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Ich stimme Ihnen hier völlig zu. Wir befinden uns also hier wiederum vor einer gleichen Situation, daß wir die eine oder andere pragmatische Regelung haben, die im Vergleich zum gegenwärtigen Zustand positiver aussieht, daß sie aber dort, wo politische Entscheidungen in einem Text oder den Begleitumständen gemacht sind, wir negative Entscheidungen und positive für den Bereich Ostberlins haben. Ich habe die Anmerkung vorhin gemacht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>, »Senat«, und dann müßte man eigentlich sagen »von Westberlin«. Aber man kann noch weiter gehen, man kann den ganzen Duktus nehmen. Das, was etwa die Präambel ist, man kann die Darstellung nehmen, daß dies gegeben sei in zwei Urschriften in deutscher Sprache, um darauf hinzuweisen, daß man alle Formen nutzt, um einen völkerrechtlich gültigen Vertrag darzustellen, und zur gleichen Zeit den Absender des einen Teils, nämlich den Senat von Berlin West, nur noch als den Senat bezeichnen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Meine Damen und Herren, weitere Wortmeldungen liegen im – ach, Entschuldigung! –<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, ja, ja.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Meine Damen und Herren, zwei Bemerkungen! Man kann diese vier Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromykos</name> werten wie man will, auf jeden Fall steht fest, daß sie im Rahmen der Verhandlungen gemacht worden sind und daß sie Bestandteil der Verhandlungsprotokolle sind. Nun hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WechmarRuedigerFreiherrvon">von Wechmar</name> gestern eine Wertung vorgenommen, indem er gesagt hat: Diese vier Erklärungen seien wörtlich »offizieller Bestandteil des deutsch-sowjetischen Vertrages«. Wenn das die Auffassung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist, dann ist natürlich die Meinung unakzeptabel, daß lediglich diese vier Äußerungen, die man wie Rosinen aus dem Kuchen herausgepickt hat, offizieller Bestandteil des Vertrages sein könnten, sondern dann erhöht damit nach dieser Feststellung, nach meinem Dafürhalten, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> die Gesamtheit der Verhandlungsprotokolle zu einem Bestandteil des Vertrages. D. h.aber, daß unser Verlangen nach Einsicht in diese Protokolle von dieser Äußerung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> noch eine zusätzliche Unterstützung erfahren hat.</p>
				<p>Die zweite Äußerung möchte ich machen zu derjenigen von den vier Äußerungen, die nach dem Urteil der deutschen Presse am schwergewichtigsten ist. Und das ist die Äußerung zu dem Bezug auf die Interventionsklausel von 53 und 107. Die Frage ist, ob durch eine derartige Äußerung dieser Interventionsanspruch aufgehoben ist. Da möchte ich Sie nun mit einem Tatbestand bekannt machen, der meines Wissens bisher noch weitgehend unbekannt geblieben ist. Seit 2 Jahren liegen auf den Tischen sämtlicher europäischer Regierungen zwei Vertragsentwürfe, welche die Sowjetunion geschickt hat mit dem Ersuchen, diese beiden Vertragsentwürfe zur Verhandlungsgrundlage zu machen auf einer europäischen Sicherheitskonferenz. Der eine dieser beiden Vertragsentwürfe bezieht sich auf die Frage des Gewaltverzichts. Es geht um einen multilateralen Gewaltverzichtsvertrag. In diesem Vertragsentwurf der Sowjetunion, der heute noch auf den Tischen liegt und noch heute ein vollgültiges diplomatisches Dokument ist, heißt es, daß dieser Gewaltverzicht aufgebaut werden soll auf den beiden Prinzipien, die damit also gleichrangig betrachtet werden, nämlich dem Art. 2 der UN-Charta und dem Kapitel VIII der UN-Charta. Das Kapitel VIII der UN-Charta umfaßt die Artikel 52 bis 54, wie ich festgestellt habe, und damit auch den Art. 53. Das heißt also, trotz dieser Bemerkung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromykos</name> »ausschließlich«, trotz dieser Bemerkung liegt heute noch ein offizieller Vertragsentwurf der Sowjetunion für einen europäischen Gewaltverzicht auf den Tischen, der expressis verbis die Aufrechterhaltung des Interventionsanspruches aus Art. 53 zu einer Grundlage eines multilateralen Gewaltverzichts machen will.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Herr Vorsitzender, ich würde empfehlen, daß Sie das, was Sie uns eben erzählt haben über den Vorgang der Bekanntmachung von Teilen aus dem Protokoll durch Verlesung, doch noch einmal in aller Form vor der Presse sagen. Denn wir kommen ja jetzt durch die Presseerklärung vor unsern Wählern in die Lage, als hätten wir so getan, als wüßten wir nicht und hätten doch gewußt. Dies wird als ein Stück Unglaubwürdigkeit draußen propagandiert. Ich wäre dankbar, wenn das in einer Form geschähe, daß jedermann sieht, daß hier wiederum eine Täuschung in die Presse gebracht wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, für mich könnte ich diese Erklärung genauso abgeben, wie ich sie hier in der Fraktion dargestellt habe. Ich kann aber nicht für den abwesenden Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> die gleiche Erklärung abgeben, denn es könnte – bitte rein theoretisch, was ich jetzt sage –, es könnte das, was uns mündlich vorgetragen worden ist, bei diesem Informationsgespräch nachträglich auszugsweise schriftlich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mitgeteilt worden sein, so daß also im Panzerschrank vom Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> ein solches Papier liegen könnte, das vermutlich aber dem Inhalt nach, dem Duktus und der Begrenzung, genau nur das sein könnte, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> uns großzügigerweise als wichtig aus dem Protokoll verlesen hat. Aber eine Erklärung generell auch für den Fraktionsvorsitzenden abzugeben, halte ich mich nicht für autorisiert. Ich glaube, da sollten wir die 2 Tage noch abwarten, bis Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> da ist, damit wir das wirklich in völliger Übereinstimmung mit dem, was uns verheimlicht oder auszugsweise gekürzt oder unvollständig mitgeteilt worden ist […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg>.</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: {(Anfangs unverständlich.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>{…} zumindest nach dem Bericht der »Süddeutschen Zeitung« hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WechmarRuedigerFreiherrvon">Wechmar</name> auch behauptet, daß dem Auswärtigen Ausschuß diese Stellungnahme <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromykos</name> übermittelt wurde. Auch das trifft nicht zu und auch das müßte also dementiert werden. Deshalb würd ich doch, wenn wir schon auf die einzelnen Punkte Bezug nehmen, Punkt 3 der sogenannten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>-Stellungnahme zitieren, wo er also sagt: Ihre Position ist, die der Bundesrepublik ist klar. Die unsere auch. Auch wir haben unsere Vorstellung, wie die künftige deutsche Einheit beschaffen sein soll – nämlich so eben, daß es eine Einheit unter sowjetischer Führung sein soll. Das deckt sich sehr mit der Angabe über diese Begegnung, die vorhin zitiert wurde. Ich würde meinen, daß man das auch veröffentlichen sollte. Danke.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Ich möchte einmal eine Frage stellen an diejenigen Kollegen, die besondere Erfahrungen im Umgang mit dem Völkerrecht haben. Ist es denn wirklich so günstig, wenn wir so sehr darauf bestehen, daß uns alle Protokolle vorgelegt werden? Denn wenn wir die Protokolle zu hoch spielen, könnte es nicht sein, daß – angenommen den Fall, die Verträge würden ratifiziert – es eines Tages günstig für uns wäre, zu sagen: Es gilt nur der Vertrag und Nebenabreden zwischen den damaligen Vertragsparteien haben keine Gültigkeit. Meiner Meinung nach kann doch für die Ratifizierung nur gelten und für die Ausführung der Verträge, was für jedes an der Ratifizierung beteiligte Mitglied des Bundestages bekannt und offiziell mitgeteilt worden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KotowskiGeorg_1969-10-20">Kotowski</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KotowskiGeorg_1969-10-20">Kotowski</name>: Meine Freunde, ich bitte Sie, zu berücksichtigen, daß die Erklärungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>, wem gegenüber immer sie erteilt worden sind, nicht Teil der Vertragssätze sind. Die binden also nur denjenigen, der sie abgibt, allenfalls die Regierung, der er angehört hat. Wenn die Sache astrein wäre, müßte diese Erklärung Teil des Vertrages oder Anlage des Vertrages sein. Ich bitte Sie, sich nicht auf das Gleis schieben zu lassen, daß mehr oder minder wohlwollende Erklärungen, die immer bei internationalen Verträgen abgegeben werden, tatsächlich bindende Kraft haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Ich wollte nur vorsichtig davor warnen, zu sagen, daß es nicht im Auswärtigen Ausschuß bekanntgegeben worden sei. Dieser Passus mit Syrien und Afghanistan usw. wurde unmittelbar nach der Rückkehr von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> bei der 1. Besprechung im Kanzlerbungalow vorgelesen. Aber wir haben schon dort eingewandt dagegen, daß dies nur beweise, daß das Selbstbestimmungsrecht, das freie Selbstbestimmungsrecht des deutschen Volkes dadurch aus den Angeln gehoben sei. Denn hier wird ja die Wiedervereinigung aus den Funktionen des Selbstbestimmungsrechts des Volkes herausgenommen und in die Entscheidung souveräner Staaten gelegt, von der ein Staat die totalitäre Diktatur der Zone ist, die wieder in ihrer Entscheidung über die Deutschland-Frage in der Breschnew-Doktrin gebunden ist. Insofern ist hier sachlich nichts Neues. Ich würde nur warnen, zu sagen, daß diese eine Erklärung nicht im Auswärtigen Ausschuß – da waren Ferien, da ist nur ein ganz kleiner Teil damals im Kanzlerbungalow im August 1970 gewesen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckhardt</name>!</p>
				<p>Ich bitte nur, daran zu denken, daß wir eine sehr wichtige und große Tagesordnung haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckhardt</name>: Nur einen Satz! Die Äußerung, die Bemerkung von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KotowskiGeorg_1969-10-20">Kotowski</name> unterstützend. Ich glaube, völkerrechtlich ist es richtig, wenn ich sage: ratifiziert werden ja die Protokolle auf gar keinen Fall. Es wird ja nur der Vertrag ratifiziert. Man muß aber doch in der Ausdrucksweise, die wir wählen, vorsichtig sein. Es ist gesagt worden von der Regierung, sie habe den Auswärtigen Ausschuß informiert. Ich erinnere mich an ein Gespräch, man konnte keine Notizen machen, weil es ja vertraulich war, im Kanzlerbungalow. Da wurde genau das z. B. zum Interventionsrecht aus der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Charta vorgelesen, und es endete, das Zitat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromykos</name> endete mit den Worten: »Und von dieser Erklärung können Sie bei der Ratifizierung Gebrauch machen.« Daran erinnere ich mich mit absoluter Sicherheit. Also, mehr ist es nicht, als daß es in der Debatte des Ratifikationsvorganges von der Regierung als eine Äußerung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> benutzt werden kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckhardt</name>, es geht ja wirklich nicht nur um diese Erklärungen. Ich glaub’, da sind wir uns ja alle einig, daß sie völkerrechtlich nicht bindend sind, daß nur der Vertragstext gilt. Aber, es entscheidet ja nicht nur der Vertragstext, es entscheidet die Abmachung, es entscheidet der Geist, die Interpretation. Aus all diesen Dingen wird eben das abgeleitet, was man später als sowjetische Politik in Westeuropa und in der Bundesrepublik Deutschland erleben wird. Aus diesen Abmachungen, die noch dabei sind. Und wenn dieses Protokoll so positive Aussagen enthalten würde, wie hier vier zitiert sind, dann müßte es ja geradezu ein Anliegen der Regierung sein, der Opposition Einsicht in die Protokolle zu geben. Nein, sie haben in diesen Protokollen etwas zu verheimlichen, und deshalb werden wir keine Einsicht bekommen in die Protokolle. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>: Ich möchte dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> für seine sorgfältige Arbeit, die er immer wieder in diesen ostpolitischen Fragen an den Tag legt, danken.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich möchte aber gleich heute warnen davor, daß wir uns in eine Gefahr begeben bei der Masse unseres Volkes, die so aussieht, daß man uns der juristischen Spitzfindigkeiten bezichtigt, die jetzt, nachdem gewisse Dinge anders gelaufen sind als wir sie uns vorgestellt haben, sich in diese Auslegungsspitzfindigkeiten flüchten. Und deshalb möchte ich bitten, lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, daß Sie uns, die wir nicht so in diesen Einzelheiten drin sind, jede Woche einmal eine klare Sprachregelung hier für diese anstehenden Probleme geben, und zwar so, daß sie von der Masse verstanden wird. Nicht, wie gesagt, mit diesen letzten Einzelheiten, sondern mit plastischen Formulierungen, die man draußen verwenden kann. Ich sag’ das ganz bewußt wegen unseres bevorstehenden Wahlkampfes, meine lieben Freunde. Wenn wir jetzt in den nächsten Wochen und Monaten nicht mit der gleichen Sprache sprechen auf diesem wichtigen Gebiet, dann werden wir in Baden-Württemberg die größten Schwierigkeiten haben im Wahlkampf. Deshalb bitte ich darum, daß man hier sich eine Sprache zulegt, die – wie gesagt – so ist, daß [wir] sie bei uns allen gebrauchen können und daß sie draußen bei der Bevölkerung verstanden wird, und zwar möglichst mit plastischen Beispielen. Ich denke z. B. auch an die Frage der Gebühren für diese Visa. Wenn man diese Zahl hochspielt, die hier abgemacht worden ist für diesen Vorgang des hinübergehen Dürfens in die Zone – ich glaube, das ist doch auch ein Punkt, der bei der Bevölkerung entsprechend gewürdigt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen. Ich möchte eigentlich im wesentlichen das wiederholen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> gesagt hat. Ich würde sagen, 1. die Äußerungen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> haben unsern Appetit auf die Protokolle erst richtig geweckt, 2. würde ich davor warnen, meine Damen und Herren, und das mit allem Nachdruck, Äußerungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> in den 7. Himmel zu stilisieren und sie als Quasi-Geschäftsgrundlage für die Verhandlungen, allein für die Ratifizierung alleine zu nehmen. Wir wissen nicht, was in den Protokollen drinsteht und welche Äußerungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> uns noch im Lauf des Verfahrens vorgelegt werden. Ich glaube, wir sollten da ein bißchen vorsichtig sein, und 3., meine Damen und Herren, wir sollten nicht so tun, als sei das Ratifizierungsverfahren das Wichtigste. Das Wichtigste sind der Inhalt der Verträge und unsere Stellungnahme dazu.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte nicht zu dem Vertragsbereich als solchem Stellung nehmen. Das wird sicherlich noch ausgiebig und woanders geschehen, sondern lediglich zu 2 der aufgeworfenen Fragen, die die Erklärungen des sowjetischen Außenministers betreffen. Im Gegensatz zu der hier vor allen Dingen auch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KotowskiGeorg_1969-10-20">Kotowski</name> vorgetragenen Auffassung bin ich der Meinung, daß jedenfalls nach der herrschenden Ansicht des Völkerrechtes wir uns davor hüten müssen, diese Erklärungen – obwohl ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> zustimme, daß man sie nicht in den 7. Himmel loben soll –, diese Erklärungen aber auch nicht als bedeutungslos herabzuspielen. Welche Bedeutung hat eine solche Erklärung, von der wir auch unterstellen können – aber das ist unabhängig davon –, daß sie in den Protokollen steht. Sie hat den Charakter einer authentischen Erklärung zu einigen Vertragspunkten seitens des vertragsschließenden Partners. Insofern ist sie in der Tat ein außerordentlich wichtiger Klarstellungsvermerk, insofern sie sich in einem Kernpunkte, nämlich in der Frage der Anwendung der Art. 53, 107 – ein Punkt, in dem wir oft Stellung genommen haben –, jedenfalls dem Wortlaut nach mit unserer Auffassung ja deckt. Inwieweit wir hier ein echtes, völkerrechtlich bindendes Analogon zu den Verzichtserklärungen der Westmächte auf die Anwendung in 53, 107 haben, mag dahingestellt bleiben. Jedenfalls kann es für die deutsche <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, wie immer sie einmal heißen wird – ich bitte Sie, auch daran zu denken –, keine andere Deutung dieser Erklärung geben. Ich muß davor warnen, meine Damen und Herren, hier so zu tun, als würde die Erklärung etwas anderes beinhalten als was da steht. Sie können doch kein Interesse daran haben, meine Damen und Herren, gerade wenn wir selber einmal die Regierung stellen und wenn wir vielleicht einmal mit der –von mir nicht gewollten, aber auch zu sehenden – Möglichkeit rechnen müssen, daß die Vertragswerke uns bindendes Recht sind, dann jetzt schon die außenpolitische Erklärung der Sowjetunion in einem Sinne zu interpretieren, der uns selber dann gewissermaßen nicht mehr [in] die Möglichkeit eines freien Handelns [ver]setzt. Das müßte jedenfalls vom Standpunkt des Völkerrechtes dazu gesagt werden.</p>
				<p>Das hat nichts mit der Bewertung der Verträge zu tun in diesem Falle. Natürlich sind die Verträge aus sich selbst heraus zu beurteilen und wird unsere Fraktion aus sich selbst heraus das Urteil über diese Verträge, und zwar beide Verträge, wie ich hoffe, einmütig fällten. Ich warne aber vor einer Beurteilung wichtiger Erklärungen eines Vertragspartners bei der Beurteilung, die zum Schaden der Bundesrepublik ausfallen könnte. Völkerrechtlich handelt es sich hier um eine authentische Interpretation, zwar nicht um ein Schlußprotokoll, das Bestandteil des Vertrages als solchem würde, aber die Protokolle haben im Rechtsstreit – etwa im Haag oder im offenen völkerrechtlichen Streit als Dissens beseitigende Elemente – ihren hohen Wert. Wir sollten ihn ihnen nicht nehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>. Ich darf die Herren bitten, die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, um 16.30 Uhr in meinem Zimmer. 16.30 Uhr. Nun darf ich das Wort weitergeben an Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> zum Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren! Wie immer in der letzten Sitzungswoche vor einer Pause drängt sich eine Fülle von gewichtigen Themen auf die Tagesordnung. Nach der Beratung im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> und nach Gesprächen mit den andern Fraktionen ist für diese Woche folgender Zeitablauf geplant. Wir werden morgen um 9 Uhr als erstes hören die beiden Erklärungen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> wird zu <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> und <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> sprechen. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> zu den Berlinabmachungen. Wir haben angeregt, daß die beiden Erklärungen nacheinander abgegeben werden, um es zu ermöglichen, daß ein Redner eben auf die beiden Erklärungen aus den vorher bereits erwähnten Gründen antwortet. Im Anschluß an diese Diskussion wird dann erörtert die 2./3. Beratung des Gesetzes zur Änderung der Amtsbezeichnung der Richter. Wir rechnen hier mit einer längeren Debatte. Es gibt von uns aus Änderungsanträge. Wir hoffen, daß wir noch am Vormittag erledigen können die 2./3. Beratung des Güterkraftverkehrsgesetzes, das wir in der vergangenen Woche abgesetzt haben. Unter dieser Vorbedingung wäre dann der gesamte Nachmittag bis zum Abend etwa 21 Uhr frei für die Behandlung der Großen Anfrage Forschungs- und Technologiepolitik. Ich meine, wir sollten in der Tat in der Debatte am Vormittag etwas kürzen, um unseren Kollegen am Nachmittag ausreichend Gelegenheit zur Diskussion zu dieser wichtigen Frage zu geben.</p>
				<p>Am Donnerstag ist geplant die 1. Beratung des Rentenreformgesetzes. Es ist damit zu rechnen, daß der gesamte Donnerstag damit verbraucht wird. Nachmittags ist noch Platz für Ausschußberatungen. Wir haben dann für den Donnerstag noch vorgesehen eine Entscheidung: Aufhebung von Sperren hinsichtlich zusätzlicher Ausgaben für den Ausbau und Neubau von Hochschulen. Unser zuständiger Arbeitskreis und die Kollegen im Haushaltsausschuß sind mit der Aufsetzung dieses Tagesordnungspunktes einverstanden. Meine Damen und Herren, ich möchte zu dieser Aufsetzung folgendes sagen: Es häufen sich die Wünsche, auch in der Koalition und aus der Regierung, immer mehr Tagesordnungspunkte, ohne daß sie ausreichend beraten und vorbereitet wurden, auf die Tagesordnung zu setzen. Ich bin persönlich der Meinung, daß die Opposition nicht der Erfüllungsgehilfe der Regierung ist, sondern daß unsere erste Aufgabe ist, dafür zu sorgen, daß die Beratung ordnungsgemäß, sachgerecht und ausführlich genug erfolgt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe deshalb vor, nur solchen Aufsetzungen zuzustimmen, wo in der Tat alle Vorlagen vorliegen und eine ausreichende Beratung möglich war. Einzelfälle, in denen auch wir eine Dringlichkeit bejahen, natürlich vorbehalten.</p>
				<p>Letzte Bemerkung, zu der Debatte Ratifizierung der Ostverträge. Der Vorsitzende hat bereits erwähnt, daß der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> den verständlichen Wunsch, der von uns unterstützt werden sollte, geäußert hat, ausreichend Beratungszeit zu haben. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> hat dafür vorgeschlagen, daß der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> am 4. Februar über dieses Thema beraten soll. Der Bundestag hätte dann die Möglichkeit gehabt, am 8. oder 9. Februar dazu Stellung zu nehmen. Nach den gestrigen Verlautbarungen aus der Koalition ist die Koalition mit dieser Verschiebung, die zugleich eine Änderung in den Sitzungs- und freien Wochen beinhaltet hätte, wahrscheinlich nicht einverstanden. Sie schlägt vor, der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> müsse seine Stellungnahme abgeben am 28. Februar und –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">([Zwischenruf:] Januar oder Februar?)</desc>
					</incident></p>
				<p>Am 28. Januar – Entschuldigung! Und der Bundestag soll sich dann bereits einlassen am 2. Februar. Hier sind natürlich gewisse Fristen in Schwierigkeiten geraten, und ich hab’ den Eindruck, daß man sich auch darauf einrichtet, daß die Beratung im Bundestag dann am 23. Februar erfolgen könnte.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, eine endgültige Beratung wird morgen interfraktionell darüber stattfinden. Ich persönlich möchte dort den Standpunkt vertreten, daß wir auch für die Fraktion ausreichend Zeit noch für die Beratung benötigen, und würde an sich empfehlen, in der Richtung 23. Februar zu tendieren. Dieser Zeitpunkt wäre nach meiner Meinung auch ausreichend unter dem Gesichtswinkel, daß der Bundeskanzler selbst die Auffassung vertreten hat, seine Zeitvorstellung wäre Ratifizierung oder Entscheidung über die Ratifizierung vor der Sommerpause. Wir würden mit dem Vorziehen auf den 2. Februar, nachdem zwei sitzungsfreie Wochen dazwischen sind, praktisch nur 1 oder 2 Ausschußtage gewinnen. Und ich glaube, daß man mit Fug und Recht also ausreichende Beratung in der Fraktion fordern könnte. Meine Tendenz deshalb in der Richtung, den 23. Februar für die Beratung im Bundestag zu erreichen. Vielen Dank!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich glaube, daß wir vor allen Dingen diesen letzten Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hier einmütig akzeptieren. Wir beanspruchen, und zwar sowohl im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> wie für den Bundestag, ausreichende Zeit auch für die Klärung der Fragen, die noch geklärt werden müssen in unseren eigenen Reihen. D. h., wir müssen also mit der Verhandlungsmaxime herausgehen, die Behandlung im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> am 4. Februar und im Bundestag um den 23. Februar herum durchzusetzen. Ich würde bitten, daß sie uns Bericht erstatten dann in der Fraktionssitzung am Freitag. Noch eine Frage: Wie ist es mit der Abstimmung über Vermittlungsausschuß Betriebsverfassungsgesetz? Ist da etwas?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Über dieses Thema wäre noch zu sprechen. Der Vermittlungsausschuß hat, soweit ich informiert bin, keine Vorschläge gemacht. Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> muß dazu am 17. Stellung nehmen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> kann im einzelnen darüber berichten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: So daß also im Augenblick nicht zu befürchten wäre, daß wir in dieser Woche hier im Bundestag abzustimmen hätten? Bitte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, meine Damen und Herren. Die Koalition ist in den Vermittlungsausschuß mit einer ganz festen Haltung gegangen. Sie war nicht bereit, auch nur in einem einzigen Punkt, selbst in einem Punkte, der zugunsten der Arbeitnehmer im Kündigungsschutzbereich eine Verbesserung gebracht hätte, von der Mehrheit 12 zu 10 abzuweichen. Es gab nicht die geringste Möglichkeit, sich zu bewegen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> hat eine ganze Reihe von Abänderungs- und Verbesserungsvorschlägen gemacht. Wir waren nach allen Seiten hin flexibel. Es war eine geschlossene Front, an der nichts zu ändern war. Das ist das Ergebnis des Vermittlungsausschusses.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schönen Dank! Ich stelle den Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> zur Diskussion. Wortmeldungen? Das ist nicht der Fall. Dann darf ich Punkt 3 der Tagesordnung aufrufen. Ich darf übrigens, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, bitten, daß wir im Anschluß an Punkt 3, vor den Berichten aus den Arbeitskreisen, Ihr Anliegen hier diskutieren, was ich als wesentlich für das Klima dieser Fraktion empfinde. Ich bitte also die Kollegen, so lange und nicht nur so lange auszuharren. Plenum dieser Woche, 3a) Erklärung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>: Dazu hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> vorgeschlagen, es kommt eine Arbeitsgruppe jetzt zusammen, um die Erklärung, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> für uns abgeben wird, morgen zu den beiden Berichten der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, vorzubereiten. Gibt es dazu aus Ihren Reihen noch Wortmeldungen? Das ist nicht der Fall. Dann ruf’ ich auf:</p>
				<p>Punkt 3b) 2./3. Beratung eines Gesetzes zur Änderung der Amtsbezeichnung der Richter und der Präsidialverfassung der Gerichte. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> trägt vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zu dieser Beratung liegen einige Abänderungsanträge vor, die sowohl in 2. als auch in 3. Lesung behandelt werden. In 2. Lesung wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> eine allgemeine Aussprache einleiten und in dieser allgemeinen Aussprache bereits die wesentlichen Anträge begründen. Die Anträge in 2. Lesung wiederholen Anträge, die wir im Rechtsausschuß zu diesem Entwurf bereits gestellt haben. Es geht sowohl um die Frage der Richteramtstitel als auch um die Frage der Präsidialverfassung. Zur Frage der Richteramtstitel werden wir vorweg den Geschäftsordnungsantrag stellen, diese Sache an den Rechtsausschuß zur erneuten Beratung zurückzuverweisen. Das muß in Form eines Geschäftsordnungsantrages geschehen, damit wir zur Sache selbst einen Abänderungsantrag stellen können.</p>
				<p>In 3. Lesung werden wir, wenn wir mit den Anträgen in 2. Lesung abgeschmettert worden sind, nicht diese Anträge wieder aufgreifen, sondern die Wiederherstellung der Regierungsvorlage zu den beiden Punkten beantragen. Das wird eine muntere Auseinandersetzung zu diesem Punkt werden. Ich gehe davon aus, daß nicht das Bedürfnis besteht, daß wir hier heute in der Sache weiterdiskutieren. Sie können davon ausgehen, daß das gut vorbereitet ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schön! Sie haben den Bericht gehört. Wer wünscht das Wort? Ich sehe keine Wortmeldung. Dann ist so beschlossen, und ich bitte noch einmal, ich darf mich hier der Bitte von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> anschließen, daß trotz der lebhaften Auseinandersetzung darauf geachtet wird, daß nicht die Diskussion weit in den Nachmittag hineingeht und unsere andern Kollegen dann keine Möglichkeit mehr haben, die wichtige Debatte über die Technologie entsprechend ausführlich zu führen.</p>
				<p>Ich rufe auf Punkt c) Güterkraftverkehrsgesetz, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, bitte –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Hier geht es um einen noch strittigen Punkt, das war die Lizenzierung des Werkfernverkehrs, wie sie die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> oder die Koalitionsfraktionen vorschlagen. Wir haben heute im Arbeitskreis II [beschlossen,] der Fraktion zu empfehlen, sich in dieser Frage der Stimme zu enthalten und jedenfalls dieser Regelung nicht die Zustimmung zu geben. Begründen wird unsere Position Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittJosef_1965-10-19">Schmitt</name> (Lockweiler), wenn es nötig ist. Wir wollen außerdem eine Ausnahmeregelung unter allen Umständen für das Zonenrandgebiet, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> begründen wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Darf ich doch noch einmal, wenn Sie uns zur Stimmenthaltung raten, im Interesse der Kollegen, die nicht aus dem fachlich zuständigen Arbeitskreis kommen, bitten, daß Sie eine ganz knappe Begründung dafür geben?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ja, also, das ist eine Regelung, mit der die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hofft, nachdem die Beförderungssteuer aus dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan ausläuft zum 31. Dezember, den Werkfernverkehr in den Griff zu bekommen. Es soll eine Schiedsinstanz entscheiden, ob [man] von Seiten der Bundesbahn, übertragen auch vom gewerblichen Güterfernverkehr, den Unternehmen, die Werkfernverkehr betreiben wollen, ein ausreichendes Angebot macht. Ich habe den Eindruck, daß auch den Koalitionsfraktionen diese Regelung durchaus nicht schmeckt. Besser wäre sicherlich, wir würden ein Nein sagen. Dann wäre es aber nötig, daß wir eine eigene Gegenkonzeption vorlegen. Das ist nur möglich, wenn man ein gesamtverkehrspolitisches Konzept vorlegt, und da wir das im Zusammenhang mit dieser Debatte nicht tun können, empfehlen wir, uns jetzt der Stimme zu enthalten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Sie haben diese Begründung gehört. Frage: Gibt es dazu Wortmeldungen? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich nehme für mich in Anspruch, gegen das Gesetz, und zwar gegen die jetzt eben genannten Passagen stimmen zu können, und hoffe, daß das nicht gegen die Fraktionsdisziplin verstößt. Ich will das ganz kurz begründen. Die SPD hat uns im Verkehrsausschuß eine Regelung vorgelegt, die nach meinem Verständnis allem, was wir im rechtlichen Bereich fordern müssen, widerstreitet. Wir verlangen Rechtssicherheit für den einzelnen Bürger und wir verlangen, daß die Verwaltung einigermaßen ein Gesetz an die Hand bekommt, das Willkür durch den einzelnen Beamten ausschließt. Die jetzt vorgelegte Regelung zwingt aber geradezu jeden damit befaßten Beamten – weil ihm nämlich keine Entscheidungskriterien an die Hand gegeben werden –, willkürlich ein Nein zu sagen, was nach meiner Überzeugung in keinem verwaltungsgerichtlichen Verfahren nachher standhalten kann. Ich halte es aus rechtspolitischen Gründen für unvertretbar der Verwaltung gegenüber und dem rechtsbetroffenen Bürger gegenüber, solche Gesetze zu machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>: Meine verehrten Kollegen! Ich habe Verständnis für den Standpunkt des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Ich bin aber der Meinung, daß man es vielleicht in dieser Härte nicht sehen kann. Es sind gewisse Kriterien an die Hand gegeben. Ich möchte aber vor allen Dingen den politischen Aspekt hier unterstreichen. Diese Regelung, die da vorgesehen ist, wird deklariert als eine Schutzmaßnahme gegenüber der <name type="Organisation" ref="#DB">Deutschen Bundesbahn</name>, um ihren Umstrukturierungsprozeß abzusichern. Wir sollten unseren politischen Gegnern keinen Knüppel in die Hand geben, den sie dann benutzen werden, um uns bei dem sehr großen Personalkörper der Bahn wieder in eine schlechte Position zu drängen. Ich würde also den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> bitten, vielleicht das doch noch einmal zu überlegen. Ich glaube, es wäre wichtig, daß wir in dieser Frage möglichst doch auch gemeinsam abstimmen. Vielleicht ergibt sich noch ein anderer Weg für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, wenn er glaubt, daß er dem nicht so zustimmen kann. Aber ich glaube, es ist sehr wichtig, daß wir nicht immer wieder [bei] Fragen, die vielleicht auch nicht von solcher Bedeutung sind, wie die vielleicht ist, nun hier auseinanderfallen. Und wenn die Sache dann bei Gericht landet, werden wir’s ja sehen. Wir werden es sowieso sagen, daß nach unserer Auffassung dieses Gesetz wahrscheinlich, [so,] wie es jetzt ist, in absehbarer Zeit wieder novelliert werden muß. Die Materie jedenfalls, um die es geht, das darf ich auch noch mal sagen, ist – gleich, wo man steht – außergewöhnlich schwierig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich bedanke mich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, ich halte diese uns jetzt hier angebotene Regelung für ausgesprochen widerlich, volkswirtschaftlich kompletter Unsinn. Dann hätten die Herren heute mal dabei sein sollen bei der langen anderthalbstündigen Diskussion im Arbeitskreis II. Es sind vorwiegend stimmungsmäßige – mit Richtung auf die Eisenbahner gesehen –, stimmungsmäßige Gründe, wenn wir [es für] uns im Augenblick vielleicht angemessen erscheinen lassen, sich der Stimme zu enthalten, um nicht einer Argumentation gegen uns bei den Eisenbahnern Vorschub zu leisten. Ich sage Ihnen ganz ehrlich: Für mich ist das eine furchtbare Sache. Aber ich verschiebe jetzt gern die Diskussion auf das nächste Jahr, wenn wir uns darüber unterhalten, wie unsere verkehrspolitische Gesamtkonzeption aussehen muß. Denn man kann nicht an einem Punkt jetzt diese Grundsatzfrage aufhängen. Wir kommen dann sicherlich in ein großes Gedränge, und es steht uns ohnehin morgen nur eine knappe Zeit für diese Diskussion im Bundestag zur Verfügung. Und deshalb, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, würde ich meinen, lassen Sie jetzt die Dinge, ohne daß Sie ihnen zustimmen, laufen. Wichtig ist zunächst einmal, daß wir einer solchen Regelung nicht unser Ja geben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ja, ich würde jetzt bitten, daß nur noch solche Kollegen jetzt sprechen, die damit nicht einverstanden sind. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>, Sie haben sich gemeldet.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich hatte mich gemeldet zu den Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Ich hatte, als Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> sagte, er nehme für sich in Anspruch, gegen die Vorlage zu stimmen, das Gefühl, daß hier im Raume etwas Beifall aufkam, und möchte doch gerne dann festgestellt wissen, welche Kollegen denn bei der Abstimmung gegen die Vorlage sprechen würden. Weil ich dann genau so gut sagen würde: Ich nehme mir dann die Freiheit, für die Vorlage zu sprechen. Denn, meine Damen und Herren, ich bin nicht in der Lage, als Praktiker und als Unternehmer, jede Gesetzesvorlage daraufhin zu untersuchen, ob sie rechtlich, verwaltungsrechtlich usw. in Ordnung ist. Für mich geht es hier um Politik. Und, meine Damen und Herren, so lange es Straßenverkehr in Deutschland gibt, hat es niemals eine liberale freie Verkehrswirtschaft gegeben. Das ist etwas ganz Neues, was jetzt auf uns zukommt, nämlich daß ein Teil des Straßenverkehrs völlig ohne Regelungen hier für sich in Anspruch nehmen kann, das, was an Kontingent da ist an Zügen, an Fernlastzügen, für sich in Anspruch zu nehmen. Sie müssen das sehen, meine Damen und Herren, weil in dieser Hinsicht tatsächlich die Frage der Rentabilität der <name type="Organisation" ref="#DB">Deutschen Bundesbahn</name> hier eine ganz große Rolle spielt. Und wenn sich das Kontingent des Werkfernverkehrs dadurch, daß er völlig frei wird, erheblich ausweiten kann, sich in gleichem Maße das Defizit für die <name type="Organisation" ref="#DB">Deutsche Bundesbahn</name> erhöhen wird. Ich glaube, das ist eine hochpolitische Frage, auf die es in allererster Linie ankommt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Vielen Dank für diese Wortmeldung. Sie hat uns, glaub’ ich, allen gezeigt, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> sagte: Man müßte an sich über die Gesamtkonzeption diskutieren. Das aber ist nicht der Platz, darüber zu diskutieren, und darum würde ich meinen, obwohl ich hier nicht Fachmann bin, aber nachdem ich gut zugehört habe, daß sich in der Tat eine Stimmenthaltung hier empfiehlt, und ich würde doch den Kollegen raten, sich, wenn sie nicht unüberwindliche Gewissensbedenken haben, daran zu halten. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Meine Damen und Herren! Vielen Kollegen wird’s so gehen wie mir, daß man nicht immer die Zeit hat, solche Vorlagen nun selber oder dadurch, daß man die entsprechenden Arbeitskreise besucht, sich mit der Materie so vertraut zu machen, wie das eigentlich für eine Entscheidung notwendig ist. Wenn ich aber hier in der Fraktion Vokabeln höre wie »volkswirtschaftlich unmöglich« oder »irrsinnig« und was weiß ich, was alles gefallen ist, dann drängt sich doch einem die Frage auf, warum stimmen wir dann nicht mit Nein? Dann kann sich für mich, auch dann, wenn diese Vokabeln stimmen, dann kann ich damit eine Stimmenthaltung nicht dadurch begründen, daß ich sage: Mit Rücksicht auf Personal oder sonstige Dinge und psychologische Wirkungen dort, bin ich jetzt politisch gezwungen, mich der Stimme zu enthalten. Ich sage noch einmal, ich habe zu wenig Ahnung, weil ich nicht die Möglichkeit hatte, in der Arbeitskreis II-Sitzung zu sein, weil wir gleichzeitig im Arbeitskreis III getagt haben. Aber wenn diese Vokabeln zutreffen, dann muß ich mich auf die Kollegen, die diese Dinge behandelt haben, doch verlassen können. Und dann gibt’s eigentlich doch nichts anderes als Nein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, mir geht’s ja ähnlich, und als gebranntes Kind habe ich ja versucht, noch einmal die Begründung für diese Stimmenthaltung zu erhalten. Dennoch muß ich sagen: Wenn mir für diesen Bereich zuständige Kollegen und die Mehrheit der aus diesem Bereich kommenden Kollegen uns mit guten Gründen hier die Enthaltung empfiehlt, sehe ich mich nicht in der Lage, eine andere Empfehlung zu geben. Ich würde also schlicht und einfach, nachdem die Standpunkte hier doch offensichtlich auseinanderlaufen, bitten, daß wir kurz mal die Hand heben. Wer ist der Auffassung, daß wir Stimmenthaltung üben sollten in dieser Frage? Ich bitte um die Gegenprobe, das heißt: Wer ist für Nein? Das ist die deutliche Minderheit, d. h. die knappe Minderheit, aber doch deutlich sichtbar. Ich nehme an, daß wir dann uns der Stimme enthalten werden.</p>
				<p>Jetzt – Entschuldigung, ich hatte eine Wortmeldung übersehen –, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> – oh, es tut mir furchtbar leid.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Nachdem jetzt entschieden worden ist, daß wir uns enthalten, möchte ich gerne etwas sagen, von dem ich glaube, daß man das berücksichtigen sollte. Wenn man sich enthält, dann ist das eine Lösung des Problems hier, aber die Begründung für die Enthaltung muß dann so sein, daß – so einem allgemeinen Ehrenkodex nach – jeder die nach draußen verwendet.</p>
				<p>Wenn das Enthalten bedeutet, daß jetzt der eine rausgeht und sagt, ich wollte ja zustimmen, und der andere rausgeht und sagt, ich wollte nein sagen, und wir haben uns geeinigt, dann können wir es gleich im Plenum spalten. Es muß also die Begründung, die zu der Ablehnung gegeben wird, sehr beachtet werden. Und wenn die dann von allen, die darüber draußen reden, auch benutzt wird, dann hat die Enthaltung den guten Sinn, daß sie verbirgt, daß wir hinter dem Enthalten eigentlich verschiedener Meinung sind. Das ist ein Anliegen, das mir nach den Debatten in den Arbeitskreisen wichtig erscheint.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich glaube, das können wir hier festhalten. Das ist eine sehr vernünftige Stellungnahme. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, Sie werden oder der Kollege, der spricht, wird das sicher berücksichtigen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Im Augenblick kommt es nur darauf an, meine Damen und Herren, daß wir die Gründe vortragen, warum wir hier jetzt [der] von der Regierung mit sicherlich auch nicht sehr großem Wohlbehagen vorgeschlagenen Regelung nicht zustimmen. Wir können deswegen im Augenblick nicht gut nein sagen, weil die Gesamtkonzeption, die wir dieser Regelung entgegenhalten, nicht in der Fraktion genügend abgestimmt ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Den 1. Teil dessen, was ich anfangs sagen wollte, hat eben der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> gesagt. Man kann sich nur enthalten mit einer glaubwürdigen Erklärung zur Sache. Wenn ich aber so etwas höre, wie hier –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Aber Frau Kollegin – nicht zur Sache! Wir hatten abgestimmt –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Ja, ich glaube, ich rede jetzt zur politischen Sache dieser Fraktion und unserer Partei. Unsere Partei muß konkrete Aussagen machen und sie kann nicht bei einer solchen Sache – und [darum]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »daran«.</p>
						</note>
					</seg> verstehe ich auch die Erregung hier, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> sagt, das ist also alles Unfug, das ist unmöglich, und dann hinzufügt: weil sich unsere Freunde mit den Eisenbahnern nicht anlegen wollen. Das ist doch keine politische Aussage. Wenn wir so –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Frau Kollegin, wir hatten das aber bereits vorher – ich gebe zu, ich hatte Sie übersehen, deswegen –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Ich sag’ Ihnen noch einmal: Mit einem solchen Verhalten, weil man nicht Zeit hat, die Sache auszudiskutieren, oder weil man nicht den Mut hat, sich gelegentlich anzulegen, wird man nicht glaubwürdig für eine Regierungsübernahme und auch nicht glaubwürdig für die Fähigkeit zu einer klaren Aussage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schönen Dank! Ich darf damit die Diskussion dieses Punktes abschließen und dann die Kollegen, die begründen, bitten, daß sie vor allem das berücksichtigen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> sagte, und sehr sorgfältig formulieren und auch verständlich formulieren werden.</p>
				<p>Ich rufe auf Punkt d) Große Anfrage Technologiepolitik. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubrigHans_1969-10-20">Hubrig</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HubrigHans_1969-10-20">Hubrig</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Meine Kollegen von der Arbeitsgruppe Forschung und Technik und ich bedanken uns sehr herzlich, daß es diese Fraktion möglich gemacht hat, diese Debatte noch vor Weihnachten zu führen, und daß man uns auch Zeit lassen will für die Debatte. Der Grund, weshalb wir die Debatte heute und hier verlangt haben, ist ein ganz einfacher. Diese Regierung wollte uns konfrontieren mit zweierlei Dingen: einmal mit der Beantwortung unserer Großen Anfrage und mit dem Forschungsbericht IV, der mit großer zeitlicher Verzögerung jetzt erst Ende Dezember erscheint. Das konnten wir nicht zulassen, denn da hätte man uns mit diesem plakativen Aufwand des Forschungsberichtes erschlagen, und wir hätten nicht eingehen können auf die jetzige Situation der Forschungs- und Technologiepolitik dieser Regierung. Meine Damen und Herren, der Grund für die Anfrage in diesem Feld war die Sorge um die Fortschreibung der sehr erfolgreichen Politik der CDU/CSU in Forschung und Technologie in den Legislaturperioden zuvor. Wir haben festgestellt, daß durch die Umfunktionierung des Ministeriums für wissenschaftliche Forschung in ein Ministerium für Bildung und Wissenschaft praktisch ein Umbruch erfolgte, und daß sich jetzt auch noch darüber hinaus zeigt, daß durch das Überziehen des Kontos Bildung nun beide Felder notleidend werden. Meine Damen und Herren, wir werden vor allen Dingen unsere Auseinandersetzung mit der Regierung in dem Feld Forschungspolitik und Gesellschaftspolitik [haben], weil wir glauben, daß sie dort versuchen wird, etwas Neues zu kreieren. Wir werden aber nachweisen, daß das bereits bei uns in unseren Programmen in der Vergangenheit der Fall gewesen, auch unser Ziel gewesen ist.</p>
				<p>Die Debatte soll wie folgt ablaufen. Wir werden 5 Redner haben. Ich habe die Ehre, die Debatte zu eröffnen mit einigen grundsätzlichen Ausführungen zu Forschung und zur Technologiepolitik der CDU/CSU auf dem Hintergrund der Politik dieser Regierung. Dann wird Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name> zu den Themen Raumfahrt und neue Technologien sprechen, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> zu den Themen Atomenergie, Atomtechnik und Datenverarbeitung. Dann wird Frau Kollegin Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name> sprechen und den Antrag begründen auf die Einrichtung einer europäischen Technologiekonferenz. Den Schluß der Diskussion wird wahrscheinlich von uns der Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> machen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, aber wichtiger als die Debatte sind unsere Anträge, die wir einbringen werden. Ich will sie ganz kurz mit Stichworten nur kennzeichnen. Sie liegen Ihnen leider noch nicht vor. Sie sind erst gestern und heute durch die Gremien gegangen. Alle Anträge, die wir einbringen, haben den Zweck und das Ziel, die Effektivität der Forschungsförderung und der Technologieförderung und aber auch die Kontrolle über die Ausgaben in diesem Bereich zu verbessern. Das erste: Wir haben beantragt eine Erfassungs- und Koordinationsstelle des Bundes für Forschungsprojekte und auch für Gutachten der Ministerien, meine Damen und Herren. Hier wird also in letzter Zeit sehr viel unter der Hand getrieben. Wir wollen hier die Öffentlichkeit fordern. Das zweite, wir werden verlangen einen Informationsbericht über die Vergabe von Forschungsaufträgen im Bereich der neuen Technologien. Hier geht es uns darum, daß auch die kleinen und mittleren Industrien auch bis hin zum Erfinder bedacht werden bei der Unterstützung neuer Technologien. Das dritte ist ein Antrag zur Verbesserung der Erfolgskontrolle insbesondere im Bereich der angewandten Forschung. Das vierte ist die Forderung, eine Sachverständigenkommission aus Vertretern der Wirtschaft, Wissenschaft, Politik und Verwaltung zur Überprüfung der Großforschungszentren des Bundes einzurichten – eine Art Royal Commission –, denn es zeigt sich immer mehr, daß die Großforschungszentren, die mit Hunderten von Millionen jährlich bestückt werden von uns, daß die Großforschungszentren in einer Phase der Neuorientierung selbst auf der Suche nach neuen Aufgaben sind. Und hier geht es gegeneinander, untereinander. Wir wollen erzwingen, daß hier eine Koordinierung erfolgt und damit unnötige Geldausgaben vermieden werden. Das sechste –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Meine verehrten Kollegen – Moment, bitte. Wir diskutieren hier ein zwar vielleicht nicht sehr populäres, dafür aber sehr wichtiges Thema, und ich würde dringend bitten, daß wir dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubrigHans_1969-10-20">Hubrig</name> die Möglichkeit geben, in Ruhe hier zu referieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HubrigHans_1969-10-20">Hubrig</name>: Das letzte, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist der Antrag von uns zur Einrichtung einer europäischen Raumfahrtbehörde, einer europäischen NASA. Wir haben auch darüber ausgiebig diskutiert und haben die Unterstützung von allen Kräften gefunden, auch hier in der Fraktion. Wir glauben, daß das auf dem Hintergrund nicht nur des letzten Fehlschusses der ELDO notwendig ist, sondern auch in Richtung auf eine europäische Technologiepolitik. Wir wissen, daß die Vernachlässigung der Westpolitik durch diese <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sich gerade auch auf diesem Sektor ganz deutlich darstellt. Meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch ein letztes sagen, ein allgemeines Wort zur Bedeutung von Forschung und Technologie in unserer jetzigen Position und auch für die CDU/CSU. Meine Damen und Herren, in der Analyse des Planungsstabes über das Image der Parteien, wie es uns in Berlin vorgelegt worden ist, ist das Image Nr. 1 der Weitblick gewesen. Meine Damen und Herren, auf keinem andern Feld können wir hier gerade dieses Feld bestellen wie auf diesem Feld der Forschungs- und Technologiepolitik. Das zweite war Zielansprache der jungen Generation. Meine Damen und Herren, wir glauben auch hier ein Feld vorzufinden, das wir ganz sorgfältig noch erobern und besetzen können. Ich erinnere Sie nur an eine ganz große Banalität, daß der »Stern« mit seiner Aktion »Jugend forscht« einen ganz großen Erfolg gehabt hat. Und ich will das jetzt nicht sofort transponieren auf unsere Aktivität, ich will nur sagen: Wir glauben, daß es uns gelingen könnte, wenn wir hier die sogenannte Identifikationsformel formulieren, auf diesem Gebiet, daß es uns gelingen könnte, auch die jungen Menschen anzusprechen und sie für eine Politik der CDU/CSU zu aktivieren, die uns auch neue Wählerschichten zuführt.</p>
				<p>Deswegen [bereiten wir] dazu noch ein Extra-Strategiepapier vor, unabhängig von der Debatte, die wir morgen führen. Vielen Dank.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich darf mich sehr herzlich bedanken. Ich unterstreiche das alles und verseh’ es mit einer einzigen Bitte: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubrigHans_1969-10-20">Hubrig</name>, wenn Sie von Identifikationsformeln reden, dann möchte ich nur meinen, Sie erleichtern uns allen und der Bevölkerung draußen die Identifikation, wenn Sie sich nicht eines Technologen-Deutsch, sondern einer Sprache bedienen, die man draußen allgemein versteht. Das war nicht kritisch gesagt, sondern lediglich als Anregung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HubrigHans_1969-10-20">Hubrig</name>: Herr Vorsitzender, morgen werde ich mich befleißigen, in Hochdeutsch zu sprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schön, vielen Dank! Es hatte sich gemeldet Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubrigHans_1969-10-20">Hubrig</name>, ich möchte nur noch eine Zielgruppe anführen, und zwar die europäischen Parlamentarier, die mit allergrößtem Interesse auf unsere Debatte warten. Wir haben in den vorigen Wochen in der WEU darüber diskutiert, und ich glaube, daß [es] auf diese Diskussion entscheidend ankommt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schönen Dank! Ich sehe sonst keine Wortmeldungen. Dann darf ich aufrufen Punkt e) Rentenreform, Beiträge-Rückzahlungsgesetz und was sonst noch drum- und dranhängt. Wer berichtet? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen. In dieser Woche stehen 2 Gesetzentwürfe auf der Tagesordnung des Plenums, die einen gewissen Popularitätsgrad haben. Und zwar ist es einmal der Gesetzentwurf zur weiteren Reform der gesetzlichen Rentenversicherung, und zum andern der Koalitionsentwurf über die Rückzahlung der Krankenversicherungsbeiträge der Rentner aus den Jahren 1968 und ’69.</p>
				<p>Ich möchte zunächst etwas zu dem ersten Entwurf sagen, zu dem Regierungsentwurf zur Weiterentwicklung der gesetzlichen Rentenversicherung. Er enthält – und damit wissen Sie gleich, worum es geht –, er enthält das 5-Punkte-Programm des Bundesarbeitsministers, das nun schon seit Mitte oder Anfang August in der Öffentlichkeit diskutiert wird. Der Inhalt dieses 5-Punkte-Programms ist einmal nicht die Einführung der flexiblen Altersgrenze, um das gleich sicherzustellen, sondern lediglich die Herabsetzung der Altersgrenze vom 65. Lebensjahr auf das 63. Lebensjahr. Er enthält 2. die Öffnung der Rentenversicherung für Selbständige, für mithelfende Familienangehörige und für Hausfrauen. Er enthält 3. die Anrechnung eines zusätzlichen Versichertenjahres für jedes geborene Kind für versicherte Frauen. Dies ist das sogenannte Babyjahr. Und schließlich 4. die Einführung einer Rente nach Mindesteinkommen, um es deutlicher zu sagen, die Anhebung der sogenannten Klein- und Kleinstrenten, und schließlich letztens die soziale Sicherung der geschiedenen Frau, um es zu vereinfachen. Nun, wir haben ja im Arbeitskreis noch eine Kommission unter dem Vorsitz des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, der leider erkrankt ist. Aber wir hoffen, daß er am Donnerstag hier sein kann. Eine Kommission, die sich mit den Fragen und den Problemen der Weiterentwicklung der Rentenversicherung befaßt. Und diese Kommission hat sich in der vergangenen Woche und in dieser Woche nun mit diesem Gesetzentwurf befaßt und dazu Überlegungen angestellt, welche Position wir bei der 1. Lesung dieses Gesetzentwurfs – ich wiederhole noch einmal, er entbehrt nicht einer gewissen Attraktivität –, welche Position wir dabei beziehen sollen. Und ich darf nun über das Ergebnis berichten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Also, meine Kollegen, darf ich noch einmal dazwischen – ich finde, das ist jetzt von so enormer politischer Bedeutung im Blick auf die Resonanz auch in der Bevölkerung, nicht wahr, daß wir wirklich verstehen sollten, hier mit äußerster Ruhe zuzuhören, denn [sonst] können wir eine vernünftige Entscheidung nicht fällen. Bitte schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Sie erinnern sich, daß wir auch in der Fraktion und in unseren eigenen Arbeitskreisen uns in die öffentliche Diskussion über die Einführung der flexiblen Altersgrenze als dahin eingeschaltet haben, daß wir immer erklärten, für uns hat Vorrang die Anhebung des Rentenniveaus. Tut man dies nicht, dann wird man nach Einführung der flexiblen Altersgrenze oder des vorgezogenen Altersruhegeldes und nach Anhebung der Mindestrenten aber ganz sicher mit einem ganz massiven Druck von seiten der Gewerkschaften, von seiten der Rentner auf das Rentenniveau rechnen müssen. Und dann würde sich bei uns hier in Deutschland genau das Gleiche vollziehen, was sich zur Zeit in Frankreich vollzieht, wo man auch erst die flexible Altersgrenze eingeführt hat, und dann kam der Druck auf das Rentenniveau. Und ob man dann einen Beitragssatz von 18% ab 1. Januar 1973, ob man diesen Beitragssatz halten kann, dies ist dann mehr als fraglich. Auf die Konsequenzen brauche ich dabei nicht hinweisen.</p>
				<p>Unsere Vorschläge zur Anhebung des Rentenniveaus haben ihren Niederschlag gefunden in unserm Antrag, die ab 1. Januar 1973 fällig werdende Rentenanpassung, die 15. Rentenanpassung um ein halbes Jahr auf den 1. Juli vorzuziehen. Und ich möchte hier als erstes feststellen und damit unsere erste Position bei der Diskussion hier ansprechen: Wir wollen unter allen Umständen an unserer Forderung nach Anhebung des Rentenniveaus festhalten. 2., wie aber stehen wir nun zur flexiblen Altersgrenze? Sie kennen das Düsseldorfer Programm, in dem drinsteht, wir bejahen die Einführung einer flexiblen Altersgrenze im Rahmen der finanziellen Möglichkeiten. Und dies wird unsere 2. Position sein, daß wir auch im Plenum erklären: Wir sagen grundsätzlich ja zur Einführung der flexiblen Altersgrenze. Aber nun, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, man darf sich nicht darüber hinwegtäuschen, daß Anhebung des Rentenniveaus nach unseren Vorschlägen plus Einführung oder Vorziehen der Altersgrenze in der gesetzlichen Rentenversicherung auf das 63. Lebensjahr, daß beides zusammen im Rahmen des vorhandenen finanziellen Spielraums zu realisieren nicht möglich ist. Und daher wollen wir den Versuch unternehmen, eigene Vorschläge zur Frage einer flexiblen Altersgrenze zu entwickeln, sobald uns die neuen Zahlen über die finanzielle Entwicklung der Rentenversicherungsträger vorliegen. Denn die Zahlen, die uns jetzt bekannt sind, einige von Ihnen werden Sie kennen, 137 Milliarden bis 1985, sind bereits überholt. Und wir rechnen damit, daß Anfang des nächsten Jahres uns neue Zahlen vorliegen, auf deren Basis wir dann eigene Vorstellungen zur Frage der flexiblen Altersgrenze entwickeln können. Ob wir diese Vorstellungen dann einbringen bei den Ausschußberatungen oder in einem Gesetzentwurf, wird dann zu entscheiden sein.</p>
				<p>Wenn aber –und dies ist der nächste Punkt – sich nicht alles aus finanziellen Gründen realisieren läßt, was wünschenswert ist, dann sollte man die vordringlichsten Dinge – das ist unsere Auffassung – herausgreifen. Dabei denke ich, und ich drücke mich jetzt aus gutem Grund, damit nicht morgen alles in der Presse steht, sehr vorsichtig aus, dabei denken wir an bestimmte Gruppen, deren Leistungsfähigkeit früher geringer wird als anderer Gruppen. Ich glaube, einige von Ihnen oder alle wissen, an welche Gruppen wir gedacht haben. Sie sind ja auch bereits im Gespräch als Forderung bestimmter Verbände wie Kriegsopfer usw.</p>
				<p>Nun, der Vorschlag der Regierung hat natürlich seine Schwächen, [auf] die wir in der Diskussion hinweisen müssen. So beschränkt er sich beispielsweise auf die Voraussetzung für das vorgezogene Altersruhegeld von 35 Versicherungsjahren. Das bedeutet, daß nun bei weitem nicht alle 63- bis 65jährigen in den Genuß dieses Altersruhegeldes kommen. Ich sage dies deshalb, weil natürlich in der öffentlichen Diskussion draußen, und das ist Ihnen vielleicht auch passiert in den Versammlungen, so die Vorstellung herrscht, daß alle 63- bis 65jährigen sich nun frei entschließen können, ob sie vorgezogenes Altersruhegeld beziehen wollen oder nicht. Das [ist] ein verhältnismäßig geringer Kreis, der dann zu dem Kreis der Begünstigten gehört. 2., der zweite Punkt, um nur die wichtigsten zu nennen, auf den hinzuweisen wäre, wäre die Beschränkung der Nebenerwerbstätigkeit. So ist z. B. im Gesetz vorgesehen, daß der 63jährige nur Nebenerwerbstätigkeit ausüben kann bis zur Höhe von 575 Mark ab nächstem Jahr, während er ab 65 unbeschränkte Nebenerwerbstätigkeit, finanziell unbeschränkte Nebenerwerbstätigkeit ausüben kann. Aber der wichtigste Punkt: Wir hatten ja vor einiger Zeit in der Fraktion bzw. im Arbeitskreis fraktionsoffen ein Hearing, eine Anhörung von Soziologen, Medizinern usw. zu dem Problem der älteren Menschen in unserer Gesellschaft. Und dabei hat sich eben doch gezeigt, daß diese Problematik viel vielschichtiger ist, als daß man sie einengen könnte auf die Frage der Einführung einer flexiblen Altersgrenze. Diese Problematik enthält eine Fülle von Problemen, und wir werden überlegen, was wir zusätzlich z. B. durch die Schaffung von altersadäquaten Arbeitsplätzen oder Vermehrung von Freizeitarbeitsplätzen mit in unsere Vorstellungen über Einführung flexibler Altersgrenzen und Verbesserung der Situation der älteren Menschen einbauen können.</p>
				<p>Nun, wie soll die Debatte am Donnerstag ablaufen? Das grundsätzliche Referat zu diesem Gesetzentwurf wird, wenn er wieder gesund wird, was wir hoffen und ihm wünschen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> halten. Fällt Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> aus, dann wird dieses Referat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) übernehmen. Und nun haben wir also inzwischen erfahren, daß die SPD noch einige besondere Schwerpunkte setzt, einige Fragen besonders herausgreift, z. B. die Frage Anhebung der Mindestrente. Nun haben ja wir hier schon einen Gesetzentwurf eingebracht, und wir sollten die Gelegenheit wahrnehmen, auch [auf] die Unterschiede zwischen dem Vorschlag der Regierung und unserm Gesetzentwurf hinzuweisen, und wir können nachweisen, daß unser Entwurf, den wir vor kurzem eingebracht haben, besser ist als der Vorschlag der Regierung. Dazu wird sprechen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>. Was nun die schwierige Frage der Öffnung der Rentenversicherung auch für Hausfrauen und die Einführung des Babyjahres [angeht] – und gerade auch hier bei dieser Frage gibt es viele Punkte, an denen eine Kritik zu üben ist. Dieses Problem wird Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> ansprechen, und zu der Öffnung der Rentenversicherung allgemein, wo man auch hinweisen kann auf die Unterschiede zwischen unserem Entwurf und [dem] der Regierung, dazu wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> sprechen.</p>
				<p>Bleibt der 2. Gesetzentwurf, nämlich die Rückzahlung der 1968/’69 von den Rentnern gezahlten Krankenversicherungsbeiträge. Auch da will man natürlich möglichst werbewirksam sein. Dazu wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name> sprechen, und, Herr Vorsitzender, ich darf bitten, Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name> das Wort zu geben zu diesem Gesetzentwurf. Er wird hier in einigen Punkten darlegen, was er dazu für die Fraktion – wir haben uns vor dem Arbeitskreis und gestern in der Kommission abgestimmt – dazu sagen wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Bitte, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>. Es empfiehlt sich, das im Zusammenhang auch zu diskutieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist klar, dieser Gesetzentwurf der Koalition ist ein Unterlaufen unserer Anträge. Man möchte damit dem begegnen, was wir an Vorschlägen, vor allen Dingen mit der Anhebung des Rentenniveaus, gebracht haben, weil eben in der Bevölkerung weithin unsere Anträge ein gutes Echo gefunden haben. Damit ist weiterhin ein Zweites zu bemerken, daß die Koalition vorschlägt, diesen einmaligen Betrag auszuschütten am 1. April 1972 – sprich als Osterei zur Landtagswahl in Baden-Württemberg. Das muß man, glaub’ ich, nebenbei auch noch sehen. Wir werden darauf hinweisen, daß wir mit unsern Anträgen eine systematische und eine dauerhafte Lösung und Verbesserung für die Rentner erreichen würden, währendem dieser Antrag nur eine einmalige Zahlung bedeutet und [als] nichts anderes als ein Teuerungszuschlag gewertet werden kann. Wir werden weiterhin darauf verweisen, weil die Koalition ja davon spricht, es sei eine Wiedergutmachung alten Unrechts, daß in dem Finanzänderungsgesetz damals mehrere Positionen zur Disposition gestanden haben, die sie nicht wieder verändern wollen, weil das nicht ins Konzept paßt. Unter anderem ist ja auch der Bundeszuschuß für die Rentenversicherung gekürzt worden, der nicht wieder in den alten Stand versetzt werden soll. Das alles soll dazu dienen, um zu untermauern, daß die Regierung hier nur einen Teuerungszuschlag gibt, daß sie unsern Antrag unterlaufen will und, daß sie praktisch hier eine Wahlpropaganda treibt. Wir werden aber im ganzen natürlich nicht dagegen sein können, weil wir ja für die Verbesserung der Rentner uns eingesetzt haben. Das geht nur darum, offenzulegen, aus welchen Gründen dieser Antrag kommt und daß er keine überzeugende Lösung für die Dauerverhältnisse der Rentner bedeutet. Ich glaube, das würde zunächst genügen, um –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schönen Dank! Ja, ich glaube, mit dieser Linie können wir einverstanden sein. Ich glaube auch nicht, daß zu diesem Spezialpunkt hier irgend jemand eine andere Auffassung vertreten kann. Jetzt aber zur Frage zurück: Es ist die Linie, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> vorgezeichnet hat, 1. in der Frage flexible Altersgrenze ein endgültiges Votum offen zu halten, d. h., klarzumachen, daß wir prinzipiell für die flexible Altersgrenze sind. Das ist das eine Wichtige, und das zweite Wichtige, daß wir in der 1. Lesung noch einmal unterstreichen unsern eigenen alten Wunsch auf Anhebung des Rentenniveaus. Ich lege großen Wert darauf, daß aber nicht direkt oder indirekt aus unserer Begründung geschlossen werden kann, daß wir uns auf ein Nein zur flexiblen Altersgrenze einstellen, wenngleich, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, uns allen klar sein muß, daß es wahrscheinlich in dieser Fraktion einmal zu einem Schwur kommen muß: Ja oder Nein zur Konzeption der Regierung. Nur, wir haben’s hier mit der 1. Lesung zu tun und brauchen uns jetzt mit diesem Punkt noch nicht auseinanderzusetzen.</p>
				<p>Das war’s, und jetzt bitte ich um Wortmeldungen. Ich sehe keine Wortmeldungen. Dann darf ich Einverständnis mit der von Ihnen gezeichneten Linie – bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, bitte, so zu verfahren. Ich bitte auch, Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> entsprechend zu informieren. Ich rufe auf Punkt f) der Tagesordnung. Das ist Ausbau und Neubau von Hochschulen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis III hat sich mit dieser Frage befaßt. Ich glaube, daß wir keinen ausreichenden sachlichen Grund haben, trotz einiger Kritik, die anzubringen wäre, dieser Forderung zu widersprechen. Und wir sind der Meinung, daß die Sache ohne wesentlichen Einwand über die Bühne gehen kann.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich bedanke mich sehr. Abweichende Wortmeldung? Das ist nicht der Fall, dann ist es so beschlossen.</p>
				<p>Wir sind damit mit Punkt 3 zu Ende, und jetzt hab’ ich versprochen, der Anregung bzw. dem Antrag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> und der Haushaltsgruppe zu entsprechen und die Diskussion über seine Wortmeldung bzw. diesen Antrag hier zu eröffnen.</p>
				<p>Jetzt muß ich um Entschuldigung bitten, wenn ich gleich hier als einer, der sich ohnehin gemeldet hatte dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> gegenüber, wenn ich mich hier jetzt gleich auf die Rednerliste setze und eingangs einiges sage. Zunächst einmal glaube ich – ich darf sehr um Aufmerksamkeit bitten, denn das ist für die Atmosphäre oder, wenn ich’s anders sagen wollte, für das Betriebsklima, für das Vertrauen unter Kollegen ein außerordentlich wichtiger und der Aussprache bedürftiger Punkt. Ich lege Wert darauf, daß wir’s genau in diesem Geiste hier auch verhandeln.</p>
				<p>Ich möchte zunächst einmal sagen, daß wir alle einig sind und ich das noch einmal unterstreiche: Es kann nicht angehen, daß, aus welchen Gründen auch immer, Kollegen dem »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« Material liefern. Ich glaube, das darf unter uns</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>nicht streitig sein. Das darf uns wohl nicht streitig sein. Wenngleich hier manche Frage der Erfahrung usw. eine Rolle spielt, und Sie wissen alle, wie raffiniert man das macht, aber ich glaube, wir haben inzwischen alle Gelegenheit gehabt, auch ich als ein gebranntes Kind in dieser Richtung, hier unsere Erfahrungen zu sammeln. Das einmal vorweg geschickt, und ich darf sagen, ich hatte Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaltefleiterWerner">Kaltefleiter</name> schon vor dieser Sitzung gesagt: »Sie müssen alles, was Sie sagen, so sagen, daß es unter Umständen auch im ›Spiegel‹ wiedergefunden werden kann, denn ich« – sagte ihm – »halte es für ausgeschlossen, diese Fraktionssitzung so geheim zu halten, daß nicht wieder einiges an die Öffentlichkeit dringt.« Das nun wirklich nicht, um hier Entschuldigungen zu schaffen, sondern um eben in Erinnerung zu rufen, daß wir unsere Erfahrungen haben. Das heißt nicht, daß wir so weiter machen müßten.</p>
				<p>Aber – und hier habe ich jetzt etwas anderes zu sagen – es geht auch nicht an, daß wir dem »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« fortlaufend ins Messer laufen. Es muß doch jedem Kollegen in diesem Kreise inzwischen klargeworden sein, daß und warum der »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« zutreffende und nicht zutreffende Zitate und Äußerungen mischt, um fortlaufend Unfrieden und Frontenbildung in diese Fraktion hineinzubringen. Das ist doch offenkundig die Zielsetzung, und Sie können [sie]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sich«.</p>
						</note>
					</seg> jede Nummer wieder beobachten. Auch hier darf ich einmal aus eigener Erfahrung sprechen: Es ist doch unverkennbar, seit drei, vier oder fünf Nummern stehe ich da, zusammen mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> beispielsweise, mit dem Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> auf der Abschußliste. Und ständig stehen Zitate von Kollegen über mich oder den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> in diesem »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«, nicht wahr. Und die Kollegen kommen dann immer wieder zu mir und sagen: Das hab’ ich aber nie gesagt oder nicht in dem Zusammenhang usw. Ich habe es aufgegeben, dem »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« hier nachzugehen und damit genau das Geschäft zu betreiben, das der »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« damit vorhat, wenn er solche Nachrichten lanciert. Ich möchte deswegen ebenso herzlich, wie ich darum bitten möchte, Disziplin gegenüber solchen Reportern zu üben, darum bitten, daß wir hier jetzt nicht anfangen, das Geschäft des »Spiegels« zu betreiben und gar eine Art Inquisition anfangen. Das darf auch nicht sein. Es wäre ein zu billiger Triumph für diese Leute.</p>
				<p>Und nun lassen Sie mich etwas 3.sagen, etwas sehr Wichtiges. Ich bin ganz glücklich, daß ich das jetzt in diesem Zusammenhang sagen kann. Zu dieser dort angesprochenen Gruppe 27 – das um so mehr, als ich nicht zu dieser Gruppe zähle –, es hat eine Begegnung, und zwar hat es schon mehrere Begegnungen gegeben dieser neuen Kollegen – bitte nicht: unter jüngeren Kollegen, es sind Kollegen, wie ich weiß, verschiedener Altersstufungen drin –, es sind eben Parlamentsneulinge, wenn Sie so wollen, wenn man das nach 2 Jahren noch sagen kann. Kollegen, die sich getroffen haben – ich hörte von diesen Treffen –, die sich getroffen haben, weil sie aus einer gemeinsamen Erlebnishaltung heraus, aus einer verhältnismäßig gemeinsamen Sicht heraus sich Gedanken machen wollten: »Bitte, ist das so die richtige Art, wie wir uns geben? Ist die Strategie in Ordnung? Wie steht es um die Probleme in dieser Fraktion?« Es hat aber nie und nirgendwo auch nur einen Ansatz zu irgendeiner Verschwörung gegeben. Es hat vielmehr eine Überlegung gegeben im Vorlauf dieser Berlin-Sitzung: Was kann vernünftigerweise in Berlin diskutiert werden? Das war der Punkt, wo ich als stellvertretender Fraktionsvorsitzender auf die Kollegen zuging – einfach deswegen, weil ich genau das Gleiche erlebt hatte ’65. Auch nach zwei Jahren so ein bißchen Frustration und nach zwei Jahren dieses Establishment usw., und ich sagte: Jetzt laßt uns aber nicht allgemein meckern, sondern jetzt wollen wir konkret versuchen, was wir dazu beitragen können, daß hier einmal gesprochen wird über Fragen, wie sich diese Fraktion darbietet, und es müssen auch konkrete Anregungen und Initiativen vorgelegt werden. Ich habe das getan in vollem Einvernehmen mit dem Fraktionsvorsitzenden. Kollegen waren von mir eingeladen nach Alfter. Kollegen haben sich noch einmal am Vorabend dieser Sitzung in Berlin getroffen. Über beide Sitzungen ist der Fraktionsvorsitzende durch mich schriftlich und mündlich voll informiert worden. Ich muß mich also hier vor diese Kameraden und Kollegen stellen und kann nur sagen: Was dort getrieben wurde, finde ich nicht nur gut und richtig. Ich finde das als eine begrüßenswerte Initiative und ich möchte meinen, daß der Verlauf der Fraktionssitzung in Berlin dieser Anregung und diesen Wünschen im Grunde genommen auch recht gegeben hat. Denn wer wollte bestreiten, daß dort sehr sachkundig, sehr konstruktiv und sehr nach vorne diskutiert wurde?</p>
				<p>Wir alle hatten nach Berlin den Eindruck, nicht wahr, daß das uns gemeinsam ein Stück voranbrachte. Und deswegen, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, möchte ich dringend bitten, daß wir es niemandem, und schon gar nicht dem »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«, erlauben, einen Keil in diese Fraktion zu treiben. Es gibt in dieser Fraktion Gott sei Dank keine Fraktionsbildung und es wird sie auch nicht geben. Dafür müssen wir alle sorgen. Ich möchte damit meine einleitenden Worte abgeschlossen haben. Vielleicht wurde ich zu lange, aber da ich nun einmal irgendwo mitbeteiligt war an dieser Sache, wollte ich das in diesem Raum auch gesagt haben. Und nun hatten sich zu Wort gemeldet Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>.</p>
				<p>{(Unverständliche Zwischenbemerkungen.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Ich würde aber bitten, daß wir den Versuch machen, weil wir noch eine Tagesordnung abzuwickeln haben, das kurz und schmerzlos und so zu debattieren, daß wir uns nicht wieder auseinanderreden. Bitte, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, ich bin Ihnen recht dankbar für diese einleitenden Worte, denn sie sind im eigentlichen entscheidend für das Klima, was diese Diskussion prägen sollte. Ich habe mich zu Wort gemeldet als einer derjenigen, die laut »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« dieser konspirativen Gruppe angehören und die auch in diesem Artikel zitiert werden. Jetzt darf ich die Kollegen bitten – ich habe diesen Artikel heute morgen auch beim Frühstück zum ersten Mal gelesen –, den Artikel einmal genau anzuschauen.</p>
				<p>Hier steht im 1. Teil, daß im Stile einer geheimen Verschwörung diese Gruppe den Versuch unternommen habe, die Fraktion und ihr Establishment zu unterlaufen. An dieser Aussage ist kein Wort wahr. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> hat hier schon angekündigt, daß der Fraktionsspitze unsere Überlegungen und die Arbeit, die wir leisten, seit langem bekannt sind. Zum zweiten: Aus dieser Gruppe, die seit ungefähr anderthalb Jahren zusammenarbeitet, ist bisher praktisch noch kein Wort an die Öffentlichkeit gedrungen, obwohl es hier in dieser Gruppe Gespräche gegeben hat – und ich darf hier die Namen nennen –, von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> angefangen bis zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> über Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, über Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> usw. Und dies hat eindeutig für das Vertrauen dieser Gruppe gesprochen, aber auch für das Vertrauen, was die Herren, die in diese Gruppe hineingekommen sind, zu uns gehabt haben. Wir haben anderthalb Jahre lang von all diesen Gesprächen nichts verlauten lassen.</p>
				<p>Zum zweiten: Es steht also hier drin oder es wird der Eindruck erweckt, als hätten wir der Fraktion Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaltefleiterWerner">Kaltefleiter</name> mit seiner GETAS-Untersuchung präsentiert.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Also, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, wir wollen dem»Spiegel« nicht zu viel Ehre antun.)</p>
				<p>Nichts davon ist wahr. In diesem Stil können Sie den ganzen Artikel widerlegen. Das für mich Entscheidende ist folgendes: daß keiner dieser Gruppe etwa die vorbereiteten Papiere, die sich einzelne Kollegen gemacht haben, dem »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« zur Verfügung gestellt hat. Die »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«-Leute sind an uns, auch an mich herangetreten und haben darum gebeten, diese Papiere zu bekommen. Wenn Sie den Artikel lesen, werden Sie feststellen, wie schwach er ist, weil es dem »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« nicht gelungen ist, aus dieser Gruppe ein Papier zu bekommen, sondern er hat ausschließlich offensichtlich die GETAS-Untersuchung gehabt, die zu dreihundert und soundsoviel Exemplaren verteilt worden ist. Ich würde es sehr bedauern, wenn hier in der Fraktion aufgrund dieses Artikels ein Mißtrauen entstehen würde gegen Kollegen, die den Versuch unternehmen, sich neben dem Tagesgeschäft auch zu mittel- oder langfristigen politischen Fragen Gedanken zu machen. Und ich glaube, ich darf im Namen – ohne daß ich das mit den einzelnen Kollegen dieser Gruppe abgesprochen habe – [aller] Sie herzlich bitten, uns nicht mit diesem Mißtrauen zu belasten. Wir werden weiterhin alles tun, um in Ruhe zu arbeiten, und von uns wird der »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« auch in Zukunft über diese Arbeit keine Informationen erhalten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schön, ich darf also bitten, wie gesagt, dem »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« nicht zu viel Ehre anzutun. Wir haben hier Wichtigeres noch zu tun. Bitte, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe mich zu Wort gemeldet, weil in diesem besagten »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«-Artikel ich als sogenannter Wortführer der Gruppe der 27 – oder wie sie auch genannt wird – apostrophiert wurde. Ich kann an vieles anschließen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> vor mir ausgeführt haben. Ich will nur einen Punkt ganz deutlich herausstellen. Wir treffen uns, meine Damen und Herren, seit eineinhalb Jahren, und wir hätten – weiß Gott –, wenn wir indiskret hätten sein wollen und wenn wir dem »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« hätten Informationen liefern wollen, eine solche Fülle von Nachrichten verbreiten können, daß dieser Fraktion und uns allen das Hören und Sehen vergangen wäre.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Einsetzende laute Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, lassen Sie’s [mich]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mir«.</p>
						</note>
					</seg> doch einmal sagen. Meine Damen und Herren, lassen Sie –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich darf bitten, zuzuhören.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>: Meine Damen und Herren, ich sage das ohne jeden Hintergrund und ohne jede Polemik, und ich weiß im Augenblick gar nicht, warum Sie sich so erregen. Aber was ich im Augenblick doch mit allem Nachdruck feststellen will, ist dies, daß ausgerechnet das Papier, das in der Fraktionssitzung in Berlin an alle verteilt wurde, zum Mittelpunkt des »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«-Artikels gemacht wurde, und ich mit aller Entschiedenheit, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, den Vorwurf von mir weisen möchte, daß ausgerechnet aus unserer Gruppe dieses Papier dem »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« gegeben wurde. Die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und wie sie alle heißen, die mit uns diskutiert haben, konnten sicher sein, und das war so, daß all das, was sie mit uns besprochen haben, vertraulich blieb. Und es ist so geblieben. Nur ausgerechnet dieses Papier, meine Damen und Herren, und darauf kommt es mir an – mir kommt es nicht darauf an, Sie zu provozieren oder uns zu entschuldigen –, ausgerechnet dieses Papier, das in der Fraktionssitzung verteilt wurde, gelangte an den »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«. Und ich möchte hier nochmals für meine Person und für all die Kollegen aus der Gruppe, die ich in diesen Tagen befragt habe, erklären, daß von uns dieses Papier nicht weitergegeben wurde.</p>
				<p>Ich wurde auch von Journalisten gefragt: Na, wie lief denn die Berlin-Sitzung? Und ich habe jedem gesagt, daß diese Berlin-Sitzung sehr gut verlief, daß sie ausgezeichnet verlief, und daß wir alle damit zufrieden waren. Wogegen ich mich nur wehre – und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, das würden Sie an meiner Stelle genauso tun –, ist der ungeschriebene oder ungesprochene Vorwurf – aber ich hör’s doch von allen Seiten –, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> ist der Wortführer dieser Gruppe. Der ist schuld, daß dieser Artikel geschrieben wurde. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> ist der krumme Hund, daß alles passiert ist. Dagegen möchte ich mich verwahren, weil ich weiß, was ich getan habe und weil ich nicht derjenige bin, der das Papier oder andere Informationen an den »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« gegeben hat. Das will ich in aller Deutlichkeit hier mal sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
				<p>Oh, Entschuldigung, ich hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name> vergessen! Entschuldigung! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>, Sie zuerst.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>: Liebe Kollegen, ich glaube, in diesem Augenblick kann man noch mit Ruhe sprechen. Ich sage ein Ja dazu, daß ich selber, wie immer man die Gruppe nennt, mit gerne dort hingekommen bin. Weil ich glaube, es gehört zu dem Recht, daß sich Freunde suchen und finden, daß man miteinander redet, daß man Rat findet. Mir hat eins in dieser Gruppe besonders gut gefallen, daß nämlich niemals einer von uns festgelegt ist. Ich erinnere mich an eine Fülle von Abstimmungen, bei denen kontrovers gestimmt wurde, bei denen die einen so und die andern so, beispielsweise beim Betriebsverfassungsgesetz, gesprochen haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Also, das sind nicht Abstimmungen – ich glaube, das ist ein Mißverständnis, meinen Sie jetzt Abstimmungen in der Gruppe oder im Plenum?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>: Im Plenum –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Im Plenum.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf: Soooo!)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>: Na, das muß doch wohl möglich sein, und das wird doch überall praktiziert, daß man sich zusammenfindet und mit Menschen darüber spricht. Oder wird es jemand verargen wollen, wenn er immer wieder – und ich sehe hier ja am Vorstandstisch manchen vor mir, zu dem man dann auch hingeht, ihn um Rat fragt und als Jüngerer gerne profitiert von der Erfahrung Älterer. Ich meine, auch wenn im Augenblick manche glauben, da wird irgendwie eine Verschwörung gemacht. Wer dabei war, kann sagen, da ist nie eine Verschwörung gewesen, da ist immer wieder das Gespräch mit anderen gesucht worden. Ich halte es nur für sauber, daß sich nicht nun manche hinter zwei, drei Namen, die da mit böser Absicht vom »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« genannt worden sind, verstecken, sondern daß man einfach sagt: Ja, so, wie es Etagengruppen gibt oder wie man sich in der Parlamentarischen Gesellschaft zusammenfindet, so, wie sich Freunde aus einem besonderen Interessenkreis zusammenfinden, so finden sich da auch welche zusammen. Ich glaube, daß das die Loyalität in der Fraktion nicht stört.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schönen Dank! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> jetzt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir werden es meiner Meinung nach nie vermeiden können, daß wir solche und ähnliche Nachrichten auch in Zukunft im »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« finden werden. Ich meine, nach den Loyalitätserklärungen, an denen keiner zweifeln [kann,]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »dran«.</p>
						</note>
					</seg> sollten wir nicht so etwas in die Nähe einer Gehirnwäsche in der Fraktion kommen. Ich bin ein bißchen bange davor. Ich glaube, man muß jedem in dieser Fraktion zugestehen, daß er weiß, wie er sich zu verhalten hat. Daß der eine oder andere dabei insoweit reinfällt, als er mißbraucht wird, wird sich letzten Endes nie verhindern lassen. Ich meine also, wir hätten mit dieser Aussprache eigentlich genug getan, sollten uns aber alle bemühen, möglichst zurückhaltend zu sein und nicht dem Versuch anheimzufallen, zu meinen, daß Publicity darin bestünde, daß man in gewissen Zeitungen in der Bundesrepublik steht. Ich glaube nicht, daß man das alleine jetzt auf diese Gruppe oder auf den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> abladen kann. Wir haben alle miteinander irgendeinen Reinfall erlebt und sollten niemanden dabei über Gebühr belasten wollen. [Ich] meine, bisher hat die Fraktion, glaub’ ich, sehr gut funktioniert. Und je besser sie funktioniert, meine Freunde, desto mehr werden wir gerade in dieser Zeitung Angriffe erleben und den fortlaufenden Versuch. Das können wir letzten Endes nicht verhindern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schönen Dank! Als nächstes, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Ich bin in dem genannten Artikel auch zitiert,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>möchte Ihnen erklären, daß diese Zitate von mir nicht gegeben worden sind, daß sie falsch sind.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Also, jetzt mußte sich der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> von dem schlimmen Verdacht reinigen, etwa der Gruppe der Parlamentsneulinge zugerechnet zu werden. Als nächster hatte sich gemeldet Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>: Herr Vorsitzender, meine Kollegen. Ich gehöre weder der Gruppe an noch bin ich zitiert. Herr Vorsitzender, Sie sagten zu Anfang – und ich fand das sehr gut –, wiesen auf Betriebsklima hin und auf die Notwendigkeit, daß es angesichts der immensen Arbeit, die wir zu leisten haben, gerade auch im Hinblick auf ’73, gut sein müsse. Erlauben Sie mir, daß ich Ihnen sage, an die Adresse der ganzen Fraktionsführung: Sie haben selbst eben deutlich gemacht, daß so manches, was in Berlin großartig geboten wurde, auf Anregung dieser Gruppe zurückgeht. Es wäre sicherlich nicht schlecht gewesen, wenn wir mindestens vor Berlin erfahren hätten, daß es eine solche Gruppe gibt, daß sie einen konstruktiven Vorschlag dieser Art erarbeitet hat, so, wie es in der vorigen Legislatur – Gott sei Dank! – so war, daß ganz früh von der Existenz einer sogenannten Gruppe – ich glaube 7 oder 49 – 47 geredet wurde und deren Arbeit immer wieder eingebracht wurde. Ich sage das nicht etwa im Sinne eines Eigenlobs, denn auch dieser Gruppe habe ich nicht angehört. Aber daß wir im Grunde, Herr Vorsitzender, daß wir aus dem »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« jetzt im Grunde erfahren müssen oder, daß der »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«-Artikel Anlaß ist, der Fraktion mitzuteilen, daß es eine solche Gruppe gibt, die ständig arbeitet, ist schlechterdings, so würde ich meinen, falsch.</p>
				<p>Ein Zweites im Hinblick auf das, was Sie sagten, was auch Ihnen immer wieder geschehe. Ich möchte wiedergeben, was ein priesterlicher Freund von mir, Ludwig [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolkerLudwig">Wolker</name>]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Korrigiert aus »Wolter «.</p>
						</note>
					</seg> hieß dieser Mann, uns immer nahelegte. Daß es gar nicht schlecht wäre, weil jeder nach vorne kommen will, sich einander vorwärts zu loben. Aber er sagte immer: Schlecht ist es, einander abzuschießen. Und das sollten wir uns alle mal endlich merken.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Das kann ich nur unterstreichen. Noch zwei Wortmeldungen, dann wollen wir diese Debatte abschließen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name> und dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte betonen, daß ich erst seit einem Jahre dieser Fraktionsgemeinschaft angehöre, trotzdem nicht zur Gruppe 27 gehöre. Ich bin einmal der Auffassung, meine verehrten Kollegen, daß dieser »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«-Artikel sicherlich eins bezweckt, was der Herr Vorsitzende hier ja ausgeführt hat, daß man unter anderem uns damit auseinanderdividieren will, und daß wir uns sehr wohl überlegen sollten, wie breit und wie weit wir Diskussionen in diesem Rahmen über derlei Dinge führen.</p>
				<p>Ich möchte aber darüber hinaus doch eins sagen: ob sich nicht die Fraktionsführung auch darüber Gedanken machen sollte, warum solche Gruppen entstehen, wie sie arbeiten und in welcher Richtung sie arbeiten? Ich meine das ganz bewußt so, Herr Vorsitzender, daß man manches Mal den Eindruck hat, daß es gleiche und gleichere Abgeordnete gibt. Ich habe in vielen Bereichen und in vielen Kreisen bisher sehen und hören müssen, daß der Informationsstand nicht absolut gleich zu sein scheint. Ob dann ein besonderer Vorwurf an Gruppen, die eben in intensiver Arbeit diese Dinge erreichen, zu erheben ist, oder ob nicht insgesamt gerade die Fraktionsführung dafür sorgen müßte, daß solches Informationsdefizit in anderer Form ausgeglichen werden kann, das, glaube ich, ist eine Frage, über die man sich sehr wohl unterhalten muß.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schönen Dank! Als letzter Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, ich habe den Eindruck, daß die Debatte etwas in die falsche Richtung lief. Also zum ersten: Jeder, der einigermaßen Kontakt hatte mit den neu hinzugekommenen Kollegen, wußte, daß diese Gruppe bestand. Zum zweiten, ich habe selbst mal so einer Gruppe angehört und ich muß der Gruppe 27 das Kompliment machen, daß sie bisher sehr, sehr geräuschvoll – äh, geräuschlos! –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Entschuldigung, genau das Gegenteil, daß sie bisher – das war ihr Vorteil – sehr geräuschlos gearbeitet hat und sehr effektiv gearbeitet hat. Und offenbar gab’s jetzt die erste Panne. Keiner von uns will doch der Gruppe abstreiten, daß sie das machen kann. Die einen machen diese Gespräche beim Skat, die andern machen’s in dieser Form. Ich gehöre einer Skatrunde an. Die ist mindestens so interessant wie die Gruppe 27.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber worum es heute geht, ist doch folgendes, und darum ging doch die ganze Debatte, daß wir uns nicht in die Gefahr begeben sollten, durch Gespräche mit der Presse – das ist der einzige Punkt –, durch unvorsichtige Gespräche – und als Politiker darf ich nicht sagen: Ich hab’ das nicht so gesagt, denn ich muß da mit einkalkulieren, was aus dem, was ich gesagt habe, gemacht werden kann. Und da kennen wir den »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« aus eigener Erfahrung, was er mit unserem Ergebnis macht. Ich würde den Kollegen der Gruppe 27 nur raten, aus dieser Sache, die dieser großen Erklärungen gar nicht bedurft hätte, diese Rechtfertigungserklärungen, das wäre nicht notwendig, zu lernen. Und eines: Jeder von uns kann allerdings – das gilt für uns alle –, es sollte keiner versuchen, wenn’s auch noch so reizvoll ist, sich auf Kosten der Fraktion oder anderer interessant zu machen. In der Gefahr stehen wir natürlich alle.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wenn man etwas anderes erklärt wie die Fraktion, ist man morgen interessant. Wenn man schön brav und treu – obwohl man manchmal auch sich interessant machen wollte – die Linie der Fraktion mithält, ist das nicht so interessant, aber auf die Dauer meines Erachtens effizienter für uns alle.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Jetzt hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> mir einen Teil meines Schlußworts weggenommen. Ich bin dafür dankbar. Ich wollte nur noch einmal betonen, ich habe diese Debatte hier laufenlassen, auch in dieser Breite, einfach deswegen, weil ich der Meinung bin, daß es besser ist, unter Fraktionskollegen solches auszuräumen, und zwar in einer offenen Aussprache, und dafür bin ich auch dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> dankbar, daß er das in dieser Offenheit hier in der Fraktion zur Sprache gebracht hat. Ich würde nur sagen: Das Ganze hat einen etwas dramatischen Akzent erhalten. Wenn ich das recht sehe, hat es diese Art von Gruppenbildung jedesmal gegeben, wenn neue Fraktionen zusammentraten. Eben aus dem Grunde, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name> hier geschildert hat. Entscheidend ist, daß aus solchen Gruppen nicht etwa Fraktionsbildungen werden, nicht Fronten geschaffen werden. Das gilt jetzt – und das sei mein letztes Wort in diesem Zusammenhang – für uns alle: Unabhängig davon, welcher Gruppe oder welcher Richtung oder welchem Flügel wir angehören, wir sollten nicht vergessen, daß wir hier Mitglieder einer Fraktion sind, die letztlich an einem Strang ziehen und nur dann eine politische Überlebenschance haben, wenn wir ein Minimum an Solidarität halten. Ich danke Ihnen vielmals für diese Aussprache und darf zum nächsten Punkt damit überleiten.</p>
				<p>Berichte aus den Arbeitskreisen. Auch hier möchte ich die Kollegen bitten, noch ein bißchen auszuharren, denn es sind ganz wichtige Punkte drunter wie beispielsweise Berufsbildung usw. Berichte aus den Arbeitskreisen. Arbeitskreis II bitte. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Als erstes, die Arbeitsgruppe Städtebau und Wohnungswesen hat einen Initiativentwurf vorgelegt, der auf eine Begrenzung der Erhöhung von Erbbauzinsen hinzielt. Diese Institution soll erhalten bleiben, die Grundstückspekulation auf diesem Gebiet begrenzt werden und die soziale Bezogenheit dieses Instituts erhalten bleiben. Ich bitte hier um Zustimmung, daß diese Initiative als Fraktionsantrag eingebracht wird. Das war Punkt 1.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Dazu, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Diese Initiative ist auch im Arbeitskreis I beraten worden, der für die Fragen der Erbbaurechtsordnung federführend ist. Im Arbeitskreis sind gewisse verfassungsrechtliche Bedenken gegen die unechte Rückwirkungsklausel in diesem Entwurf vorgebracht worden. Wir sind der Auffassung, daß die Initiative noch nicht so weit ist, daß sie eingebracht werden kann. Wir werden in der 1. Sitzung in der Januarwoche darüber beraten und hoffen, daß wir dann in der Woche die Initiative hier verabschieden können. Ich bitte also sehr darum, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, daß wir heute diese Initiative hier nicht beschließen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VarelmannFranz_1953-10-06">Varelmann</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VarelmannFranz_1953-10-06">Varelmann</name>: Dieses Thema, was wir heute ansprechen, steht bereits seit Jahren zur Debatte. Wir wissen leider, daß im Erbbaurecht unter Ausnutzung der Macht des wirtschaftlich Stärkeren sich ein härteres Unrecht entwickelt hat, indem die Erbbaunehmer in gewissen Fällen in ihrer Situation in einem sehr großen Umfange mißbraucht werden oder ausgenutzt werden. Ich glaube, es wäre dem Ansehen unserer Fraktion dienlich, wenn sie möglichst alsbald diese Gesetzesvorlage einbrächte. Einzelne rechtliche Bedenken und kleine unscheinbare Punkte könnten wir auch noch später bereinigen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schönen Dank! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hat hier vorgetragen, welche Stellung der Arbeitskreis I zu dieser Initiative einnimmt. So sehr ich selbst auch für eine schnelle Verabschiedung dieser Initiative wäre, weil sie eine sehr wichtige politische Aussage aus unserer Fraktion darstellen könnte, glaube ich doch, daß es der Sache dienlicher ist, gerade diese verfassungsrechtlichen Bedenken einwandfrei zu klären. Ich bin zwar der Meinung, daß hier keine bessere Formulierung gefunden wird und wir auch zum gleichen Ergebnis kommen, aber wenn die Fraktion dann einhellig dahintersteht, scheint mir das für die Sache besser zu sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Dann ist das so beschlossen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VarelmannFranz_1953-10-06">Varelmann</name>, ich bitte um Verständnis. Ich würde allerdings dann dringend bitten, daß [das] dann auch im Januar geschieht, nicht? Gut – erste Woche im Januar. Sie haben die Zusage, kommen Sie darauf zurück.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Punkt 2, ein Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannGerhard_1961-10-17">Jungmann</name>, den Vertrieb von elektrischen Hörgeräten im Reisehandel und im Versandhandel in den Verbotskatalog des § 56 der Gewerbeordnung einzubeziehen. Der Arbeitskreis empfiehlt Zustimmung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Keine Gegenstimme. Nächstes.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Punkt 3, eine Initiative der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreiwaldFriedrichWilhelm_1965-10-19">Freiwald</name>, eine Verlängerung der Gewährung der Investitionsprämie nach dem Kohleanpassungsgesetz von bisher 5 auf 7 Jahre zu erweitern. Die Frage wird möglicherweise noch im Arbeitskreis III besprochen werden, obwohl der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, glaub’ ich, ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> zugesagt hat, daß man das auch über den Tisch gehen lassen kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Nein, wir haben das nur, weil Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, wie ich hoffe, der Wahrheit gemäß versichert hat, daß keine zusätzlichen finanziellen Aufwendungen damit verbunden sind.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ja, bedeutet das, daß Sie mit einverstanden sind?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, immer.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ja, Sie sind aber haftbar.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Nein, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: (Nach längerem Stimmengewirr.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, geben Sie mal kurz eine Erklärung ab.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich kann nur das bestätigen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> vorher gesagt hat. Es tritt in der Tat keine finanzielle Mehrbelastung für den Haushalt ein. Es ist nur eine Verlagerung von 5 auf 7 Jahre. Damit vor allen Dingen [in] den mittelständischen Bereichen, die durch dieses Gesetz im Sinne einer Strukturpolitik zu einer neuen Ansiedlung kommen, [sie] davon in der Tat auch profitieren können. Das ist der einzige Grund.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Darf ich fragen, möchte jemand sonst, für irgend jemand anders.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Nein, für niemand.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Gut, also ich glaub’, dann kann man’s laufenlassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich spreche nicht dagegen. Ich stelle nur fest, daß wir hier über Investitionszulagengesetze schon gesprochen haben, und hier trifft’s einen ähnlichen, zwar angehängten Bereich, wo zunächst Zahlen genannt worden sind, die natürlich, wenn man das auf ewige Zeiten sieht, mal wieder zurückfließen, nicht wahr, die dann in die Milliardenbeträge gegangen sind – ich will nicht sagen, daß das hier der Fall ist –, und hintennach wir in dieser Fraktion die Vorwürfe gemacht [bekommen]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »worden sind«.</p>
						</note>
					</seg> – obwohl ich persönlich es zweimal aufgehalten habe, dieses Gesetz damals –, daß wir nicht rechtzeitig und nicht klar genug auf diese Tatbestände hingewiesen hätten. Ich kann mir nur vorstellen, daß die Verlängerung von 5 auf 7 Jahre zunächst finanzielle Auswirkungen hat. Daß sich die später ablösen, ist die andere Frage, aber zunächst wird’s aufgerechnet.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ja, ich glaube, wir haben hier nicht die Möglichkeit, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>. Das ist Fachthema. Wenn dem so ist, dann muß ich sagen, wenn auch nur ein Kollege ein Bedenken hat, dann muß ich es zurückverweisen in den Arbeitskreis zur Prüfung. Arbeitskreis III. Gut, nächster Punkt!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Der Arbeitskreis 2 hat dann eine der Vorlagen behandelt, die nachher noch an die Reihe kommen. Es bleibt noch zu verabschieden der Entwurf einer Kleinen Anfrage, die ich mit einigen Kollegen eingebracht habe, betrifft Kleine Anfrage: schnellere und kostensparende Abwicklung von Versicherungsschäden durch Kraftverkehrsunfälle; [diese] läuft letztlich darauf hinaus, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gefragt wird, ob sie eine Änderung der Straßenverkehrsordnung vorsehen könnte, nach der jeder Autofahrer ein Papier mitführen muß bezüglich einer Versicherungspolice und [woraus sich] der Versicherungsträger ergibt, damit an Ort und Stelle gleich der Versicherungsschaden aufgenommen werden kann. Nach Auskunft der Versicherungen erhöht sich etwa die Schadensquote um 10% aufgrund einer zu langsamen Abwicklung von Straßenverkehrsunfällen und der Schadensregelung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Gut, keine Wortmeldungen. Dann darf ich aufrufen Arbeitskreis III. Übrigens, ich darf den Kollegen bekanntgeben, aufgrund eines Beschlusses im Vorstand wird nunmehr, und zwar fortlaufend, ein anderer Arbeitskreis mit den Berichten anfangen. Wir haben also nicht mehr die Regelung wie früher, daß immer I als erster, V als letzter aufgerufen wurde, sondern jetzt [wird] im Umwälzverfahren vorgegangen, und deswegen steht heute Arbeitskreis II an erster Stelle. Arbeitskreis III.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, am nächsten Freitag wird die Tabaksteuernovelle gelesen in 1. Lesung ohne Aussprache. Wir sind der Meinung, daß wir diesem Gesetz wie allen übrigen Steuererhöhungsgesetzen aus Inflationsgründen, die bereits behandelt worden sind, in der Sache widersprechen müssen, aber am Freitag gibt es keine Debatte dazu.</p>
				<p>Der Arbeitskreis III hat sich ferner mit dem Rentenreformgesetz und mit dem Krankenversicherungsänderungsgesetz befaßt. Nicht aus sozialpolitischen Gründen, sondern wegen der finanzpolitischen Schludrigkeit, mit der die beiden Entwürfe vorgelegt worden sind. Der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> ist vorbereitet darauf, der Regierung das in angemessener und scharfer Form vorzuhalten. Darüber hinaus hat sich der Arbeitskreis befaßt mit dem Beteiligungslohngesetz. Wir sind in einer nicht ganz einfachen taktischen Situation. Im Arbeitskreis, im Ausschuß für Arbeit und Soziales ist diese Initiative, die ja schon ein gewisses Alter erreicht hat, auf der Tagesordnung, und der Vorsitzende hat angeordnet, daß die mitberatenden Ausschüsse ein Votum abzugeben hätten. Wir sind der Meinung, daß die Regierung im Verzuge ist mit ihrem eigenen Vermögensbildungsgesetz, daß diese Initiative die Konfrontation dazu ist. Wir werden im Finanzausschuß am nächsten Donnerstag diese Frage behandeln und zunächst einmal die finanzielle und steuerpolitische Seite abzuklären versuchen. Auf jeden Fall werden wir – wir stehen alle geschlossen hinter dieser Vorlage – dafür sorgen, daß es nicht dazu kommt, daß im Arbeitsausschuß diese Vorlage abgelehnt wird. Das ist der taktische Sinn, und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> ist darauf vorbereitet, die Fragen an die Regierung zu stellen, die sie nicht sofort beantworten, sondern erst nach einer gründlichen Prüfung beantworten kann.</p>
				<p>Dann steht an die Umsatzsteuernovelle, zu der es sehr viel – ich möchte mal sagen – süchtige Wünsche auch aus den Kreisen der Fraktion gibt. Sie wissen, daß es eine Abdeckungsvorlage gibt, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name> vorbereitet hat, die also einen großen Teil abgelten soll. Wir haben unter dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> eine Kommission eingesetzt, die die übrigen Fraktionswünsche auf diesem Sektor abklären und in eine gewisse Ordnung bringen sollte. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> hat sich sehr bewährt als Kommissionsvorsitzender,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und wir können ihm nur vertrauen, daß er das in eine oppositionsgerechte, aber auch in eine solide finanzielle Ordnung bringen wird.</p>
				<p>Das, ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> meint, das war kein Gegensatz. Das ist auch unsere Meinung, jetzt, für diese Stunde – nicht immer! Im Haushaltsausschuß geht es im wesentlichen um einige Planstellenfragen. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hat sich sehr viel darauf zugute getan, daß bei [1 000]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »11 000«.</p>
						</note>
					</seg> Anforderungen er die ganze Sache auf 400 Anforderungen zurückgedrückt hätte. In der Zwischenzeit ist er bereits wieder auf dem Kompromißweg, und er will noch in diesem Jahr 400 neue Stellen bewilligen, um dann schließlich doch 1 000 insgesamt bewilligen zu können.</p>
				<p>Dann darf ich Ihnen noch Kenntnis geben von einer Kleinen Anfrage, die der Kollege Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> vorgelegt hat, eine Anfrage über die personelle Repräsentanz der Bundesrepublik in internationalen Organisationen wie Internationaler Währungsfonds, Asiatische Entwicklungsbank, Food and Agriculture Organization und andere. Wir sind hier in diesen Organisationen als Zahlmeister sehr prominent vertreten, und es wird die Frage gestellt, wie denn eigentlich unsere personelle Repräsentanz wäre und, wenn sie unterbesetzt sein sollte, was die Regierung zu tun gedächte, um hier auf gleich zu ziehen? Ich empfehle Ihnen, das als Fraktionsinitiative vorzulegen. Die Frau Abgeordnete Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name> und –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Augenblick: Wenn hier die Zustimmung erforderlich ist, würde ich es gleich aufrufen. Ist da irgend etwas [an] Bedenken? Ist nicht der Fall, dann kann das so laufen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Frau Kollegin Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> und andere haben einen Antrag vorgelegt, der Bundestag wolle beschließen, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aufzufordern, entsprechend ihrer Zusage darüber Auskunft zu geben, und wie die Personalpolitik in dem Bereich der internationalen Einrichtungen von Wissenschaft und Forschung – es wird Bezug genommen auf eine frühere Drucksache –, wie die deutsche Repräsentanz, wie die Ausstattung der Planstellen, wie unsere Vertretungen Differenzverluste und Nachteile aus der Sozialversicherung, wie sind die Kaufkraftverluste usw., abgesichert werden sollten. Ich würde Ihnen empfehlen, auch das als Fraktionsinitiative.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Das steht unter Punkt VI auch noch drauf. Da können wir das vorwegnehmen. Einverstanden? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, wollten Sie dazu? Bitte schön! Ja, Sie können das erklären, wenn Sie wollen. Kommen Sie.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, die Sache ist so: Es sollte der Versuch gemacht werden, beide Anfragen und den Antrag zu verbinden. Das hat sich leider nicht ermöglichen lassen, und deswegen müssen wir parallel und getrennt laufenlassen. Sie überschneiden sich auch in einigen Punkten und behandeln neben einigen Deckungsfragen auch Fragen, die nicht ganz abgedeckt sind.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Gut, keine Bedenken mehr?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Dann gibt es eine Kleine Anfrage der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> und Gen., und zwar über alleinstehende Elternteile mit abhängigen Kindern. Eine sehr, sehr umfangreiche Anfrage, die allenfalls als Gruppenanfrage meines Erachtens laufen könnte, die die Fraktion nicht so ohne weiteres übernehmen könnte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Stimmengewirr.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Wie ist jetzt der Sachstand? Also gut, dann zurück in den Arbeitskreis IV. Gut, einverstanden! Das wird dann der Fraktion wieder vorgelegt, wenn die Arbeiten abgeschlossen sind.</p>
				<p>Augenblick! Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>: Wir sind hierbei grundsätzlich damit einverstanden. Es fehlt nur eine Formulierung, die abgeändert werden muß. Damit sollte die Arbeitsgruppe Familie noch mal befaßt werden</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, danke Frau Kollegin. Es wäre aber sehr angenehm, wenn wir immer fertig formulierte Vorschläge zur finanziellen Überprüfung haben könnten. Wenn sich das machen ließe, wäre das ein beachtlicher Fortschritt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich würde dennoch vorschlagen, sobald die Gruppe zu Ende ist, soll sie noch mal kurz durch den Arbeitskreis gehen und dann in die Fraktion.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, dann wurden wir mit einer großen Kreation überrascht: Sofortprogramm zur Verbesserung der beruflichen Bildung. Ein sehr umfangreicher Antrag. Wir hatten kaum die Zeit. Er wurde ganz frisch – steht hier, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> –, ganz frisch auf den Tisch gelegt. Es ist da auch davon die Rede, daß das 2,5 Milliarden kosten könnte. Man hat zur Verharmlosung, hat man dann erklärt, die Träger würden einen großen Teil bezahlen. Auf den Anleiheweg wollte man sich begeben. Also, auf jeden Fall eine sehr interessante Geschichte. Man kann keinem einzigen Wort widersprechen, weil sie so allgemein gehalten ist, daß es nicht möglich ist, irgendwo einzuhaken. Aber sie ist sowohl so großartig formuliert und es ist soviel Arbeit darauf verschwendet worden, daß der Arbeitskreis III meinte, man müßte zwar zur Quantifizierung noch einmal darüber reden, aber vielleicht haben die Herren Kollegen in der Zwischenzeit, was die finanzielle Belastung betrifft, die ja auch für die Zukunft nicht ganz unbedeutend für uns ist, wenn wir nicht den Gedanken aufgeben, ’73 wieder an die Regierung zu kommen, vielleicht können die Urheber und die Autoren dieser großartigen Ausarbeitung noch etwas dazu beitragen, um uns die Quantifizierung zu erleichtern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich bin Ihnen außerordentlich dankbar. Sie haben die nötige Spannung geweckt, so daß also, wenn der Punkt VI aufgerufen wird, Sie sicherlich noch einige Zuhörer hier finden werden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, Herr Vorsitzender, ich bin noch nicht zu Ende, weil eine weitere schöpferische Leistung vorgetragen wurde, nämlich die Perfektion der Wehrgerechtigkeit – Ziviler Ersatzdienst. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> hat hier vorgetragen die neuen Überlegungen, die längst in der Fraktionsspitze abgeklärt worden sind. Man will also nun bei der zunehmenden –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, das kommt, und zwar unter Punkt V –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, zur finanziellen Seite kann ich nur sagen –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Das wäre gut, wenn Sie das im Anschluß zu dem Votum des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, der das vortragen wird, bringen könnten, damit wir’s dann im Zusammenhang diskutieren können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Jetzt nehmen Sie uns allen – es ist ja so, ich kann es gleich sagen –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Sie haben keine Zeit nachher, wa?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ich will das nicht leugnen. Ein offenes Geständnis ist immer strafmildernd, vor allem, wenn man schon überführt ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber nein, die Sache hat sich erheblich gebessert, weil es ja, weil ein Entschließungsantrag, es soll eine Entschließung daraus gefaßt werden. Und wir wissen ja, was Entschließungen bedeuten. Deswegen sind wir ja in der Lage, den finanziellen Segen dazu zu geben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schönen Dank! Ich will nur 2 Punkte hier festhalten. Augenblick!</p>
				<p>Das erste ist, ich begrüße es, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> – wenn der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> vielleicht kurz in Anspruch –, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, ich begrüße es sehr, daß man vor allen Dingen in der Vermögensbildung hier unsere Initiative etwas offensiver vorträgt, als das bisher der Fall war. Ich würde sehr bitten, daß Sie dabei dahinter bleiben. Und das zweite: Umsatzsteuer. Der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> ist ein gestrenger Herr und Vorsitzender, und ich würde ihm nur empfehlen, nicht ganz außer acht zu lassen, daß einige der Kollegen hier schrecklich in Verlegenheit kommen, weil sie bei Frisören und was weiß ich wo in großen Reden feierliche Schwüre getan haben, die natürlich ungern revoziert werden. Gut! Jetzt zu diesem Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Wer hat das Wort? Oder wer will das Wort? Bedanke mich. Nächstes: Arbeitskreis IV, ham wer schon. Nächstes, Arbeitskreis V – der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> ist im Augenblick beschäftigt mit der Vorbereitung der Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, und jetzt werden die einzelnen Punkte von den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> vorgetragen. Zunächst zum Programm für die Europapolitik – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>: Herr Vorsitzender! Ich glaube, daß wir diesen Punkt, wenn wir einigermaßen zuzuhören bereit sind, in aller Kürze abhandeln können. Aber ich möchte doch diesen Bericht nicht abgeben, ohne die Fraktion zunächst einmal darauf aufmerksam zu machen, daß wir bei der vorliegenden Arbeit ein paar Kollegen einen besonderen Dank schulden. Das ist neben Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>– dafür, daß er die Arbeitsgruppe über viele Monate mit nicht nur großer Arbeitskraft, sondern auch mit einem großen Zeitaufwand geleitet hat –,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>das ist neben dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GroebenHansvonder">von der Groeben</name>, der seinen Sachverstand und seine Arbeitskraft uns unentgeltlich zur Verfügung gestellt hat. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GroebenHansvonder">von der Groeben</name> befindet sich unter uns, und ich möchte ihm sehr herzlich danken.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herr Vorsitzender, ich gehe davon aus, daß die noch anwesenden Mitglieder der Bundestagsfraktion die Mitteilung gelesen haben oder durchgelesen haben, die wir ihnen in der vergangenen Woche zugesandt haben. Ich gehe, wie gesagt, davon aus, denn das erspart mir dann, im einzelnen auf das Papier einzugehen, sondern ich kann mich dann auf ein paar wesentliche Punkte beschränken.</p>
				<p>Bevor ich das aber vortrage, möchte ich zum Prozedere folgendes der Fraktion mitteilen: Herr Vorsitzender, wir bitten, nachdem im Fraktionsvorstand die Angelegenheit vorgetragen worden ist und heute im Arbeitskreis V behandelt worden ist, die Fraktion um eine generelle Zustimmung zu dem sogenannten Kernpapier, das den Arbeitstitel trägt: Aktionsprogramm für die Europapolitik der CDU/CSU, und aufgrund der Besprechung heute im Arbeitskreis V, auch zu dem Anhang I, d. h. das Modell für das institutionelle System. Denn dieser Anhang I gehört in der Tat zu der Präsentation des Grundpapiers des Aktionsprogramms.</p>
				<p>Der Anhang II, nämlich das Modell für oder die Stellungnahme zur Europäischen Wirtschafts- und Währungsunion, ist, wenn ich mich einmal so ausdrücken darf, mehr als eine Handreichung für die Fraktionskollegen, es ist auch eine sehr fundiert ausgearbeitete Stellungnahme zum heutigen Stand der Wirtschafts- und Währungsunion, die natürlich überlagert werden wird im Verlaufe der kommenden Wochen und Monate durch die aktuellen Ereignisse auf der internationalen – sowohl europäischen wie europäisch-amerikanischen – Bühne. Deswegen, Herr Vorsitzender, schlägt der Arbeitskreis V der Fraktion vor, das Papier im Anhang II nicht offiziell zur Verabschiedung zu stellen, sondern zur Kenntnis zu nehmen. Es wird laufend weiter bearbeitet, und insgesamt gesehen, Herr Vorsitzender, schlagen wir zum Prozedere vor, daß eine kleine Redaktionskommission, die heute vormittag schon vorbesprochen worden ist und die ich Ihnen dann namentlich gerne vorschlagen möchte, noch eine letzte redaktionelle Überarbeitung dieses Papiers vornimmt, bevor es, nachdem der Fraktionsvorsitzende von seiner Reise zurückgekommen ist, mit seinem Einvernehmen oder aufgrund seiner Bestimmung und zu welchem Termin dann der Öffentlichkeit übergeben wird.</p>
				<p>Zur Sache selbst, meine sehr verehrten Kollegen, möchte ich Sie darauf aufmerksam machen, daß wir seit der Verabschiedung des Berliner Programms eine Aktualisierung und eine Zusammenfassung und vor allen Dingen eine neue europäisch-politische Aktion seitens unserer Bundestagsfraktion nicht nur erwartet haben, sondern gefordert haben. Und diese liegt Ihnen hiermit vor. Wir haben oder wir sind davon ausgegangen, daß die europäische Integration sich in einer Krise befindet. Mehr brauche ich nicht zu sagen. Wir brauchen nur um uns zu schauen, sowohl was die wirtschaftliche Integration anlangt wie [auch die] politische Integration, und deswegen haben wir gesagt, daß es in dieser Lage nicht genügt, nur pragmatisch vorzugehen, sondern wir bedürfen eines neuen politischen Ansatzes, und zwar eines politischen Ansatzes […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »unter«.</p>
						</note>
					</seg> mit echter politischer Entscheidungsbefugnis auf Gemeinschaftsebene, also einer Fortentwicklung der Verträge über die <name type="Organisation" ref="#EG">Europäischen Gemeinschaften</name>.</p>
				<p>Wir haben dieses Papier nun – und das ist der Verdienst der Arbeitsgruppe, der der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> vorgesessen ist –, wir haben dieses Programm nun entwickelt in einer umgekehrten Reihenfolge, wie sie unschwer ersehen können aus der schriftlichen Vorlage, nämlich wir haben zunächst einmal die langfristige oder – wenn Sie wollen – die mittel- und langfristige Zielperspektive und Zielansprache in der Wirtschafts- und Währungsunion und der politischen Union vorangestellt. Wir haben dann daran anschließend die Vorbereitungsperiode und dann das Sofortprogramm. Wir werden natürlich im aktuellen Bezug unserer politischen Tätigkeit mit dem Sofortprogramm zu beginnen haben. Aber wir meinen, daß es so systematisch am besten aufgebaut ist und sich am besten auch in der Öffentlichkeit vertreten läßt.</p>
				<p>Zur Wirtschafts- und Währungsunion möchte ich hier keine weiteren Ausführungen machen. Wenn Fragen gestellt werden sollten, dann sind Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GroebenHansvonder">von der Groeben</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> gerne bereit, dazu etwas zu sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Darf ich einen kurzen Moment unterbrechen? Ich sehe schon den Exodus sich fortsetzen. Wir haben noch ganz wichtige Dinge hier auf dem Programm. Noch einmal der verzweifelte Appell an die Kollegen, aber gleichzeitig auch an die Berichterstatter zur Straffheit: Haltet aus!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>: Ja, ich bin sofort fertig, Herr Vorsitzender. Ich galoppiere schon durch das Papier hindurch und möchte der Fraktion nur zum Schluß folgendes sagen: Wir haben in dem Sofortprogramm eigentlich das gesamte Credo in zwei Sätzen zusammengefaßt, die ich Ihnen vorlesen möchte.</p>
				<p>Wir haben gesagt: »Der Ministerrat der <name type="Organisation" ref="#EG">Europäischen Gemeinschaft</name> sollte sich wieder auf seine Aufgaben als Gemeinschaftsorgan besinnen und sich nicht nur als ein Forum zur Aushandlung nationaler Interessen ansehen. In diesem Sinne könnte die von Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> vorgeschlagene Ernennung von Europaministern, verbunden mit einer Anerkennung des Mehrheitsprinzips zur Stärkung der Gemeinschaft, beitragen, wenn gleichzeitig der demokratische Prozeß auf Gemeinschaftsebene fortentwickelt wird.«</p>
				<p>Herr Vorsitzender, wir haben bewußt auf Wunsch des Fraktionsvorsitzenden die Fragen der Außenpolitik und insbesondere der Verteidigungspolitik sehr kurz gefaßt. Ich weiß, daß das heute auch – und ich möchte berichten –, daß das heute auf Kritik gestoßen ist, und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> wird dazu sicherlich jetzt etwas sagen. Ich stimme jetzt schon dem zu, was er sagen wird. Das entspricht auch meiner Auffassung, daß wir zu der europäischen Frage, ganz zweifelsohne noch etwas mehr als in diesem Papier steht, über unsere Ansicht zur Verteidigung, zur Sicherheitspolitik innerhalb der europäischen erweiterten Gemeinschaft sagen müssen. Wir haben auch nichts gesagt, Herr Vorsitzender, oder zum Ausdruck gebracht spezifisch zur Direktwahl für das Europäische Parlament, da hiermit die interfraktionelle Arbeitsgruppe befaßt gewesen ist in den ganzen letzten Monaten. Ich kann der Fraktion nur hier mitteilen, daß die interfraktionelle Arbeitsgruppe in diesen Tagen ihre Arbeit abgeschlossen hat und den Fraktionen des Bundestages zuleiten wird, und ich glaube, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> oder Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> dazu, wenn gefragt wird, noch etwas sagen können. Ich meine, Herr Vorsitzender, daß dieses jetzt der Fraktion vorliegende Programm, dem wir bitten, im Grundsatz Ihre Zustimmung zu geben, vorbehaltlich einer letzten redaktionellen Überarbeitung, uns in den Stand versetzen wird, am Anfang des kommenden Jahres vor der Öffentlichkeit unsere neue politische europäische Aktion zu begründen und damit wieder festen Boden unter den Füßen zu gewinnen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Allerherzlichsten Dank Ihnen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>, und den Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GroebenHansvonder">von der Groeben</name> und anderen, die daran teilgenommen haben, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> selbstverständlich eingeschlossen. Ich kann nur sagen, das ist eines der Gebiete, das wir, wenn wir dieses Papier beschlossen haben, vorweisen können, wenn wir nach Alternativen gefragt werden. Hier haben wir auf einem wichtigen und bedeutsamen Gebiet konkrete Vorstellungen, und ich bin den Herren, die daran, den Damen und Herren, die daran mitgearbeitet haben, außerordentlich dankbar, und ich glaube, Sie haben alle unseren Beifall hier in der Fraktion verdient.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Jetzt eröffne ich die Diskussion. Es hatten sich bis jetzt 2 Kollegen gemeldet: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Verehrte Kollegen, ich mache es kurz und beziehe mich auf das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> schon angekündigt hat. Meines Erachtens und dem meiner Kollegen – das haben wir im Arbeitskreis V auch zum Ausdruck gebracht – ist in diesem Papier der Bereich der Sicherheitspolitik im Rahmen der europäischen Einigung nur auf Seite 8 im Hinblick auf dieses Rüstungsamt oder den Kern eines Rüstungsamtes berührt. Das ist ganz sicher zu mager, und es ist unbedingt erforderlich, daß die Notwendigkeit besserer Koordination, aber auch engerer Kooperation in der Weiterentwicklung auf diesem Gebiet im Zusammenhang mit der Außenpolitik, in dem Papier entsprechend zum Ausdruck kommen muß. Ich trage das vor, weil ich mit diesen Bemerkungen davon ausgehe, daß die kleine Kommission, die das Papier vervollständigt und überarbeitet, von der der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> sprach, das Fraktionsvotum der Zustimmung so nehmen wird, diesen Punkt einzuarbeiten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Darf ich fragen: Ist die Redaktionskommission schon bestellt oder müssen wir die noch bestellen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>: Sie ist natürlich schon bestellt. Aber wenn Sie’s bestätigen würden, wäre es gut.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Na ja gut, also: Ich würde nur vorschlagen, daß […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> diese Kommission dann im Benehmen mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> als dem Obmann der Verteidigungsgruppe entsprechende Formulierungen findet. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Im Arbeitskreis II wurde eine Anmerkung vorgebracht, die ich doch einigermaßen für bedeutsam halte. Es war der Wunsch, daß bei der Einleitung man vermeidet, kritische Anmerkungen an die Adresse Dritter zu richten, der Organe der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> oder dritter Mitgliedstaaten, und die Einleitung so zu modifizieren, daß der Vorwurf sich an die Adresse unserer Regierung richtet. Es wäre nicht gut, ich glaube, das ist auch richtig, wenn wir als Fraktion nun kritische Anmerkungen an die Adresse Außenstehender geben wollten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Wollen Sie dazu Stellung nehmen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>: Ich nehm’ diese – ich bin sicher, daß die Kollegen der Redaktionskommission diese Anregung gerne aufgreifen werden. Wir werden es noch einmal sehr genau durchsehen, wo so etwas herausgelesen werden kann. Wir haben uns bemüht natürlich, nicht andere befreundete Regierungen etwa angreifen zu wollen, aber eine kritische Anmerkung insgesamt zu dem, was bisher geleistet bzw. nicht geleistet worden ist, läßt sich nicht vermeiden, verehrte Freunde. Wenn wir hier eine neue Position beziehen und drängen auf das, was gemacht werden muß, dann trifft das natürlich auch einige andere Regierungen. Und ich meine, wir sollten nicht also nun aus lauter Vorsicht in eine Wischiwaschi-Geschichte ausweichen. Aber wir wollen das gerne aufgreifen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Gut, schönen Dank! Ich habe sonst keine Wortmeldungen. Dann darf ich feststellen, daß das Kernpapier die Billigung der Fraktion gefunden hat, und Anhang I. Anhang II wurde zur Kenntnis genommen. Die Redaktionskommission wurde bestätigt, und ich möchte allerdings sagen, das alles vorbehaltlich auch noch der Zustimmung des Fraktionsvorsitzenden, der das dann ja verkünden muß. Schön! Dann als nächstes: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> – zum Ersatzdienstgesetz.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Anlaß für die Eilbedürftigkeit der Entscheidung in dieser Frage ist, daß die Regierungskoalition Wert darauf legt, die Beratung über die 3. Novelle zum Ersatzdienstgesetz in den mitberatenden Ausschüssen zu beginnen, so daß der Verteidigungsausschuß am kommenden Donnerstag diese Frage abschließend behandeln muß. Ich darf zunächst sagen, um welches Problem es sich bei meinen Ausführungen handelt. Es geht einmal darum, daß die allgemeine Wehrpflicht für die Aufrechterhaltung des notwendigen Streitkräfteumfangs und unserer Verteidigungsmöglichkeit eine unerläßliche Voraussetzung ist. Die allgemeine Wehrpflicht ist aber von 2 Elementen her bedroht. Das eine Element ist die sogenannte Wehrungerechtigkeit, nämlich daß wir nicht alle Wehrpflichtigen zum Dienst in der Bundeswehr heranziehen können, daß das Heranziehen je nach Quote des Jahrganges schwankt. 2., daß durch die wachsende Zahl von Kriegsdienstverweigerern die Frage von dieser Seite in besonderer Weise angerührt wird. Da wir in diesem Jahr 25 bis 30 000 Kriegsdienstverweigerer haben bei nur 7 300 Ersatzdienstplätzen, daß wir im nächsten Jahr mit noch höheren Zahlen rechnen müssen und die Gefahr droht, daß dieser bequeme Weg, sich dem Dienst an der Gemeinschaft überhaupt zu entziehen, der jetzt schon in einem Verhältnis von 4:1 kommt, von 6:1, in Zukunft sich multipliziert, haben wir uns mit der Frage auseinanderzusetzen, wie wir diese beiden Probleme bewältigen, um die Aufrechterhaltung der allgemeinen Wehrpflicht auch zu sichern, angesichts der Lawine, die sich hier vollzieht.</p>
				<p>Die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>-Kommission hatte ’68 zur Herstellung der Wehrgerechtigkeit die Wehrabgabe vorgeschlagen. Diese Wehrabgabe ist nicht zum Zuge gekommen. So haben wir uns auf einen anderen Weg entschließen müssen, nämlich daß wir diejenigen, die nach 12a GG zum Dienst an der Gemeinschaft heranzuziehen sind, auch heranziehen. Wir haben in dieser Frage im Parteiprogramm und in den sicherheitspolitischen Leitsätzen, welche die Fraktion gegen 2 Stimmen zu Beginn der Legislaturperiode hier verabschiedet hat, die Grundlage – ich erspar’ es mir, die beiden Papiere vorzulesen, Sie können es, wenn Sie wünschen, nachher nachlesen –, der entscheidende Punkt ist, daß wir dann einen entsprechenden Gesetzentwurf, der diese Fragen regelt, ausgearbeitet haben. Dieser ausgearbeitete Gesetzentwurf kann natürlich unmöglich heute hier verabschiedet werden. Er ist gestern dem Fraktionsvorstand zur Kenntnis gebracht worden und an die Arbeitskreise I, III, IV und V zur weiteren Beratung überwiesen worden, und ich möchte hier beantragen, daß eine Kommission aus je 3 Mitgliedern dieser Arbeitskreise die endgültige Beratung, wenn sie soweit sind, übernimmt. I, III, IV und V. Ist mir egal, wie hier verfahren wird.</p>
				<p>Das zweite ist, daß, da wir aber eine Entscheidung zu treffen haben, wir unsere Vorstellungen in Form eines Entschließungsantrages[, der] im Verteidigungsausschuß [und] dann auch in den andern Ausschüssen, die das beraten, zur Verfügung gestellt wird, niedergelegt haben. Zu dieser Frage hat der Fraktionsvorstand den federführenden Arbeitskreis V mit einer Prüfung für die heutige Sitzung beauftragt, und dieser Arbeitskreis V schlägt Ihnen vor, zuzustimmen, daß die Dienstpflichtigen nach 12a GG herangezogen und die dafür erforderlichen Plätze bereitgestellt werden sollen unter gleicher Normierung für Rechte und Pflichten, wie die Dienstpflichtigen in allen diesen Diensten, die im 12a GG aufgeführt sind. Ich nenne sie, damit Sie’s vor Augen haben: Das sind der Wehrdienst, der Dienst im Bundesgrenzschutz, der Dienst in Einheiten und Einrichtungen des Zivilschutzes und die Ersatzdienste. Für die Ersatzdienste haben wir einen entsprechenden Katalog von Diensten ausgearbeitet. Ich weise darauf hin, um Mißverständnisse von vornherein zu vermeiden, daß es sich hier um die Dienstpflicht nach 12a Grundgesetz handelt, nicht etwa um eine sogenannte allgemeine Dienstpflicht. Ein solcher verfassungsändernder Vorschlag ist im Gesetzentwurf nicht vorhanden, und wir glauben auch nicht, daß er in irgendeiner Form durchsetzbar wäre. Ich wäre dankbar, wenn die Fraktion zu dieser Grundlinie ihre Zustimmung geben könnte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich bedanke mich sehr. Sind dazu Wortmeldungen? Wir haben festgestellt, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> namens des Arbeitskreises, der die Finanzen zu prüfen hatte, keine Einwendungen erhob angesichts der Tatsache, daß es sich hier um einen Entschließungsantrag handelt, wenngleich [über] die finanzielle Tragweite, für den Fall, daß das Gesetz werden würde, hier keine Mißverständnisse aufkommen dürften. Auch die sonstigen Arbeitskreise sind einverstanden. Es liegen keine Wortmeldungen vor. Dann ist so beschlossen. Nächstes: Kleine Anfrage Post. Wer trägt vor? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich darf kurz ein Wort dazu sagen. Morgen wird eine Viertelmilliarde an die DDR gezahlt durch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, um damit zu ermöglichen, daß wir besseren Post- und Fernmeldeverkehr haben. Jeder weiß, daß es sich hier um eine Zahlung nicht nach dem Postgesetz, sondern aus politischen Gründen handelt, die überplanmäßig im Haushalt ausgebracht worden ist – also ohne Deckung –, und wir haben mit einigen Kollegen eine Kleine Anfrage vorbereitet, die vor allem in der Frage gipfelt – wenn ich nur diese eine hier vortragen darf, Herr Vorsitzender –, hat sie insbesondere die Zahlung des Pauschalbetrages von DM 250 Millionen an die DDR-Post von der Beendigung der DDR-Schikanen abhängig gemacht, nämlich die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>? In der Art liegen die Fragen. Ich wäre dankbar, wenn hier zugestimmt werden könnte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Gut! Ich entnehme Ihrem Bericht, daß der Arbeitskreis zugestimmt hat. Gut! Bitte schön, Kollege [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>].</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Sind die Fragen so gelaufen, zeitlich, daß ihnen nicht erneut zitatenreich ausgewichen werden kann? Bei der Beantwortung? Denn nach unsern Erfahrungen weicht man peinlichen Fragen ostentativ einfach aus.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, wir haben uns Mühe gegeben, so präzise wie möglich zu fragen. Uns waren natürlich diese Dinge bekannt. Nur, eine geschickte Regierung oder eine nicht wollende Regierung wird immer die Gelegenheit haben, an irgendeiner Frage sich vorbeizumogeln. Es gibt dann nur die Möglichkeit, noch einmal nachzufragen. Präziser als sie jetzt gefaßt worden ist unter Zuhilfenahme auch derer, die sich damit befaßt haben, war nicht möglich. Nein, es ist eine Kleine Anfrage, die hier eingebracht wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Keine mündliche, es ist ’ne Kleine Anfrage. Einverstanden! Gut.</p>
				<p>So beschlossen. Nächster, Arbeitskreis VI, das Sofortprogramm zur Verbesserung der beruflichen Bildung. Wenn Sie sich der schmückenden Kommentare von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> erinnern wollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Ja, das ist die Kreation, die jetzt vorgetragen wird. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hat auf seine Weise seine Zustimmung zum Ausdruck gebracht. Ich möchte das festhalten –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Na, na, na, na – der Vorsitzende hat das nicht ganz so verstanden. Darüber wollen mir mal nicht so –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Ich war heute bei ihm.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, es ist sehr schwer, in die große Materie richtig einzusteigen. Vielleicht wie folgt: Es gibt in der Bundesrepublik 1,8 Millionen Berufsschüler, 1,3 Millionen Lehrlinge und etwa 400 000 Studenten. Diese Sache hier betrifft die 1,8 Millionen bzw. 1,3 Millionen und ist deshalb politisch von einiger Bedeutung. Ich glaube, ich brauche das nicht zu unterstreichen. Die Initiative geht auch dahin, die Kopflastigkeit unserer Bildungspolitik etwas anzugehen und nicht nur etwas für Studenten, Universitäten, sondern für die breite Schicht derer, die durch die Berufsbildung gehen, etwas zu tun. Dabei sind wir uns darüber klar, daß wir eine definitive Lösung nicht ansteuern können. Es ist ja eine Kommission eingesetzt worden, die erst ’73 tätig werden kann. Aber hier geht es darum, die Maßnahmen, die man heute schon treffen kann und die spürbare Erleichterungen, Verbesserungen bringen, durchzuführen. Die Verbesserungen zielen 1. auf die Jugendlichen selbst, daß sie eine bessere Ausbildung bekommen, und sie zielen insbesondere auf Mittelstand und Handwerk, um den beiden großen Gruppen eine bessere Ausbildungsmöglichkeit zu geben. Die Chancen, die hier vorliegen, liegen 1.darin, überbetriebliche Lehrwerkstätten zu schaffen, um die Bildung zu verbessern. Wir haben das ausgerechnet und erhoben.</p>
				<p>Wir wollen bis 1976 75 000 neue Plätze schaffen. Das ermöglicht einen 3monatigen Besuch dieser Lehrwerkstätten und demzufolge eine intensive Ausbildung. Dazu gehört ein Bedarfsplan, der von der Anstalt in Nürnberg, vom Ministerium hier und von allen interessierten Berufsverbänden erarbeitet werden soll – auch unter regionalen Gesichtspunkten und unter Strukturgesichtspunkten selbstverständlich.</p>
				<p>Das ist die eine Seite. Die andere Seite der Sache ist die, daß wir in der ganzen Bundesrepublik in der Unterrichtung in den Schulen ein großes Defizit haben. Der Ausfall an Schulstunden läuft bis auf 60%. Das ist die eine Sache. Und die andere Sache ist die, daß die Abstimmung von betrieblicher Ausbildung und schulischer Ausbildung nicht exakt durchgearbeitet ist und nicht genau funktioniert.</p>
				<p>Sie sehen, wir gehen hier von dem sogenannten Dualsystem aus, und ich möchte in Parenthese sagen: Diese Initiative trägt dazu bei, dieses System zu stabilisieren und zu verbessern und im Rahmen dieses Systems die Verbesserungen fortzuschreiben.</p>
				<p>Das ist der 2. Punkt. Der 3. Punkt, in der Trägerschaft sind wir ganz liberal, wenn Sie so wollen. Die kann von Fall zu Fall wechseln. Der 3. Punkt ist die Verbesserung, die aus dem Berufsbildungsgesetz selber möglich ist und die sich wiederum bezieht auf die Abstimmung von schulischer und praktischer Berufsausbildung. Die Dinge, die hier zu machen sind, sollen angegangen werden auf dem Wege über ein Verwaltungsabkommen zwischen Bund und Ländern, weil die Schulfragen ja allesamt Länderfragen sind.</p>
				<p>Nun kommt die Finanzierung, die hier angesprochen worden ist, und dazu bedarf es der Information über bestimmte Hintergründe. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, die bildungspolitisch in großer Verlegenheit ist – um das milde zu sagen –, ist an dieser Sache dran und ist heute mit ihren Staatssekretären am überlegen, was da zu tun ist. Die Finanzierung, die die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> für ein ähnliches Programm vorsieht wie dieses, mit dem sie eigentlich vor Weihnachten noch kommen wollte, sieht vor eine Finanzierung aus Steuermitteln, und zwar wie folgt: Wir müssen davon ausgehen, daß die Versuche in Niedersachsen, Hessen und anderswo mit einigen Ländern, die Finanzen in den Griff zu bekommen, dazu führen, daß die Hochschulbauprogramme, die mit 6 Milliarden angesetzt sind, so nicht durchgeführt werden. In Niedersachsen haben wir drastische Kürzungen. Sie haben es heute in den Zeitungen gelesen. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> will 200 Mio., die sicher frei werden, für diesen Zweck verwenden. Dazu wieder der Hintergrund: In der vorigen Woche hat der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussingk</name> scharf unter Druck genommen, weil er in seinem Haus Milliardenbeträge ausgibt – kurz gesprochen – für Studenten und nicht für die arbeitende Jugend. Sie sehen, daß wir da in der richtigen Richtung liegen. Ich will Ihnen die Zahlen nennen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hat etwas nach oben stilisiert. Das Programm bedeutet als Investition 1,75 Milliarden bis ’76, sprich rund 350 Millionen pro anno, und die laufenden Kosten, die werden bis auf 400 Mio. gehen. Das ist die Zusammenstellung. So komme ich auf 2,2 und nicht 2,8 – und man muß die Stufung sehen und die Ausräumung des Bundeshaushaltes.</p>
				<p>Wir haben so formuliert, daß wir die Regierung auffordern, den Bundeshaushalt daraufhin zu prüfen, d. h. jeder Kenner der Materie weiß, daß wir auf diese 200 Mio. wollen und auf eine schärfere Ausforstung des Haushaltes. Es gibt noch andere Stellen. Sie wissen ja, daß die Anstalt in Nürnberg heute schon überbetriebliche Lehrwerkstätten […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »durch«.</p>
						</note>
					</seg> aus Zuschüssen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in die Anstalt hinein finanziert, und wir sehen als 3. Kreditmaßnahmen vor. Heute ist die Sache durchgesprochen worden, im Arbeitskreis II mit Zustimmung, im Arbeitskreis IV mit einer Variante. Es war ursprünglich vorgesehen, das war die Idee auch von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, die Anstalt selbst in Anspruch zu nehmen durch eine geringfügige Erhöhung des Beitrages – 0,1% –, wir wissen aber, daß bei den Arbeitnehmern die Sache im Streit ist. Die Geschäftsgrundlage dieses Antrages ist ja, daß wir durchsetzen möchten, daß Berufsbildung im Prestige, im Ansehen und im Rang mit der allgemeinen Bildung allmählich gleichgezogen wird, und das würde bedeuten in der Tat, daß diese Bildung, die Berufsbildung auch aus öffentlichen Mitteln zu finanzieren ist. Das ist im Grunde auch richtig. Wir haben im Laufe der Beratungen insofern eine Schwenkung vorgenommen, Gewicht auf den Bundeshaushalt als öffentliche Aufgabe, ohne daß wir auch nur uns den Anschein geben, daß wir den Haushalt ausweiten wollen. Und wir haben dann noch gesagt: Kredit als andere Maßnahme. Wir schließen in der Formulierung den Gang nach Nürnberg nicht aus, aber wir taktieren so, daß ihn, wenn die Finanzierung hier nicht gelingen sollte, ihn andere antreten […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »lassen«.</p>
						</note>
					</seg> und [wir] an die Partner herantreten mit der Bitte um eine Erhöhung.</p>
				<p>Ich will jetzt doch einmal sagen, Herr Vorsitzender, ich will jetzt nicht die pathetische Bedeutung dieses Antrages herausstreichen. Ich halte ihn für sehr bedeutend, weil er von uns aus […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-14-t1500_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »als«.</p>
						</note>
					</seg> ein Angebot an einen ganz großen Teil der Jugend ist. Sie haben in dem Hochschulrahmengesetz, glaub’ ich, einen Einbruch an bestimmter Stelle erzielt. Unser sozialpolitisches Programm als Gesellschaftspolitik ist ausgeführt. All diese Fragen – ich bin sehr daran interessiert, wir alle müssen daran interessiert sein, daß wir nach dem Hochschulrahmengesetz hier auch einen Einbruch in einen ganz bestimmten Teil unserer Jugend erzielen, und ich bitte deshalb um Ihre Unterstützung. Der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, ich darf’s noch mal sagen, ich war heut mittag bei ihm, in Privataudienz bin ich empfangen worden, und da hat er mir ein volles Ja gesagt. Ich habe das auch heute so hier verstanden, daß er zustimmt. Mindestens hat er mir das unter Zeugen heut mittag so gesagt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Fein! Ich bedanke mich sehr. Ich glaube, über die Bedeutung dieses Antrags sind wir uns hier einig. Ich hatte den schon hier hervorgehoben, und ganz sicher hat auch der Vortrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaltefleiterWerner">Kaltefleiter</name> in Berlin gezeigt, daß gerade der Sektor der beruflichen Bildung in den Augen der Bevölkerung eine außergewöhnliche Bedeutung hat. Deswegen bin ich dankbar für diese Arbeit. Ich möchte der Diskussion nicht vorgreifen. Es hatte sich gemeldet Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreiwaldFriedrichWilhelm_1965-10-19">Freiwald</name>. Bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FreiwaldFriedrichWilhelm_1965-10-19">Freiwald</name>: Ich darf noch mal darauf hinweisen, daß in der Tat die Bildungspolitik außerordentlich kopflastig ist, und daß wir gerade die Lehrlingsausbildung nur sehr zögernd im Parlament behandelt haben. Um so gewichtiger ist, festzustellen, daß gerade die Junge Union sich um diese Dinge außerordentlich stark bemüht hat und angesichts der Lehrlingskongresse und Agitation, die augenblicklich unter den Lehrlingen betrieben wird, doch eine sehr vernünftige Einstellung zu diesen Dingen gezeigt hat und uns unterstützt hat in den Bemühungen, hier vernünftige und zukunftsweisende Anregungen zu geben. Ich darf aber auch darauf hinweisen, daß die Wirtschaft selbst ja diese Lehrlingsausbildung verstärkt in den Blickpunkt des eigenen Interesses gerückt hat, und daß gerade diese überbetrieblichen Lehrwerkstätten heute vom Handwerk außerordentlich gefördert werden, und daß also auch auf dieser Seite Bereitschaft besteht. Wir haben hier eine ganz lange und breite Anhörung der Wirtschaftskreise durchgeführt und auch allgemeine Zustimmung zu diesen Überlegungen angetroffen, so daß wir, glaub’ ich, auch diese Finanzprobleme in der Form ansprechen können, wie das geschehen ist. Letztlich müssen berücksichtigt werden die Industrieorganisationen, die Kammern vor allen Dingen stellen erhebliche Geldmittel dafür bereit. Wir sollten auch die Bundesanstalt nachdrücklich ansprechen. Sie kann ruhig von ihrer individuellen Stützung von einzelnen Umschulungsmaßnahmen abgehen und stärker ihre finanziellen Mittel hier einbringen, wo sie für die Gesamtheit nutzbringend gemacht wird. Und wenn schließlich also vorsichtig dann auch noch der Bundeshaushalt angesprochen ist, dann ist das, glaub’ ich, eine richtige Fundierung für das, was wir wollen und anstreben. Und wenn ich schließlich noch sagen darf, daß das Berufsbildungsgesetz ja unser Gesetz gewesen ist, was wir in der vorigen Legislaturperiode durchgebracht haben unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, dann haben wir größtes Interesse daran, daß das, was dort angeregt worden ist, auch realisiert wird, und infolgedessen haben wir mit Recht einige Punkte deutlich angesprochen. Wir müssen wirklich dafür sorgen, daß die Berufsbilder nun angepaßt werden, die Berufsbildungsforschungen aktiviert werden, daß die Ausbildungsberater in der Tat aktiviert werden. Und wir werden allerdings um ein Problem auch nicht ganz herumkommen, was immer strittig sein und bleiben wird, das ist die Frage der Lehrer in den Berufsbildungsausschüssen. Es ist so, daß augenblicklich paritätisch diese Berufsbildungsausschüsse mit Arbeitnehmern und Arbeitgebern besetzt sind, und daß die Lehrer dort nur ein Anhörungsrecht haben, ein Beratungsrecht haben. Hier haben wir vorsichtige Akzente gesetzt und gesagt, daß die Berufsschullehrer stärker irgendwie eingebaut werden müßten in die Berufsbildungsausschüsse. Ich glaube, das ist also auch eine Formulierung, die von jedermann vertreten werden kann, und wenn ich noch eins sagen darf zum Schluß: Es ist notwendig, daß wir uns zu dieser Frage jetzt äußern. Es nützt uns nach Weihnachten nichts, überhaupt nichts mehr, denn bis dahin hat wahrscheinlich die Regierung gesprochen, und dann haben wir immerhin die Initiative zu tragen, haben [wir] gerade auf diesem Gebiet verspielt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Also, Sie haben mich restlos überzeugt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Ich will nur noch eine ganz kurze Ergänzung geben. Zu dem, was Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreiwaldFriedrichWilhelm_1965-10-19">Freiwald</name> gesagt hat, will ich nichts hinzusetzen. Wir haben im Haushaltsausschuß in der letzten Woche bei der Beratung des Einzelplans 09 bei dem Titel Handwerksförderung einen Antrag gestellt, der 15 Mio. zusätzlich zu den vorhandenen 20 Mio. vorsieht unter anderem zur Förderung solcher überbetrieblichen Bildungseinrichtungen. D. h., also hier [ist] schon eine politische Handlung vorweggegangen. Aus diesem Topf werden die schon jetzt vorhandenen und geplanten Einrichtungen gestützt. Ich möchte nur die Aufmerksamkeit, lieber Berthold [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>], auf diesen Punkt – Dein Hintermann hat Dich sicherlich schon auf diese Frage aufmerksam gemacht –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte dem auch nicht sehr viel hinzufügen. Ich glaube, wir alle sind dankbar, daß diese Alternative einmütig beschlossen werden kann, soweit ich’s [zu] übersehen vermag, und daß wir hier eine echte Möglichkeit haben, bei der Jugend anzukommen, denn die Regierung ist bisher untätig gewesen. Wir haben hier tatsächlich einen Schritt nach vorne getan. Ich darf aber, Herr Vorsitzender, vielleicht bei dieser Gelegenheit – es ist vorhin gedankt worden –, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, Sie sind mir sicher nicht böse, wenn man bei dieser Gelegenheit dem Planungsstab, vor allen Dingen Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-SteineckEberhard">Müller-Steineck</name>, herzlich dankt, denn er hat ja erheblich mit dazu beigetragen, daß diese Alternative in der Weise gestaltet werden konnte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich gebe das gerne weiter.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>So, ich habe keine Wortmeldungen mehr. Ich stelle auch keinen Widerspruch fest. Das ist so beschlossen. Zu diesem Punkt noch? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>. Nach diesem Punkt –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Meine Damen und Herren, ich melde mich bewußt jetzt nach diesem Punkt. Ich will mir auch ersparen, etwas anderes zu sagen, als der Vorsitzende des Arbeitskreises hier bekanntgegeben hat. Ich würde nur bitten darum, daß wir es uns in Zukunft abgewöhnen, am Tag vor Fraktionssitzungen große Gesetzeswerke vorzulegen, bei denen wir dann – und ich garantiere dafür, 90 oder 95% der Fraktion –, ohne diese Dinge überhaupt mal gelesen zu haben, weittragende Entscheidungen fällen. Meine Bitte geht dahin, in Zukunft bei schwergewichtigen Gesetzesvorlagen, Antragsvorlagen oder sonst etwas zumindest auch den Kollegen Zeit zu geben, es sorgfältig zu lesen und in allen Arbeitskreisen sorgfältig zu besprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich kann das nur unterstreichen. Es gibt zwei Gründe bei den beiden, die wir hier hatten, aber sie sind im Grunde beide nicht durchschlagend. Ich kann also nur unterstreichen, was Sie sagen. Wir wollen uns bemühen, uns hier zu bessern, nicht? Nächstes, Arbeitskreis I. Ich nehme an, daß wir zunächst einmal formell bestätigen, Friedrich [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>], die Einsetzung des neuen Obmannes. Ich darf feststellen, daß als neuer Obmann für den Rechtsausschuß vorgesehen ist von unserer Fraktion der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich entnehme Ihrem Beifall, daß Sie diesem Vorschlag ihre Zustimmung geben. Ich persönlich freue mich besonders darüber, daß ein so wirklich verdienter Kollege nun auch in einen besonderen Rang aufgerückt ist, und ich wünsche alles Gute für die Amtsführung. Gut, dann bitte, Friedrich [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>], zum Bericht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bin ein Wort schuldig zu den Grundgesetzänderungen in dem Bereich Umweltschutz, die heute morgen eine längere Diskussion im Arbeitskreis hervorgerufen haben. Dem Ansinnen der Koalitionsfraktionen, in dieser Woche über einen Teil dieser Grundgesetzänderungen zu beraten, haben wir nicht entsprechen können, weil im Innenausschuß unsere Kollegen bislang nur grünes Licht gegeben haben für die Grundgesetzänderung Abfallbeseitigung, während die Kollegen im Rechtsausschuß der Auffassung waren, daß man Luft und Lärm ebenfalls in die Grundgesetzänderung jetzt mit hineinnehmen kann. Wir sind so verblieben, daß über diese Grundgesetzänderung im neuen Jahr, dann aber im Zusammenhang Abfall, Luft und Lärm, entschieden werden kann. Offen ist die Frage Wasser, weil es da einige ungeklärte Fragen gibt, und ablehnend ist nach wie vor die Haltung unserer Fraktion zur Frage Naturschutz und Landschaftspflege, weil uns hier die Notwendigkeit für eine Kompetenzverlagerung auf den Bund nicht gegeben erscheint. Ich möchte darauf nur hinweisen, wenn Sie darauf angesprochen werden. Es steht in dieser Woche nicht auf der Tagesordnung. Wir haben auch gar keine Veranlassung, es in dieser Woche nun im Eilverfahren auf die Tagesordnung zu bringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Wortmeldungen dazu? Das ist nicht der Fall.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ich darf einen 2. Punkt anschneiden. Wir haben beraten über einen Entwurf –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Oh, Entschuldigung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ich habe noch eine Bitte. Das ist eine wegen der öffentlichen Resonanz so wichtige Frage, daß ich bitten würde, wenn das im Arbeitskreis erscheint und entschieden wird, daß man die Fraktion damit befaßt, und zwar in einem Stadium, wo nicht nur 20 Kollegen hier versammelt sind, sondern daß man das verhältnismäßig oben in der Tagesordnung rangieren läßt, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ja?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Wir werden ja, Herr Vorsitzender, im Zuge der rotierenden Berichterstattung wieder nach oben rücken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Nein, ich meine, daß man das ganz oben auf die Tagesordnung setzt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Wir sind sicher einverstanden. Wir haben beraten über einen Entwurf zur Novellierung des Gesetzes über jugendgefährdende Schriften. Über den Inhalt dieses Gesetzes haben wir Einigung erzielt. Über die Überschrift dieses Gesetzes noch nicht. Ich möchte ausdrücklich darauf hinweisen, daß dieser Entwurf noch kein grünes Licht hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Wie ist das weitere Verfahren vorgesehen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Wir werden über die Überschrift noch im Arbeitskreis zu beraten haben, wenn es nicht vorher zu einer Klärung kommt. Ich würde nur darum bitten, daß es kein grünes Licht gibt, ohne daß mit dem Arbeitskreis darüber Einverständnis erzielt ist. – Ich hatte jetzt keinen Namen genannt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Gut, ja, einverstanden? Bleiben wir so: Kein grünes Licht!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Es gab dann noch 2 Kleine Anfragen von einigen Kollegen aus dem Bereich Umweltschutz unter der Federführung von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>, über die wir beraten haben. Eine, die sich befaßt mit der Einleitung ungeklärter Abwässer aus den Niederlanden in die Emsmündung. Eine andere, unkontrollierter Verbleib des Altöls beim Ölwechsel von Kraftfahrzeugen. Wir sind der Auffassung, daß beide Kleinen Anfragen als Gruppenanfragen laufen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Gibt es Einwände? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>: Kein Einwand, sondern nur ein Hinweis. Bei der Vorberatung in der Arbeitsgruppe für Umweltschutz habe ich auf eine gewisse Erschwernis für die Landwirtschaft – wenn die landwirtschaftlichen Maschinen und Schlepper einbezogen werden – hingewiesen, gehöre aber trotzdem selbst zu den Mitunterzeichnern dieser Kleinen Anfrage, weil es eine grundsätzliche Bedeutung hat, daß der große Verlust an Altöl unkontrolliert ins Erdreich irgendwie einmal angesprochen werden muß und die Regierung sich ruhig etwas einfallen lassen kann. Wenn es nachher um praktische Durchführungsmaßnahmen geht, haben wir immer noch Gelegenheit, auch [für] die Erschwernisse, die etwa die Landwirtschaft in diesem Bereich treffen für ihre Maschinen, die draußen bei Wind und Wetter eingesetzt sind und oftmals auch mit Ölwechsel auf dem Feld versehen werden müssen, noch nach Lösungen zu suchen, die sie darin nicht behindern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Schön! Sonst noch?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ein kleiner Punkt. Wir haben über die Vorschläge der IPA zu den Vorschlägen des Bundestagspräsidenten über eine Ehrenordnung für Abgeordnete beraten. Wir werden die Stellungnahme des Arbeitskreises I schriftlich der Fraktionsführung zuleiten. – Das ist der Punkt, und ein zweiter Punkt, es gibt einen Entwurf des Geschäftsordnungsausschusses für eine Geschäftsordnung der Ausschüsse. Wir haben einen Berichterstatter benannt, den Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, und wir werden mit aller Sorgfalt diesen Entwurf prüfen müssen. Daran werden wir beteiligen müssen auch die Kollegen, die als Ausschußvorsitzende und Obleute in den Ausschüssen tätig sind, damit wir die Erfahrung aus den einzelnen Ausschüssen auswerten können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Sehr gut! Ich bedanke mich sehr herzlich. Ich rufe auf Punkt Verschiedenes. Dazu ist nichts zu sagen. Ich schließe die Sitzung und bedanke mich ganz besonders herzlich bei den Kolleginnen und Kollegen, die noch da sind. Stellvertretend für alle will ich mal den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> hier nennen, weil er mir als einer der Bosse mir immer dadurch auffällt, daß er bis zuletzt ausharrt und dadurch ein Musterbeispiel der Anwesenheit bildet. Vielen Dank!</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
