<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1023/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssondersitzung 9. Okt. 1970</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll einer Sondersitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 9. Oktober 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1970-10-09"><time type="start" when="09:15:00"/><time type="end" when="09:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">[43.]</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1023/1. Überschrift: »Fraktionsprotokoll zur Fraktionssondersitzung 9. Okt. 1970«. Zeit: 9.15–9.40 Uhr. Vorsitz: Barzel. Protokollform: Transkription der Tonbandaufnahme in teilweise bearbeiteter Rohfassung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN001" type="comment"><p>Zur textkritischen Aufbereitung dieses Protokolls vgl. auch die »Hinweise zur Edition«, online (CDU/CSU, 6. WP).</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_div_SVP-1"> A. Mitteilungen des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Anträge der FDP-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> auf Aufnahme in die CDU/CSU-Fraktion sowie Antrag des FDP-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> auf Aufnahme als Hospitant in die Fraktion. – Pläne der SPD zur Gründung eines Vertriebenenverbandes.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_div_SVP-2"> B. Kurze Diskussion zu den Anträgen; Hinweise zu Ausführungen des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> in der Fragestunde zur Frage der Grenze gegenüber Polen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich bitte Platz zu nehmen – und dies aus Gründen, die zu unserer Überraschung heute schon in der Presse stehen. Zu unserer Überraschung – eigentlich nein.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich will Ihnen den Vorgang, wie er sich für mich darstellt, schildern. Ich kriegte am Dienstag nachmittag den Anruf von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, ob er mir am Donnerstag einen Besuch machen könne. Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> gestern um 15 Uhr nachmittags hier in meiner Godesberger Wohnung empfangen. Er hat mir mitgeteilt, daß er die Absicht habe, heute zu erklären, daß er in der hessischen CDU mitarbeiten wolle, Mitglied werden wolle, und daß er sich in aller Form bewerbe, Mitglied dieser Fraktion zu werden.</p>
				<p>Aufgrund dieses Schrittes habe ich, wegen der Bedeutung dieses Kollegen, es für richtig gehalten, noch gestern abend eine Sitzung der engeren Fraktionsführung einzuberufen, nachdem ich mit dem Herrn hessischen Parteivorsitzenden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN002" type="comment"><p>Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>.</p></note></seg> am Telefon und mit dem Herrn Bundesvorsitzenden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN003" type="comment"><p>Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p></note></seg> der Partei so gesprochen hatte und mich natürlich mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> verständigt hatte.</p>
				<p>Die Fraktionsführung empfiehlt Ihnen, sich zu diesem Ersuchen positiv zu verhalten. Wir haben es für richtig gehalten, das nicht erst auf nächsten Dienstag zu verschieben, weil so eine Sache mit Hinauszögern nicht behandelt werden kann – »Wir wollen uns mal nächste Woche mal darüber unterhalten« –, sondern das muß zügig gehen. Darf ich Ihnen die Presseerklärung verlesen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> heute hier herausgeben wird:</p>
				<p>»Nach 25jähriger Mitgliedschaft in der FDP, deren Mitbegründer« – ich wäre dankbar, wenn die ganze Erklärung mit großem Ernst angehört werden könnte. Es ist ein ernster Vorgang, für diesen Kollegen und für uns alle.</p>
				<p>»Nach 25jähriger Mitgliedschaft in der FDP, deren Mitbegründer ich im Herbst 1945 in der damaligen Nordrhein-Provinz war, sehe ich mich veranlaßt, meinen Austritt aus der FDP und ihrer Bundestagsfraktion zu erklären.</p>
				<p>In den letzten Jahren hat sich die FDP immer mehr von den Grundsätzen entfernt, die zwei Jahrzehnte erfolgreicher, liberaler Politik in Bund und Ländern geprägt haben. Die Folge ist ein schleichender Vertrauensschwund, der im Herbst 1969 die FDP bei der Bundestagswahl erstmals in die Nähe der 5%-Sperrklausel brachte. Meine Warnungen vor Fortsetzung des verhängnisvollen Kurses auf dem Dreikönigstag 1970 in Stuttgart wurden überhört. Nach den Landtagswahlen in Niedersachsen, Saarland und Nordrhein-Westfalen im Juni 1970 ist die FDP erstmals in den Landesparlamenten von Hannover und Saarbrücken nicht mehr vertreten. In Nordrhein-Westfalen lag das Wahlergebnis knapp über 5%.</p>
				<p>In Hessen hat sich die FDP bereits vor der Landtagswahl im November dieses Jahres auf eine Koalition mit einer Partei festgelegt, die dort seit 25 Jahren ununterbrochen an der Macht ist. Sie hat damit die einer Opposition gestellte Aufgabe der parlamentarischen Kontrolle und des demokratischen Machtwechsels aufgegeben und sich zum Anhängsel der SPD degradiert.</p>
				<p>In der Wirtschafts- und Finanzpolitik beginnt ein Abgehen von den Grundsätzen der freien Sozialmarktwirtschaft und der Stabilitätspolitik. Im Gegensatz zu der vergleichbaren Situation im Oktober 1966, bei der eine Ausweitung des Bundeshaushalts und geplante Steuererhöhung die FDP zum Ausscheiden aus der damaligen Bundesregierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> führten, ist die heutige FDP bereit, einem Bundeshaushalt zuzustimmen, der weit über dem Produktionszuwachs liegt und erstmalig ein 100-Milliarden-Volumen überschreitet.</p>
				<p>Damit wird die FDP an der schleichenden Inflation mitschuldig, die zu bekämpfen früher ihr besonderes finanzpolitisches Anliegen war. Auch im Bereich einer konstruktiven Förderung des Mittelstandes hat die FDP ihre frühere Rolle aufgegeben. In der Außenpolitik werden über die selbstverständlich notwendige Fortsetzung einer aktiven Außenpolitik hinaus in vertraglicher Form Vorleistungen über Gegenstände erbracht, die nach internationalem Recht einem Friedensvertrag vorbehalten sind, ohne daß Gegenleistungen im Bereich friedvoller zwischenmenschlicher Beziehungen in Berlin und im anderen Teil Deutschlands garantiert sind. Schießbefehle an [der] Mauer und Minenfelder mitten in Berlin und Deutschland und feierliche Gewaltverzichte sind und bleiben unvereinbare Gegensätze.</p>
				<p>Mein Versuch, dieser gefahrvollen Entwicklung zu begegnen, ist auf dem Bundesparteitag 1970 in Bonn unter dem Druck linksorientierter Jungdemokraten mit einer Mißbilligung beantwortet worden. Als langjähriger Vorsitzender der FDP muß ich den Tag als einen schwarzen Tag in der Geschichte des politischen Liberalismus in Deutschland bezeichnen, in dem es nicht mehr sein soll, daß ein Mitglied dieser Partei und ein Abgeordneter des Deutschen Bundestages ungestraft seine abweichende, sachliche Meinung äußern darf.</p>
				<p>Da ich nicht gewillt bin, weiterhin zu schweigen, ziehe ich aus der beklagenswerten Fehlentwicklung der FDP die notwendigen Konsequenzen. Diese Fehlentwicklung, vor der ich parteiintern und öffentlich gewarnt habe, hat praktisch zur Polarisierung des politischen Lebens in der Bundesrepublik Deutschland geführt. Ich habe daher die Aufnahme bei der CDU, Landesverband Hessen, und bei der Bundestagsfraktion CDU/CSU beantragt. Mein Weg zur CDU ist die logische Folgerung, liberale Grundsätze weiterhin vertreten zu können.«</p>
				<p>Soweit diese Erklärung. Ich habe dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, mit dem ich seit der Studienzeit sehr freundschaftlich verbunden bin, gesagt, daß wir sicherlich diesem Antrag zustimmen werden und ihm am Dienstag hier einen ehrenwerten Empfang bereiten würden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN004" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 13. Oktober 1970, SVP A.</p></note></seg></p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich würde gern Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> bitten, uns weitere Mitteilungen zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Abgeordnete Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> hat seinen Austritt aus der FDP erklärt. Er hat die Absicht, Mitglied bei der CSU zu werden. Der Brief, der Antrag um Aufnahme in die CSU und damit in die Landesgruppe und in die gemeinsame Fraktion, liegt mir zur Stunde noch nicht vor. Ich weiß aber, daß er heute im Laufe des Vormittags bei mir eintreffen wird. Der Parteivorsitzende, der sich auf einer Amerikareise befindet<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN005" type="comment"><p>Der CSU-Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hielt sich zu Gesprächen mit dem außenpolitischen Berater des Präsidenten, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, in den USA auf. Vgl. dazu die Meldung in »Union in Deutschland«, Nr. 41 vom 15. Oktober 1970, S. 3, online.</p></note></seg>, hat mir gegenüber bereits erklärt, daß selbstverständlich gegen diesen Aufnahmeantrag des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> keinerlei Bedenken bestehen. Wir werden der Aufnahme zustimmen und ebenso der Aufnahme in die Landesgruppe und in die Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, das ist damit auch klar. Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> hat uns wissen lassen, daß er sich um ein Hospitantenverhältnis bei uns hier bemüht. Ein Hospitant ist ein Gast, der die Anlehnung sucht, obgleich er nicht zu einer Gemeinschaft gehört aus praktischen parlamentarischen Gründen. Die praktischen Verhältnisse in diesem Bundestag werden sich bereits durch diese drei Veränderungen wesentlich verändern. Darf ich dazu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> bitten –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Nach d’Hondt hatte die FDP bisher den 31. Sitz. Die d’Hondt-Zahlen ändern sich. In den 33er-Ausschüssen – Ausschuß für Auswärtiges, für Wirtschaft, für Landwirtschaft, für Haushalt, für Finanzen und für Sozialpolitik – haben wir, wenn die Herren bei uns sind und wir das dem Präsidium notifiziert haben, die Mehrheit und müssen die Ausschüsse neu besetzen in diesen sechs Ausschüssen. Im übrigen schreibt die Geschäftsordnung vor – damit Sie sehen, wo es auch noch knapp wird –, daß die Fraktionsstärke 5% der Mitgliederzahl des Hauses ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN006" type="comment"><p>Vgl. §10Abs.1 der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages in der Fassung der Bekanntmachung vom 22. Mai 1970; BGBl. 1970, I, Nr. 41, S. 628–646.</p></note></seg> Die FDP hat noch 5%.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, diese Mitteilungen wollten wir Ihnen zur zustimmenden Kenntnisnahme geben. Wir haben gleich eine auswärtige Debatte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN007" type="comment"><p>Zur Regierungserklärung des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> am 9. Oktober 1970 und zur anschließenden Aussprache vgl. BT Plenarprotokoll 06/71, S. 3944–3960.</p></note></seg> Ich würde Sie alle sehr herzlich bitten, diesen Fragen auch beim Rausgehen mit dem Ernst, der ihnen zukommt, und mit der Gelassenheit, die jetzt von uns ausgehen muß, Rechnung zu tragen. Darf ich fragen, ob das Wort dazu gewünscht wird?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> betritt eben den Saal. Ich hatte ihn bisher nicht gesehen. Ich möchte trotzdem sagen, was hier zu sagen ist. Sie werden heute morgen in der Zeitung gelesen haben, daß die SPD tatsächlich in dieser Stunde es für richtig hält, einen neuen, anscheinend von der SPD geführten Vertriebenenverband zu gründen und ins Leben zu rufen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN008" type="comment"><p>Vgl. dazu die Meldung »SPD-Abgeordnete wollen Vertriebenenverband gründen«; »Süddeutsche Zeitung« vom 9. Oktober 1970, S. 2. Vgl. dazu auch den Artikel »Neuer Schlag gegen Vertriebenenverbände«; »Union in Deutschland«, Nr. 41 vom 15. Oktober 1970, S. 3, online.</p></note></seg>. Dies ist ein Vorgang so ungeheuerlicher Art, daß wir das alle zur Kenntnis nehmen müssen.</p>
				<p>Die Vertriebenen haben sich seit der Existenz dieses Problems darum bemüht, in ihren Reihen eine zwar immer sehr mühsame, aber doch redliche Neutralität auf dem Gebiete der Parteipolitik durchzuhalten. Die meisten von Ihnen wissen, welche Zerreißproben das schon bisher hervorgebracht hat. Jetzt hat die Sozialdemokratische Partei entgegen ihrer Aussage, nicht hinter dem Rücken der Vertriebenen, sich nicht mehr mit den kontroversen Vertriebenen um die Dinge ringend geeinigt, sondern, um ihren eigenen Kollegen Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> auszumanövrieren, mit Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> und anderen hinter dem Rücken der Vertriebenen zunächst die Gründung eines neuen Verbandes beschlossen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN009" type="comment"><p>Vgl. dazu auch den Artikel »Kalte Heimat«; »Der Spiegel«, Nr. 40 vom 28. September 1970, S. 115.</p></note></seg> Ich wollte Ihnen das noch einmal vor Augen führen und Sie bitten, daß Sie dort, wo das passend ist, auch auf das Ungeheuerliche dieses Vorgangs hinweisen. Ich glaube nicht, daß die Verbände, die gerade jetzt wieder in einer großen Zerreißprobe stehen, diese Sache zum Anlaß nehmen werden, auseinander zu fallen, im Gegenteil. Aber es wird zu einer weiteren Polarisierung führen, die bei dem gegenwärtigen Ringen um Einheit, gerade in der politischen Frage, für das Vaterland jedenfalls nicht nützlich sein kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, diese Mitteilung war wichtig und wird sicherlich auch zu Konsequenzen führen. Meine Damen und Herren, ich wollte die anderen Punkte abschließen. Darf ich dann feststellen, daß diese Fraktion, wie hier vorgetragen, in der nächsten Woche die drei Kollegen herzlich willkommen heißen wird. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> und dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> [(Trier)]–</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich halte die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> für ehrenwerte Männer. Ich muß aber meiner Gewissensbedrängnis hier Luft machen, daß ich den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> als nicht in unsere Gemeinschaft passend ansehe, aus Gründen, die in meinem katholischen Glauben liegen. Ich danke Ihnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das ist ein persönlicher Protest, den wir – glaube ich – zur Kenntnis zu nehmen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> [(Trier)]: Ich wollte der Fraktionsführung eine Frage stellen, die sich auf die Hospitanteneigenschaft des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> bezieht. Es scheint mir nicht unbedenklich, daß in unserer Fraktion ein Kollege hospitieren wird nach diesem Beschluß, oder hospitieren soll, der dabei ist, eine andere Partei zu gründen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN010" type="comment"><p>Gemeint ist die sog. »Deutsche Union«, eine nationalliberale Kleinpartei, die im Sommer 1971 als Nachfolgerin der Partei Nationalliberale Aktion in Düsseldorf gegründet wurde. Bundesvorsitzender von 1971 bis 1974 war der ehemalige FDP-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>.</p></note></seg> Das heißt doch auch, daß er im Lande draußen, in den Wahlkämpfen, in ein Konkurrenzverhältnis zur CDU/CSU treten wird. Ja, das ist noch nicht entschieden. Aber ich finde, das ist eine Sache, über die man nachdenken muß. Da ist z.B. die Frage der offenen Diskussion in dieser Fraktion damit durchaus angesprochen, wenn ich mir auch darüber im klaren bin, daß es Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> wahrscheinlich in den meisten Fällen auch ohne Anwesenheit hier möglich wäre, das zu erfahren, was er unbedingt aus dieser Fraktion erfahren will. Aber immerhin, es ist eine Grundsatzfrage, und ich hätte gerne, ohne mich jetzt definitiv dazu zu äußern, die Meinung der Fraktion dazu gehört.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich habe vor 14 Tagen oder 3 Wochen hier einen Vortrag zu halten versucht über die Gefahren des sozialistischen Neutralismus, die auf unser Land zukommen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN011" type="comment"><p>Zu den entsprechenden Ausführungen des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vgl. die Fraktionssitzung am 15. September 1970, SVP A.</p></note></seg>, und denke, wir haben uns alle verstanden. Ich will diese Debatte jetzt hier nicht abschneiden, aber es ist ganz klar, daß natürlich ein Hospitantenverhältnis etwas anderes ist als ein Mitgliedsverhältnis dieser Fraktion, und es ist ganz klar, daß mit einem Hospitanten natürlich auch dann zu sprechen sein wird, wenn sich daraus irgend etwas ergibt in der Richtung, von der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> [(Trier)] gesprochen hat. Aber ich würde doch jetzt den Ereignissen nicht vorgreifen. Wir stehen vor einer Wahl in Hessen und wir stehen vor Wahlen in Bayern<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN012" type="comment"><p>Am 8. November 1970 fanden in Hessen Landtagswahlen statt, am 22. November 1970 in Bayern.</p></note></seg>, und ich denke, meine Freunde, wir sind doch hier so lange in diesem Saal, und wir haben so viel erlebt in diesem Saal, und wir haben die Konfrontation so nicht gewollt, die hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> herbeigeführt, und das hat nun Konsequenzen, denen wir uns nicht verschließen können, glaube ich. Wird das Wort sonst gewünscht, meine Damen und Herren?</p>
				<p>Zu der anderen Sache Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>]: Herr Vorsitzender, ich wollte nicht nur [zu] diesem Punkt, sondern zu dem grundsätzlichen Punkt, der damit zusammenhängt, eine Frage und eine Bitte an die Fraktion stellen. Gestern hat das Präsidium der CDU mit dem Präsidium des Bundes der Vertriebenen getagt und ist zu einer Übereinstimmung in einer Reihe von Fragen gekommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN013" type="comment"><p>Vgl. dazu den Artikel »Neuer Schlag gegen Vertriebenenverbände«; »Union in Deutschland«, Nr. 41 vom 15. Oktober 1970, S. 3, online.</p></note></seg> Leider – ich weiß nicht, aus welchem Grunde, die Verbreitung der Information hat das Präsidium der CDU übernommen – ist heute nichts in den Zeitungen. Der erste Punkt dieser gemeinsamen Verlautbarung war der, daß die CDU die Meinungsfreiheit der Vertriebenen verteidigen will und sie gegen Meinungsterror verteidigen will. Dies, was hier sich in der SPD abspielt, ist natürlich nicht Meinungsterror. [Es] ist aber der Versuch, [es] ist einer der Versuche, die organisierten Vertriebenen zum Schweigen zu bringen.</p>
				<p>Einen zweiten, und deshalb bitte ich die Fraktion um Hilfe, haben wir eben im Plenum erlebt. Herr [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN014" type="comment"><p>Name fehlt in der Vorlage.</p></note></seg>, der amtierende Präsident, hat versucht, eine gezielte Zusatzfrage, die Beantwortung einer gezielten Zusatzfrage durch lange Kommentare zu verhindern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN015" type="comment"><p>Zu den Bemerkungen des amtierenden Bundestagspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> betreffend eine Zusatzfrage des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> in der Fragestunde am 9. Oktober 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/71, S. 3933f.</p></note></seg> Erstens in dem er erklärte – was ich meine, [was] das gute Recht eines Abgeordneten ist –, daß diese Zusatzfrage vorbereitet ist. Ich glaube, es ist gut, wenn man zu ernstesten Sachen, es ging nämlich [darum,] wie sich die Bundesrepublik Deutschland und ihre Bundesregierung zu den Demarkationslinien in Deutschland stellt, wenn man dazu eine Zwischenfrage, klar in ihrer Formulierung, vorbereitet. Zum zweiten hat er die Länge der Zwischenfrage beanstandet und versucht, damit die Beantwortung zu verhindern. Die Länge kann an Zeilen mit anderen Zwischenfragen abgemessen werden, [sie ist]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »bis«.</p></note></seg> auf diesen 1½ Zetteln enthalten gewesen, in großer Schrift. Ich möchte nur sagen, was die Bundesregierung in der Beantwortung dieser Zwischenfrage erklärt hat, und dies muß hier diese Fraktion wissen, er<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN017" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>.</p></note></seg> hat deutlich und eindeutig erklärt, daß die Bundesrepublik Deutschland als Völkerrechtssubjekt […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wird,«.</p></note></seg> nicht mehr beabsichtige, in irgendeiner Weise die Demarkationslinien in Deutschland und auch die Demarkationslinie an Oder und Neiße, die Bundesrepublik, als Demarkationslinie in Frage zu stellen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN019" type="comment"><p>Zu der betreffenden Antwort des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> am 9. Oktober 1970 vgl. BT Plenarprotokolle 06/71, S. 3934.</p></note></seg></p>
				<p>Dies weicht so fundamental von der Haltung aller bisherigen Regierungen ab, daß sich unzweifelhaft die Fraktion mit dieser Frage, der Verpflichtung, die aus dem Grundgesetz, aus dem Potsdamer Protokoll<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN020" type="comment"><p>Vgl. dazu Abschnitt IX B. des Kommuniqués vom 2. August 1945 über die Konferenz von Potsdam: »[…] Die drei Regierungschefs bekräftigen ihre Auffassung, daß die endgültige Festlegung der Westgrenze Polens bis zur Friedensregelung zurückgestellt werden soll. […]«; DzD II/1, S. 2118.</p></note></seg> [erwächst], aber vor allem aus dem von uns frei vereinbarten Deutschland-Vertrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN021" type="comment"><p>Gemeint ist Artikel 7 Absatz 1 des Vertrages über die Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und den Drei Mächten in der Fassung vom 23. Oktober 1954 (Deutschlandvertrag). Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 25. Mai 1970, Anm. 84.</p></note></seg> und aus den Berliner Feststellungen vom 5. Juni 1945 über die Übernahme der Zivilgewalt in Deutschland in drei Besatzungsgebieten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN022" type="comment"><p>Vgl. dazu die Berliner Deklaration vom 5. Juni 1945 in Anbetracht der Niederlage Deutschlands und der Übernahme der obersten Regierungsgewalt in Deutschland vgl. <hi rendition="#smcap">Dokumente Des Geteilten Deutschland</hi>, Bd. 1, S. 20.</p></note></seg>, die rechtlich klar umschrieben sind und [auf]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN023" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »auch«.</p></note></seg> denen das Grundgesetz dort [basiert]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN024" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »passiert«.</p></note></seg>, wo es von Deutschland und deutsch spricht, wird auseinandersetzen müssen. Ich wäre der Fraktion sehr dankbar, wenn sie sich dieser Frage jetzt zentral zuwendet, welches ist die Pflicht der Bundesrepublik Deutschland in diesen Fragen, und wie steht es um den Meinungsterror, der versuchen will, die Klärung dieser Frage und die Klärung der Bundesregierung auch in diesem Hause zu unterdrücken. Ich beabsichtige […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN025" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »in«.</p></note></seg> diesem Haus als freier Abgeordneter nur anzugehören, wenn ich über, zu solchen zentralen Fragen unserer Geschichte und unseres Volkes Fragen stellen darf. Ich danke.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> dazu.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">Baron von Wrangel</name>]: Herr Vorsitzender, da ich die Frage gestellt habe für uns zum Grenzproblem gegen Polen und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheels</name> New Yorker Erklärung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN026" type="comment"><p>Vgl. dazu die Frage des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> in der Fragestunde am 9. Oktober 1970 und die folgenden Ausführungen des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>; BT Plenarprotokoll 06/71, S. 3933. – Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> hielt sich vom 23. bis 30. September 1970 anläßlich der UNO-Generalversammlung in New York auf. Vgl. dazu AAPD 1970, III, Dok. 441 und 445.</p></note></seg>, möchte ich folgendes sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>. Ich bin der Meinung, daß ich zunächst Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> einen Brief schreiben werde, wo ich mich beschwere darüber, daß er gestern mir etwas anderes gesagt hat, als er heute dann in der Fragestunde geantwortet hat.</p>
				<p>Zweiter Punkt, wir hatten ja vereinbart, daß wir Zusatzfragen nicht stellen, weil wir nachher diese Debatte haben und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> auf den Punkt eingehen wollte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN027" type="comment"><p>Zu den Ausführungen des CDU-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> in der außenpolitischen Debatte am 9. Oktober 1970 vgl. BT Plenarprotokoll 06/71, S. 3949–3953.</p></note></seg>, und wir werden mit ihm sprechen, womit er in dieser Sache tätig ist. Das zweite, was ich sagen sollte, Herr Vorsitzender, ist, daß [Sie]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN028" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> oder ich als Fragesteller in dem Fall dem amtierenden Präsidenten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-09-t0915_WZ_FN029" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>.</p></note></seg> einen Brief schreiben, in dem wir uns hart beschweren über die Form, in der eben der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> von ihnen behandelt worden ist. Das geben wir auch an den Ältestenrat. Die Sache mit der Neugründung da, dieses anderen Verbandes betreffend, so ist es sicher besser, sich dazu zu äußern, wenn das passiert ist, nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>: Ich wollte kurz zu der Äußerung von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> Stellung nehmen. Ich weiß nicht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, ob Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> Antrag in die katholische Kirche gestellt hat, dann wäre Ihre Frage insoweit berechtigt, aber wir sind ja nicht die ka-tholische und nicht die evangelische Kirche, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelHanns">Seidel</name>, der große Ideologe der Christlich-Sozialen Union, hat gesagt, ein jeder hat bei uns Platz, der sich zu unseren Grundsätzen bekennt, es ist nicht notwendig, daß er das christliche Glaubensbekenntnis jeden Tag betet. Ich glaube, meine Herren, wir können auch Ihren Bedenken insoweit in Rechnung tragen und insbesondere auch für [die] katholische Kirche mehr tun, wenn wir in diesem Hause hier stärker werden können.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Meine Damen und Herren, Wortmeldungen liegen mir nicht vor, wir haben um 10.00 Uhr eine auswärtige Debatte und halten Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> die Daumen. Ich schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
