<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1022/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 9. Juli 1970</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 9. Juli 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>31 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1970-07-09"><time type="start" when="08:00:00"/><time type="end" when="08:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_div_SVP-1"> A. Mitteilungen des stellvertretenden Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Asien-Reise des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>; Wirtschaftspolitik; Gerüchte um Personalwechsel an den Spitzen von CDU und CSU.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_div_SVP-2"> B. Konjunkturprogramm der Bundesregierung: Bericht und Diskussion über die Reaktion der Fraktion sowie Änderungsanträge zum Konjukturprogramm.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_div_SVP-3"> C. Erläuterung der Änderungsanträge. – Fortsetzung der Diskussion.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_div_SVP-4"> D. Abstimmungen über die Änderungsanträge.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, ich wäre glücklich, wenn wir jetzt die Unterhaltung ein bißchen aufhören würden. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, der sich auf einer Asienreise zur Zeit in Japan befindet, der heute nach »dpa«-Meldung vom japanischen Ministerpräsidenten empfangen worden ist, morgen noch eine Unterredung mit dem Außenminister, dem Finanzminister, dem Wirtschaftsminister und dem Parlamentspräsidenten vor sich hat, hat darum gebeten – und die amtierende Fraktionsführung hat auch dem zugestimmt –, daß er zu dieser Sondersitzung in diesen zwei Sitzungstagen, die am Freitag und am Sonnabend stattfinden werden, nicht zurückkommt. Wir hoffen, daß wir nicht in eine so kritische Kampfabstimmung kommen, daß es auf die letzte Stimme ankommt. Er läßt vielmals grüßen und die Fraktion zur großen Einmütigkeit aufrufen.</p>
				<p>(Palaver.)</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, daß wir aus dem Urlaub – ich kann’s verstehen, die Urlaubsstimmung läßt sich so schnell nicht verdrängen –, daß Sie zu dieser Sitzung hier zurückberufen wurden, die Gründe sind Ihnen bekannt. Die Bundesregierung, der Bundeskanzler und sein Wirtschafts- und Finanzminister, die noch vor dem 14. Juni Steuerermäßigungen versprochen haben, weil sie die Wähler in den 3 Ländern Nordrhein-Westfalen, Niedersachsen und Saargebiet mit Steuersenkungen geködert haben, die die Konjunkturzügel schleifen ließen und tatenlos der Preisentwicklung zugesehen haben, ist nun nach den Wahlen und nach der Analyse des Wählerverhaltens in den drei Ländern – die Wahlergebnisse und Ergebnisse der SPD sind ja bekannt – zu der Erkenntnis gekommen, daß doch die steigende Preiswelle, der inflationäre Trend für das Wählerverhalten von entscheidenderer Bedeutung war als das ursprünglich angenommen wurde.</p>
				<p>Und so haben vermutlich die Baracke und der Bundeskanzler beschlossen, Maßnahmen zur Konjunkturdämpfung herbeizuführen. Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir haben heute im Vorstand uns sehr ausführlich und eingehend in einem vorbereitenden Gespräch über diese Materie unterhalten.</p>
				<p>Die Arbeitskreise haben seit 14.30 getagt oder 14 Uhr, und ich würde bitten, daß wir – da ich hier vermute, daß wir eine längere Diskussion haben werden –, daß wir sofort beginnen mit den Berichten aus den Arbeitskreisen.</p>
				<p>Bevor ich das Wort dann den Kollegen, den Vorsitzenden der Arbeitskreise weitergebe, darf ich doch eine Bitte an Sie alle richten. Ich habe den Eindruck, daß in dieser informationsärmeren Zeit die Personaldebatten in der CDU/CSU erneut aufflackern. Sei es jetzt bezogen auf die Position eines eventuellen CDU/CSU-Kanzlers oder bezogen auf den Parteivorsitzenden der CDU. Ich würde Sie herzlich darum bitten, sich nicht von Journalisten und auch nicht von anderer Seite aus verleiten zu lassen, uns personell in diesen Monaten zu zerfleischen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Dies gilt, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, für alle ohne jede Ausnahme. Auch, aber die Abwesenden hören es ja im allgemeinen nicht. Das ist immer so wie in der Kirche. Man spricht die Predigt an die Falschen.</p>
				<p>Ich möchte nur ausdrücklich darauf hinweisen, daß die eine oder andere Bemerkung, auch wenn sie nicht so gemeint ist, beinahe für den einen oder anderen zur Unerträglichkeit geworden ist. Und das ist ungut für diese Sache, und vor allem Dingen möchte ich jetzt als Vorsitzender der Landesgruppe davon sprechen, daß wir nicht bereit sind, unseren Landesvorsitzenden Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> von irgendwelcher Seite abwerten zu lassen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir kommen zur Sache. Zu dem Punkt der Tagesordnung, die Vorlagen der Bundesregierung bzw. der Koalitionsfraktionen. Ich darf bitten, den Arbeitskreis II um Bericht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Meine Damen und Herren, wir haben heute im Arbeitskreis III – der Arbeitskreis II hat gleichfalls getagt – uns über diese Vorlage unterhalten. Es ist einmal das Programm, das die Bundesregierung vorgelegt hat, das, wie bekannt ist, in 6 Punkte zerfällt, ein Programm, in dem davon die Rede ist, welche Vorlagen die Regierung im einzelnen bringt. Im einzelnen hat sie gebracht oder wird bringen die beiden Drucksachen 1017 und 1013. Das sind Stücke aus dem sogenannten Konjunkturprogramm der Regierung. Die eine Vorlage betrifft die Aussetzung der Abschreibungen, insbesondere der degressiven Abschreibung, unter diesem Stichwort segelt das, bis zum 31. Januar, für alle Bestellungen bis zum 31. Januar 1971, und vorausgesetzt, daß das betreffende Wirtschaftsgut dann bis zum Januar 1972 effektiv geliefert ist.</p>
				<p>Die 2. Vorlage betrifft den Konjunkturzuschlag in Höhe von 10% für die Zeit nach dem 31. Juli und vor dem 1. Juli 1971, und zwar auf die dann fällig werdenden Einkommens-, Lohn- und Körperschaftsteuerzahlungen. Dabei sind ausgenommen gewisse minderstarke Einkommensschichten, d.h. Freistellung von lohnsteuerpflichtigen Arbeitnehmern mit einer monatlichen Steuerschuld von nicht mehr als 100 Mark, das ist die Sozialgrenze, sowie ein Freibetrag von 300 Mark bei den vierteljährlichen Vorauszahlungen von unbeschränkt Steuerpflichtigen. Außerdem eine Ermächtigung der Bundesregierung durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrats, den Prozentsatz des Zuschlags herabzusetzen und den Zeitraum für die Entrichtung des Konjunkturzuschlages zu verkürzen und die Rückgewähr des Konjunkturzuschlags zum frühestmöglichen Zeitpunkt unter Berücksichtigung der konjunkturpolitischen Lage, spätestens bis zum 31. März 1973.</p>
				<p>Diesem Konjunkturprogramm folgen dann noch einige programmatische Erklärungen, z.B. die, daß die Bundesregierung davon ausgeht, daß die <name type="Organisation" ref="#BBk">Deutsche Bundesbank</name> ihre Kreditpolitik auf die zusätzlichen Stabilisierungsmaßnahmen der Bundesregierung abstimmt. Das soll wohl ein Hinweis darauf sein, daß die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> gehalten werden soll, die Hochzinspolitik, von der Hochzinspolitik wieder herunterzugehen und sowohl die Frage der Erhöhung der Mindestreserven wie die Frage des hohen Diskontsatzes einer Prüfung zu unterziehen, und außerdem wird auf die Konzertierte Aktion vom 17. Juli 1970 verwiesen, in der diese Frage zum Gegenstand der Erörterungen gemacht werden soll. Niemand von uns weiß, was aus der Konzertierten Aktion am 17. Juli herauskommt, und niemand weiß, was die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> tun wird, insbesondere scheint die Rechnung nach den neuesten Verlautbarung nicht aufzugehen, daß die Bundesregierung nun sofort die Hochzinspolitik aufgibt und sagt, nachdem die Bundesregierung hier mit den beiden Maßnahmen gehandelt hat, werden wir nun unsererseits unsere bisherige Politik aufgeben. Die letzten Verlautbarungen von der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> lauten jedenfalls auf das Gegenteil.</p>
				<p>Nicht enthalten in dem gesamten Programm der Bundesregierung ist die gesamte haushaltsmäßige Seite, und in demselben Augenblick, in dem Stabilisierungsmaßnahmen für die private Seite – sprich: Steuererhöhungen, auf der ganzen Linie durch den Konjunkturzuschlag von 10% und Aussetzung der degressiven Abschreibung –, wo die private Seite mit dieser Konjunkturentwicklung belastet wird, fehlt jede komplementäre Maßnahme im Bundeshaushalt. Davon ist bisher keine Rede, im Gegenteil, der Bundesfinanzminister hat, wie ich soeben höre, heute nachmittag für 1971 einen Haushalt vorgelegt oder jedenfalls angekündigt, der die Hundert-Milliarden-Grenze überschreitet. Das ist natürlich sehr viel mehr, diese Ausgabensteigerung ist sehr viel mehr als sich im Rahmen des Netto-Zuwachses des Bruttosozialprodukts […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_FN002" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>. Es fehlt die alte Daumen- und Faustregel, die wir immer aufgestellt haben und innerhalb derer sich alle Bundeshaushalte gehalten haben, die unter Führung der Unionsparteien zur Vorlage kamen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das ist ein ganz erheblicher Mangel des Gesetzes, und für uns erhebt sich hier die Frage, was wir mit diesen Gesetzen in der Abstimmung machen werden. Wir haben versucht, die Sitzung erst in der nächsten Woche stattfinden zu lassen. Die Koalition hatte es aber sehr eilig. Schon deshalb, weil nachdem sie nun einmal die Sache mit den degressiven Abschreibungen angekündigt hat – und das ging ja bereits in der vorvorigen Woche oder noch länger davor durch die Blätter –, hat [sich]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sie«.</p></note></seg> allein durch diesen Ankündigungseffekt eine ziemliche Vermehrung der Bestellungen eingestellt, so daß man gar nicht weiß, was aus der dann ab Juli durchgeführten Maßnahme überhaupt noch an Wirkung und Effekt zu erzielen sein wird. Aber von dieser Nebenbemerkung abgesehen, meine Damen und Herren, sind wir im Arbeitskreis III zu folgender Überzeugung gekommen. Zunächst werden wir einen Abänderungsantrag einbringen, der die gesamte Haushaltslage zum Gegenstande hat, gegliedert nach 4 großen Gesichtspunkten. Einer davon ist der Haushalt 1971 und die mittelfristige Finanzplanung, die Fortschreibung der mittelfristigen Finanzplanung, die dazu gehört. Ein weiterer ist die Anwendung des §6 des Stabilitätsgesetzes in seiner Ermächtigung an den Bundesfinanzminister, möglicherweise hier sofort eingreifen zu können. Ein 3. Punkt ist die Frage der weiteren Sperren im Haushalt und ein 4. Punkt ist die Behandlung der Rentenversicherungsträger. Fragen, auf die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> sicherlich gleich noch eingehen wird. Alles unter dem Gesichtspunkt Nichtausschöpfung der Möglichkeiten des Stabilitätsgesetzes, denn alle diese Punkte stehen in den ersten Paragraphen des Stabilitätsgesetzes drin und können von der Regierung gehandhabt werden, ohne daß dazu das Parlament gefragt zu werden brauchte.</p>
				<p>Das trifft übrigens auch für die degressiven Abschreibungen zu. Hier könnte die Regierung kurzerhand eine Verordnung machen unter ihrer Verantwortlichkeit. Wir haben dann die Möglichkeit, [als]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »das«.</p></note></seg> Parlament innerhalb von 4 Wochen ein Veto einzulegen. Wenn wir das nicht tun, ist diese Verordnung passiert. Diesen regulären Weg hat die Regierung nicht beschritten, sondern sie hat in dem Bündel ihres Programms auch diese Verordnung mit eingebettet, zu der sie, wie gesagt, die Zustimmung des Parlaments gar nicht braucht, um damit auch die Opposition mit in die Verantwortlichkeit zu führen und damit die Verantwortlichkeit für alle Maßnahmen auf breitere Schultern zu legen, insbesondere auf diejenigen, die gar nicht mit in der Regierung sitzen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben im Arbeitskreis also zunächst – ich komme darauf zurück – der Fraktion vorzuschlagen, den Abänderungsantrag zu stellen als komplementäre Ergänzungsmaßnahme für das konjunkturpolitische Programm, nämlich hinsichtlich des Haushalts in den vier Kardinalfragen, die ich eben angesprochen habe. Ich möchte Herrn – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrhen</name>, ich bin gerne bereit, es, glaub’ ich, würde sich doppelt wiederholen, weil ich mit Sicherheit annehme, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> zu dieser Frage gleich noch mal etwas mehr sagen wird. Die Stichworte sind: Ermächtigung an den Bundesfinanzminister aufgrund des §6 des Stabilitätsgesetzes kurzfristig einzugreifen, 2. die mittelfristige Finanzplanung im Zuge der Verabschiedung des Haushalts oder der Einbringung des Haushalts 1971, das Dritte ist die Frage der Überprüfung des jetzigen Haushalts, insbesondere des Haushaltsgebarens – kurzerhand Wiederholung der Anträge, die wir bei der Verabschiedung des Haushalts 1970 gestellt haben und die abgelehnt worden sind. Und das Vierte ist die entsprechende Finanzgebarung von Bund, Ländern und Sozialversicherungsträgern. Dazu wird sicherlich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> noch etwas sagen.</p>
				<p>Wir wollen einen zweiten Abänderungsantrag der Fraktion vorschlagen, der betrifft die Steuervorlage der Regierung, nicht die degressive Abschreibung, sondern die effektive Vorlage, die die Regierung deshalb gewählt hat, weil sie hier hinter den Möglichkeiten des Stabilitätsgesetzes zurückbleibt oder weil sie diese Möglichkeiten nicht ausschöpfen will. Natürlich auch deshalb, weil sie uns von vornherein mit in die Verantwortung zwingen will. Das ist die Drucksache, die Ihnen vorliegt, von der ich eben gesprochen habe, ich glaube die 1017. Hier haben wir zwei Abänderungsanträge. Nämlich einmal die Steuerzahlungen, die jetzt den Konjunkturzuschlag, der erhoben wird von der Sozialgrenze an aufwärts, von der ich gesprochen habe, für die nächsten Jahre, diesen Konjunkturzuschlag nicht endgültig erst am 31. März 1973, also unmittelbar vor den dann sich bereits abzeichnenden Bundestagswahlen 1973 zu befristen, sondern diese Frist auf den 30. Juni 1972 zu stellen, d.h. die Regierung zu zwingen, bis zu diesem Zeitpunkt die Rückzahlung der Konjunkturzuschläge vorzunehmen. Der 2. Punkt ist die Verzinsung dieser Zuschläge. Da ist eine Menge zu sagen. Es gibt noch kontroverse Ansichten. Der Arbeitskreis hat einstimmig beschlossen, auch diesen Abänderungsantrag zu stellen und die Verzinsung auf ein Halbprozent pro Monat zu verlangen. Das ist nämlich die Verzinsung, die das Steuersäumnisgesetz vorschlägt im umgekehrten Falle. Das sind also insgesamt 6%.</p>
				<p>Nun sagt der Arbeitskreis, wenn diese 3 Abänderungsanträge oder die beiden Abänderungsanträge, von denen der 2. in zwei Teile zerfällt, die Verzinsung und Befristung, und der 1. die gesamte Haushaltsgebarung in das Gesamtpaket einfügen möchte, wenn diese beiden Abänderungsanträge von der Regierung, von den Regierungskoalitionsparteien abgelehnt werden sollten – was wahrscheinlich ist –, dann gibt es keine Zustimmung zu der jetzigen Regierungsvorlage. Der Arbeitskreis hat mit einer gewissen Mehrheit – sie war nicht sehr stark, aber mit einer gewissen Mehrheit – beschlossen, für diesen Fall der Fraktion vorzuschlagen, die Regierungsvorlage abzulehnen. Es gab eine sehr starke Minderheit für eine Enthaltung. Natürlich schließt eine solche Haltung der Regierungskoalitionsparteien von vornherein aus, daß man etwa trotzdem dann der Vorlage zustimmt.</p>
				<p>Wenn die Regierungskoalitionsparteien aber den Abänderungsanträgen zustimmen sollten, dann besteht auch für uns die Möglichkeit, zuzustimmen. Auch hier gab es kontroverse Ansichten. Die überwältigende Mehrheit des Arbeitskreises hat aber gesagt, wenn allen diesen Anträgen, den Abänderungsanträgen restlos zugestimmt wird, dann werden wir der Regierungsvorlage zustimmen, denn dann enthält sie das von uns komplettierte Programm.</p>
				<p>Eine Frage, die nicht zu Ende erörtert worden ist und die wir ja immerhin zwischen den Ausschußberatungen und der 3. Lesung dann noch mal erörtern können, ist, wenn es zu einer differenzierten Ablehnung oder Zustimmung der Regierungskoalitionsparteien kommen sollte, wenn sie beispielsweise die Haushaltsvorlage annehmen sollten und die Befristung oder Verzinsung ablehnen sollten oder umgekehrt. Das sind Dinge, die wir nicht soweit kombinieren wollten und bezüglich denen wir dann gesagt haben, dann muß eben in einer neuen Fraktionssitzung darüber gesprochen werden.</p>
				<p>Dies ist in kurzen Zügen das Ergebnis der Beratungen im Arbeitskreis III, meine Damen und Herren. Es gibt noch eine große Menge von Einzelheiten dazu zu bemerken. Ich möchte mich aber darauf beschränken, Ihnen von diesem Ergebnis zunächst Mitteilung zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>! Dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, Arbeitskreis II.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, der Arbeitskreis II hat die gleiche Materie beraten und ist zu ähnlichen, aber nicht völlig identischen Ergebnissen gekommen wie der Arbeitskreis III.</p>
				<p>(Zwischenruf: Warum haben Sie nicht gemeinsam getagt?)</p>
				<p>Ja, das fragen Sie mich nicht. Es wäre sicherlich besser gewesen, aber, man muß ja alle Meinungen einmal durchspielen, und ich glaube, wir werden hier uns sehr schnell zu einem gemeinsamen Verhalten durchringen. Wir haben in den letzten Monaten, wie mir scheint mit Erfolg, es fertiggebracht, die Glaubwürdigkeit der Bundesregierung und der Koalition in der Öffentlichkeit zu erschüttern. Und unsere eigene Glaubwürdigkeit zu stärken. Und das muß auch das Ziel bleiben unserer Bemühungen in der vor uns liegenden Zeit. Es wird uns nicht schwer fallen, nach den neuen Entscheidungen der Regierungskoalition die Glaubwürdigkeit der Bundesregierung vor der Öffentlichkeit in Zweifel zu ziehen. Denn, was die Regierung und speziell der Bundeskanzler vor 14 Tagen gesagt hat, ist diametral etwas anderes, als was sie heute der Öffentlichkeit vortragen. Hier die Widersprüche aufzuzeigen wird sicherlich in der Debatte hinreichend Gelegenheit sein.</p>
				<p>Die Frage ist natürlich, wie wir unsere eigene Glaubwürdigkeit jetzt sicherstellen, nachdem wir monatelang mit Recht und massiv die Bundesregierung zum Handeln aufgefordert haben. Aus dieser Sicht heraus schien es der Mehrheit im Arbeitskreis II nicht zweckmäßig, nein zu sagen, ebenso wie es aber auch nicht zweckmäßig erscheint, den Vorlagen der Regierung zuzustimmen, weil das natürlich [als] eine Identifizierung der Opposition mit der Wirtschaftspolitik der Bundesregierung ganz allgemein ausgelegt wird. Wir müssen daher also sehr klug und geschickt vorgehen, [um] uns nicht den Vorwurf der Obstruktion machen [zu] können. Die Regierung soll in ihrer eigenen Verantwortlichkeit handeln, aber auch mit den nötigen Dispositionen deutlich machen, warum das, was die Bundesregierung jetzt tut, a) zu spät ist, zum 2. nicht ausreichend genug und 3. in sich widersprüchlich ist.</p>
				<p>»Zu spät« läßt sich, glaube ich, nach all dem, was vorgefallen ist, sehr leicht der Öffentlichkeit darstellen. »Nicht ausreichend genug« wird deutlich, meine Damen und Herren, durch den Ergänzungsantrag, den wir gemeinsam in der Tendenz mit dem Arbeitskreis III für richtig halten. Es werden eben auch die ganzen Haushaltsmaßnahmen eingebaut werden müssen in ein Stabilitätsprogramm. Und Punkt 3, was mir der wichtigste zu sein scheint, man kann nicht auf der einen Seite im privaten Bereich bremsen wollen und bei der Haushaltspolitik in der Vorplanung für 1971 schon wieder das Anheizen besorgen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> hat gestern angekündigt, der Haushalt 1971 liegt 12 Komma soundso viel Prozent über dem Haushalt 1970 im Volumen. Hier sind die ganzen Widersprüche deutlich. Und insofern ist es richtig, daß wir das mit dem Antrag verdeutlichen.</p>
				<p>Übereinstimmung besteht auch darin, daß wir den Termin der Rückzahlung vorverlegen. Bei uns war die Meinung 31. Oktober 1972, bei Ihnen Ende Juni. Das ist kein Streitpunkt, das läßt sich also leicht aus der Welt schaffen. Und es war auch eine Mehrheitsmeinung, daß man den Vorschlägen der Verzinsung der Steuervorauszahlung zustimmen sollte, obwohl das nicht so ganz unproblematisch ist. Aber ich glaube, das ist ganz gut zu verkaufen, wenn wir diese Verzinsung von uns aus fordern.</p>
				<p>Es bleibt also die offene Frage, meine Damen und Herren, sollen wir uns immer wieder unter dem Blickpunkt unserer eigenen Glaubwürdigkeit zu einer Stimmenthaltung durchringen oder so verfahren, daß wir sagen: Wenn die Anträge angenommen werden, dann stimmen wir zu – werden sie abgelehnt, lehnen wir das ganze Bouquet ab. Ich habe bei der Ablehnung nur den einen Vorbehalt, und den halte ich doch für nötig, einmal der Fraktion vorzutragen, daß ein reines Ablehnen natürlich den böswilligen Elementen in der ganzen Öffentlichkeitsarbeit ein willkommener Vorwand sein würde, zu sagen: die haben monatelang gefordert, daß wir was tun. Jetzt wird gehandelt und ihr werft jetzt der Regierung Knüppel zwischen die Beine.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Aus dieser Sicht heraus scheint mir – ich glaube, das war auch die überwiegende Meinung in dem Arbeitskreis II – die richtige Taktik darin zu bestehen, mit überzeugenden, glaubwürdigen Argumenten zu verdeutlichen, warum die Maßnahmen der Regierung unvollkommen sind, die Regierung handeln zu lassen und bei uns eine Stimmenthaltung zu üben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Bevor wir den Antrag – Antrag begründen, ja? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Es ist kein Antrag zu begründen, sondern vielleicht nur das, was eben von beiden Herren gesagt worden ist, zu ergänzen. Allerdings möchte ich meinen Beitrag gleichzeitig als Diskussionsbeitrag dann gewürdigt wissen. Ich möchte mich nicht beschränken, jetzt einfach auf ein Ergebnis der Arbeitskreise zurückzugreifen.</p>
				<p>Es ist von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> deutlich gemacht worden, daß unsere Entscheidung so sein muß, daß die Glaubwürdigkeit unserer eigenen Haltung nicht in Frage gestellt werden kann. Diese Glaubwürdigkeit wurde hergestellt in den letzten Monaten auch dadurch, daß wir in Teilbereichen der konjunkturpolitischen Diskussion Anträge, Vorschläge gemacht haben, die nicht unbedingt populär gewesen sind. Und das hat auch bei vielen – nicht nur unserer Wähler, sondern unserer Bürger – dazu beigetragen, daß man von uns bei der Wertung unserer Einstellung und zu Fragen der Wirtschaftspolitik in den letzten Monaten – und je mehr wir zu dem heutigen Zeitpunkt gekommen sind, um so mehr – auch mehr Vertrauen wiederum gefaßt hat, mehr als gegenüber dem Verhalten der Regierung.</p>
				<p>Ich brauch’ nicht darauf einzugehen, daß es notwendig sein wird, daß einige Dinge morgen klargestellt werden, daß das Blamable, in das sich die Regierung hineinmanövriert hat, mal deutlich gemacht wird, weil wir das Empfinden haben, daß sehr viele unserer Bürger das so deutlich noch nicht mitbekommen haben. Ich denke eben daran, daß z.B. am 17. Juni Vorschläge von uns abgelehnt worden sind. Ich will jetzt gar nicht all das, was sich vorher mit Briefwechsel mit dem Herrn Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schmidt</name> von Tag zu Tag ändernd abgespielt hat […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_FN005" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>. Aber am 17. Juni noch wurden Vorschläge abgelehnt im Haushaltsausschuß nämlich von uns in der Frage der Verdoppelung des Arbeitnehmerfreibetrages, und zwei Tage später, am 19., mußte der Wirtschaftsminister im Plenum uns darum bitten – auch uns –, darum bitten, daß man diese Geschichte nun verschiebt. Ein blamabler Augenblick meiner Meinung nach. Man könnte dasselbe sicherlich in vielen anderen Fällen aufzeigen. Das wird sicherlich auch geschehen. Voraussetzung also ist bei unseren Überlegungen, wie können wir unsere Glaubwürdigkeit in diesen Fragen, die wir – Gott sei Dank! – eben erlangt haben, beibehalten? Da muß man meiner Meinung nach nüchtern jetzt vorangehen. Nüchtern, nämlich man muß fragen, was muß eine Regierung in einer solchen Situation, wo sie daran denkt und man nur daran denkt, den Bürger zu belasten, was muß eine solche Regierung eigentlich an Überlegung voranstellen? Und diese Überlegung wäre, meiner Meinung nach, zu fragen: Wo kann ich, Staat, ein gutes Beispiel setzen für Wirtschaft, Private und andere öffentliche Hände? Und dieses gute Beispiel kann man setzen, indem der Bund bei seiner Gebarung im Haushalt deutlich macht, daß er gewillt ist, soweit er dazu beitragen kann, Maßnahmen zu ergreifen, von denen er dann auch übertragen auf Wirtschaft und Bürger und andere öffentliche Hände – Länder, Gemeinden, Sozialversicherung – nun auch erwarten kann, daß zumindest der psychologische Effekt, aber darüber hinaus auch der eigentliche Effekt eintritt. Da die Bundesregierung nun diese Überlegung aus sicherlich von ihr ganz bewußt erkannten Gründen nicht angestellt [hat] – vielleicht hat sie sie angestellt, aber nicht berücksichtigt –, sondern nur zur Belastung der Bürger nun kommt in diesen zwei Sachanträgen, einmal Aussetzung der Abschreibungsmöglichkeit, andererseits Frage der Steuervorauszahlungen, meine ich schon, daß man sagen muß: Hier wird man dem Tatbestand nicht gerecht. Dazu kommt, daß man sprechen kann vom Zeitpunkt.</p>
				<p>Ich persönlich bin davon überzeugt und ich muß jetzt meine Meinung dazu sagen, weil ich ja auch zu einem Ergebnis gekommen bin in meiner Haltung, daß man über den Zeitpunkt an sich streiten kann. Natürlich wär’s besser gewesen im März oder auch noch im Mai Maßnahmen zu treffen, weil [sie] dann unter Umständen nicht so hartnäckig [hätten] sein müssen oder unter Umständen andere harte Maßnahmen, nämlich der Bundesbank, verhindert hätten. Und unser Ziel muß auch darauf gerichtet sein, das, was wir jetzt tun, daß das die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> in die Lage versetzt, so schnell wie möglich von ihren Maßnahmen zumindest herunterzugehen, also sie zu mildern, um die Auswirkungen sowohl auf Konjunktur als auf Preise als auf andere Auswirkungen zu dämmen.</p>
				<p>Dann muß man fragen können, wieweit die von der Regierung vorgelegten Maßnahmen alleine das erreichen. Ich bin davon überzeugt: nein! Sicherlich ist in den Arbeitskreisen diese Frage behandelt worden. Ich sage nur ganz kurz einige Gründe dazu. Frage Aussetzung der degressiven Abschreibung – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> hat’s, glaub’ ich, angedeutet. Allein der Ankündigungseffekt hat natürlich diejenigen, die noch nicht begonnen hatten zu investieren, dazu veranlaßt, zumindest die Marge zu setzen, damit sie nicht mehr drunterfällt. Und ich muß auch ganz offen sagen, es gibt, so wie die ganze Sache gefaßt ist, auch Möglichkeiten, die zu nutzen ich niemandem verwehre, um auch noch zu korrigieren, so daß ich mir von dem Effekt dieser Maßnahme nicht sehr viel versprechen kann. Es gibt noch andere Gründe dazu.</p>
				<p>Zur Frage der Steuervorauszahlung gibt es auch eine ganze Menge von Gründen, wobei ich vorausstelle, daß wir hier der Regierung etwas abnehmen, was sie letztendlich nicht entscheiden wollte. Lassen Sie es mich so deutlich aussprechen. Sie hätte nämlich, genauso, wie sie die Frage der Abschreibung im Verordnungswege gemacht hat, hätte sie genausogut, um Kaufkraft abzuschöpfen, die Frage der Steuererhöhungen zumindest anpacken können. Wir nehmen mit unserer Verantwortung dann morgen, wenn wir dem zustimmen, die eigentliche Verantwortung der Regierung ab. Das wird noch deutlicher – das darf ich vielleicht miterwähnen –, wenn wir uns dann unterhalten über die Frage der Verzinsung, meine Damen und Herren. Ich bin für die Verzinsung, ich hab’ es heute morgen angeregt, zu überlegen, ob man’s nicht tut, und zwar auch schon aus dem Grund, weil hier die Regierung sich scheut, die ihr gegebenen Möglichkeiten des Stabilitätsgesetzes alleine auszunützen und hier von uns eine Lösung erwartet, von uns mitgetragen, die sie dann noch nicht einmal honorieren möchte.</p>
				<p>Mit Recht ist bei den Auseinandersetzungen im Arbeitskreis und in den Arbeitskreisen eigentlich ein Argument zum anderen gekommen, je näher man die Dinge überlegt. Mit Recht wurde z.B. gesagt: Wie kommt der Staat dazu, ein Zwangssparen nun einzuführen und gleichzeitig verliert dieses Geld an Kaufkraft. Noch nicht einmal das wird dem Betreffenden ersetzt, denn im Endeffekt ist auch bei einer Zinszahlung von 5 oder 6% –ich halte das für richtig mit 6%, man darf nicht zu hoch gehen wegen anderer Gründe –, aber da ist noch nicht einmal bei hoher Verzinsung […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_FN006" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> oder eine nur angemessene Verzinsung drin.</p>
				<p>Das aber nur nebenbei! Lassen Sie mich zurückkehren! Ich meine also, wir sollten unbedingt unsere Entscheidung koppeln mit diesem Antrag über die staatlichen Möglichkeiten, die haushaltsmäßigen Möglichkeiten mit auch Einführung der Verzinsung und natürlich auch der Änderung des Termins, aber das ist in diesem Zusammenhang nicht so sehr wesentlich wie die beiden anderen Punkte.</p>
				<p>Was beinhaltet dieser Antrag der Haushaltsgestaltung? 1. der Bundeshaushalt 1970 muß etwas straffer gefahren werden. Es gibt im Stabilitätsgesetz den §6 Abs.1, der der Bundesregierung die Möglichkeit gibt, den Bundesfinanzminister zu beauftragen, sehr streng im Haushalt zu fahren. Ich will nur ein Beispiel bringen, damit es Ihnen klar wird: Bei Beginn von Neubaumaßnahmen muß der Finanzminister zustimmen. Er muß zustimmen bei der Vergabe der sogenannten Verpflichtungsermächtigungen. Allein für das Jahr ’71 können jetzt in der Größenordnung von 14 Milliarden Beträge an die Wirtschaft gegeben werden. Wenn man hier zurückhält nur um 20 oder 30% haben Sie einen viel größeren Effekt als Sie erreichen bei der Abschreibungsaussetzung oder auch bei der Vorauszahlung der Steuer im Endeffekt. Ich sage das ganz bewußt, weil man auch das Volumen der greifbaren Möglichkeiten der staatlichen Maßnahmen sehen muß.</p>
				<p>Das ist also der eine Punkt. Der 2. Punkt ist der Haushalt 1971. Vor wenigen Minuten hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> verkündet – das ist schon gesagt worden – über 100 Milliarden, das bedeutet eine Steigerungsrate in dieser Situation, meine Damen und Herren, von 12,1%! Das macht auch vieles deutlich. Ich brauche Ihnen nicht klar zu machen, daß man zumindest einen Konjunktur- oder einen Eventualhaushalt für die Situation, wenn sie so bleibt, hätte vortragen müssen. Eine Steigerungsrate in diesem Umfang ist unmöglich in dieser Situation, weil es erneut, meine Damen und Herren, Erwartungen ja schafft, nicht wahr, der Staat wird jetzt mit 11 Milliarden mehr kommen im nächsten Jahr und gleichzeitig kommt die Gefahr dazu, daß dann unter Umständen – und die SPD macht das bewußt, da bin ich davon überzeugt –, daß dann unter Umständen nach Konjunkturmaßnahmen erneut geschrien wird beim Bürger und bei der Wirtschaft. Das wird dann der Endeffekt nämlich sein.</p>
				<p>Die 3. Maßnahme, die hier angesprochen ist in diesem Antrag, das ist das Haushaltsgebaren der Länder und Gemeinden. Ich habe schon gesagt, ein gutes Beispiel des Bundes kann schon psychologische Wirkungen auf die anderen öffentlichen Haushalte haben. Es kommt dazu, daß hier die Frage ebenfalls nach dem Stabilitätsgesetz geprüft werden muß, inwieweit die Kreditaufnahmen auch in diesen Bereichen in dieser Situation noch weiterbetrieben werden können oder ob gewisse Einschränkungen unter Umständen überlegt werden müssen.</p>
				<p>Und schließlich der 4. Punkt, das ist die Frage der Stillegung von Geldern der Sozialversicherungsträger. Ich brauch’ sie hier im einzelnen nicht damit belästigen. Aber wenn man dieses Geld, das hier gemeint ist, stillegt, passiert niemandem etwas. Dann geht nur dieses Geld, statt vorübergehend in den Wirtschaftskreislauf, vorübergehend an die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> und wird also stillgelegt. Das hat also nichts damit zu tun, daß dann keine Renten gezahlt werden könnten oder Schwierigkeiten auftreten. Das ist nicht der Fall.</p>
				<p>Es wurden noch einige andere Überlegungen angestellt, ob man nicht noch einige Anträge – wobei [ich] z.B. an die Frage Abzahlungsgesetz, ein Vorschlag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, den ich erwägenswert halte, denke gerade in dieser Situation […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_FN007" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> . Ich meine also, wenn wir wirklich glaubhaft bleiben wollen, müssen wir in dieser Situation die Möglichkeiten, die der Staat hat, voransetzen und dann sagen, dann sind wir auch einverstanden mit den anderen Maßnahmen, weil nur dieses Paket nach unserer Meinung im Augenblick greifen kann. Ist das nicht der Fall, dann könnten wir also auch zustimmen, wenn dazu ja gesagt wird. Ist das nicht der Fall, dann bin ich allerdings der Meinung, sollte man nicht ablehnen, sondern dann bin ich der Meinung, auch zum Teil aus psychologischen Gründen und das, was in den letzten Monaten war, zu sagen: Wir enthalten uns der Stimme. Wir setzen uns also auch diesem Minimalprogramm der Regierung nicht entgegen, sondern wir sagen: Es reicht zwar nicht aus, aber sieh Du mal zu! Wir wollen uns dem Vorwurf, daß man selbst dieses minimale Programm jetzt verabschiedet, nicht aussetzen – oder nicht verabschiedet, nicht aussetzen –, also mehr aufgrund der ganzen Entwicklung unserer Vorschläge, Forderungen, der psychologischen Wirkung in der breiten Öffentlichkeit, wenn wir dann eine solche Sache ablehnen würden.</p>
				<p>Ich würde also meinen, man sollte von der Fraktion her grünes Licht geben für die Anträge, die vorgeschlagen worden sind. Man sollte auch sich einig werden in der Endentscheidung, in der Entscheidung: Enthaltung oder Ablehnung – ich hab’ die Gründe für die Ablehnung von mir aus dargelegt, ich bin gerne bereit, mir das andere anzuhören, aber es wird notwendig sein, daß wir einheitlich auftreten. Das wird auch eine ganz wichtige Sache sein.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich glaube, die Situation, die vor uns steht, ist für uns zumindest psychologisch und für unsere politische Arbeit in den nächsten Monaten, vielleicht noch in den nächsten 2 Jahren, ebenso schwierig wie für die Regierung, wenn wir sie unter 3 Gesichtspunkten, die teilweise schon angeschnitten worden sind, einmal etwas näher untersuchen. Der Gesichtspunkt [Numero]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_FN008" type="comment"><p>Aufgelöst aus »Nro«.</p></note></seg> 1 ist nach meiner Meinung die Frage der Wirkung der degressiven Abschreibung und die Frage der Steuervorauszahlung bei der Lohnsteuer. Ich bin beiden Maßnahmen gegenüber skeptisch. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> hat schon angeschnitten, warum die Skepsis zu Recht besteht bei der degressiven Abschreibung. Es gibt sicher Möglichkeiten, einer solchen Maßnahme in der Praxis auszuweichen über entsprechende Frühstücksabsprachen, Vorverträge, Stückelungen und was weiß ich nicht alles.</p>
				<p>Der 2. Punkt, die Steuervorauszahlung bei den Lohnsteuern. Ich halte diese Frage für ebenso unsicher und für ebenso skeptisch. Was wird passieren, wenn wir die Lohnsteuer um 10% heraufsetzen? Die Arbeitnehmer werden 1. in verstärktem Maße, soweit sie die Möglichkeit haben, um den Einkommensausfall aufzustocken, Gebrauch machen von ihren Sparguthaben. Konsequenz: weitersinkende Sparguthaben, trotzdem konjunkturpolitische Anreizung, weil der Effekt der Lohnsteuervorauszahlung nicht gewährleistet ist.</p>
				<p>2. wir sollten nicht dem Irrtum verfallen, daß aufgrund der 10% igen Lohnsteuervorauszahlung ein Arbeitnehmerhaushalt Einsparungen etwa im Hinblick auf seine Urlaubsplanung oder auf das schon nach der Urlaubsplanung vorliegende Weihnachtsfest vornehmen wird. Von hier aus gesehen [ist] also auch nicht damit zu rechnen, daß gespart wird und die Sparquoten erhöht werden, sondern eher Absinken der Sparquoten, konjunkturpolitischer Effekt gleich Null.</p>
				<p>Der 3. Punkt unter dem 1. Gesichtspunkt scheint mir noch schwerwiegender zu sein. In einigen Betrieben sind gestern die Proteste teilweise mit Arbeitsniederlegungen losgegangen. Wir müssen damit rechnen bei der Zustimmung zur Lohnsteuervorauszahlung, daß wir in den Betrieben eine Unruhe schaffen, die seitens der Gewerkschaften und der Unternehmer nur dadurch aufgefangen werden kann, daß man höhere Quoten ansetzt bei zukünftigen Tarifverträgen. Eine für mich logische Konsequenz – Effekt weiterhin inflationär, denn beide stehen vor der Alternative stillzuhalten mit der Gefahr der Unruhe oder aber Inflationsquoten einzukalkulieren, um die Arbeitnehmer zu beruhigen. Von daher gesehen also auch die Maßnahme der Lohnsteuervorauszahlung kritisch, wahrscheinlich für mich persönlich ablehnbar.</p>
				<p>Der 2. Gesichtspunkt: Wie kommen wir bei welcher Haltung aus dieser Affäre heraus? Hier ist schon gesagt worden, der Grund, daß die Regierung jetzt [etwas] tut, ist zu spät. Meine Herren, in der Tat, wir können doch mit Datum und mit Minuten vorrechnen, wann wir begonnen haben, die Regierung aufzufordern, Maßnahmen zu ergreifen. Und ich sage, die Regierung aufgefordert haben. Wir haben uns bisher lediglich zu Maßnahmen – oder bereit erklärt, uns die Maßnahmen der Regierung anzusehen, sie zu prüfen und, wenn sie in unser konjunkturpolitisches Konzept hineinpassen, anzunehmen. Eine Festlegung in Form eines Blankoschecks auf alles, was die Regierung getan hat, ist von uns bisher nicht erfolgt und auf diesen Blankoscheck haben wir uns auch nicht festgelegt. Und das Programm, was die Regierung jetzt vorgelegt hat, kann für uns nicht einlösungspflichtig sein. Ich würde so argumentieren, wie’s Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> gemacht hat. Entweder unser Konjunkturprogramm oder sonst nein und hier eine klare Position beziehen!</p>
				<p>Der 3. Gesichtspunkt sind die Folgen bei Zustimmung zu den Maßnahmen der Regierung. Ich mache darauf aufmerksam, daß der Termin für die Zurückzahlung sicher nicht ohne Absicht gewählt worden ist. Nicht ohne Absicht im Hinblick auf den kommenden Wahlkampf. Stellen Sie sich die Summe vor, die der eine oder andere Arbeitnehmer mit entsprechender Propaganda – bis dahin läuft der Propaganda-Apparat vielleicht noch besser – ein Jahr oder 3 Monate vor den Wahlen zurückbezahlt bekommt. Das hat einen psychologischen Effekt. Ein Zweites muß man berücksichtigen, auch im Hinblick auf die Wahlen ’73: die Verdoppelung des Arbeitnehmerfreibetrages kommt hinzu, aufgrund der Ansammlung im Bundeshaushalt durch die Rücklagen besteht die Möglichkeit, auch nach außen hin im Wahljahr deutlicher zu dokumentieren, daß man die inneren Reformen verwirklicht hat oder daß jeder aufgrund der dann angelaufenen Maßnahmen, die sicher ohne Rücksicht auf die Konjunktursituation anlaufen, erkennen kann, daß diese Regierung doch eine Regierung der inneren Reformen ist. Und, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir finden uns dann in einer psychologisch, nach meiner Meinung, äußerst unglücklichen Situation. Wer weiß, ob nicht noch etwa eine Aufstockung des 624-DM-Gesetzes hinzukommt und andere Scherzchen, die sich die Regierung dann vor dem Wahljahr als ein vermeintliches Wahlgeschenk erlauben kann. Ich würde also unterstützen den Vorschlag des Arbeitskreises III: eine klare Position zu beziehen. Ich bin persönlich nicht bereit, wenn unsere Vorschläge abgelehnt werden, mich auch nur mit einer Stimmenthaltung daran zu beteiligen, was passiert, wenn das Konjunkturprogramm der Regierung verwirklicht wird. Ich glaube, über die Folgen – ich habe sie aufgezeigt aus meiner Sicht –, da kann man dann nicht mehr mit einer Stimmenthaltung herauskommen, sondern die haben wir mitzutragen, weil wir mitverantwortlich geworden sind, auch durch eine Stimmenthaltung, die in den Augen der Wähler kein klares Nein sein wird, sondern die in den Augen der Wähler ein Sowohl-als-Auch sein wird und dann von der Regierungspropaganda natürlich als Sowohl ausgeschlachtet werden kann.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte doch noch einige Anmerkungen machen zur gesamtpolitischen Landschaft, in der wir uns hier bewegen. Ich finde zunächst mal, obwohl wir unsere eigenen Schwierigkeiten sehen sollten und auch gewisse Gefahren sehen sollten, auf die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> zu Recht im weiteren Verlauf der kommenden Jahre hingewiesen hat, daß wir politisch gesehen die Vorgänge dieser Woche mit großer Befriedigung registrieren können. Das heißt »politisch gesehen«, nicht im Sinne der Bewertung wirtschaftlicher Vorgänge und von Sorgen oder Hoffnungen, die wir haben, sondern politisch gesehen im Kampf, den wir mit dieser Bundesregierung und dieser Koalition führen. Es kann gar kein Zweifel daran bestehen, daß diese Kursänderung, unter dem Eindruck der Landtagswahlen vollzogen, die Glaubwürdigkeit dieser Regierung auf das stärkste erschüttert und hier nicht nur bei Publizisten oder bei Politikern oder solchen, die intensiver am öffentlichen Leben teilnehmen, sondern bei jedem Bürger, dem wir deutlich machen müssen, daß diese Regierung bis zum 14. Juni eben Steuersenkungen versprochen hat und dann jetzt zu Steuererhöhungen gegenüber 10 Millionen Bürgern vorgeht. Und wir sind hier in einer doppelten Betrachtungsweise – es braucht kein Zielkonflikt zu sein. Einerseits müssen wir uns so einlassen, daß wir in der Kontinuität unserer Argumente bestehen können als eine Partei, die seit dem vergangenen Dezember Stabilität fordert und das eben auch in vielen Äußerungen aus unseren Reihen bis in die letzten Diskussionen hinein im Parlament verlangt hat.</p>
				<p>Auf der andern Seite teile ich die Meinung derer, die hier betont haben, daß wir keinen Grundhaben, eine Mitverantwortung für etwas zu übernehmen, was ohne uns, ohne Konsultation entworfen wurde, und was wir in dieser relativ späten Lage des Konjunkturzyklus auch in seinen ökonomischen Wirkungen nicht mehr übersehen können. Wir sehen es an der Vielfalt der zum Teil entgegengesetzten Äußerungen der Verbände und Organisationen, wie unsicher das Urteil ist. Verbände der Wirtschaft, die nach ihrer Zusammensetzung der Mitglieder oder ihrer Interessenlage eigentlich übereinstimmend sprechen müßten, haben von der entschiedenen Ablehnung bis zur vorbehaltlosen Zustimmung in den letzten zwei Tagen völlig unterschiedlich gegenüber diesen Plänen votiert. Und das spiegelt genau die weitverbreitete Unsicherheit wieder, die auch für uns besteht, wenn wir uns jetzt unter dem Druck von 24 oder 36 Stunden eine Meinung hierüber bilden sollen.</p>
				<p>Ich halte es deshalb vor allem für richtig und beziehe mich auf die Berichte der Arbeitskreise und auch auf die Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und anderer, daß wir uns glaubwürdig einlassen, daß wir nicht mit einer nur durch Polemik oder massive Kritik bestimmten Weise nun die Regierung mit Spott überschütten – dazu gibt es an sich Veranlassung –, sondern, daß wir zu diesen 6 Punkten in der detaillierten und abgewogenen Weise Stellung nehmen, wie es in den Beratungen der Arbeitskreise deutlich geworden ist. Es gibt Punkte, die sind genannt: Konzertierte Aktion, Umrüstung der Konjunkturpolitik, Vertagung der Steuersenkung ohne Befristung. Wir würden am liebsten sagen: Zurückziehung der Vorlage bis zur Steuerreform. Die im wesentlichen oder wenigstens teilweise dem entsprechen, was wir immer gefordert haben. Und es gibt andere, denen gegenüber eine sachliche Meinungsbildung sehr schwierig ist. Das sind vor allem die beiden Steuervorlagen, vor allem auch von ihrer Kumulation und gewissen Problemen her, die dadurch aufgeworfen werden. Und es gibt zumindestens einen Punkt, den wir klar und scharf abzulehnen und zu kritisieren haben, wie Fehlen der haushaltsmäßigen Absicherung, vor allem in der heutigen Pressekonferenz von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>.</p>
				<p>Ich glaube, daß wir am besten glaubwürdig sind, wenn wir uns in dieser differenzierten und auch intelligenten und sachkundigen Weise einlassen, eine Debatte auf einem gewissen Niveau mit der Regierung führen, bei der wir allerdings darauf nicht verzichten können, auch noch mal kurz und deutlich die Vorgeschichte auszuleuchten, die uns jetzt in diese schwierige Situation hineingebracht hat, das Hin und Her, die taktische und opportunistische Haltung, die vor allem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in seinen ganzen Äußerungen der letzten 6 Monate bestimmt hat. Ich finde, daß in dieser Auseinandersetzung der Hauptpunkt unserer Kritik gegen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gerichtet werden muß, weil er als Regierungschef wirklich hier in entscheidender Weise versagt hat. Und das sollten wir auch im Hinblick auf die langfristige Meinungsbildung bis 1973 an diesem Punkte ganz deutlich machen innerhalb des Parlaments und auch in den kommenden Tagen und Wochen außerhalb des Parlaments, etwa bei den bevorstehenden Landtagswahlen.</p>
				<p>Die Frage bleibt dann, wenn wir die Anträge stellen, die ich für sehr richtig halte in der Tat, wie sie beschlossen und begründet wurden, wie wir uns in der Schlußabstimmung verhalten. Und hier kann in der Tat nach meiner Beurteilung nur überlegt werden zwischen der Stimmenthaltung oder der Verneinung. Ich möchte wirklich daran an die Fraktionskollegen appellieren, daß wir uns zu einer einheitlichen Haltung entschließen. Es hat den einen oder andern gegeben, meine Damen und Herren, und ich hab’ volles Verständnis dafür, der auch von zu Hause mit der Meinung hergekommen ist – und wir werden vielleicht ja auch im Plenum der Fraktion noch diese Meinung hören –, daß wir der Sache zustimmen müßten. Ja, ich sage es deshalb: es hat den einen oder andern gegeben, aus Gründen, die ich nicht für richtig halte, aber die ich verstehe, weil eben aus unserm Lager, bis hin zu steuerlichen Maßnahmen, dem Andeuten steuerlicher Maßnahmen, solche Dinge verlangt sind.</p>
				<p>Ich glaube nicht, daß wir das sollten, aus den Gründen, die genannt sind. Aber wenn wir auch solche Überlegungen in unserm Kreise haben, und wenn wir die Glaubwürdigkeit unseres Stabilitätswillens über die jetzige Konjunkturdiskussion hinaus demonstrieren wollen, dann kann man mit einer solchen Begründung nach Ablehnung unserer Anträge eine Stimmenthaltung ins Auge fassen, die ich normalerweise auch nicht als das wirkungsvollste Instrument parlamentarischer Äußerungen ansehe. Ob es das schlechteste immer ist, weiß ich nicht. Das würden wir sehen. Ich würde aber empfehlen, daß wir diesen Punkt diskutieren, darüber vielleicht nachher auch ruhig abstimmen, ob wir uns enthalten oder dagegen stimmen, daß wir aber in jedem Fall uns einheitlich verhalten, weil eine geschlossene Willensdemonstration unserer Fraktion einen ganz unerhört großen politischen und psychologischen Wert hat, und weil nach meiner Überzeugung mit den Entscheidungen der Regierung dieser Woche, den Entscheidungen unserer Fraktion und der Art, wie wir die Debatte führen, in ganz wesentlicher Weise die Landtagswahlkämpfe der nächsten 6 Monate mitbestimmt werden, vielleicht in stärkerem Maße als jede andere Entscheidung, die wir sonst im Herbst noch in diesem Hause zu treffen haben.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Meine sehr verehrten Damen und Herren, bevor ich jetzt weitere Wortmeldungen erteile, würde ich es für ratsam halten, wenn uns einmal die zwei Anträge im Wortlaut bekanntgegeben würden, und zwar der eine Antrag, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> vortragen wird, ja?</p>
				<p>Sodaß wir bei der Diskussion dann diese, den Text oder den Inhalt der Anträge, in die Diskussion mit einbeziehen können. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen. Ich bitte um Entschuldigung. Der Antrag mußte auf Verlangen der Arbeitskreise II und III jetzt eben neu formuliert werden. Deshalb kann er Ihnen noch nicht im Wortlaut vorliegen, und es mag unter Umständen auch sein, daß das eine oder andere Wort jetzt von mir nach meinem handschriftlichen Manuskript nicht vollständig vorgetragen wird. Aber sinngemäß wird er richtig sein. Der ursprüngliche Antragsvorschlag wurde in der Weise umgearbeitet, daß man versucht hat, die Dinge wesentlich konkreter zu fassen. Die Fraktion soll danach nicht, wie es ursprünglich vorgesehen war, einen Entschließungsantrag zur Abstimmung stellen, der ja erst nach Abschluß der Abstimmungen in 3. Lesung hätte entschieden werden können, sondern wir wollten vor den Abstimmungen zu den Gesetzen bereits die Koalition zwingen, in diesen Fragen Farbe zu bekennen, damit wir unter Umständen dann auch unsere ablehnende Entscheidung damit motivieren können, daß diese Koalition nicht bereit ist, in diesen Dingen Ernst zu machen. Der Antrag lautet:</p>
				<p>»Antrag der Fraktion der CDU/CSU. Betreff: konjunkturpolitische Dämpfungsmaßnahmen.</p>
				<p>Der Bundestag wolle beschließen:«</p>
				<p>Jetzt kommt das Vorwort also:</p>
				<p>»Ein ausgewogenes Gesamtprogramm zur Beseitigung der Inflationsmentalität und Wiederherstellung der Preisstabilität setzt voraus, daß die Bundesregierung einen breit angelegten Fächer in vorrangiger Ausschöpfung des Stabilitätsgesetzes beschließt.</p>
				<p>Die Bundesregierung wird daher aufgefordert, folgende Maßnahmen zu ergreifen.</p>
				<p>1. Einsparungen im Bundeshaushalt 1970. Die Konjunkturausgleichsrücklage wird auf 3,5 Milliarden DM aufgestockt.«</p>
				<p>Das ist die erste Forderung. Sie erinnern sich, jetzt stehen 1,5 Milliarden Konjunkturausgleichsrücklage in 1970. Wir hatten in der 2. und 3. Lesung den Antrag gestellt, darüber hinaus weitere 2 Milliarden DM stillzulegen = 3,5 Milliarden DM. Das ist also die Forderung. Eine Aufstockung von 2 Milliarden als Haushaltsmaßnahme für das Jahr 1970. Dann kommt jetzt die Begründung dieses Antrags:</p>
				<p>»Der Bundesminister der Finanzen ist nach §6 Abs. 1 des Gesetzes zur Förderung der Stabilität und des Wachstums der Wirtschaft zu ermächtigen, die Verfügung über bestimmte Ausgabemittel und namentlich den Beginn von Baumaßnahmen und das Eingehen von Verpflichtungen zu Lasten künftiger Rechnungsjahre von seiner Bewilligung abhängig zu machen. Die im Bundeshaushaltplan 1970 veranschlagte Konjunkturausgleichsrücklage ist voll aus Minderausgaben gegenüber dem mit Konjunktursperre und Haushaltsrücklage bereinigten Haushaltssoll (88,9 Milliarden DM) zu decken.«</p>
				<p>Das ist also der Punkt, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> ursprünglich vorgeschlagen hatte, der dann aber abgelehnt worden ist in den Beratungen im Kabinett. Das ist also eine Ergänzungsmaßnahme für den Haushalt 1970. Ich habe das ja vorher schon gesagt, der genaue Wortlaut kommt noch. Der Absatz 2 von Ziffer 1 heißt:</p>
				<p>»Bei der Einwilligung zum Beginn von Bauvorhaben und zur Eingehung von Verpflichtungen zu Lasten künftiger Rechnungsjahre ist äußerste Zurückhaltung zu üben. Die Verpflichtungsermächtigungen im Bundeshaushaltsplan 1970 sind in Höhe von 5 Milliarden DM zu sperren.«</p>
				<p>Das sind also die Verpflichtungsermächtigungen. Dann kommt die Ziffer 2, hier heißt es:</p>
				<p>»2. Kürzungen des Haushaltsentwurfs für 1971 und der mehrjährigen Finanzplanung.«</p>
				<p>Das ist also das, was heute verkündet worden ist.</p>
				<p>»Ein wesentlicher Teil der von der Bundesregierung bisher vorgesehenen Ausgaben muß einem Eventualhaushalt vorbehalten bleiben, damit vom Haushaltsentwurf 1971 keine zusätzliche Übernachfrage ausgeht. Es ist sicherzustellen, daß bei anhaltender Hochkonjunktur eine zusätzliche Neuverschuldung(Netto-Kreditaufnahme) des Bundes im Jahre 1971 unterbleibt.«</p>
				<p>In der neuen Finanzplanung für die Jahre 1970–1974 – es heißt:</p>
				<p>»Der neue Finanzplan usw. ist so umzugestalten, daß zur Vermeidung einer dauernden Übernachfrage von seiten des Staates die Neuverschuldung der öffentlichen Gebietskörperschaften mittelfristig nur im Gleichklang mit der allgemeinen Wirtschaftsentwicklung steigt.</p>
				<p>Haushaltsgesetz 1971 und mittelfristige Finanzplanung sind danach im Kabinett neu zu beschließen.«</p>
				<p>Das ist also die Forderung, daß dieser Haushaltsentwurf für 1971 mit der mittelfristigen Finanzplanung noch mal ins Kabinett zurückgehen soll. Jetzt kommt die 3. Ziffer, die heißt:</p>
				<p>»3. Konjunkturgerechtes Haushaltsgebaren der Länder und Gemeinden.</p>
				<p>Länder und Gemeinden sind im Finanzplanungsrat anzuhalten, bei der Haushaltsführung im Rechnungsjahr 1970 und bei der Gestaltung der Haushaltsentwürfe 1971 und ihrer mittelfristigen Finanzplanung nach den gleichen Grundsätzen zu verfahren (§14 und 16 des Gesetzes zur Förderung der Stabilität und des Wachstums).«</p>
				<p>Und dann die letzte Ziffer 4, die heißt:</p>
				<p>»4. Stillegung von Mitteln der Rentenversicherungen der Arbeiter und Angestellten.</p>
				<p>Die Träger der Rentenversicherungen der Arbeiter und Angestellten sind zu verpflichten, im Rechnungsjahr 1970 Mittel in einer Größenordnung von zusammen mindestens 1 Milliarde DM gemäß §110d Abs. 3 Satz 2 AVG und 1383d Abs. 3 Satz 2 RVO in Schatzwechsel und unverzinslichen Schatzanweisungen einzulegen.«</p>
				<p>Das wären die vier Ziffern dieses Vorschlages.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Nun darf ich den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> bitten, noch den 2. Antrag vorzulesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Meine Damen und Herren, Sie haben sicherlich kein Interesse daran, daß ich Ihnen jetzt die einzelnen gesetzestechnischen Formulierungen vortrage. Ich trage Ihnen den Wortlaut vor, soweit er für Sie politisch interessant ist. Das andere, wo angegeben werden muß »im § sowieso Satz 1 gilt jetzt das«, das brauch’ ich wohl nicht zu sagen. Da heißt es dann:</p>
				<p>»Der Bundestag wolle beschließen: 1. Das Gesetz erhält die Bezeichnung ›Gesetz über die Erhebung eines rückzahlbaren‹« – so hieß es bisher. Hier kommt rein »verzinslichen Konjunkturzuschlags«.</p>
				<p>Dann kommt der andere wesentliche Punkt: §1 Absatz 16 erhält folgende Fassung: »Der Konjunkturzuschlag ist bis zum Zeitpunkt der Rückzahlung und spätestens mit der Rückzahlung zu verzinsen. §5 des Steuersäumnisgesetzes gilt entsprechend.«</p>
				<p>Dort wird geregelt, wie hoch, ½% pro Monat gleich 6%, und schließlich die nächste wichtige Ziffer: in §3 Abs. 1 erhält Satz 2 folgende Fassung: »Die Freigabe hat spätestens bis zum«, hier sagte der Arbeitskreis III 30. Juni ’72, der Arbeitskreis II 31. Oktober ’72, »zu erfolgen«.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Meine sehr verehrten Damen und Herren, darf ich nun mit den Wortmeldungen fortfahren? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Seit Monaten fordern wir die Regierung auf, nun endlich Maßnahmen zu ergreifen, um der überschäumenden Konjunktur in etwa gerecht zu werden und sie in den Griff zu bekommen. Wir haben insbesondere diese Bemühungen um ein Aktivwerden der Regierung verstärkt, nachdem die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> zweimal sehr deutlich zu Maßnahmen gegriffen hat, die der Wirtschaft schwere Lasten aufgebürdet haben. Und hier insbesondere der mittelständischen Wirtschaft, die nicht die Ausweichmöglichkeiten der Großwirtschaft hat, über die Grenzen hinaus die notwendigen Kapitalien zu beschaffen. Wenn wir heute mit Maßnahmen der Regierung konfrontiert werden, die wir vom Grundsatz her begrüßen, von denen wir aber gleichzeitig hören, daß sie nicht ausreichend sind die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> zu veranlassen, daß die Hochzinspolitik zurückgenommen wird und die Mindestreservesätze wieder herabgedrückt werden, so müssen wir feststellen, daß die mittelständische Wirtschaft in dreifacher Hinsicht sehr, sehr hart getroffen wird. Wenn dazu noch hinzukommen sollte, daß weitere Maßnahmen in der Form von der Bundesregierung eingesetzt werden, daß angekündigte Bauaufträge, auf die sich die mittelständische Wirtschaft eingerichtet hat, nun nicht zur Ausführung kommen, dann muß ich Ihnen sagen, daß in weiten Bereichen gerade der mittelständischen Bauwirtschaft ein wirtschaftliches Chaos kaum zu verhindern ist.</p>
				<p>Wir haben in den letzten Wochen eine Fülle von Zuschriften bekommen, die immer darauf hinausliefen, daß ein erheblicher Teil der Bauwirtschaft – und mir ist es besonders bekannt im Sauer-/Siegerland – heute bereits enorme Schwierigkeiten hat, weil der Baubeginn verzögert worden ist. Wir können also hier nur mit sehr großen Bedenken, mit großen Bedenken die Ankündigung der Regierung entgegennehmen. Und ich würde mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> übereinstimmen, unter diesen Gesichtspunkten wird es uns sehr schwer fallen, auch nur mit einer Enthaltung zu antworten. Ich glaube, wir müßten dann, wenn die Regierung auf unseren Anlagekatalog nicht eingeht, tatsächlich ein klares und deutliches Nein zu dieser verschlampten Politik der Regierung sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Auch ich gehöre zu denen, die, wie der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> gesagt hat, als Ja-Sager hierher gefahren sind. Aber ich bin selbstverständlich bereit, mich der Aufforderung zur Geschlossenheit bei der Stimmabgabe anzuschließen. Allerdings, wenn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> auf den großen politischen Wert der Geschlossenheit hinweist, dann doch nur unter einer Voraussetzung, nämlich daß wir uns nicht der Stimme enthalten. Der große politische Wert einer geschlossenen Enthaltung, der ist also – verzeihen Sie – ungefähr so wie der große politische Wert, wenn man sich geschlossen in die Hosen macht. Darf ich das so drastisch ausdrücken.</p>
				<p>(Anhaltendes Palaver.)</p>
				<p>Es wird allerdings –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, nein, ist doch nicht passiert – ist ja nicht passiert!</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Es wird allerdings – ich habe den Eindruck, daß die Nein-Sager hier stärker sind als die Ja-Sager, und möchte deshalb meine Meinung gar nicht begründen, warum ich dafür bin, trotzdem zuzustimmen. Aber es wird allerdings, wenn wir zur Ablehnung kommen, notwendig sein, daß wir klarmachen, wir wollen uns damit nicht durch ein Hintertürchen von den Forderungen entlasten, die wir jetzt wochen- und monatelang erhoben haben. Und es wird notwendig sein, auch wenn wir zur Ablehnung kommen, und da bitte ich unsere Hauptredner darum, klarzustellen, daß wir zu den Dämpfungsmaßnahmen stehen. Nur daß wir dieses Paket für unzulänglich halten. Das muß im Verfahren ausgedrückt werden.</p>
				<p>Und schließlich noch eins: Die strukturschwachen Gebiete werden von der Aussetzung der degressiven Abschreibung einen dort durchaus unerwünschten Dämpfungseffekt einer nicht in der Überhitzung befindlichen Konjunktur, sondern einer mal gerade in normalen Bahnen befindlichen Konjunktur haben. Und unsere Aufgabe wird es sein, dieses Problem im Ausschuß und im Plenum anzusprechen. Sache der Regierung ist es, dann dazu Stellung zu nehmen. Aber ich lege Wert darauf, daß das auf keinen Fall untergehen darf. Das ist ganz selbstverständlich, daß wir in dem Fall auch die Sonderabschreibungen im Zonenrandgebiet ansprechen werden, die von der Verordnung an und für sich nicht betroffen sind. Aber man sollte das schon klarstellen, damit es nicht durch ein Hintertürchen mit hereingenommen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Ich kann mich für die Verzinsung der Vorauszahlungen nicht begeistern. Wir haben in der ganzen Konjunkturdebatte über die 8 Monate hindurch den Standpunkt der Vernunft und der Verantwortung vertreten. Es ist ein einmaliger Vorgang, Steuervorauszahlungen, die erstattet werden, zu verzinsen, auch wenn es nur 6% sind. In der Öffentlichkeit kommt es darauf an, das Geld wiederzusehen. Und das ist der Wunsch, und der Zweifel besteht darin, der Skeptizismus, daß sie das Geld nie wiedersehen und daß diese Maßnahme eine Dauermaßnahme wird. Es gibt ein besseres Mittel, um diesen Rückzahlungsanspruch zu garantieren, indem man ihn verbrieft, d.h. durch Schuldverschreibungen und Schuldscheine in irgendeiner anderen technischen Form. Aber die Verzinsung, meine Damen und Herren, eines Geldbetrages, der stillgelegt werden muß, der selbst nicht arbeiten kann und der keine Zinsen bringt und die Verzinsung muß aus dem Haushalt kommen – bei 6% werden das ungefähr 100 bis 150 Millionen sein, eine Ausgabe, die wir für bessere Zwecke einsetzen sollen als für einen solchen Zweck.</p>
				<p>Darüber hinaus, meine Damen und Herren, darf ich Ihnen sagen, daß ja noch andere Gelder stillgelegt werden ohne Verzinsung. Die Mindestreserven sind nichts anderes als Anteile aus ihren Spargeldern. Die werden hinterlegt ohne Verzinsung bei der Bundesbank. Und in Wirklichkeit kriegt der Sparer anteilsmäßig weniger Zinsen. Er würde mehr bekommen. Aber das ist nicht das Entscheidende. Das Entscheidende ist, daß wir – Herr Vorsitzender –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Darf ich bitten –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Daß wir aus dem Bereich ja der Sozialversicherungen ebenfalls Stillegungen von Geldern verlangen. Sie wissen ganz genau, daß im Sozialversicherungsbereich die Zinseinnahmen ein wesentlicher Bestandteil dieses Stockvermögens sind. Wir zwingen die Sozialversicherung, auf solche Zinseinnahmen zu verzichten und wollen jetzt hier eine Verzinsung für einen solchen Vorgang einführen. Ich halte das nicht für seriös, sondern ich glaube, wir sollten die Linie der Seriosität fortsetzen und auf einen solchen Antrag verzichten und eine Verbriefung einführen und darüber hinaus noch bei der Rückzahlung – hier steht im § 3 des Gesetzesvorschlages, daß die Rückzahlung durch Rechtsverordnung der Bundesregierung angeordnet werden kann. Ich würde sagen: Wenn schon die Einführung der Vorauszahlungen durch ein Gesetz des Bundestages bestimmt wird, dann soll auch die Rückzahlung unter Mitwirkung des Bundestages ohne Rechtsverordnung –</p>
				<p>(Zwischenrufe.)</p>
				<p>ja – nein – es heißt spätestens – der Automatismus tritt mit dem letzten Zeitpunkt in Kraft, nicht vorher. Wir können Interesse daran haben, bei einer konjunkturellen Entwicklung unsere parlamentarische Mitwirkung genauso wie bei der Einführung einzusetzen zur Zurückzahlung, damit es nicht ein Geschenk der verordnenden Bundesregierung wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, wir werden leider bei dieser Bundesregierung und bei der Politik dieser Bundesregierung nicht vermeiden können, daß wir auch künftig einen Kaufkraftschwund haben. Das heißt also: Die Steuervorauszahlungen für ein oder zwei Jahre werden jährlich mit einem Kaufkraftschwund belastet von 4 oder 5%. Das ist die Wirklichkeit, wie wir sie heute haben. Deshalb glaube ich, daß wir hier nicht um einer Systematik wegen, die draußen ja – wie ich noch mal betonen will – von den Normalverbrauchern Lieschen Müller nicht verstanden wird, daß wir hier nun päpstlicher sein sollen als der Papst. Wir sollten hier diese Frage durchaus von uns so vortragen, begründen und die Entscheidung auch, die Zustimmung davon abhängig machen zum Gesamtpaket. Das ist die Überlegung mit dem Kaufkraftschwund. Ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Zur Ergänzung dazu: Wenn Sie diesen Standpunkt einnehmen, so müssen Sie einen ganz anderen Komplex aufgreifen. Dann müssen Sie den Sparer in all seinen Formen, Kontensparen, Lebensversicherungssparen, dann müßten Sie dem eine Entschädigung für die Kaufkraftverluste geben. Sie setzen an bei einer kleinen Maßnahme, die ganz anderen Sinn hat. Ich glaube nicht, daß das ein Argument ist für diese Geschichte. Die Seriosität in dieser Politik muß uns höher stehen, wenn man irgendeinen kleinen Gag, für den ich – politisch gesehen – durchaus Verständnis habe, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_FN009" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> hier hat er keinen berechtigten Platz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, das Argument mit dem Sparer usw. trifft deshalb nicht zu, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, weil ja der Sparer Zinsen bekommt in Höhe von 6, 7 bis 8% und Prämien beim Sparen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es ist vorher davon gesprochen worden, daß wir mit Rücksicht auf die in den letzten Monaten von uns geforderten Maßnahmen der Regierung unsere Glaubwürdigkeit draußen im Lande verlieren würden, wenn wir jetzt uns vielleicht der Stimme enthalten oder wenn wir gar ablehnen. Im Gegenteil, ich möchte sagen, wir verlieren unsere Glaubwürdigkeit, wenn wir nicht dagegen stimmen, weil die Maßnahmen, die wir gewollt haben, nicht mit den Maßnahmen identisch sind, die die Regierung jetzt tätigt. Das, was die Regierung macht, ist nichts anderes als eine Augenauswischerei. Bei der Beseitigung der degressiven Abschreibung für diese kurze Zeit gibt sich draußen in der Wirtschaft heuer überhaupt nichts, weil die Finanzverwaltung in den Fällen, in denen an Stelle der degressiven Abschreibung die lineare Abschreibung kommt, gar nicht weiß, wo sie die Einkommens- und Körperschaftsteuervorauszahlung hinaufsetzen kann. Das ist gar nicht möglich. Die Geschichte wirkt sich also im nächsten Jahr aus, und dann wird’s eine liquiditätsmäßige Frage, weil das Unternehmen an Stelle der mehr an die Finanzverwaltung abzuführenden Beträge nunmehr zu seiner Bank geht, dort die Kredite in Anspruch nimmt, hat also durchaus nur liquiditätsmäßige Auswirkungen und wirkt sich in diesem Jahr konjunkturmäßig überhaupt nicht aus. Also vollkommen Bluff. Bluff nur deshalb, damit die Arbeitnehmer eher geneigt sind, zu schlucken, daß sie 10% mehr Lohnsteuer zahlen müssen.</p>
				<p>Zum Zweiten, auf dem Arbeitnehmersektor vor allem hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> vorhin bereits darauf hingewiesen, daß es hier auch eine Blindgängermaßnahme ist. Wir sollten die Vorschläge der Regierung deshalb ablehnen, weil sie überhaupt keine tragfähige Basis haben, um die gegenwärtige Konjunktur in irgendeiner Weise zu beeinflussen. Aus dem Grund können wir draußen unser Gesicht wahren und werden vertrauenswürdig und glaubwürdig, wenn wir draußen sagen: Das, was die Regierung tut, ist Augenauswischerei. Und das, was notwendig wäre, hat sie nicht getan, nämlich bei den Haushalten des Bundes, der Länder und der Gemeinden etwas zu tun. Auf der einen Seite gehen wir her, nehmen dem Arbeitnehmer die paar Mark, die er dann entweder als Kleinkredit oder bei der Sparkasse abhebt, und die Gemeinden gehen dann her und machen zig Millionen Mark Schulden und heizen die Konjunktur weiterhin an.</p>
				<p>Ich würde sagen, daß wir das als Täuschung einordnen sollen, was Täuschung ist. Dran ist an der ganzen Geschichte nichts. Und deshalb sind wir berechtigt, gegen diese Maßnahmen zu stimmen, weil sie nicht die Maßnahmen sind, die notwendig wären, um das Problem überhaupt zu lösen. Wenn wir uns enthalten, meine Damen und Herren, dann kommt mir das so vor, als wenn wir nicht den Mut hätten, zu sagen: Das, was diese Regierung bringt, ist eine Täuschung, wir sind dagegen! Sondern wenn wir uns enthalten, dann kommt’s mir so vor, als ob einer ander Ecke steht und Schmiere steht, damit der andere zum Stehlen gehen kann. Meine Damen und Herren, so geht’s nicht!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, es ist nicht zu bestreiten, daß die beiden Maßnahmen, die degressive Abschreibung auszusetzen und die Steuervorauszahlung, eine konjunkturdämpfende Wirkung haben werden. Aber wir sind ja der Meinung, daß dieses Paket nicht vollständig ist, daß diese Konzeption zu mangelhaft ist. Wir wissen auch, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> im Fernsehen 10 Punkte angekündigt hat und nur 6 Punkte vorgelegt hat. Darin ist ja auch zu erkennen, daß 4 Punkte bei den Kabinettsberatungen unter den Tisch gefallen sind. Und das sind die Punkte der Haushaltseinsparung, des Verhaltens der öffentlichen Hand. Wir haben nur dann, meiner Meinung nach, eine moralische Glaubwürdigkeit in der Öffentlichkeit, wenn wir ablehnen oder uns der Stimme enthalten, wenn wir insgesamt ein in sich geschlossenes Konzept vorgelegt haben und dieses Konzept von der Bundesregierung und von der Koalition abgelehnt wird. Und über diese Frage, ob wir unsenthalten, ob wir zustimmen oder ablehnen, dazu können wir heute noch keinen Beschluß fassen, denn wir müssen die Ausschußberatungen abwarten. Und deshalb möchte ich jetzt bei einer noch gut besetzten Fraktion bereits ankündigen, daß wir am Samstag früh um 8 Uhr – und das ist zur Sommerzeit ein durchaus noch zu vertretender Zeitpunkt –, um 8 Uhr eine Fraktionssitzung halten müssen, um klarzulegen, wie wir uns in der Abstimmung nach Abschluß der Beratungen in den Ausschüssen verhalten sollen. Das möchte ich noch in dieser Besetzung sagen.</p>
				<p>Nun darf ich bitten, vielleicht sich ein bißchen kurz zu fassen. Ich hab eine sehr lange Liste von Wortmeldungen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>: Meine Damen und Herren, ich [es] halte für sehr gut, daß die Entscheidung über unser Votum erst Samstag morgen getroffen wird. Aber ich bin der Auffassung, wir sollten uns über folgende Zusammenhänge klar sein. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hat eben den Antrag verlesen, der heute noch eingebracht werden soll. Dieser Antrag beinhaltet unsere Bereitschaft, den beiden Regierungsvorlagen zuzustimmen, falls die Zusatzmaßnahmen, die wir außerdem in diesem Antrag noch vorbringen, von der Koalition akzeptiert werden. Das heißt, mit Einreichung dieses Antrages bescheinigen wir der Regierungskoalition, daß an sich ihre Vorlagen der Sache nach in Ordnung sind. Und wenn wir das getan haben, können wir zwar nach Ablehnung unserer Vorlagen durch die Koalition uns noch der Stimme enthalten – und das würde ich für unbedingt erforderlich halten –, aber wir können nicht dann hingehen und sagen: Jetzt lehnen wir auch die beiden von der Regierung vorgeschlagenen Maßnahmen ab, obwohl wir an sich sie mitzutragen bereit gewesen wären. Das ist ein Widerspruch. Den können wir in der Öffentlichkeit nicht glaubhaft machen. Die Fraktion muß sich darüber im klaren sein, daß sie Samstag nur noch der Stimme sich enthalten kann, aber nicht ablehnen kann, wenn heute dieser Antrag eingebracht wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! In unserem Antrag, der hier vorgelegt worden ist, wird die Bundesregierung in der 1. Ziffer aufgefordert, die Bauvorhaben beim Beginn zurückzustellen, und [das ist] ganz sicher eine vernünftige Forderung, aber wir haben hier unterschiedliche konjunkturelle Situationen in unserem Staate. Und ich meine infolgedessen, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> hat vorhin schon bei der degressiven Abschreibung davon gesprochen, daß wir dazu eine Ergänzung machen sollten in der Form, daß wir sagen, auf die Lage der wirtschaftlich schwachen Räume ist Rücksicht zu nehmen und die Strukturpolitik ist entschlossen fortzusetzen. Ich würde darum bitten, daß das mit aufgenommen wird, weil wir ohnehin schon große Schwierigkeiten haben, daß dort, wo keine Überhitzung der Konjunktur da ist, durch die Regierung die Baumaßnahmen storniert werden bzw. überhaupt nicht anlaufen. Und ich hätte noch eine 2. Frage: Es wird immer gesagt, wenn die Koalition unseren Antrag ablehnt, dann werden wir uns der Stimme enthalten bzw. entgegenstimmen. Ich frage, sicher wird es doch so sein, daß zuerst über die Vorlage der Regierung abgestimmt wird – nein? – Ja, wenn das möglich ist, dann ist es gut. Aber ich bin mir im Augenblick nicht darüber im klaren, ob diese Reihenfolge tatsächlich hernach auch so laufen wird. Und [darauf]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »darüber«.</p></note></seg> sollten wir uns auch einstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> – darf ich bitten, je ruhiger wir sind, um so schneller sind wir mit diesen Beratungen fertig. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>, das kann man schlecht ins Gesetz aufnehmen. Da hat der Finanzminister nach §6 des Stabilitätsgesetzes die Möglichkeit, zu entscheiden: ja oder nein. [Es] müßten in der Beratung und Begründung zu unserm Antrag diese Gesichtspunkte mit aufgeführt werden. Das bedarf also keines ausdrücklichen Gesetzestextes, um das zu erreichen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> hier vorgetragen hat. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> hat vorhin einige Argumente vorgetragen, die morgen sicherlich in der Debatte zum Ausdruck kommen sollen. Deswegen bin ich sehr froh, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, daß ich das in Ihrer Anwesenheit sagen darf. Sie haben davon gesprochen, daß die CDU/CSU nicht bereit sei, eine Verantwortung zu tragen für etwas, was ohne Konsultation mit ihr und ohne Mitwirkung ihrer Seite beschlossen worden ist. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> hat heute morgen im Arbeitskreis II dagegen etwas vorgetragen, was ich für sehr gut halte, und ich möchte es deshalb hier wiederholen. Wir dürfen meines Erachtens auf keinen Fall den Eindruck erwecken, als seien diese Maßnahmen in sich zwar gut, wir stimmen ihnen aber nicht zu, weil wir nicht gefragt worden sind. Richtig ist natürlich, daß wir nicht zustimmen Maßnahmen, die man uns vorlegt mit der Devise: Vogel friß oder stirb. So kann man’s vortragen. Aber ich meine, viel wichtiger ist doch dies. Ich habe jedenfalls heute morgen im Arbeitskreis II den Eindruck gehabt, daß alle, die hier mit Sachverstand debattiert haben, gesagt haben: Mit diesen Maßnahmen ist die Gefahr einer späteren Rezession, ist die Gefährdung der Arbeitsplätze nicht gebannt. Ich glaube, meine Damen und Herren, das muß das A und 0 unserer Debattenbeiträge sein. Und gerade letzteres möchte ich Ihnen sehr ans Herz legen. Ich bin überzeugt davon, daß die Bundesregierung und die Koalitionsparteien alles tun werden, um in der Debatte darzulegen, daß ihre Maßnahmen geeignet sind und notwendig sind, um die Arbeitsplätze zu sichern. Meine Damen und Herren, wir alle sind uns aber klar darüber, daß sie sowohl, daß sie weder geeignet sind, eine echte Konjunkturdämpfung zu erreichen, noch geeignet sind, einer späteren Gefährdung der Arbeitsplätze, einer Gefährdung, einer eventuellen Rezession wirkungsvoll zu begegnen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte das an einem Beispiel darlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Darf ich bitten –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>: Ich möchte das an einem Beispiel darlegen und in die Frage kleiden: In unserm Antrag ist zweimal die Rede davon, daß also der Bundesfinanzminister die Befugnis bekommen soll, insbesondere auch den Beginn von Baumaßnahmen hinauszuschieben, wenn es aus Konjunkturgründen notwendig ist. Meine Damen und Herren, wir haben ja auch in der Vergangenheit oft darüber gesprochen, daß das ja allgemein für alle Baumaßnahmen gilt, also auch für den Straßenbau, für den Bau von Autobahnen. Und ich glaube, daß alle, die von der Sache was verstehen, sich darüber klar sind, daß der Straßenbau kein Mittel zur Konjunktursteuerung ist. Meine Damen und Herren, es kommt noch ein Zweites hinzu. Vom Straßenbau leben in allererster Linie mittelständische Betriebe. Und zwar Betriebe, die nicht wahlweise Hochbau machen können oder irgend etwas anders, sondern die nur Straßenbau machen können und also nur auf die öffentliche Hand angewiesen sind. Ich glaube deshalb, meine Damen und Herren, daß das von Ihnen sehr wohl bedacht werden soll, auch unter diesem Gesichtspunkt, denn diese mittelständischen Betriebe werden ja nicht nur jetzt schon durch die hohen Zinsen getroffen, sie werden nicht nur durch die jetzt schon geltenden Dämpfungsmaßnahmen getroffen, sie werden auch durch die neuen, von der Regierung beschlossenen Maßnahmen getroffen, und dann noch durch das, was wir selbst in diesem Antrag bringen. Ich bitte Sie doch herzlich, das noch einmal zu überdenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Zu diesem Punkt vielleicht gleich Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Also, damit diese Sache sowohl was Grenzlandförderung, was Hochschulbau, Schulbau, Straßenbau usw. betrifft, damit diese Sache klar ist, darf ich vielleicht den Satz noch mal vorlesen. Wir haben nämlich bei der Formulierung diese Dinge berücksichtigt. Da heißt es: »Bei der Einwilligung zum Beginn von Bauvorhaben und zum Eingehen von Verpflichtungen zu Lasten künftiger Rechnungsjahre ist äußerste Zurückhaltung zu üben«. Das ist alles, was in dem Antrag drinsteht. »Es ist äußerste Zurückhaltung zu üben.«</p>
				<p>Ich meine, damit ist gesagt, dort, wo es möglich ist, soll es getan werden. Dort, wo Leistungen notwendig sind, natürlich nicht. Wir haben auch unsere Erfahrungen gemacht aus früheren Formulierungen. Aber ich glaube, gegen diese Formulierung: »Es ist äußerste Zurückhaltung zu üben«, kann man wohl nichts sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Erlauben Sie mir, ein paar ergänzende Bemerkungen noch zu machen, vor allen Dingen auch zu dem Problemkreis Verzinsung. Wir haben darüber im Arbeitskreis sehr ausführlich gesprochen, aber es ist in der Debatte des Nachmittages noch einmal nach meinem Dafürhalten nunmehr ein falscher Zungenschlag hereingekommen, der, würden wir ihn draußen in der Öffentlichkeit in der Form nutzen wie hier vorgetragen, uns mehr schaden würde als nutzen. Wir müssen doch davon ausgehen, daß wir in einer Situation uns befinden, die, gesamtkonjunkturpolitisch gesehen, ein gewisses Dilemma darstellt. Antizyklische Maßnahmen zu ergreifen ist die Absicht der Regierung. Wir haben durch unsere Antragstellung, also die Aufnahme zusätzlicher 4 Punkte, dokumentiert, daß das, was die Regierung jetzt beabsichtigt in den konkreten Vorlagen, die sie zur Entscheidung an uns überwiesen hat, daß in diesen beiden konkreten Vorlagen nicht die antizyklische gesamtpolitische Entscheidung gesehen werden kann, sondern, daß eine Ergänzung unabdingbar notwendig ist.</p>
				<p>Nun hat in dem Teilbereich, wo die Regierung zu handeln willens ist, sie nicht von dem §26 des Stabilitätsgesetzes Gebrauch gemacht, sondern sie sagt: Ich will hier eine Vorauszahlung haben, und [hat]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sagt«.</p></note></seg> unter dem Gesichtspunkt politischer Überlegungen für das Jahr ’73 die Absicht, diese Mittel zurückzuzahlen. Sie hätte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, an sich [§]26 anwenden können, und dann wären diese Zahlungen à fonds perdugewesen, wir hätten sie nie wiedergesehen. Jetzt aber will sie dies nicht. Sie sagt, ich zahle zurück. Wir wollen den Termin vorgeschoben wissen. Einverstanden! Klare Regelung. Aber jetzt die ergänzende Position, die auch von Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, vorgetragen worden ist, dies zu verzinsen, ist systeminkonform, ist konjunkturpolitisch nicht zu vertreten. Entschuldigen Sie, ja, ich spreche zunächst einmal von der Situation der konjunkturpolitischen Betrachtung. Ob das politisch nachher so gemacht werden kann oder so, ist die Entscheidung der Fraktion. Wir müssen aber glaubwürdig bleiben in unserm gesamten Konzept. Wir können nicht auf der einen Seite sagen: Wir wollen antizyklisch handeln. Wir wollen sogar noch mehr tun als die Regierung und daran gewisse Bedingungen knüpfen hinsichtlich der Ablehnung, Zustimmung oder Enthaltung, und in diesem Bereiche aber sagen: Ja, hier ist ein Zwangssparakt. Wenn der Staat uns schon [einen] Zwangssparakt auferlegt, dann soll er’s gefälligst auch noch verzinsen. Hier geht’s nicht um einen Zwangssparakt, sondern um eine konjunkturpolitische Maßnahme besonderer Form, die im Grunde genommen nicht wieder weder über den Haushalt noch einen ändern Weg wirksam werden darf in späterer Zeit. Sonst schaffen Sie damit indirekt schon jetzt einen neuen Konjunkturhaushalt zu einem späteren Datum.</p>
				<p>Unabhängig davon bleibt aber auch die Überlegung hier auch noch einmal anzustellen, die im Vorstand heute morgen erörtert worden ist. Und ich möchte sie noch einmal zur Kenntnis geben, nämlich jene, daß ja damit die Verpflichtung besteht, Individualkonten zu führen, dies entweder beim Finanzamt oder bei der unternehmerischen Seite. In beiden Bereichen ist das eine zusätzliche Belastung. Eine klare verwaltungsmäßige zusätzliche Belastung, die im unternehmerischen Bereich zusätzliche Kosten heraufbeschwört, die darüber hinaus aber auch dann zu einer selbstverständlichen Absicht der Unternehmer führen wird, dies auf die Preise, soweit möglich, abzuwälzen. Wir beißen uns also wiederum konjunkturpolitisch in gewisser Hinsicht in den Schwanz. Ich will das nicht weiter ausführen, aber die muß mitbedacht werden. Ich meine, daß unter diesem Gesichtspunkt, meine Damen und Herren, der Vorschlag des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> eher zu praktizieren sei, daß auf diese Art und Weise niemand einen echten Verlust erhält, wenn er nachher [etwas] zurückbezahlt bekommt, bezogen auf die weitere inflationäre Entwicklung, aber auch keinen zusätzlichen Gewinn erhält, der wiederum in der Differenzierung, meine Damen und Herren, denjenigen, die zwar jetzt am meisten abführen müssen, nachher aber auch am meisten eine zusätzliche Einnahme garantiert. Ich glaube, daß auch dies, bezogen auf die Arbeitnehmerschaft, in der Differenzierung problematisch sein kann.</p>
				<p>Lassen Sie mich ein Letztes noch sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, ich glaube, wir müssen aber auch heute nachmittag hier in der Fraktion schon mindestens ein Vorvotum fällen. Wir gehen in die Beratungen der Ausschüsse morgen und müssen ja in den Ausschüssen auch ein Votum abgeben zu den jeweiligen Beratungsergebnissen. So daß wir im Grundsatz – möchte ich meinen – uns doch so aber auch hier heute nachmittag schon vorentscheiden müßten, daß, wenn unsere 4 Punkte angenommen werden sollten von der Koalition, wir dann auch zuzustimmen verpflichtet wären zu den Vorlagen der Regierung. Würde das, was [wir] hier in den 4 Ergänzungspunkten vorschlagen, nicht akzeptiert werden in den Ausschußberatungen morgen schon, daß wir dann das Recht und die Pflicht haben, abzulehnen oder zu enthalten, je nachdem [wie] die Fraktion sich zu diesem konkreten Punkt nachher entscheidet. Aber wir müssen doch für die Ausschußberatung zumindest morgen eine Linie haben, nach der wir fahren können. Sie wird endgültig dann festzulegen sein am Samstag morgen. Da stimme ich Ihnen zu. Aber ich würde dies mit zu überlegen geben. Vielen Dank !</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Meine Damen und Herren! Es wurde heute nachmittag mehrfach hier davon gesprochen, daß wir glaubwürdig bleiben sollen. Deshalb möchte ich Ihnen sagen, wenn wir glaubwürdig bleiben wollen, können wir keineswegs nein sagen. Wir haben seit Wochen und Monaten draußen im Land konjunkturpolitische Dämpfungsmaßnahmen gewünscht. Sie kommen zu spät. Das können wir alles betonen. Ich würde es auch sehr kurz machen. Ich will nur sagen: Ich halte es für ausgeschlossen, daß wir nein sagen. Ich sage Ihnen sogar ehrlich, mir wäre es viel lieber, wenn wir einen Weg finden, mit den Regierungsparteien, daß wir zu einem Ja kommen. Wenn das nicht der Fall ist, können wir uns meines Erachtens nach höchstens der Stimme enthalten. Aber wir können unter keinen Umständen nein sagen. Auch bei dem Appell, wir sollen geschlossen stimmen – wir sind also rund 250 Abgeordnete. Nehmen Sie es mir nicht übel. Ich bezweifle, daß wir unserer Partei einen guten Dienst tun würden, wenn wir mit Nein stimmen. Ich hoffe also, daß wir mindestens bei einer Stimmenenthaltung bleiben.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte an sich bitten, daß wir uns möglichst deutlich von der Regierung absetzen, eigene Dinge vorschlagen, und wenn die abgelehnt werden, möglichst deutlich absetzen. Ich darf ein kleines Beispiel nennen, warum. Ich habe eine Landtagsabgeordnete der SPD aus Bayern getroffen, die vor einem Kreis von Journalisten gesagt hat: Das stimmt, daß auch wir der Meinung waren, die Verdoppelung des Arbeitnehmerfreibetrages zurückzustellen, aber gefordert hat’s dann im Bundestag die CDU/CSU. So wird das draußen von der SPD dargestellt und man kann die Dummheit der Leute kaum überschätzen. Damit muß man rechnen. – Das war die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauferGerda">Laufer</name>, weil hier gefragt wird. Die hat das also – so wird’s draußen verkauft. Und deswegen, deutlich absetzen! So deutlich, daß es dem Dümmsten klar wird.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich halte aus psychologischen und propagandistischen Gründen die Frage der Rückzahlung für außerordentlich wichtig, nicht nur, was den Termin betrifft. Wir müssen also darauf besonderen Wert legen. Einen Patentvorschlag dafür gibt’s wahrscheinlich nicht. Aber unsere Sachverständigen möchte ich auch noch einmal herzlich bitten: Denken Sie an die Auswirkungen der Rückzahlung, womöglich kurz vor einem Wahltermin!</p>
				<p>Und eine letzte Bemerkung: Ich glaube, daß diese Sozialklausel mit den 100 Mark, daß es uns gut anstände, da einige Ergänzungen zu bringen. Ich denke an plötzliche Rentenfälle. Wir sollten also Leute, die Rentner werden, auf jeden Fall ausnehmen von den Zahlungen, und vielleicht überhaupt überlegen, ob wir nicht einen größeren Kreis von alten Leuten ausnehmen können. Das als Anregung. Ich glaube, daß es uns gut anstände, die Sozialklausel auch auf unsere Weise zu ergänzen und neu zu formen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke sehr! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe lange mit meiner Wortmeldung gezögert. Ich wollte die Diskussion hier nicht erschweren. Aber ich halte es doch für meine Pflicht, hier ein Wort zu sagen auch jetzt aus der Sicht einer Gruppe, wenn Sie so wollen, nämlich zu diesem Antrag. Wir bringen uns zweifelsohne damit auch in Schwierigkeiten und legen uns auch Fesseln an. Das sollten wir wenigstens wissen und hier heute aussprechen. Wenn wir etwa im Agrarbereich, ich könnte mir auch denken im Sozialbereich und andern, im Herbst bei der Vorbereitung des Haushaltes ’71 spezielle Wünsche und Vorstellungen haben, die auf Erhöhung hinauslaufen, tun wir uns natürlich in der öffentlichen Diskussion sehr schwer, wenn man immer wieder zurückweist auf den Antrag, den wir hier eingebracht haben. Ich muß das einfach hier sagen, weil ich jetzt schon die Sorge habe, daß wir uns hier in eine sehr schwierige öffentliche Diskussion spätestens dann im Herbst hineinbegeben.</p>
				<p>Was die Frage der Abstimmung angeht, meine ich auch, wir können nicht mit Nein stimmen, nachdem wir monatelang gedrängt haben, etwas zu tun. Und, meine Damen und Herren, ich möchte jetzt hier gar nicht die Zeitungen nehmen, die der Regierung nahestehen. Nehmen Sie selbst Zeitungen wie die »Welt«, selbst diese Zeitungen haben immerhin diesen Akt des Handelns sehr positiv kommentiert, und ich glaube nicht, daß wir in der öffentlichen Meinung gut wegkämen, wenn wir jetzt nein sagen würden, ohne ein gesamtes überzeugendes Konzept vorzulegen. Wenn man sich vielleicht dazu hätte durchringen können – ich kann das nicht beurteilen, dazu bin ich zu wenig Fachmann –, statt etwa des Steuerzuschlages ein gesondertes zeitlich befristetes Sparprämiensystem einzuführen bis zu bestimmtem Einkommen, wäre das was anderes. So aber, glaub’ ich, reicht dies als überzeugende Alternative nicht aus, um selbst bei Ablehnung mit Nein zu stimmen. Ich meine, wir müßten uns zumindest dann der Stimme enthalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich muß auf den Zeitablauf etwas Einfluß nehmen, weil die beiden Anträge noch gedruckt werdenmüssen. Wir haben zugesagt, die beiden Anträge den Koalitionsfraktionen zuzuleiten, damit nicht eine Fristeinrede von der andern Seite erfolgt. Ich bitte also darauf Rücksicht zu nehmen, daß wir über diese beiden Anträge abstimmen müssen. Da gibt es in jedem Falle noch die Kontroverse mit dem Rückzahlungstermin 30. Juni oder 31. Oktober, und dann vielleicht noch die Verzinsung. Ich bitte also darum, sich kurz zu fassen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, darf ich sagen, wir lassen uns von denen gar kein Tempo vorschreiben. Die Regierung hat erstens uns das Tempo vorgeschrieben, ohne daß wir was tun konnten. Zweitens gibt es eine Geschäftsordnung, die wir alle beschlossen haben, da steht drin, daß die Drucksachen zu einem bestimmten Zeitpunkt vorher gedruckt sein müssen, damit sie im Plenum behandelt werden können. Da wir leider in dieser Fraktion nicht beschließen können, daß wir die absolute Mehrheit haben, müssen wir darauf Rücksicht nehmen. Das tut mir furchtbar leid, aber ich bin in der mißlichen Situation, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Erhard</name>. Also, bitte Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich möchte mich dem Petitum des Vorsitzenden unterwerfen und möchte deshalb nur wenige Gründe noch sagen, die für eine Verzinsung sprechen. Ich möchte […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_FN012" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> zu anderen Fragen habe ich vorhin deutlich meine Meinung gesagt. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> hat davon gesprochen, daß das nicht in die Konjunkturlandschaft paßt. Ja, wenn ich Steuervorauszahlungen mache, die ich festlege und nachdem die Konjunktur abgeflacht ist wieder zurückgewähre, dann hat das mit Ihrer Begründung, die Sie hier gebracht haben, nichts zu tun. Und dasselbe trifft ja für die Verzinsung zu, denn die Verzinsung ist zurückgestellt nach dem Antrag, wie er jetzt vorliegt, nämlich zum Zeitpunkt der Rückzahlung der Geschichten. Die 1. Einwendung, meine ich, sollte man überlegen. Die 2. Einwendung: hier Individualkonten! Da muß ich Ihnen sagen: Lesen Sie den Gesetzentwurf! Dieser Gesetzestext verpflichtet die Finanzämter praktisch, für jeden ein Konto, eine Kontokarte anzulegen. Das Geld geht zur Bundesbank. Dann ist es doch ein leichtes, am Schluß der Periode, wenn das zurückgezahlt wird, schnell zu errechnen, weil der Betrag unten steht, wieviel Prozent Zinsen dazu kommen. Das macht also nicht große Verwaltung.</p>
				<p>Zu dem, was der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> gesagt hat, möchte ich folgende 3 Punkte nur anführen. Da muß ich fragen, warum arbeitet das Geld denn nicht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hat ja gesagt, das Geld arbeitet nicht, deshalb kann man das nicht verzinsen. Die Frage lautet von mir: Warum arbeitet es nicht? Weil der Staat durch eine Zwangsmaßnahme oder die Verantwortlichen durch eine Zwangsmaßnahme, die sie selber einer anderen schlimmeren Entscheidung entheben, nun anordnet, daß ein Teil des Geldes, das zur freien Verfügbarkeit im Augenblick zumindest verdient, dem Mann entzogen wird. Und wenn ich diese Frage eben so stelle, dann wird daraus vieles deutlich. Zweitens muß ich, glaub’ ich, darauf hinweisen, daß das, was angeschnitten worden ist mit den Mindestreserven, hier sicherlich nicht paßt. Selbst wenn Mindestreserven erhöht werden – der Sparer, der dazu beiträgt, bekommt seine Zinsen. Nicht wahr, also die Frage ist also so zu sehen. Und schließlich der 3. Gesichtspunkt, meine Damen und Herren, wenn ich schon deutlich machen will, daß es sich hierbei nicht um eine Dauereinrichtung handelt, wenn ich’s noch deutlicher machen will als der Termin im Gesetz, dann meine Damen und Herren, verzinsen wir die Sache! Dann machen wir’s damit deutlich, daß es nur vorübergehend ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>: Meine Damen und Herren, wir haben Monate lang gesagt, es muß etwas geschehen, und [jetzt] steh’n wir vor der Frage, die Regierung will etwas tun, sagen wir ja oder nein. Die Vorschläge, die heute gemacht worden sind, ergänzen notwendigermaßen die Vorschläge der Regierung, sodaß man sagen kann: wenn das Ganze verabschiedet würde, wäre es wirkungsvoll.</p>
				<p>Und nun glaube ich, für unsere Entscheidung ist es richtig und wichtig, daß wir uns von den Vorschlägen der Regierung differenzieren bzw. der Koalition. Und dabei spielt eben die Frage der Verzinsung nach meiner Meinung draußen für die Masse der Bevölkerung eine der eindrucksvollen Rollen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wenn ich vor die Bevölkerung hintrete und sage: Aus konjunkturpolitischen Gründen wird euch Geld weggenommen. Der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> war heute im Arbeitskreis Finanzen der Auffassung, daß es sogar unter verfassungsrechtlichen Gesichtspunkten für ihn fragwürdig ist, ob man das machen kann, was hier vorgeschlagen wird. Laß’ ich das beiseite. Wenn wir aber sagen: Ihr müßt hier etwas tun im Interesse der Stabilität, aber wir wollen euch dafür zumindest einen angemessenen – angemessen lasse ich auch noch weg –, einen Zins geben, dann, glaub’ ich, haben wir eine Position. Wenn die Regierung – lassen Sie mich das deutlicher ausdrücken –, angenommen wir verständigen uns und stimmen zu, dann können wir draußen den verärgerten Leuten sagen: Wir haben wenigstens dafür gesorgt, daß ihr Zins bekommt. Und, wenn wir ablehnen müssen oder uns enthalten müssen, dann, glaube ich, haben wir auch eine gute Position, wenn wir draußen sagen können: Wir haben wenigstens versucht, bei der Zwangsanleihe euch noch eine Verzinsung zu geben. Ich meine diese Maßnahme</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>ist eine außerordentliche, und deshalb glaube ich, daß wir auch im Interesse der Aufbringenden eine außerordentliche Maßnahme zusätzlich ergreifen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte unterstreichen, was mehrere hier schon gesagt haben, nämlich, daß wir uns klar sein müssen darüber, wenn wir dieses Zusatzpaket beantragen, daß wir dann im Grunde der Sache ja zustimmen wollen. Das heißt also, daß wir eine insgesamt positive Haltung einnehmen. Wir müssen also für den Fall, daß die das annehmen, was wir vorschlagen, z.B. grundsätzlich bereit sein, das alles mit anzunehmen. Das ist doch klar.</p>
				<p>Zweitens müssen wir damit rechnen, daß sie Teile unseres Pakets annehmen könnten, dann stehen wir auch doch eher vor der Frage, daß wir dann zustimmen, sodaß wir also insgesamt mit einer positiven Haltung meines Erachtens an die Sache herangehen sollten, weil nur das unsere Glaubwürdigkeit, so wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> vorhin schon ausgeführt hat, kontinuierlich im Volk erhält. Zu der Spezialfrage, Herr Vorsitzender, der Verzinsung muß ich sagen, daß mich das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> vorgetragen hat, beeindruckt hat. Dennoch, ich bin kein Fachmann. Ich will aber 2 Bedenken nennen. 1. Es ist, glaube ich, nicht einfach, die Zinsen auszurechnen. Ich weiß von unseren Finanzamtsbeamten, daß die jetzt schon, ohne diese Geschichten, praktisch völlig am Ende sind ihrer Kräfte und ihrer Kapazitäten. Zweitens, meine Damen und Herren, es handelt sich [nicht] darum, einfach auf die Gesamtsumme 6% aufzurechnen, sondern es muß ja ein halbes Prozent monatlich […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_FN013" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> . Das bedarf also einer ziemlichen Rechnerei, bis die für den Einzelnen das herauskriegen, was sie an Zinsen zu bekommen haben. Doch, das ist eine Faktura, das ist so.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>, darf ich diese technische Frage etwas erleichtern. Es muß nur einmal eine Tabelle gemacht werden, die wird gedruckt und dann können Sie’s ablesen. Es braucht nicht gerechnet werden, nur ablesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Ich laß’ das dahingestellt. Die Fachleute sind da unterschiedlicher Meinung. Und eine letzte Bemerkung, Herr Vorsitzender, es ist hier vorhin gesagt worden, wir sollten, was den Rückzahlungstermin [betrifft] – und das ist sicherlich richtig –, Rücksicht darauf nehmen, daß der vorgesehene Termin in der Nähe der nächsten örtlichen Bundestagswahl liegt. Ja, wir beantragen was anderes. Das weiß ich. Aber unterstellt, es kommt nicht dazu, daß unser Antrag angenommen wird, sondern, daß es bei dem ’73er Rückzahlungstermin bleibt, dann ist logischerweise die rückzahlbare Summe um die 6% höher, d.h. also der Geschenkeindruck, den diese Regierung dann vermittelt, ist natürlich um so größer. Und die Tatsache, daß – unterstellt –, es käme zu einer Verzinsung, daß sie von uns beantragt worden ist, ist dann bei sehr, sehr vielen Menschen vergessen. Das dürfen wir also dabei nicht außer acht lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich wollte unsere Aussprache heute nachmittag nicht belasten, da ich im Arbeitskreis, im Vorstand und in andern Besprechungen mich schon sehr dezidiert geäußert habe. Aber ein immer wiederkehrender Gesichtspunkt gibt doch die Veranlassung, daß ich mich doch zu Wort melde. Das ist der Gesichtspunkt der Glaubwürdigkeit, der uns angeblich verpflichte, uns höchstens der Stimme zu enthalten, aber unter keinen Umständen abzulehnen.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die beiden Vorlagen, die Sie hier haben und um die es geht, das eine eine Vorlage der Koalition, das andere eine Regierungsverordnung, sind Gegenstand auch in diesem Kreise äußerster Kritik. Kein Mensch hat von uns etwa vor Wochen oder Monaten, als von allgemeinen Dämpfungsmaßnahmen gesprochen wurde, hat diese Vorlagen gemeint, denn die sind in diesen Tagen geboren worden. Und zwar sehr flüchtig, und zwar sehr stümperhaft geboren worden, und verdienen das äußerste Maß von Kritik. Kein Mensch hat hier in dieser Fraktion – nur um des Handelns willen – gemeint, verdiene die Regierung schon Vertrauen oder Zustimmung. Diese Regierung hat gehampelt nach allen Seiten und hat Unsicherheit geschaffen in einem Maße, [das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> geradezu erschreckend ist. Sich laienhaft verhalten. Und wenn wir Dämpfungsmaßnahmen gefordert haben, dann haben wir dieses oder jenes im Prinzip erörtert und haben gesagt, das sei überlegsam, aber doch kein Mensch ist auf die Idee gekommen, zu sagen: Wenn das nun akut auf uns zukommt, dann hängt unsere Glaubwürdigkeit davon ab, daß wir diesen zwei Einzelmaßnahmen zustimmen. Glauben Sie doch nicht im Ernst, meine Damen und Herren, als ob dieses gewaltige Problem, in dem wir mittendrinstecken, etwa mit zwei solchen Papierchen gelöst werden könnte.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Das ist ein komplexes Problem, auf das ich jetzt im großen und ganzen gar nicht eingehen will. Meine Damen und Herren, eben hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> darauf hingewiesen, daß ich heute nachmittag im Arbeitskreis schon auf die Verfassungsfrage mit allem Ernst hinweisen mußte. Stellen Sie sich, bitte, vor, hier das handelt sich ja nicht etwa um Einkommensteuervorauszahlungen oder Lohnsteuervorauszahlungen, hier handelt es sich überhaupt nicht um eine Maßnahme steuerlicher Qualität. Die wird steuerlich eingekleidet, ist aber keine Steuer und ist keine Abgabe und hat keinen Steuergläubiger, es ist nichts weiter als eine Enteignung von Nutzungschancen meines Geldvermögens auf Zeit! Und diese Möglichkeit ist weder in der Verfassung vorgesehen noch in der Reichsabgabenordnung, denn Steuern setzen den Begriff der Erzielung von Einkünften zugunsten der öffentlichen Hand voraus. Und hier wird keine Einkunft der öffentlichen Hand begründet, sondern hier wird stillgelegt, und zwar nicht beim Steuergläubiger Finanzkasse, sondern, die hat nur zu erfassen nach diesem Gesetz, sondern bei dem Steuergläubiger in Anführungszeichen »Sonderkonto Stillegung Bundesbank«. Und, meine Damen und Herren, es wird im Ausschuß sehr ernsthaft erörtert werden müssen, und wenn wir morgen nicht fertig werden wird es demnächst erörtert werden müssen, ob das rechtlich zulässig ist oder rechtlich nicht zulässig ist. Im übrigen sind in dem Gesetz so viele Unebenheiten und Fragwürdigkeiten, die gar nicht alle in dieser Kürze in diesem Zeitpunkt erörtert werden können, die aber morgen im Ausschuß erörtert werden. Wie kommt denn einer auf den Gedanken überhaupt, zu sagen: Wenn wir hier dieses Paket in Gestalt eines Antrages einbringen, dann haben wir das Übrige gefressen? Nichts haben wir gefressen, sondern wir werden das prüfen bis in alle Einzelheiten und werden nach dem Ende der Prüfung sagen, ob uns das paßt oder nicht, ob das vertretbar ist oder nicht vertretbar. Deshalb meine ich, sollten wir wirklich die Frage der Glaubwürdigkeit nicht zu Tode reiten. Glaubwürdig ist nicht einer der handelt um des Handelns willen, sondern glaubwürdig ist er, wenn er richtig und konsequent durch die Zeiten hindurch handelt. Und [ob sie] das kann, hat diese Regierung jedenfalls nicht erwiesen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>: Herr Vorsitzender, ich wollte zwei ganz kurze Gedanken vortragen. Die Gunst der Stunde ist politisch sehr gut für uns und wir sollten sie nutzen. Wenn wir auf Verzinsung verzichten, verzichten wir darauf, einen politischen Effekt zu erzielen in der Opposition, den wir durchaus legitim beanspruchen können. Die Verzinsung bringt die SPD zusätzlich in Schwierigkeiten mit den Gewerkschaften und bringt unsere Position sehr gut heraus. Das Zweite ist Ziffer 4 des Antrages, die Rentenversicherungsträger. Auch hier haben wir eine Gelegenheit, uns politisch günstiger darzustellen als es hier der Antragsentwurf vorsieht. Wir haben beantragt, daß die Träger der Rentenversicherung der Arbeiter und Angestellten zu verpflichten sind usw. Im Arbeitskreis II ist vorgetragen worden, daß die Rentenversicherungsträger selbst das Angebot an die Regierung unterbreitet haben, 1,2 Milliarden stillzulegen. Ich plädiere dafür, statt dieser Formulierung in der Ziffer 4, eine politische Formulierung zu wählen, die zum Inhalt hat, daß die Bundesregierung aufgefordert wird, das Angebot der Rentenversicherungsträger anzunehmen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Das trifft also zu, daß die Rentenversicherungsträger das Angebot gemacht haben? Also, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>, das müßte noch – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> bekommt noch das Wort. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Herr Vorsitzender, liebe Parteifreunde, ich möchte nur eines sagen: Bei dem 2. Punkt, der ja morgen mit unsern Argumenten deutlich gemacht werden soll, nämlich die zu wenig wirksamen Maßnahmen der Regierung, möchte ich herzlich bitten, daß, so wie es gerade Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) deutlich gemacht hat, warum sie zu wenig wirksam sind, vielleicht doch mit einigen praktischen Beispielen noch deutlich gemacht wird, daß die Bevölkerung auch wirklich verstehen kann, weil ich sonst Sorge habe, daß die SPD durchaus draußen den Eindruck erwecken kann: Mensch, seid bloß froh, daß wir an der Regierung sind, die CDU hätte euch noch viel schlimmer geschröpft – und dann eine gewisse Angstpsychose ausgelöst wird, die wir ohne weiteres in der Lage sind, jetzt abzufangen. Und darum meine Bitte, hier noch einmal ganz klar und einfach zu formulieren, daß es alle auch verstehen können und nicht nur die Experten. Denn Sie dürfen sicher sein, daß morgen nicht nur die Wirtschaftsexperten es hören werden, sondern vor allem auch eine Unzahl von Frauen, die nämlich in ihrem Haushalt Zeit haben, sich die Debatten anzuhören und die besonders dann dort sind, wenn sie von unserer Seite verständliche Argumentationen erhalten. Und dann, meine ich, haben wir durchaus Veranlassung, deutlich zum Ausdruck zu bringen, daß wir keine Sozialisierung haben wollen in der Weise, daß der Staat enorm viel Geld bekommt, um seine sogenannten Reformen durchführen zu können, sondern, daß uns daran liegt, die richtigen Projekte durchzuführen, die von öffentlicher Hand durchgeführt werden müssen, aber andererseits die Fortführung unserer Politik auch garantiert sehen wollen, und keinen Sozialismus haben wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Es ist heute nachmittag zur Genüge dargetan worden, daß die von der Regierung vorgeschlagenen Maßnahmen, nämlich degressive Abschreibung und Erhöhung dieser 10% igen Abgabe zu der Einkommensteuer, praktisch unwirksame Maßnahmen sind. Was hindert uns denn, zu erklären, die von der Regierung vorgeschlagenen Maßnahmen sind irreführend und eine Täuschung der Öffentlichkeit. Wir lehnen diese beiden Maßnahmen ab und beschränken uns auf die haushaltsmäßigen Auswirkungen, die vorher in unserer Entschließung, in unserm Gesetzentwurf vorgesehen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das letzte Wort vor der Abstimmung hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte eigentlich nur noch einmal bitten, daß wir uns bei der jetzt zu treffenden Entscheidung um einen sehr kühlen Kopf bemühen. Die Rede, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> eben gehalten hat, die gefällt mir außerordentlich. Die sollte ruhig in dem Trend und im Tenor vor dem Plenum des Bundestages gehalten werden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Trotzdem, meine Damen und Herren, möchte ich aus Überzeugung, nicht etwa um der Regierung hier irgendwie zu helfen, um unserer eigenen Glaubwürdigkeit willen doch meinen, wir sollten ein krasses Nein vermeiden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, rechnen Sie bitte mit einer Publizistik, die gegen uns gerichtet ist und die ein krasses Nein auslegen wird als reine Obstruktionspolitik, die dann, wenn es zum Schwur kommt, nicht mehr zur Sache steht.</p>
				<p>Daher möchte ich nochmals dafür plädieren, sehr hart zu argumentieren! Das ganze Sündenregister dieser Regierung vorzuführen und unsere breitgestreuten eigenen Vorschläge deutlich zu machen, aber uns bei der Schlußabstimmung der Stimme zu enthalten, um uns nicht falschen Vorwürfen auszusetzen. Ich glaube, daß das richtiger sein wird für die weiteren Auseinandersetzungen, die uns noch bevorstehen, als jetzt etwa aus einer Emotionsstimmung uns in eine Position hineinzurücken, die uns eventuell noch Schaden machen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön!</p>
				<p>(Palaver.)</p>
				<p>Ja, ja – meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hab’ mich getäuscht. Es war nicht das letzte Wort. Aber ich würde Sie bitten, daß ich mich nicht nochmal getäuscht haben sollte, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> das vorletzte Wort, Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> das letzte Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zunächst einmal, ich würde mich dem Votum des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> aus der langen Diskussion um dieses Problem seit gestern nachmittag voll anschließen können, würde genauso bitten, zu verfahren. Das Zweite, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name> hat gefragt, ob das stimme, ist es richtig, [daß]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> der Verband der Rentenversicherungsträger, der natürlich keine unmittelbare juristische Einflußmöglichkeit auf die Rentenversicherung der Angestellten und Arbeiter hat, empfohlen hat, 1,2 Milliarden DM freiwillig festzulegen? Das ist also Tatsache. Das Dritte wollte ich nun, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, nachdem wir ja über 2 Tage hin miteinander in dieser Frage diskutiert und gestritten haben: Ihre Argumentation, die Sie jetzt vorgetragen haben, richtet sich insofern gegen Sie selbst, als damit die Federführung des Finanzausschusses zu diesen Gesetzesvorlagen nicht mehr gerechtfertigt ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>.</p>
				<p>(Gelächter, aber falsch: Haushalt!)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte dazu doch auch meine Meinung sagen. Ich habe in vielen Versammlungen in den vergangenen Monaten Dinge gesagt, zu denen ich auch jetzt stehe. Das war, ich sagte: Wir, die CDU, haben die Regierung zum Handeln aufgefordert. Wir haben ihr gesagt, wenn Du überzeugende Vorschläge machst, dann sind wir bereit, diesen Maßnahmen zuzustimmen. Wenn nun die Regierung Vorschläge macht, die wir nicht annehmen wollen, dann müssen wir ganz klare und überzeugende Gegenvorschläge haben. Haben wir die nicht, lassen wir das im Unbestimmten schweben, dann werden wir einen ganz schweren Rückschlag in der öffentlichen Meinung erleben, meine Damen und Herren.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>So etwas geht nur bis zu einer gewissen Grenze. In der Sache hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) Recht. Ich stimme allem zu, was er gesagt hat. Faktisch-politisch würde ich Ihnen raten, wir machen es so, wie es <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> eben gesagt hat. Wir machen ganz klar, warum diese Maßnahmen der Regierung zu spät kommen, warum sie unzureichend sind. Ich würde empfehlen, diesen Vorschlag der Verzinsung aufzunehmen. Er ist außerordentlich wirksam. Auch, wenn man in der Sache vielleicht das eine oder andere dazu sagen könnte. Und ich empfehle Ihnen, sagen Sie nicht nein, sondern enthalten Sie sich der Stimme bei der Abstimmung.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, nun darf ich die beiden Anträge zur Abstimmung stellen. Der Antrag, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> vorgetragen hat, bezieht sich also auf den Haushalt. Es ist vorgeschlagen worden, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, im letzten Absatz auf der 1. Seite statt »bei der Einwilligung von Baumaßnahmen usw.« zu sagen »bei Eingehen von Verpflichtungen zu Lasten künftiger Rechnungsjahre« – ja, ist gut. Ich glaube, daß wir diesen Antrag, den Haushaltsantrag nicht mehr verlesen brauchen. Wer diesem Antrag zustimmt, bitte ich um ein Handzeichen – danke schön! Wer ist dagegen? Wer enthält sich? Einstimmig angenommen! Danke schön! Oh, Entschuldigung! Ja, nicht gesehen. Wo war sie? Ja, gut – bei zwei Enthaltungen.</p>
				<p>Nun der 2. Antrag, wo ist der bitte? Der 2. Antrag – ich würde sagen, trotz der positiven Erklärung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, würde ja dieser Antrag unter römisch vier genau das materiell beinhalten, was wir wollen.</p>
				<p>(Zwischenrufe.)</p>
				<p>Nein, das müssen wir dann aufnehmen in den Antrag. Ich bitte also, den Antrag zu ergänzen »zumal die Versicherungsträger« –</p>
				<p>(Erneute Zwischenrufe.)</p>
				<p>Gut! Zu IV noch –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Wir müssen bedenken, daß im Gesetz steht, daß das auf Antrag der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> erfolgt. Und ich bitte, doch noch mal zu prüfen, ob das geschehen ist. Das würde nämlich genau dasselbe beinhalten, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name> gesagt hat. Wir sollten uns das nicht entgehen lassen. Wenn die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> es beantragt hat, wie eben Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> nochmal sagte, und das von den Rentenverbänden vorgeschlagen ist, dann sind wir auf der sicheren Seite. Ich sehe gar nicht ein, warum wir das nicht sagen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Es gibt eine Information, die vielleicht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankPaul">Frank</name> noch mal verifizieren kann, daß die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> schriftlich dies beantragt hat. Das ist natürlich ein sehr wesentlicher Punkt, aber das sollten wir noch uns ermächtigen lassen, das reinzunehmen, wenn die Information bestätigt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Wären Sie einverstanden, daß dieser Absatz IV so verändert wird, daß materiell das erreicht wird, was hier vorgeschlagen worden ist, nicht, ja, wörtlich formuliert. Also, Versicherungsträger plus Bundesbank. Gut! Damit ist aber dieser Antrag erledigt. Der zweite Antrag – er kann ja nur zur 2. Lesung gestellt werden. Dieser Antrag muß also bei der 1. Lesung mündlich vorgetragen werden. Mit Begründung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Er wird in der 1. Lesung vorangekündigt, dann wird er im Finanzausschuß schon gestellt und in der 2. Lesung wiederholt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich würde aber vorschlagen, daß der Inhalt bei der 1. Beratung bereits im Plenum bekanntgegeben wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Sicher, und das ist die Verzinsung und die Befristung – hinsichtlich der Befristung müssen wir noch einmal einen Beschluß herbeiführen, ob das der 30. Juni oder der 31. Oktober 1972 sein soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, weil in diesem Antrag die Einheitlichkeit nicht vorauszusehen ist wie im vorhergehenden Antrag, darf ich also Ziffer 1 verlesen:</p>
				<p>»Das Gesetz erhält die Bezeichnung ›Gesetz über die Erhebung eines rückzahlbaren verzinslichen Konjunkturzuschlags zur Einkommen- und Körperschaftsteuer.‹</p>
				<p>Muß da nicht Lohnsteuer mit rein? Ist Einkommensteuer schon erfaßt? Gut! Danke! Wer für diese Ziffer 1 ist, bitte ich um ein Handzeichen? – Danke – Wer ist dagegen? – Gut, jawohl, bei zwei Gegenstimmen – Enthaltungen? Danke schön! Also, der Antrag mit großer Mehrheit angenommen.</p>
				<p>Ziffer 2:</p>
				<p>In §1 Abs. 2 wird in Satz 1 hinter dem Wort »rückzahlbaren« das Wort »verzinslichen« eingefügt. Das muß also noch mal in einem Satz kommen. Die Abstimmung – darf ich unterstellen – ist die gleiche. Danke schön!</p>
				<p>Dann Ziffer 3: [§]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1970-07-09-t0800_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Abs.«.</p></note></seg>1 Abs. 6 erhält folgende Fassung: »Der Konjunkturzuschlag ist bis zum Zeitpunkt der Rückzahlung und spätestens mit der Rückzahlung zu verzinsen. §5 des Steuersäumnisgesetzes gilt entsprechend. Das Nähere bestimmt der Bundesminister der Finanzen durch Rechtsverordnung, die nicht der Zustimmung des Bundesrates bedarf.«</p>
				<p>Wer für diese Ziffer 3 ist – gleiche Mehrheit vermutlich – keine gegenteilige Meinung? Danke schön! Mit gleicher Mehrheit beschlossen.</p>
				<p>Ziffer 4: In §1 wird der bisherige Abs. 6 Abs. 7 – erledigt.</p>
				<p>Ziffer 5: In §3 Abs. 1 erhält der Absatz 2 folgende Fassung: »die Freigabe hat spätestens bis zum 30. Juni ’72 zu erfolgen«.</p>
				<p>Wird ein Gegenvorschlag gemacht? Abänderungsvorschlag gemacht? Also es wird kein Antrag gestellt auf 31. Oktober? Bitte? – Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir haben also einen Abänderungsantrag, statt 30. Juni ’72 31. Oktober zu wählen. Da beide Anträge gleichwertig gestellt sind, würde ich sagen, der weitgehendere Antrag ist natürlich der 30. Juni – Moment! Jetzt fangen wir an, unserer alten Jugendzeit der Jungen Union uns zu erinnern und machen Geschäftsordnungsdebatte! Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich lasse abstimmen über den Antrag 30. Juni. Wer ist dafür – bitte um ein Handzeichen – danke schön! Wer ist dagegen? – Das Erste war die Mehrheit. Wer enthält sich? Enthaltungen 1. Dann ist der 30. Juni hier als Rückzahltag festgelegt und wird nicht mehr als Wahlspende [genutzt], denn normalerweise wollte ja die Regierung reinschreiben: »Die Rückzahlung erfolgt mit der Ausgabe des Stimmzettels bei der Bundestagswahl 1973«,</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>»bei der Ausgabe des Stimmzettels 1973«. Das konnte sie nicht, deshalb mußte sie verschämt etwas zurückgehen. Gemeint hat sie genau das gleiche.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren! Nun noch die Frage, wie verhalten sich unsere Mitglieder in den Ausschüssen bei den Beratungen? Die müssen ja als erste schon abstimmen, bevor wir am Samstag morgen um 8 Uhr uns endgültig entscheiden. Ich würde empfehlen, daß sie in den Ausschüssen, wenn unsere Anträge nicht durchgehen, sich der Stimme enthalten. Und die endgültige Festlegung, das könnte eine Erklärung unseres Obmannes sein: Die endgültige Festlegung erfolgt nach nochmaliger Beratung in der Fraktion. Wer dem zustimmt, die Empfehlung zu geben, sich der Stimme zu enthalten, bitte ich um ein Handzeichen. – Jetzt sind wir in der Abstimmung – danke! Wer enthält sich? Wer ist dagegen? Gut! Das ist eine Empfehlung und Sie können stimmen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, wie Sie’s für richtig halten. Mehr kann diese Fraktion überhaupt nicht an Gewissensfreiheit praktizieren, daß sie eine Empfehlung gibt und Sie können sich verhalten, wie Sie es für richtig halten.</p>
				<p>Und jetzt kommt – Moment, die Ausschußüberweisung. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, nach Ihrer Meinung, welches Gesetz oder welche Verordnung müßte nach Ihrer Meinung im Finanzausschuß federführend sein? Alles, was sich auf Änderung von Steuergesetzen bezieht. Das ist praktisch bei beiden Gesetzen der Fall. Moment, bitte noch Platz zu behalten, wir müssen noch abstimmen! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, niemand rauslassen – alle rein!</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wer ist für die Überweisung an den Finanzausschuß als den federführenden Ausschuß, bitte ich um ein Handzeichen – danke – wer ist dagegen? Wer enthält sich? Die zweite Abstimmung erübrigt sich, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>. – Das Plenum um 9 Uhr und die Fragestunde, die Sitzung ist geschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
