<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1021/1</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 10.3.70</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 10. März 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>34 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1970-03-10">
					<time type="start" when="16:00:00"/>
					<time type="end" when="17:30:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2023-02-17" who="#RochowSylvia" status="draft" n="3">Korrektur Auszeichnung Personen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ostpolitik: mangelhafte Information der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> durch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, Zusammenhang zwischen Moskauer Verhandlungen, dem Treffen zwischen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und dem Vorsitzenden des DDR-Ministerrats <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name> und den Berlin-Verhandlungen, Frage der Anerkennung der DDR; Gespräche von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in Paris betr. Ost- und Europapolitik; Europapolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>; Wirtschafts- und Währungspolitik; Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zur Einberufung des Vertrauensmännergremiums für die Nachrichtendienste.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_div_SVP-2">B. Bericht des stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> zur Wirtschafts- und Währungspolitik. – Aussprache über die Berichte: Wahl des Wehrbeauftragten; Ostpolitik: Frage der Anerkennung der DDR, Selbstbestimmungsrecht, Treffen zwischen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und dem Vorsitzenden des DDR-Ministerrats <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>; Wirtschaftspolitik.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_div_SVP-3">C. Mitteilungen des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zum weiteren Ablauf der Sitzung. – Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>: Plenum der Woche; Termine für die Stellungnahme der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zum Biedenkopf-Gutachten sowie für die Vorlage des Wissenschaftsberichts und des Weißbuchs zur Verteidigungspolitik.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_div_SVP-4">D. Vorlagen zum Plenum der Woche: Wegfall des Krankenversicherungsbeitrags für Rentner; Grüner Bericht und Nachversicherung landwirtschaftlicher Unternehmen; Änderung des Gewerbesteuergesetzes; Änderung des Gesetzes über das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>. – Mitteilungen des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vorstandsbeschluss zum Geschäftsgang finanzwirksamer Initiativen in der Fraktion; Vorarbeiten für ein Gesetzgebungsprogramm der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_div_SVP-5">E. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK I: Ausbau des <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramtes</name>, Wechsel des CDU/CSU-Obmanns im Innenausschuss, Wahlalter, Ungebühr vor Gericht, Gesetzentwürfe betr. Soldatenversorgung und Haushaltsarbeit für Beamtinnen, Kleine Anfrage betr. Tierschutz, Aktuelle Stunde zur Personalpolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>; AK II: Kleine Anfrage betr. Wasserstraßenanschluss des Saarlands, Initiative innerstädtischer Verkehr, Aktuelle Stunde betr. Wirtschaftspolitik; AK III: Änderung des Mineralölsteuer- und des Kaffee- und Teesteuergesetzes, <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-Finanzierung; AK IV: Verdienstausfall durch Quarantänemaßnahmen, Entschädigung für Impfschäden, Förderung von Umschulungen in soziale und pflegerische Berufe.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_SVP-6" corresp="#cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_div_SVP-6">F. Ergänzung des Berichts aus dem AK III: Änderung des Bewertungsgesetzes bei Hopfen, Spargel und Obstbau. – Fortsetzung der Berichte aus den Arbeitskreisen: AK V: Einbeziehung des Arbeitskreises in die Vorbereitung der Plenardebatten zur Außen-, Ost- und Deutschlandpolitik, Kontakte der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> ins Ausland, Einrichtung von Unterausschüssen betr. Abrüstung und Rüstungskontrolle, Unterausschuss betr. <name type="Organisation" ref="#DW">Deutsche Welle</name> und <name type="Organisation" ref="#DW">Deutschlandfunk</name>, Reaktion der Konrad-Adenauer-Stiftung zu den Wahlen in Lesotho, Deutsche in Ost- und Südosteuropa, geplanter Vortrag im Arbeitskreis über die innerdeutschen Beziehungen; AK VI: Hochschulrahmengesetz, Kontakt der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zum Schriftstellerverband, Lage der Technologie in Deutschland.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich eröffne die Fraktionssitzung. Die Fraktion [reizt]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »zeizt«.</p>
						</note>
					</seg> den Vorsitzenden, besonders wichtige Beschlüsse eigentlich sofort fassen zu lassen. Aber vielleicht machen wir’s doch besser nicht. Ich möchte als Erstes, und ich hoffe in Ihrer aller Namen, unserer besonderen Freude Ausdruck geben, daß erstmals in dieser Periode unser Freund Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> wieder unter uns ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Sie wissen, daß es ihn schwer erwischt hatte. Er hat eine harte Operation hinter sich, und ich glaube, ich darf sagen, er hat mehr als Abbüßen zeitlicher Sündenstrafen zwischendurch durchmachen müssen. Aber nun ist er wieder ganz gesund da. Wir freuen uns darüber und sind sicher, Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, daß wir wieder miteinander eine gute Politik versuchen werden.</p>
				<p>Mein zweites Wort gilt der CSU. Auch in Abwesenheit des größeren Teils möchte ich sie beglückwünschen zu den insgesamt hervorragenden Ergebnissen bei der Kommunalwahl. Ich hätte Ihnen in Augsburg ein paar Stimmen mehr gewünscht gerne, aber auch das war schon ein bedeutender Erfolg, wenn man sich vorstellt, daß das immerhin eine bedeutende Großstadt ist.</p>
				<p>Ich möchte Sie alle einladen, in Ihr Kalkül einzu[be]ziehen, daß [die] in Nordrhein-Westfalen ja immer noch Kommunalwahlen üben. Wir machen das in Dosen wegen der Gebietsänderungen. Aber, damit Sie sehen, wie groß die Dose<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Gemeint ist »Dosis«.</p>
						</note>
					</seg> ist, die am Sonntag dransteht, 1,2 Millionen Wahlberechtigte. Das sind mehr, als andere so in ganzen Ländern haben. Ja, ich wollte das mal sagen. Ich muß doch irgendwann mal mein nordrhein-westfälisches Herz hier ausschütten, nicht?</p>
				<p>Wenn ich immer so sehe, nicht wahr, so Hansestädte, ja ich bin heute streitbar und reizbar, weil ich was vorhabe, [im] Ernst. Na, meine Damen und Herren, Spaß beiseite, 1,2 Millionen, und dies ist die letzte Wahl in Nordrhein-Westfalen, in der nur Bürger über 21 wahlberechtigt sind. Ich denke, das ist ein ganz interessanter Hinweis. Das wollte ich hier nur loswerden. Den Sonntag dann darauf haben wir die Wahl in der natürlich viel bedeutenderen Hansestadt Hamburg.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das alles ist wichtig und ist von mir hier zu Beginn gesagt [worden,] und wie Sie mich kennen, ist das alles nicht zufällig, weil natürlich diese Landschaft mit deutschen Wahlen zusammentrifft mit den unbestreitbaren Schwierigkeiten, in denen die Regierung sich befindet in verschiedenen politischen Fragen und auch bei beginnenden – jetzt bin ich ganz vorsichtig – unterschiedlichen Auffassungen der Koalitionspartner selbst im Bereich der Außenpolitik. Und man muß ja auf jeden Haarspalt hier gucken, um zu sehen, was man daraus machen kann.</p>
				<p>Aus dem Vorstand möchte ich Ihnen zunächst berichten, bevor ich zu diesen politischen Fragen komme, daß es offensichtlich die Meinung des größeren Teiles der Fraktion ist, die an uns herangetragen wurde, den Terminplan wieder zu ändern, d.h. den Vorsitzenden zu befreien und Sie alle auch, hier von dieser 9 Uhr Begegnung, und wieder den alten Rhythmus herzustellen: vormittags Arbeitskreise, nachmittags Fraktion. Dies scheint eine überwiegende Meinung zu sein. Wir wollen ab nächster Woche wieder so verfahren.</p>
				<p>Und nun zu den politischen Fragen! Meine Damen und Herren, es hat sich gestern abend spät, noch lange nach Schluß unserer Vorstandssitzung, hier noch Entscheidendes im Bild verändert. Insgesamt darf ich Ihnen sagen. Sie spüren, daß die Fraktionsführung auf zwei Fragen alles konzentriert, alles andere hinten runterfallen läßt: auf die Fragen der Wirtschaftspolitik und auf die Fragen der Deutschlandpolitik. Ich hoffe, Sie spüren, daß wir eine härtere Gangart angeschlagen haben. Ich nehme an, daß niemand dagegen ist. Alles zu seiner Zeit! Und ich möchte Ihnen sagen, daß wir vorschlagen, in dieser Woche – ich werde das nachher im Einzelnen begründen – auf eine Aktuelle Stunde in der Deutschlandpolitik zu verzichten. Wir wollen eine machen in der Wirtschaftspolitik und vielleicht eine wegen der Beamtenfragen. Daß wir aber das öffentlich sagen sollten, daß wir verzichten auf eine Aktuelle Stunde, weil wir glauben, daß der Zeitpunkt naht, in dem die Regierung aus eigener Verantwortung dem Deutschen Volk endlich sagt, durch dies[es] Haus sagt, um was es wirklich geht und um was es nicht geht und die Geheimniskrämerei beendet. Das sollten wir heute sagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Geheimniskrämerei beenden, reinen Wein einschenken! Das sind die Vokabeln, die heute zur Fortsetzung unserer Kampagne, glaube ich, notwendig sind.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, erlauben Sie mir zu den ostpolitischen Dingen, die uns leider immer wieder noch beschäftigen, doch noch einen Beitrag, einen kurzen, zu leisten, damit wir vielleicht den Rang der Probleme, um die es jetzt bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name> geht, voll sehen, wie [sie sich]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ich sie«.</p>
						</note>
					</seg> aus meiner Sicht darstellen.</p>
				<p>Ich muß Ihnen sagen: Aus meiner Sicht – nachdem wir im Bundestag erklärt haben: Die Kooperation hat nicht stattgefunden, [es] ist absolute Informationsfunkstille zwischen der Regierung und uns. Mit Ausnahme eines die Europapolitik Abteilung West betreffenden Gesprächs zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und mir vor meiner Reise nach Paris, über die ich nachher noch berichte. Absolute Funkstille. Und deshalb sind wir sehr viel freier und ungebundener, uns nur noch hier zu tummeln auf diesem Feld. Dies die Lage.</p>
				<p>Aus meiner Sicht sind die bekannten 3 noch übrigen von 5 [Forderungen] – 2 sind ja schon erfüllt, Forderungen der Sowjetunion. Erfüllt ist, [daß] die Kommunistische Partei tätig [ist] in Westdeutschland, erfüllt ist der Sperrvertrag. Drei Dinge sind noch übrig: Die Anerkennung der DDR, die Anerkennung der Oder-Neiße-Linie und die ex tunc, von Anfang an Ungültigkeit des Münchner Vertrages. Aus meiner Sicht ist die Verhandlungsführung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> so, daß sie den Moskauern sagt: Das, was die Grenze mit den Polen betrifft, werden wir mit den Polen in folgendem Sinne regeln. Das, was die Tschechen betrifft, werden wir mit den Tschechen in folgendem Sinne regeln. Das brauchen wir mit euch nicht zu regeln. Und das, was die Anerkennungen betrifft, so sind wir hier in einer Schwierigkeit, und diese Schwierigkeit könnte vielleicht überwunden werden durch ein Treffen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Es ist kein Zufall, daß die Einladung und die Annahme der Einladung nach der Hälfte der 1. Gesprächsrunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> stattgefunden hat. Und deshalb ist dieses Gespräch nun im Zentrum, weil es jenes Maß an Anerkennung erweisen soll und an Konzessionsbereitschaft hier der Regierung erweisen soll, daß das die Sowjetunion instand setzt, einen einfachen Gewaltverzichtsvertrag zu schließen mit einem Hinweis auch auf Art.2 der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Satzung. Das scheint mir die Lage zu sein. Die Berlin-Probleme rücken damit in den Mittelpunkt.</p>
				<p>Und ich möchte, meine Damen und Herren, sagen, nachdem wir hier, glaube ich, bisher uns doch aus meiner Sicht wenigstens, wenn man sieht, daß diese Regierung zu all dem ja bereit ist, und wir haben das bisher doch ein bißchen verhindern können, daß wir an zwei Punkten angekommen sind, wo ich ganz schlicht sagen möchte, da hört für mich das weitere Nachdenken, da hört für mich sogar Finassieren, da hört für mich sogar Argumentieren auf. Nämlich, wenn es um Westberlin geht, das sind 2 Millionen Mitbürger und deren Freiheit, da heißt es nicht mehr: Was willst Du, dann heißt es nur für mich, ich kann das in keiner Weise zur Disposition stellen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und wenn es darum geht, und dazu möchte ich Sie alle sehr herzlich einladen, sich nicht auf die falschen Fragen einzustellen. Sie müssen die »Zürcher Zeitung« vom 8. lesen. Wir diskutieren ja bereits auf der Basis der sowjetischen Politik. Und wenn wir immer die Fragen beantworten, welchen Preis bist Du bereit für die völkerrechtliche Anerkennung zu zahlen?, dann muß ein Demokrat sagen: Hier gibt es keinen Preis. Ich kann die andern nicht sitzen lassen. Ich meine, das muß ganz deutlich werden. Und ich glaube, der Punkt ist erreicht, daß man diese prinzipiellen Positionen so ausspricht, weil, meine Damen und Herren, jetzt der Zeitpunkt da ist. Nachdem wir uns nicht in Kleinigkeiten quergelegt haben, in den großen Sachen der Blick auf die Prinzipien für alle deutlicher wird. Diese Prinzipien völlig klar zu bezeichnen.</p>
				<p>Ich weiß nun nicht, ob Sie alle heute – die Presse ist ja sehr unterschiedlich, je nachdem, wann der Redaktionsschluß war –, es ist also gestern abend spät noch folgendes passiert, daß der DDR-Ministerrat eine Erklärung abgegeben hat. Ich wurde nachts noch angerufen. Man sagte, das sei ein Ultimatum. Das war ein Pressemann allerdings. Und daß daraufhin mir die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> einen Brief, einen neuen Brief von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>, bekanntgegeben hat. Ich brauche das nicht vorzulesen, sondern ich laß’ Ihnen das in die Fächer legen. Aber die Dokumente muß man haben, weil das hier Wort für Wort wirklich nun langsam spannend wird, und wenn der Bundeskanzler nun noch sagt: Können wir uns vielleicht an einem andern Ort treffen – na, das Problem von, das Problem, meine Damen und Herren, von fester Hand und Würde werden wir sicher erst in einer späteren Runde erörtern, nicht alles auf einmal. Heute verlangen wir alsbald alles auf den Tisch zu legen. Ich würde nur bitten, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, diese beiden Dokumente in die Fächer zu legen. Sie werden sie in den Fächern auch finden, damit wir jetzt hier nicht so lange sprechen müssen. Das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> gestern zur Wirtschaftspolitik und das, was ich gestern zu diesen Fragen gesagt hab.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich muß noch auf eins hinweisen, damit wir hier uns völlig klar verstehen, auf zwei Dinge in dem Zusammenhang, einmal: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, der im Bundestag dazu geschwiegen hat, läßt nicht nach, über die völkerrechtliche Anerkennung zu diskutieren, und er muß sich deshalb den Vorwurf gefallen lassen, er sei dabei, die öffentliche Meinung darauf vorzubereiten. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> muß sich den Vorwurf gefallen lassen, er gerate ins Zwielicht, wenn er hier nicht ein klares Wort spricht. Und die Regierung muß sich den Vorwurf gefallen lassen, auch an dieser Stelle nicht im Einklang mit den eigenen Erklärungen zu sein. Denn, wenn jemand erklärt, ich will dies Treffen ohne Vorbedingungen, er aber in Wirklichkeit längst Verhandlungen über die Vorbedingungen der andern Seite [macht], dann ist er also bereits verhandlungstechnisch auf der kürzeren Seite. Wie soll das anders sein, nachdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt hat: Wird ja nicht scheitern? Das gehört ja alles hier zusammen. Und ich möchte, damit wir hier immer alle dasselbe verwenden und auch in der Argumentation uns auf derselben Linie bewegen, aus dem »Generalanzeiger« hier von Samstag einen Satz nur vorlesen. Das war noch der Samstag, allerdings hatte der Bonner Unterhändler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SahmUlrich">Sahm</name>, der gestern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> über den Stand der Sondierungsgespräche mit seinem Ostberliner Partner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuesslerGerhard_1998-10-26">Schüssler</name> informierte, bereits zugestanden, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> auf dem Hinweg nach Ostberlin die Eisenbahn benutzen und keinen Aufenthalt in Westberlin einlegen werde. Das heißt, das Ganze geht nur noch um den Rückweg, und das muß man [sich] auf der Zunge zergehen lassen. Es wär sehr parlamentswirksam, das über den Rückweg so auszusprechen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte? Ja, das kommt schon alles noch. Nur nicht alles auf einen Tag. Sie sehen ja doch, wie der Weizen draußen reift für uns, auf diesem wie auf andern Gebieten. Ja doch, doch, das ist unbestreitbar.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, lassen Sie mich hier an dieser Stelle noch auf eins aufmerksam machen. Zum Klima vielleicht auch unter den Damen und Herren innerhalb der Koalition. Zum ersten Mal ist der parlamentarisch politische Pressedienst PPP, das mit dem roten Strich, das ist vertraulich, kommt also von der SPD, in einem langen Aufsatz über schwierige Warschauer Gespräche, die besonders schwierig seien, wo sich die Polen über alles Mögliche beschwerten, da wird also ein Vorwurf erhoben gegen FDP-Kreise. Ich wollte Ihnen das nicht vorenthalten, weil dieser Dienst nicht allen bekannt ist.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, nun möchte ich gerne ein Wort sagen, ein bißchen berichten über den Besuch, den ich machen konnte in der vergangenen Woche in der Französischen Hauptstadt. Es war im Interesse [von]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »auf«.</p>
						</note>
					</seg> beiden Seiten. Das Interesse von uns ist offenkundig, um weiter informiert zu bleiben, solche Besuche zu machen, wie wir’s früher auch gemacht haben. Auch draußen darzustellen, daß wir nicht von der Bühne und von der Verantwortung verschwunden sind. Und in Paris bestand ein großes Interesse, jemanden wiederzusehen, den man nur aus langen Zeiten der Regierung kannte, um zu sehen, wie fühlt sich nun die Union in der Opposition, wie macht sie sich? Und ich denke, der Besuch war deshalb besonders gut, weil er im richtigen Zeitpunkt stattfand, und weil ich zu den Einzelheiten – Sie werden verstehen –, daß ich hier nicht sagen kann »Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> sagt dies« und der andere sagt jenes, sonst kann man ja nicht wiederkommen. Aber es bestand ein großes Interesse an den Auffassungen der Union. Ich habe von mir aus niemals etwa mit kritischen Bemerkungen angefangen, aber es gab auch keines der vielen Gespräche, in dem nicht andere sich sorgfältig und aufs Subtilste erkundigten nach den Meinungen der Opposition zu den verschiedenen Fragen der Ostpolitik, nicht nur, sondern auch der westlichen Europa-Politik. Und dieser Besuch fand ja statt, während <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, kurz nachdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in London gewesen war.</p>
				<p>Und bekanntlich hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in London erklärt, die Frage der politischen Zusammenarbeit und der politischen Union können wir getrost der nächsten Generation überantworten. Sicher eine Erklärung, die man im Osten lieber liest als im Westen, die natürlich unausgesprochen in Paris eine große Rolle spielt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich darf zu den Ergebnissen nur sagen: Ich habe lange nicht mehr soviel Nachdrückliches und beinahe Leidenschaftliches in Paris von den Verantwortlichen über die Notwendigkeit, die deutsch-französischen Dinge zur Basis aller andern Dinge, einschließlich der Ostpolitik, zu machen, wie dieses Mal. Ich habe lange nicht mehr soviel Engagement der Franzosen für ein politisches Europa gehört. Auf die Frage z.B., ob nicht die Tatsache, daß die USA möglicherweise in einer absehbaren Zeit ihre Präsenz militärisch hier verdünnen würden, ob dies nicht dann eine gemeinsame Frage und eine gemeinsame Antwort der Europäer erfordere, ist überall mit Ja beantwortet worden. Und das, glaube ich, war vor geraumer Zeit ein bißchen zurückhaltender drüben. Die Frage, ob diese wirtschaftliche Integration durch die Beitritte etwa um den Preis der Minderung der politischen Zusammenarbeit oder der Herausoperation der politischen Ziele der Gemeinschaft gemacht werden solle, wurde ganz glatt verneint. Man wünscht eine Gemeinschaft und wünscht Beitritte auf der Basis der politischen Zielsetzung. Nachdem freilich Frankreich sich durchgerungen hat, diese Beschlüsse zu fassen, die die Beitritte ermöglichen, ist es mein Eindruck, daß man nicht nur seriöse Gespräche wünscht, sondern erfolgreiche Gespräche, weil diese neue französische Mannschaft sich nicht erlauben will und möchte, etwa erfolglosen Dingen ihre Zustimmung gegeben zu haben. Es ist gar keine Frage, daß man interessiert ist an Entspannung, daß man nichts dagegen hat, daß man etwas auslotet, daß man aber nicht bereit ist, einen Millimeter von geltendem Recht und geltender alliierter Wirklichkeit abzubauen. Und daß deshalb ein großes Interesse bestand für unsern alten Vorschlag, zunächst die Sondierungen der Westmächte über Berlin abzuwarten. Denn ich habe eingangs ja vorgetragen, ob Sie Gewaltverzicht in Moskau nehmen oder in Deutschland, was immer Sie nehmen, sie landen bei Berlin. Und in Berlin hat die deutsche Politik keinen Spielraum. Deshalb wäre es wirklich vernünftiger, den Vortritt den Alliierten auf diesem Gebiet zu lassen. Das in wenigen Worten zu diesem Besuch.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich glaube, es ist wichtig, auch wegen unseres eigenen Wählervolks zumindest, daß gelegentlich solche Besuche stattfinden. Ich freue mich, daß der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> sich auch entschlossen hat, an diesem Teil unserer politischen Bemühungen teilzunehmen, denn es darf nicht der Eindruck entstehen, alle Welt steht hinter Willy [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>]. Und ich kann Ihnen nur sagen, das stimmt auch gar nicht, meine Damen und Herren. Ich denke, ich bin damit verstanden.</p>
				<p>Was diese Europäischen Dinge betrifft, so haben wir gestern diese Arbeitsgruppe, die wir da haben, gebeten, sich mit diesen Äußerungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und der Gesamtpolitik zu befassen. Es hat jetzt keinen Zweck, ein neues Thema hier in die Debatte einzuführen. Das nimmt die Öffentlichkeit nicht hin und nicht auf. Und wir haben uns da verständigt, nicht wahr, mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>, daß das gründlich eines Tages zu einem Klotz führt. Dazu gehört auch, meine Damen und Herren, und ich möchte heute darauf zurückkommen, auf das zurückkommen, was wir vorgetragen haben vor der Haager Konferenz und nach der Haager Konferenz. Aus den Gesprächen, damals gab’s ja noch Konsultationen mit der Regierung, Sie erinnern sich, daß ich Ihnen vortrug, daß die Gefahr bestünde, diese Regierung würde einem Finanzschlüssel zustimmen, der nicht nur über 30% aufgrund früheren Berechnungen hinausging, sondern der bereit sei, überhaupt eine ganz andere Berechnungsgrundlage anzunehmen. Das ist geschehen. Wir werden also in absehbarer Zeit zur Ratifikation vorgelegt bekommen ein Paket, in dem diese Finanzierung gesichert [ist, dem] zugestimmt werden soll. Und dabei müssen wir damit rechnen, daß die deutschen Beiträge von jetzt 30,3%, eigentlich 28,9 noch im vergangenen Jahr, steigen werden auf über 38%. Wir haben gebeten eine Arbeitsgruppe, diese Frage zu prüfen. Und ich möchte an dieser Stelle in einem gar keinen Zweifel lassen: Meine persönliche Auffassung ist die, war sie immer, und das ist traditionelle Regierungspolitik seit Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, für eine politische Gemeinschaft zu einem politischen Ziel kann man was einbringen. Für einen allein wirtschaftlich gedachten Verein, in dem die Politik herausoperiert wird, kann man so was nicht einbringen. Wenn das ein großes Handelsunternehmen wird, muß man sich kaufmännisch verhalten. Wenn es ein politisches Unternehmen wird, muß man sich politisch verhalten. Und ich meine, aus dieser Sicht sollte diese Geschichte hier geprüft werden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, zu den wirtschaftspolitischen Dingen wird sicher, wenn das jetzt gewünscht wird, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> gern was sagen. Ich darf Ihnen nur sagen, wir bereiten vor und werden noch diese Woche das Ihnen übergeben aber auch der Presse vorlegen, eine Dokumentation über die Irrwege, Irrfahrten, ständig wechselnden Prognosen dieser Regierung in den Fragen der Wirtschaftspolitik. Meine Damen und Herren, wir werden diese Woche eine Aktuelle Stunde dazu herbeiführen. Wann und wie, wollen wir heute nachmittag erörtern. Ich will heute früh nicht soviel darüber sprechen. Denn, je später es auf der andern Seite ganz bekannt wird, auch in den Akzenten, desto besser ist es. Nur die Fragestellung kann ich jetzt schon sagen. Die Fragestellung muß lauten: Was tut die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, um die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> instand zu setzen, den Diskontsatz wieder runterzubringen? Das muß die Fragestellung sein. Und im übrigen, meine Damen und Herren, zu dem Punkt draußen im Lande: Was werdet ihr jetzt machen? Dürfen wir, solange wir [uns] als konstruktive Opposition betrachten, nur schweigen? Nur, die Lage, die jetzt entstanden ist, meine Damen und Herren, hat auch Ursachen. Und ich glaube, man muß deshalb darauf hinweisen, [was]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »daß«.</p>
						</note>
					</seg> diese Regierung seit dem Oktober gemacht und was sie versäumt hat. Und ich möchte deshalb, damit hier niemand glaubt, er müsse so ein bißchen doch nur auf halber Flamme rumlaufen, in Ihre Erinnerung folgendes rufen, was ich hier vorgetragen habe: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> wurde an einem Dienstag zum Kanzler gewählt. Am Freitag darauf kam die Aufwertung. Vor der Aufwertungskabinettssitzung bat er bekanntlich die Fraktionsvorsitzenden zu sich. Damals habe ich, von ihm befragt und von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, was würden Sie tun?, gesagt – das habe ich hier vorgetragen –, den Beschluß kann ich nicht ändern. Das ist durch die Wahl zum Kanzler erledigt. Über die Höhe des Satzes bin ich nicht Experte. Aber 3 Dinge möchte ich sagen: Sichern Sie die Agrarpolitik europäisch dauerhaft ab – ich hoffe, in dieser Woche wird deutlich, daß die 920 Millionen immer noch fehlen unsern Bauern –, machen Sie eine sparsame Haushaltspolitik – das Gegenteil ist geschehen, wie Sie wissen –, 3. machen Sie ein Programm zur inneren Preisstabilisierung, denn alle Erfahrung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name>, der das nicht gemacht hat, und Giscard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValery">d’Estaing</name>, der es gemacht hat, sprechen dafür. – Das Gegenteil passierte dann in der Woche darauf. Die Versprechen von Steuersenkung usw. und so fort. Ich will nur daran noch mal erinnern, meine Damen und Herren, weil diese Ursachen ja nicht vergessen werden dürfen.</p>
				<p>Ich habe ein Letztes, was ich vergessen habe, und dann bin ich auch schon fertig: Ich wäre dankbar, wenn die Fraktion zustimmen würde, daß ich heute einen Brief schreibe. In einem Teil der Presse steht es schon, aus dem Vorstand ist das bekannt geworden, an den Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, daß die Fraktion bittet, das Vertrauensmännergremium für die Nachrichtendienste alsbald einzuberufen, auch im Hinblick auf die jüngsten Vorgänge. Das bringt uns in eine gute Situation, denn dieses Gremium ist, hört, hört, bisher nicht zusammengewesen, seit es eine neue Regierung gibt. Ich wäre dankbar, wenn Sie mich darin unterstützen würden. Soweit meine Damen und Herren, mein Bericht. Ich weiß nicht, ob wir Wirtschaftspolitik jetzt machen oder besser im Arbeitskreis, denn, wie gesagt, ich würde es nicht für sehr gut halten, wenn alle möglichen unserer Argumente jetzt zu früh, falls etwa diese Aktuelle Stunde Donnerstag oder Freitag würde sein können, nun herauskämen. Aber vielleicht ist es doch gut, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> ein bißchen von der Linie sagt, auf die wir uns gestern verständigt haben, damit Sie dann ein Gesamtpaket und ich endlich auch eine Entlastung bekomme, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p>
						</note>
					</seg> nicht über alles sprechen zu müssen, auch über Sachen, von denen ich weniger verstehe. Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte dem Vorschlag des Vorsitzenden folgen und nur wenige Sätze sagen, denn der Arbeitskreis, die beiden Arbeitskreise, werden ja beraten und die parlamentarischen Diskussionen dann gründlich vorbereiten. Wir haben uns auf Vorschlag unseres Vorsitzenden entschlossen, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p>
						</note>
					</seg> gestern schon mit einigen Vorschlägen und kritischen Bemerkungen an die Öffentlichkeit zu gehen, nachdem bereits am Wochenende der Fraktionsvorsitzende und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> erste Stellungnahmen zu der Entscheidung der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> abgegeben haben. Ich habe den Eindruck in der sitzungsfreien Woche gewonnen, daß vor allem unter dem Vorzeichen über die Unsicherheit der Konjunkturentwicklung, der Preisdiskussion, und angesichts der starken Spannung, die im Regierungslager aufgetreten ist, von der Wirtschaftspolitik her sich die Chance einer gewissen Umorientierung in der öffentlichen Meinung zu unseren Gunsten ergibt. Und deshalb ist es, glaube ich, richtig, daß wir diese Diskussion in der Öffentlichkeit und im Parlament weiterführen und dafür sorgen, daß die Regierung nicht die Möglichkeit erhält, sich hinter der Fassade der Bundesbankbeschlüsse zu verstecken und damit den Eindruck zu erwecken, daß jetzt das Notwendige geschehen sei.</p>
				<p>Deshalb haben wir den Ausgangspunkt gewählt, auch in unseren Stellungnahmen der letzten Tage, den der Vorsitzende schon genannt hat. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> muß durch eine aktive und konstruktive eigene Politik die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> entlasten, denn es ist natürlich so, daß diese starke Diskonterhöhung auf den höchsten Stand der Nachkriegszeit, kurzfristig außerordentlich ernste Probleme aufwirft, etwa auf dem Gebiet der Wohnungswirtschaft, des Wohnungsbaues, der Mieten, wo man gerade zweistellige Prozentzahlen der möglichen Verteuerung jetzt annehmen muß, etwa im Bereich der Kreditversorgung der mittelständischen Wirtschaft, die hier in einer schlechteren Lage ist als die Großwirtschaft.</p>
				<p>Wir haben deshalb 4 Punkte genannt, die nach unserer Auffassung von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> erfüllt werden müssen, um zu dieser Entlastung der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> und damit einer Überprüfung des Diskontsatzes zu kommen. Der erste Punkt ist die schnelle Bedienung der Konjunkturausgleichsrücklage ohne Neuverschuldung, auch u.U. eine gewisse Erhöhung dieser Rücklagen. Das würde erfordern, daß der Finanzminister in den Betriebsmittelzuweisungen an die Ressorts Zurückhaltung übt. Der 2. Punkt ist die endgültige Vertagung der Steuersenkungen für dieses Jahr. Diese Frage ist ja immer noch offen, wann die eingebrachten Steuervorlagen in Kraft [treten]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »werden«.</p>
						</note>
					</seg> sollen. Konjunkturpolitisch ist sicher für dieses Jahr eine Steuersenkung nicht ernsthaft zu verantworten. Der 3. Punkt ist die Überprüfung des Umfangs der Haushaltssperren und die Vertagung aller neuen Bundesbauten gemäß §6 des Stabilitätsgesetzes auf einen günstigeren Zeitpunkt. Und der 4. Punkt ist der Verzicht auf einen Nachtragshaushalt. Der Finanzminister hat jetzt über die Presse einen Nachtragshaushalt angekündigt. Bei der 1. Lesung des Haushalts ist eine derartige Ankündigung noch nicht gemacht [worden].</p>
				<p>Ich glaube, daß es wichtig ist, daß wir 4 solche Punkte haben, weil natürlich wir überall im Lande gefragt werden, was wir denn tun würden. Und diese 4 Punkte sind auch konstruktive Beiträge für eine aktivere Konjunkturpolitik. Wir sollten nicht den Ehrgeiz haben und nicht den Ehrgeiz entwickeln, ein bis zum Letzten perfektes Kontrastprogramm zu entwickeln. Wir müssen uns darauf beschränken, einzelne konstruktive Elemente einer Konjunkturpolitik zu bezeichnen, mit denen wir in der Diskussion bestehen können, aber es wäre falsch, wenn wir den Versuch machen würden, das, was die Regierung nicht geschafft hat, zu tun, d.h. eine Entscheidung auch zu schwierigeren und unangenehmeren Dingen, die die Regierung ohnehin nicht treffen will.</p>
				<p>Unter diesem Vorzeichen sollten wir, glaube ich, die Regierung weiterhin stellen in der Öffentlichkeit, im Parlament, und sie nicht aus der Verantwortung entlassen. Dabei ergeben sich noch eine Reihe von weiteren Widersprüchen, auf die wir hinweisen müssen. Nachdem jahrelang vor allem von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> das Stabilitätsgesetz als das modernste und wirksamste und am sorgfältigsten abgestimmte Gesetz der westlichen Welt überhaupt gerühmt wurde, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der Regierungserklärung gesagt hat, daß die Regierung sich nicht scheuen würde, dieses Gesetz anzuwenden und noch heute vor 3 Wochen bei der Debatte über den Jahreswirtschaftsbericht diese Aussage vom Bundeskanzler wiederholt wurde, ist jetzt am Sonnabend von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in Duisburg gesagt worden, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> habe sich entschlossen, die flexibleren Methoden der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> zu empfehlen, anstelle mit dem groben Geschütz des Stabilitätsgesetzes zu arbeiten. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> hat eine Überprüfung des Stabilitätsgesetzes für eine ruhigere Zeit in Aussicht gestellt. Dieses alles zeigt, meine Kolleginnen und Kollegen, in welchem Zustand der Verwirrung die Regierung sich befindet. Und es ist in der Tat so, daß unabhängig von der Bewertung der Einzelmaßnahmen, die natürlich für die weitere Öffentlichkeit sehr schwierig ist, hier deutlich sichtbar wird ein beginnender Vertrauensschwund in diese Regierung. Und wir müssen, glaube ich, auch diese Frage des Vertrauens und der Stetigkeit als die entscheidenden psychologischen Faktoren für ein kontinuierliches wirtschaftliches Geschehen mit besonderem Nachdruck betonen.</p>
				<p>Ich glaube also, daß dies ein Gebiet ist, in dem wir weiterhin eine zwar sehr überlegte, aber aktive und entschiedene Oppositionspolitik zu führen haben, weil von diesem Punkt her im Bereich der Wirtschaftspolitik sich die Voraussetzungen ergeben können, die öffentliche Meinung zu verändern mit Wirkungen für die Landtagswahlen dieses Jahres und vielleicht auch darüber hinaus.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank! Meine Damen und Herren, damit ist ein abgerundeterer Bericht gegeben. Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Herr Vorsitzender, da wir ja in einer politischen Generalaussprache sind, möchte ich gern auf ein Ereignis Bezug nehmen, dem wir morgen gegenüberstehen. Wir haben morgen ja die Entscheidung zu treffen, wer Wehrbeauftragter werden soll. Und ich glaube, es war ’ne weise Entscheidung dieser Fraktion, darüber keine Abstimmung herbeizuführen und sich einer Festlegung zu enthalten. Aber ich möchte sagen, in der zurückliegenden Zeit werden sich vielleicht einige Kollegen etwas stärker mit dem in Betracht stehenden Kandidaten beschäftigt haben. Und ich erinnere nur an die denkwürdige Zwischenfrage, die er dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> im Plenum gestellt hat. Aber ich nehme jetzt Bezug auf den fast – oder denken Sie an seinen Kommentar im Fernsehen zu Abba <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbanAbba">Eban</name>, wo er sich ja entschlossen hat, weil ja Abba <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbanAbba">Eban</name> privat nicht nach Deutschland reise, zu verkünden, daß [er] an keinerlei Essen, Empfängen und Gesprächen mit dem Mann teilnehmen würde. Aber das sind Dinge am Rande. Sondern die Bedenken, die wir in der Sache haben, haben wir Ihnen vorgetragen. Ich meine aber, nachdem nun die deutsche Publizistik – jedenfalls alle diejenigen, die militärpolitisch sich äußern – ein ziemlich einhelliges abgewogenes warnendes Urteil über den Mann kundtun – wer’s mir nicht glaubt, möge heute die »<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeine Zeitung</name>«, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeinsteinAdelbert">Weinstein</name> oben im Kasten, zur Kenntnis nehmen. Ich lese Ihnen nur 3 Sätze vor, um Ihnen das zu verdeutlichen: Ob das Koalitionskalkül es rechtfertigt, sich [zum]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »vom«.</p>
						</note>
					</seg> parlamentarischen Hüter der Inneren Führung der Streitkräfte zu machen, sollte sorgfältig bedacht werden. Was der Autor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> auf den Seiten 121 bis 124 eines Sammelbandes über die Bundeswehr geschrieben hat – Armee gegen den Krieg ist es –, sollte jeder Abgeordnete lesen, bevor er seine Stimme für den neuen Wehrbeauftragten abgibt. Für die Innere Führung findet dieser Formulierungen, die heterogener Brei [sind], und ihre Thesen vergleicht er mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AndersenHansChristian">Andersens</name> Märchen von des Kaisers Neuen Kleidern. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeinsteinAdelbert">Weinstein</name> schließt: Politiker sagen und schreiben viel. Doch nicht alles kann in den Wind gesprochen sein.</p>
				<p>Ich möchte Ihnen nur sagen, die Mitglieder des Verteidigungsausschusses kennen diese Grundhaltung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> sowieso. Aber, wenn Sie sich überlegen, daß Sie morgen den Tag haben werden, wo einer aus unserer Mitte, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>, dieses Amt, achtbar ausgebaut, mit Ansehen im Inland und Ausland heute ausgestattet, seinem Nachfolger übergeben wird und, daß die Hauptaufgabe dieses Amtes neben dem Schutz der Grundrechte die Sorge für die Einhaltung der Grundsätze der Inneren Führung ist, möchte ich Sie doch sehr herzlich alle bitten, sich zu überlegen, ob wir einem solchen Mann die Stimme geben können und, ob wir die Verantwortung übernehmen sollen für die Koalitionsvereinbarung durch den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.</p>
				<p>Ich danke sehr.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich würde folgenden Vorschlag machen: Ich finde, daß der Hinweis der »Frankfurter Allgemeinen Zeitung« bedeutsam ist. Jeder sollte das lesen. Wir haben uns inzwischen dies Exemplar aus der Bibliothek des Bundestages besorgt. Die Fraktionsführung wird sich bemühen, Ihnen in den nächsten 2 Stunden die fraglichen Passagen dieser Seiten 120 folgende im Text zuzuleiten, so daß jedermann lesen kann. Und ich glaube, ich habe dann weitere Mitteilungen dazu nicht zu machen, meine Damen und Herren. Denn wir haben ja keine Verabredungen getroffen. Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> damals gesagt, wir würden auf einen eigenen Kandidaten verzichten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> würde auch Stimmen aus dieser Fraktion bekommen. Ich werde ihm heute sagen, wir hätten den Rat der »Frankfurter« beherzigt und diesen Text der Fraktion zugeleitet. Aus.</p>
				<p>Aber eine große Geschichte würde ich jetzt nicht für richtig halten. Wollen Sie aus niedersächsischer Sicht eine große Geschichte machen?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Ich wollte nicht aus niedersächsischer Sicht, sondern aus unserer, meine ich, gemeinsamen Sicht, die Frage stellen: Geht’s hier nur um die Person, sondern wäre es nicht auch Zeit, über das Amt als solches, als eine Einrichtung, sich mal in diesem Kreis Gedanken zu machen?</p>
				<p>Eine große Gruppe dieser Fraktion und ich bedauern, daß mein Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> nicht mehr hier ist, der es besser begründen könnte, [er] hat damals, und Sie sollten es nachlesen, bei der Einrichtung dieses Amtes die Bedenken gegen ein solches Amt sehr wohl formuliert zum Ausdruck gebracht. Meine Bedenken gegen dies Amt als solches sind unverändert groß. Und ich glaube, wir sollten es uns nicht so leicht machen bei einer solchen Entscheidung, nur über den Mann zu sprechen und nicht über das Amt und seinen Auftrag. Was den Mann angeht, so habe ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> Vorschlag, daß er allein und vielleicht noch einige Freunde, eine Geste gegenüber der FDP machen wollen, politisch richtig verstanden. Ich respektiere diese Geste.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke herzlich. Nur über das Amt kann man jetzt nicht mehr diskutieren. Es steht im Grundgesetz. Wir müssen es besetzen.</p>
				<p>Wir haben es selbst besetzt gehabt in hervorragender Weise. Meine Damen und Herren, zu der einen Frage vorher noch das Wort? Sie sehen heute in der Presse, und das ist ganz wichtig, glaube ich, daß eine Blitzumfrage des Wickert-Instituts, wo die Regierung soviel Propaganda jetzt mit macht, sagt: 79% befürworten das Gespräch mit Ostberlin. Das ist gar keine Frage. Das müßten eigentlich 100 sein. Nur eins ist interessant: Im Februar ’69, zu Zeiten der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, befürworteten 88% solche Gespräche. Das muß man dazu sagen. Und auch die Frage – ganz blitzig –, ob es vielleicht an einem andern Ort sein sollte, könnte, wenn die Anreise von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> Schwierigkeiten geben sollte, sagten 14% Ja, auch an einem andern Ort, 86% Nein. Das entnehme ich heute, auf Hinweis meines Nachbarn zur Rechten, der unverdächtigen »Süddeutschen Zeitung«. Soweit unverdächtig. Meine Damen und Herren, wird das Wort gewünscht, bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich hatte in der vergangenen Woche am Donnerstag ein Podiumsgespräch mit dem SPD-Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> in der Landwirtschaftsschule in Simmern. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> sagte folgendes, das möchte ich also hier der Fraktion nicht vorenthalten. Nach seiner Auffassung stände am Ende der Gespräche mit der DDR die Anerkennung der DDr.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das ist eine erneute Bestätigung. Das ist gut. Das ist für den Zettelkatalog geeignet. Meine Damen und Herren, sonst wird das Wort nicht gewünscht – oh, Verzeihung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>. Herzlichen Glückwunsch! Augsburg!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Oh ja, meine Damen und Herren, wir haben in Augsburg immerhin den SPD-Mann, der 6 Jahre im Dienst war, 13000 Stimmen abgenommen und 11000 bei uns hinzugenommen. – Ich darf nur eine Bemerkung machen. Ich habe gestern die Gelegenheit gehabt, in Augsburg mit einem Geschäftsmann, der auf der Messe war, ins Gespräch zu kommen. Er kam drüben in Leipzig ins Gespräch und sagte, daß die Bevölkerung drüben bestürzt sei darüber, daß gegenwärtig in dem Ausmaß die Gespräche mit drüben vorgenommen werden, wie sie tatsächlich geschehen. Die Bevölkerung drüben hat überhaupt kein Verständnis. Und ich glaube, wir sollten etwas härter werden. Vor allem, nachdem der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> jetzt die Politik macht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich darf Ihnen sagen, daß ein Freund von mir, der in Leipzig war, mit folgendem Gruß eines jungen Mannes an mich wiedergekommen ist: Sagen Sie Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> einen schönen Gruß! Wenn der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> die Mauer für 1 Meter aufmacht, fahre ich sofort aus Leipzig nach Rostock, um mich am Ende der Schlange anzustellen. – Meine Damen und Herren, das Wort Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich will nur ein einziges Argument vortragen. Es wird in der Öffentlichkeit im Augenblick gesagt, wir sollten nicht über Protokollfragen reden. Ich bin durchaus der Meinung, wir sollten öffentliche Diskussionen darüber möglichst meiden, weil dies oft falsch verstanden wird. Es gibt aber neben anderen Fragen ein Problem, was für meine Begriffe weitaus mehr als eine Protokollfrage werden könnte, z.B. das Aufstellen einer Ehrenkompagnie oder eines Ehrenbataillons. Es gibt, wie ich weiß, interne Diskussionen in der Regierung darüber – es gibt auch Bemerkungen, daß der Bundeskanzler bereit sei, eine Truppe abzuschreiten, die noch so lange aufgestellt sei. Ich muß darauf aufmerksam machen, daß die Nationale Volksarmee, die man eventuell bereitstellt, um an ihrer Front vorbeizuschreiten, die gleichen Uniformen trägt und die gleichen Soldaten ziert, die an der Mauer und am Stacheldraht diejenigen, die von Deutschland nach Deutschland fliehen, zusammenschießt,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und daß es sich um eine Armee handelt, gegen deren Vorhandensein in Ostberlin unsere Verbündeten, auf deren Schutz wir angewiesen sind, immer wieder mit Recht demonstrieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das ist ganz klar. Bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name>: […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »(?)«.</p>
						</note>
					</seg> Darf ich noch mal schnell auf die Wirtschaftspolitik zurückblenden? Wir haben des öfteren schon gefordert von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, daß die Strukturpolitik weitergeführt wird. Könnte bei der Erklärung vielleicht auch darauf nochmal hingezielt werden, damit nicht dort, wo ohnehin keine Überhitzung der Konjunktur festzustellen ist, auch das weitergeführt wird, weil wir sonst dort in diesen Gebieten vielleicht mit gewissen politischen Schwierigkeiten auch zu rechnen hätten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, das gehört in den Arbeitskreis und in die Vorbereitung der Aktuellen Stunde. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name>: Herr Vorsitzender, nur eine ganz kurze Bemerkung! Ich habe in der »<name type="Organisation" ref="#WamS">Welt am Sonntag</name>« mit einiger Bestürzung festgestellt, daß die Frage des Selbstbestimmungsrechtes immer wieder falsch verstanden wird. Ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> haben ganz richtig gesagt, daß kein Verzicht auf das Selbstbestimmungsrecht vorhanden ist. Aber, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sagt, ist was anderes als [das,] was unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">Weizsäcker</name> sagt, nämlich wie dieses Selbstbestimmungsrecht ausgeführt wird. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat gesagt, daß wir endlich davon Abstand nehmen müßten, für freie Wahlen zu plädieren. Das heißt also, er will das Selbstbestimmungsrecht gar nicht durchgeführt haben, denn m.E. kann man Selbstbestimmung nur durch Wahlen machen. Und ich glaube, diesen Gesichtspunkt sollten wir in unserer Presse etwas stärker herausstellen, daß, wenn zwei über Selbstbestimmung sprechen, das nicht immer dasselbe ist, sondern daß die SPD mit Selbstbestimmung etwas ganz andres meint als wir meinen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>: Ich möchte Sie nur bitten, daß der von Ihnen ganz kurz erwähnte Artikel von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuchsingerFred">Luchsinger</name> vom 8. März der gesamten Fraktion mitgeteilt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ist ganz klar. Haben wir schon vorher gesagt. Meine Damen und Herren, weitere Wortmeldungen sind nicht da. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name>, mir fällt gerade ein, ich bin nicht ganz sicher. Aber ich glaube, es gibt ein sozialdemokratisches Kampflied aus der Kaiserzeit unter der Sozialistengesetzgebung, das mit dem Refrain schließt: Freie Wahlen sind das Zeichen, unter dem wir siegen oder untergehen! Wir müssen mal nachsehen. Herr Bundeskanzler.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Meine Damen und Herren, da der Begriff nun schon genannt ist, lassen Sie mich aus der Erfahrung auch dieses Wahlkampfes, den wir jetzt führen, z.Z. [sind] Kommunalwahlen in Nordrhein-Westfalen[, berichten]. Die Anwesenden, die dabei waren, werden mir bekunden, daß es eben nicht so ist, wie viele meinen, daß die Bevölkerung an diesen Fragen nicht interessiert sei. Im Gegenteil, an diesen Fragen zeigt sich die Bevölkerung am allerstärksten interessiert. Ich kann es auch, wenn andere anders denken, leider nicht anders sagen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Es hat mich sehr gefreut, daß gestern in einem kleineren Kreis einer unserer Fraktionskollegen – ich glaube, es war Herr […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> – gesagt hat, er hätte auch diese Meinung gehabt, sei inzwischen eines Besseren belehrt worden. So war es also auch gestern abend wieder. Zum Selbstbestimmungsrecht würde ich raten, als stärkstes Argument – so erleb ich’s immer wieder – folgendes zu sagen: weniger einzugehen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name>, auf diese Unterschiede. Das nimmt das Volk nicht so sehr ab. Das kann man in einem Satz sagen. Aber das entscheidende Argument ist, daß wir dieses Selbstbestimmungsrecht als Ziel unter allen Umständen verfolgen, und daraus folgt das Gebot für die deutsche Politik, alles zu unterlassen, was den Weg zu diesem Selbstbestimmungsrecht für unsere Landsleute drüben verbaut. Und dieses Verbauen hat die Regierung in dem Augenblick schon begonnen, als sie die Existenz zweier deutscher Staaten anerkannte und mit all dem Gerede, was nachher kommt.</p>
				<p>Dieses Argument, wir können’s ja nicht herbeizwingen. Wir können auch nicht freie Wahlen herbeizwingen. Aber, was wir tun können ist, ich wiederhole es noch einmal, alles zu unterlassen, was die Bahn zur Ausübung des Selbstbestimmungsrechtes für die Landsleute drüben verschüttet.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, das Wort wird nicht gewünscht. Dann unterbrechen wir die Sitzung bis 16 Uhr.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich habe Ihnen zu Beginn eine traurige Mitteilung zu machen. Heute gegen Mittag ist der Sohn des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, der ein Pilot auf dem Starfighter ist und Oberleutnant, im Anflug auf seinen Flugplatz um 13.54 [Uhr] abgestürzt und dabei tödlich verunglückt. Ich spreche Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> unser Beileid aus. Ich denke, wir wollen als Christen dieses jungen Herrn gedenken.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben heute nachmittag zu sprechen über <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>, Plenum der Woche, Arbeitskreise und die Vorbereitung der Aktuellen Stunde. Ich kann Ihnen zu meiner großen Befriedigung sagen, daß der SPD-Pressedienst heute angefangen hat, den Fraktionsvorsitzenden persönlich anzugreifen. Wir sind also auf dem richtigen Wege. Und ich habe inzwischen dieses Lied, von dem ich heute in der Intervention von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name> sprach, gefunden. Es ist leider nicht ganz so schön. Aber es heißt immerhin aus Sozialdemokratischem Liederbuch: Das freie Wahlrecht ist das Zeichen, in dem wir siegen. Nun wohlan! Ist auch ganz schön. Wir werden uns erlauben, Ihnen den Text zuzuleiten.</p>
				<p>Ich bitte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> um den Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren, zunächst Plenum dieser Woche! Morgen 9 Uhr – Fragestunde ist in der Mittagspause – Bericht des Wehrbeauftragten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> wird etwa 20 Minuten sprechen. Im Anschluß daran gibt es wohl 3 Erklärungen der Fraktionen. Alles die Wahl des neuen Wehrbeauftragten.</p>
				<p>Wir wollen sie nicht verbinden mit einem Namensaufruf, sondern es soll so geschehen, daß draußen in der Vorhalle gegen Quittung jeder seinen Stimmzettel bekommt. Auf die Weise kann jeder nur 1 bekommen und, daß der dann, wenn der Wahlgang aufgerufen wird, ohne Namensaufruf von den Mitgliedern des Hauses in einer der 4 Wahlzellen abgegeben wird. Das wird sein etwa 10.15 Uhr. Wenn man rechnet: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> 20 Minuten, jede Fraktion 15 Minuten, dann kommt das so etwa im großen und ganzen hin. Im Anschluß daran wird der neue Wehrbeauftragte sein Mandat niederlegen als Abgeordneter, wird vereidigt, es erfolgt eine Laudatio auf den alten Wehrbeauftragten durch den amtierenden Bundestagspräsidenten, und dann gehen wir über zum nächsten Punkt der Tagesordnung.</p>
				<p>Als nächster Punkt der Tagesordnung ist vorgesehen die 2./3. Lesung des Gesetzes über den Wegfall des Rentnerbeitrages zur Krankenversicherung. Das Haus ist in der Sache einig. Es gibt eine kurze Erklärung der Fraktionen. Wir werden dann noch am Vormittag morgen mit der Grünen Debatte beginnen. Die Grüne Debatte vor dem Hintergrund des Grünen Berichts, aber auch unser Antrag zur Agrarsozialpolitik steht auf der Tagesordnung. Wir wollen versuchen, dann noch am Mittwoch die 1. Lesung Änderung der Gewerbesteuer, die 1. Lesung Änderung des Bundesverfassungsgerichtsgesetzes durchzuführen. Der Donnerstag soll ganz den Ausschüssen gehören. In der Mittagspause ist wieder Fragestunde und am Freitag besteht die Absicht, die Aktuelle Stunde durchzuführen. Die anderen Fraktionen – unabhängig davon, ob wir es verbinden mit der Fragestunde oder ob wir eine Aktuelle Stunde auf dem anderen durch die Geschäftsordnung vorgesehenen Weg beantragen – werden dem nicht widersprechen. Wir könnten sie auch erzwingen.</p>
				<p>Zweitens, Plenum nächster Woche geht Ihnen schriftlich zu. Und 3. die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sah sich nicht in der Lage, in der letzten <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>ssitzung einen Termin zu nennen, wann sie etwa Ihre Stellungnahme zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>-Gutachten fertig hat. Sie und die Koalitionsfraktionen haben es abgelehnt, das in der nächsten Woche im Plenum zu debattieren. Der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> war auch nicht in der Lage, eine Zusicherung dafür zu geben, daß die Stellungnahme der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>-Bericht schon in der 1. Plenarwoche nach Ostern vorliegen würde. Er hat allerdings in Aussicht gestellt, bis zur nächsten Woche mitzuteilen, bis wann die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>-Gutachten Stellung nehmen werde.</p>
				<p>Und schließlich der von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> angekündigte Wissenschaftsbericht, für Mai angekündigte Wissenschaftsbericht, wird auch im Mai noch nicht fertig sein. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat angekündigt, er werde jetzt vom Haus in der letzten Plenarwoche vor der Sommerpause debattiert werden können. Wir haben angesichts der erneuten Verschiebung unsere Zweifel daran angemeldet, ob das überhaupt noch vor der Sommerpause erledigt werden kann. Dagegen wird das Weißbuch zur Verteidigungspolitik früher als vorgesehen vorliegen. Das Haus muß damit rechnen, daß wir das Weißbuch zur Verteidigungspolitik in der 1. Junowoche diskutieren können.</p>
				<p>Soweit, Herr Vorsitzender, der Bericht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir zunächst zum Plenum dieser Woche. Jahresbericht Wehrbeauftragter. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, Sie geben eine Erklärung ab. Ist hier etwas dazu zu sagen? Danke schön! 2./3. Beratung des von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> eingebrachten Entwurfs Wegfall des Krankenversicherungsbeitrags der Rentner. Wer spricht dazu und gibt eine Erklärung ab? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, wenn Sie ein paar Sätze dazu sagen würden? Auch die Finanzierung und wie wir uns verhalten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Es soll also morgen die 2./3. Lesung stattfinden ohne Debatte, sondern nur in der 3. Lesung eine kurze Erklärung der Fraktionen. Wir haben eine solche Erklärung im Arbeitskreis vorbereitet. Sie wird vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name> abgegeben. Diese Erklärung wird in etwa eingangs zum Ausdruck bringen, daß wir dieser Streichung zustimmen, weil damit die finanzielle Lage der Rentner ohne Zweifel verbessert wird. [Wir werden]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Wird«.</p>
						</note>
					</seg> darauf hinweisen, daß wir schon in der 1. Lesung durch unsern Sprecher zum Ausdruck gebracht haben, daß sich auch die ODU/CSU-Fraktion keiner Maßnahme verschließt, die zur Verbesserung der Einkommenslage der Rentner führt. Wir werden aber dann einige kritische Bemerkungen machen vor allem hinsichtlich der vom Bundesministerium angestellten Vorausberechnungen über die finanziellen Auswirkungen, die nicht vor der Beschlußfassung eines solchen Gesetzentwurfs einzubringen, sondern erst nachher vorgenommen wurden. Wir werden darauf hinweisen, daß eigentlich, wenn man hier den Zusammenhang herstellt zwischen der Einführung des Rentner-Krankenversicherungsbeitrags und der Kürzung des Bundeszuschusses damals durch das Finanzänderungsgesetz, es eigentlich logisch gewesen wäre, nun wieder den Bundeszuschuß in der alten Höhe mit Wirkung der Streichung, also für das Jahr ’70/’71, wieder in der alten Höhe zu zahlen. Nun kann man uns allerdings entgegenhalten 1., dann müßt ihr eine Deckung dafür bringen. 2. Die Vorausberechnungen ergeben, daß die Beitragseinnahmen in den Jahren 1970/’71 in einem Maße fließen werden, stärker als angenommen, daß also für diese Zeit eine Erhöhung des Bundeszuschusses nicht erforderlich ist, denn in dieser Zeit kommen die Rentenversicherungsträger in keinerlei Schwierigkeiten.</p>
				<p>Bei der Anhörung der Sachverständigen aber hat es auch Stimmen gegeben, die einige Zweifel setzten in die Richtigkeit der Daten, die also Bedenken hatten, ob diese Daten nicht zu optimistisch geschätzt wurden, jene Daten, die die Grundlage bilden für die Vorausberechnungen bis 1985. Das wirft natürlich die Frage auf, ob, wenn diese Daten nicht so eintreffen, wie dort angenommen, z.B. Produktivitätszuwachs 5,8 für die Zeit von 1972 durchgehend ohne Veränderung bis 1985, ob dann a) auch für die Zukunft die finanzielle Leistungskraft der Rentenversicherung gesichert ist, b) ob dann noch ein Spielraum bleibt z.B. für die Härtenovelle oder andere strukturelle Verbesserungen in der Rentenversicherung, und c) ob dann nicht die Gefahr besteht, daß wir eines Tages den Beitragssatz von 18% ab 1. Januar ’72 nicht mehr halten können, sondern erhöhen müssen.</p>
				<p>Um dies zu verhindern hatte heute morgen der Arbeitskreis beschlossen – es war keine Abstimmung, aber die Meinung war doch überwiegend dahingehend –, daß wir diese Frage für eine Erhöhung des Bundeszuschusses erst ab 1972 über das jetzt gesetzlich festgelegte Maß hinaus als wünschenswert hinstellen sollten. Das wird Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name> in seiner Erklärung – er kann ja seine Erklärung vielleicht in einigen Zügen hier noch einmal darlegen – ansprechen, um diese 3 Dinge zu vermeiden, die ich vorhin nannte: Unter allen Umständen Sicherung der finanziellen Leistungskraft, Spielraum für strukturelle Verbesserungen, keine Erhöhung des Beitragssatzes über 18% hinaus. Ab ’72 Erhöhung des Bundeszuschusses nicht, wie wir ursprünglich vorgesehen hatten, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, um den Betrag, um den durch die Streichung des Rentenversicherungskrankenversicherungsbeitrags die Rentenversicherung belastet wird, also 20,5 Milliarden Mark bis 1985, sondern einfach um einen Betrag über das jetzt gesetzlich festgelegte Maß hinausgehend.</p>
				<p>Wir waren zunächst verschiedener Meinung darüber, ob man einen Entschließungsantrag einbringen soll oder, ob es nicht genügt, wenn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name> dies sehr deutlich und mit Nachdruck in seiner Erklärung zum Ausdruck bringt. Aber überwiegend war man doch der Meinung, einen solchen Entschließungsantrag morgen nach der 3. Lesung einzubringen. Wir werden also grundsätzlich Ja sagen. Wir werden versuchen, dieses Ja zu begründen, werden aber dabei doch einige kritische Bemerkungen zum Verfahren machen und zu den nötigen Auswirkungen, die wir nicht so optimistisch sehen, wie dies von Seiten des Bundesarbeitsministeriums gesehen wurde. Wenn wünschenswert, kann ja Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name> noch –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich danke Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> für den Bericht.</p>
				<p>Ich nehme an, in der Sache sind wir einig. Oder wird das Wort dazu gewünscht? Eine Sekunde, zu der Entschließung komme ich gleich. Zunächst zum Verfahren in der Sache – einverstanden. Jetzt kommt das Problem der Entschließung.</p>
				<p>Ich möchte natürlich nicht, daß eine Abstimmungsniederlage da morgen wir erleiden. Sollen wir dazu vielleicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> hat gesagt, daß die Meinung im Arbeitskreis gar nicht ganz einheitlich war. Ich möchte eigentlich für den andern Weg sprechen, nämlich eine Erklärung abzugeben, die ja unsern politischen Willen zum Ausdruck bringt. Aus zwei Gründen. Es gibt also keine Meinungsverschiedenheit in der Sache, sondern nur im Verfahren. Aus zwei Gründen, 1. da es eine Entschließung zur 3. Lesung ist, wird die Koalition wahrscheinlich auf eine Abstimmung in der Sache bestehen. Dann werden wir wahrscheinlich heruntergestimmt. 2. besteht bei allen Entschließungen oder Anträgen, die wir jetzt einbringen, die Geld kosten, die Gefahr, daß man sie in einen gewissen Widerspruch zu unsern konjunkturpolitischen Aussagen setzt, auch dann, wenn sie wie hier erst zu einem späteren Zeitpunkt finanzwirksam werden. Der Unterschied wird in der Öffentlichkeit nicht gemacht.</p>
				<p>Und aus diesen beiden Gründen möchte ich vorschlagen, daß wir uns auf eine Erklärung zur Sache beschränken, die abgegeben werden sollte, aber nicht uns in eine unnötige Abstimmung hineinbringt, deren Ergebnis wir vorhersagen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank! Mir scheint dies vernünftig zu sein. Es wird sicher möglich sein, den Inhalt dieser Entschließung in die Erklärung aufzunehmen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>. Ja? Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> hat das Wort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, ich glaube, der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> geht von der falschen Voraussetzung aus. Diese Entschließung soll gerade zum Ausdruck bringen, daß wir warnen für die Zukunft, daß man da die Sicherung treffen sollte, damit nicht die Beiträge noch über 18% nach 1973 kommen. Das ist nämlich der Sinn, und da können auch die Koalitionsparteien nicht dran vorbei.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Also, der Text soll heißen, so steht jetzt: Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wird ersucht, bei der Fortschreibung der mehrjährigen Finanzplanung sicherzustellen, daß ab ’72 die Bundeszuschüsse an die Rentenversicherung der Arbeiter und Angestellten über das z.Z. gesetzlich festgelegte Ausmaß hinaus erhöht werden, um eine Erhöhung der Beiträge zu vermeiden.</p>
				<p>So steht es. Also, ich glaube, es ist klar und wir sollten wirklich empfehlen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name> das in seine Erklärung mit aufnimmt und es nicht eine Entschließung wird. Das Wort wird nicht gewünscht. Es ist so beschlossen. Nächster Punkt: Aussprache über Grünen Bericht, einschließlich des Punktes Nachversicherung landwirtschaftlicher Unternehmen. Darf ich dazu vorweg fragen – bevor ich Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> das Wort gebe –, wir müssen natürlich auch noch mal hören, was dieser Antrag von uns kostet, die Nachversicherung. Und, wen es was kostet. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, nach dem Wunsch des Arbeitskreises II soll die Debatte um den Grünen Bericht eine betont politische und aktuelle Debatte werden, wo wir uns nicht in allzu vielen Details und Einzelfragen verlieren. Wir sollten dem auch dadurch Ausdruck geben, daß die Präsenz unserer Fraktion, vor allem, wenn unsere Hauptredner sprechen, auch dementsprechend aussieht. Den 1. Diskussionsbeitrag wird für die Fraktion Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> halten. Es stehen dann zur Verfügung als nächster der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, aber auch eine breite Front von Kollegen auch aus dem europäischen Bereich, und zum Abschluß soll der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> einen Entschließungsantrag begründen. Ich würde empfehlen, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> der Fraktion noch einen kurzen Überblick geben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Der geht aber an den Ausschuß, der Entschließungsantrag. Wünscht die Fraktion, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> oder Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> zu hören oder setzen Sie als bekannt voraus, wie unsere Linie sein wird? Die Fraktion verzichtet. Ich danke herzlich, meine Damen und Herren. Ja, das ist doch so bekannt. Unsere Agrarpolitik ist im Arbeitskreis so ausführlich erörtert. Nächster Punkt, Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Gewerbesteuergesetzes. Erlauben Sie dem Vorsitzenden, an dieser Stelle eine Bemerkung zu machen. Das ist eine politische Frage. Dieser Gesetzentwurf ist ein Gruppenantrag, das ist kein Antrag der CDU/CSU. Es ist ein Antrag, der sehr den Interessen der Freien Demokraten gleichwohl entspricht, und ich glaube, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> erklärt hat, die Freien Demokraten würden ihm zustimmen. Vor diesem Hintergrund muß natürlich dieser Antrag ein bißchen mehr Succurs von uns allen bekommen. Auf der andern Seite kann kein Zweifel daran sein – und jetzt guck’ ich die Antragsteller und die, die morgen reden an –, daß natürlich ein solcher Antrag nicht ganz in das hineinpaßt, was wir am Freitag hier im Hause über Konjunkturpolitik zu fabrizieren die Absicht haben. Es muß deshalb – so hat es der Vorstand gestern besprochen, ich will dies gern hier nochmal deutlich sagen – völlig klar werden, daß dies wie unsere Kindergeldvorlage u.a. nur Ausdruck unserer andern Prioritäten gegenüber der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist und, daß der Zeitpunkt des Inkrafttretens abhängig ist von der Gesamtentwicklung und Beurteilung der finanziellen, der Finanzpolitik überhaupt aller öffentlichen Hände. Das muß zum Ausdruck kommen, auch in der Frage des Inkrafttretens, weil wir sonst in Widerspruch zu uns selbst uns setzen. Das muß nicht erst in der Replik auf Angriffe deutlich werden, sondern direkt in unserer Einbringung. So haben wir uns gestern unterhalten und ich nehme an, daß auch entsprechend verfahren wird. Ja? Sind wir in dieser Linie alle einig? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, eine Bemerkung. Dieser Antrag entspricht durchaus der konjunkturellen Situation, denn erstens nimmt er der öffentlichen Hand Geld, das sie im Augenblick nicht ausgeben soll, und zweitens ist die Gewerbesteuer ein Kostenfaktor und trägt dadurch zur Preisverbilligung bei.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Meine Damen und Herren! Wir haben, glaube ich, ein sehr gutes Beispiel dafür gehört, mit wieviel Argumenten entgegengesetzter Art nicht nur die Koalition, sondern auch die Opposition in der Konjunkturpolitik bestehen kann. Aber, wir müssen dies in der Tat einpassen in das, was wir zu Steuersenkungen generell gesagt haben. Wir haben die Ergänzungsabgabe im Zeitpunkt kritisiert und gesagt: nicht vor 1. Januar ’71, und die Regierung hat sich mühsam dahin bewegt. Wir haben den Arbeitnehmerfreibetrag verschoben, d.h. wir haben die Regierung dahingebracht, das zu tun, und zwar mit der Erklärung, daß man in der Hochkonjunktur nicht die Steuern senkt, sondern Steuermehreinnahmen stillegt. Und deswegen müssen wir – und da möchte ich also den Gesichtspunkt des Vorsitzenden unterstützen – hier genauso argumentieren wie bei den Vorlagen der Koalition, die wir kritisiert haben. D.h., wir sollten die Sache jetzt festhalten und unterstützen, aber wir sollten klar sagen, daß wir bereit sind, als Antragsteller den Termin des Inkrafttretens entsprechend zu überprüfen und neu anzusetzen. Sonst besteht nämlich – ja, aber das muß in der 1. Lesung bei der Begründung gesagt werden –, sonst besteht die Gefahr, daß in dieser Debatte in ähnlicher Weise wie bei gewissen Anträgen unserer Fraktion vor Weihnachten die Regierung und die öffentliche Meinung über uns herfällt und sagt, daß wir das nicht beachten, was wir seit Wochen der Regierung vorwerfen. Deswegen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, müssen wir, glaube ich, diese Begründung ganz deutlich geben in der 1. Rede, bevor Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> oder irgend jemand anders die Polemik gegen uns eröffnen kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name>: Ich werde mich fraktionskonform verhalten. Und zwar, um Seitensprünge von mir zu vermeiden, wird erst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> sprechen und wird dann das vortragen, was Sie eben gesagt haben. Aber ich darf auf folgendes aufmerksam machen. Die SPD wird wahrscheinlich gar nicht widersprechen. Die SPD ist auch davon überzeugt, daß der Freibetrag nicht mehr zeitgemäß ist, daß man von ’61 bis heute und noch länger mit 7 200 Mark nicht auskommt. Sie hat nur Sorge wegen des Ausfalls bei den Gemeinden, und der stellvertretende Vorsitzende des Finanzausschusses, mit dem ich sprach, sagte, sie werden also das passieren lassen, und dann müßten wir uns im Finanzausschuß überlegen, wie wir dieses Defizit der Gemeinden decken. Im übrigen hat dieser Antrag bereits insofern eine Wirkung gehabt, als heute im Arbeitskreis III der Ministerialdirektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelDieter">Vogel</name> erklärt hat, daß der Finanzminister sich entschlossen hat, die Gewerbesteuerreform nicht erst ’73 oder ’74 zu behandeln, sondern jetzt schon in diesem Jahr. Das ist doch der Beweis, daß er selber der Ansicht ist, daß die Gewerbesteuer reformbedürftig ist. Im übrigen ist das gar keine Reform, wenn ich das noch abschließend sagen darf, sondern eine Art Fortschreibung, ist eine Dynamisierung, die wir in allen sozialpolitischen Gesetzen erleben. Und abschließend darf ich Sie auf folgendes aufmerksam machen, was Sie wahrscheinlich schon wissen, daß die Gewerbesteuer, die Einnahme aus der Gewerbesteuer von ’68 auf ’69, ein Plus von 34,4% gehabt hat. Ich danke!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Sie müssen nur drandenken, daß natürlich dann der Freibetrag der Arbeitnehmer […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> und deshalb auch diesen Zusammenhang bitte ich zu beachten. Aber, ich denke, wir haben uns jetzt verstanden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>, Sie wollten noch.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>: Herr Vorsitzender, die Frage, die ich stellen wollte, betrifft eigentlich den Arbeitnehmerfreibetrag und die Ergänzungsabgabe. Verlautbarungen unserer Fraktion in den letzten Tagen und auch in Äußerungen des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> soeben ist zu entnehmen, daß wir uns jedenfalls gegen Verwirklichung dieser Steuersenkung zum jetzigen Zeitpunkt wenden. Das klingt aber – und das ist jetzt meine Frage –, das klingt aber ein bißchen so, als ob wir im Prinzip gegen diese Steuersenkungspläne nichts hätten, also nur über den Zeitpunkt diskutieren. Und das wollte ich also gerne sichergestellt haben, daß wir über diese Grundsatzfrage noch in gar keiner Weise einen Beschluß gefaßt haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Es ist richtig, daß wir zur Sache überhaupt noch nicht votiert haben, daß wir aber von Anfang an aus konjunkturellen Gründen Bedenken angemeldet haben, unabhängig von der Entscheidung zur Sache. Und es gibt auch keine Erklärung, die Interpretationen zulassen, soweit ich sie sehe, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>. Und ich hab’s immer so verstanden. Wir haben zu Anfang: Erst mal einen ausgeben – also, etwas wissenschaftlicher. Wir werden ja alle so sachverständig, daß es bald kein Mensch mehr draußen im Lande versteht! Ich glaube, es ist klar. Aber, es ist wichtig, das festzuhalten. Darf ich zunächst den letzten Punkt der Tagesordnung nehmen und dann die Arbeitskreise und bei den Arbeitskreisen die Aktuelle Stunde, wenn Sie einverstanden wären?</p>
				<p>Nächster Punkt der Tagesordnung, 4. Gesetz zur Änderung des Gesetzes über das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>, 1. Beratung. Ist dazu jetzt was zu sagen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Der Arbeitskreis hat beschlossen, vorzuschlagen, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> die Stellungnahme der Fraktion</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf: Nicht zu verstehen!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, aber Sie wissen doch alles schon, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>. Der Arbeitskreis hat beschlossen, der Fraktion vorzuschlagen, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> die Rede für die Fraktion in der</p>
				<p>1. Lesung hält.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wird – sind Fragen an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> zur Sache oder an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>? Das ist nicht der Fall. Dann ist der Punkt erledigt. Bevor ich die Berichte aus den Arbeitskreisen aufrufe, habe ich 2 Mitteilungen noch zu machen, die ich heute früh vergaß aus dem Vorstand.</p>
				<p>1. Der Fraktionsvorstand hat einen Beschluß gefaßt, den ich die Fraktion zu bestätigen bitte, folgender Art. Wenn der Vorstand Initiativgesetzentwürfe an die Arbeitskreise leitet, dann sollen alle Entwürfe, die Ausgabekonsequenzen oder Einnahmeminderungen haben, also, die den Haushalt berühren und zwar im weitesten Sinne, dann nicht vom Arbeitskreis direkt in die Fraktion laufen, wo sie dann vielleicht – das war die Befürchtung – am Schluß der Sitzung noch soeben über die Bühne gehen bei schlechter Besetzung, sondern die sollen, sofern sie ausgabewirksam sind, über den Vorstand zurück an die Fraktion laufen. Ich glaube, das ist vernünftig aus den Gründen, die sich hier jetzt eben ergeben haben.</p>
				<p>2. arbeiten wir an einem Gesetzgebungsprogramm. Wir haben heute gleich die eine weitere Besprechung darüber. Ich hoffe, in der nächsten Woche einige Mitteilungen darüber machen zu können, bin aber nicht sicher, ob es zweckmäßig ist, nächste Woche das Ganze schon vorzutragen und etwa hier beschließen zu lassen. Ich wollte nur sagen: Wir arbeiten daran. Es muß ein bißchen Ordnung in unsere Arbeit kommen. Der schnelle Start war gut. Aber jetzt müssen wir zeigen, daß wir Atem haben, wie wir ihn für diese Situation brauchen. Diese beiden Mitteilungen habe ich heute morgen vergessen.</p>
				<p>Ich denke, Sie sind mit beidem einverstanden, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Dann bitte ich die Arbeitskreise, zunächst Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren! 1. der Arbeitskreis I hat heute vormittag einen sehr ausführlichen Bericht von Herrn Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> über die Vorstellung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zum Ausbau und zur personellen Verstärkung des <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramts</name> entgegengenommen</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starke Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>– Ist [es] jetzt besser? – Also, noch mal von vorne. Der Arbeitskreis I hat heute vormittag einen Bericht von Herrn Bundesminister Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> über die Pläne zum Ausbau des <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramtes</name> und der personellen Verstärkung des Kanzleramtes entgegengenommen. Es war eine reine Information. Eine Meinungsbildung ist nicht erfolgt. Die haben wir uns für einen späteren Zeitpunkt vorbehalten. Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> hat bei der Gelegenheit angekündigt, daß er in den nächsten Tagen schon dem Präsidenten des Bundestages ein entsprechendes ausführliches Papier zuleiten wird mit der Bitte, das an alle Mitglieder des Bundestages weiterzuleiten.</p>
				<p>Ich nehme also an, daß in naher Zukunft alle dieses Papier bekommen werden. Insofern kann ich mir, möchte ich annehmen, im Augenblick Ausführungen zur Sache ersparen. Da wird das schon alles in dem Papier stehen. Soweit ich das habe verfolgen können, hat er sich an dasselbe Papier, das er Ihnen zuleiten will, bei seinem mündlichen Vortrag gehalten.</p>
				<p>Zweitens dann gibt es, Herr Vorsitzender, ein paar kleinere Punkte, bei denen ich aber um einen Beschluß der Fraktion bitte, nämlich zunächst unsere Arbeitsgruppe im Innenausschuß hat davon Kenntnis genommen, daß unser Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>, der bisher Obmann war, wegen seiner europäischen Verpflichtungen bittet, ihn aus dieser Verpflichtung zu entbinden. Die Kollegen im Innenausschuß schlagen Ihnen vor, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>/CSU die Tätigkeit des Obmanns übernimmt. Wir erbitten die Zustimmung der Fraktion zu diesem Vorschlag herbeizuführen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dritter Punkt, in den Ausschüssen stehen an in dieser Woche nach den Hearings, die im Rechts- und Innenausschuß waren, die Beratungen über das Thema Wahlalter. Ich will dazu im Augenblick nichts sagen, sondern nur sagen, daß die Kollegen in beiden Ausschüssen es für notwendig halten, daß in der Frage des passiven Wahlalters demnächst hier eine neue Diskussion und eine Meinungsbildung herbeigeführt wird über die Frage 23 oder 21. Wir glauben nicht, daß das heute geschehen sollte. Bitten aber den Punkt zur Behandlung vielleicht zunächst im Vorstand und dann demnächst in der Fraktion vorzusehen.</p>
				<p>Nächster Punkt, Herr Vorsitzender, der Fraktionsvorstand hat gestern schon den vom Arbeitskreis verabschiedeten Gesetzentwurf über verschärfte Bestrafung von Ungebühr vor Gericht verabschiedet. Wir bitten auch insoweit um Zustimmung der Fraktion. Hierüber ist schon – ich glaube vor 14 Tagen – vor der Fraktion kurz vorgetragen worden.</p>
				<p>Nächster Punkt, der Arbeitskreis hat dem Entwurf des Soldatenversorgungsgesetzes zugestimmt. Das Thema ist auch in andern Arbeitskreisen – ich glaube V und III – anhängig, Arbeitskreis I empfiehlt diesem Antrag beizutreten. Dann ist eine Kleine Anfrage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> zum Thema Tierschutz verabschiedet worden als Gruppenanfrage. Wir empfehlen auch insoweit beizutreten. Und schließlich ein Entwurf der Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name> in Fragen der Haushaltsarbeit für Beamtinnen, eine Aufrechterhaltung der seither in Baden-Württemberg bestehenden gesetzlichen Regelung. Auch insoweit empfehlen wir der Fraktion, zuzustimmen.</p>
				<p>Letzter Punkt, wir empfehlen nicht, nach einer sorgfältigen Beratung, in Sachen Personalpolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> im gegenwärtigen Zeitpunkt, d.[h.] in dieser Woche, eine Initiative im Parlament in Form einer Aktuellen Stunde oder in ähnlicher Weise, wie es diskutiert worden ist, zu ergreifen.</p>
				<p>Wir haben das Thema sehr intensiv diskutiert und kommen zu dem Ergebnis aus verschiedenen Gründen, in dieser Woche sollte man es nicht tun. Eine Behandlung zu einem späteren Zeitpunkt wird damit nicht präjudiziert.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> für den Bericht. Ich glaube, es ist alles klar mit Ausnahme des Soldatenversorgungsgesetzes. War das auch in andern Arbeitskreisen? Alles ok? Kostet? Sprengt das den Rahmen? Kostet – gut! Wird das Wort gewünscht zum Bericht? Ist nicht der Fall.</p>
				<p>Dann stelle ich fest, daß in allen Punkten entsprechend verfahren wird.</p>
				<p>Arbeitskreis II, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Bevor ich zu der Aktuellen Stunde komme, zwei Anmerkungen: Der Arbeitskreis hat eine Kleine Anfrage genehmigt des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> und Genossen betreffend Wasseranschluß Saar, und hat heute nachmittag gemeinsam mit dem Arbeitskreis III sehr eingehend behandelt eine Initiativvorlage unserer Fraktion zum Thema Innerstädtischer Verkehr mit der Empfehlung an den Vorstand und die Fraktion, in der nächsten Woche die Initiative einzubringen, nachdem sie noch einmal im Vorstand behandelt worden ist.</p>
				<p>Dann zum Thema Aktuelle Stunde! Sie soll stattfinden am Freitag um 10 Uhr, und natürlich wäre es sehr erwünscht, wenn die Fraktion zu dem Zeitpunkt im Plenum auch noch recht präsent wäre. Wir haben morgen vormittag 11 Uhr noch eine Vorbesprechung vorgesehen. Ich wäre dankbar, wenn interessierte Kollegen[, die] sich an der Debatte beteiligen wollen, daran teilnehmen. Ort werde ich noch mitteilen. Wollen wir hier gleich sagen: Im Fraktionszimmer oder im Fraktionsvorstandszimmer, 11 Uhr morgen vormittag.</p>
				<p>Wir können uns ausrechnen, daß bei einer Stunde Zeit wir bestenfalls mit 5, 6 Rednern auftreten können, wenn wir etwa 5 Minuten pro Redner in Anspruch nehmen. Und unter diesen 5 oder 6 Rednern soll nach unsern Vorstellungen auf jeden Fall eine Hausfrau sein, ein Arbeitnehmer und ein Vertreter des Mittelstandes. Der Aufhänger für die Aktuelle Stunde ist folgende Dringlichkeitsanfrage, die ich Ihnen einmal vorlese.</p>
				<p>Welche Maßnahmen gedenkt die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> angesichts ihrer Verpflichtung aus dem Stabilitätsgesetz, ohne Rücksicht auf bevorstehende Landtagswahlen, zur Bekämpfung der anhaltenden Preissteigerungen zu ergreifen, damit die Last der Konjunkturdämpfung nicht auf den Schultern der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> allein liegenbleibt?</p>
				<p>Nun haben wir uns natürlich heute vormittag eingehend Gedanken gemacht, wie wir in der Sache und, wie wir taktisch verfahren. Ich möchte Ihnen folgende Information geben, die morgen oder übermorgen auch durch die Presse gehen wird. Von Januar auf Februar sind die Lebenshaltungskosten um 0,6% weiter angestiegen und im Vergleich Februar ’70 zu Februar ’69 liegen wir jetzt bei einem Preisauftrieb von 3,8% und die Tendenz geht also weiter.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, es gibt die unterschiedlichsten Beurteilungen der Konjunktursituation. Ich will mich, weil mir das wirklich am vernünftigsten erscheint und die Argumentation sehr vernünftig ist, verlassen auf das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich">Gieres</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Weiter unten ist von Herrn »Gier« die Rede. Der korrekte Name konnte nicht ermittelt werden.</p>
						</note>
					</seg> vom Kieler Institut dieser Tage als Konjunkturdiagnose von sich gegeben hat mit folgenden Leitsätzen: Die Nachfrageexpansion verlangsamt sich. Die Kapazitätsauslastung wird leicht geringer. Aber die Spannungen, die konjunkturpolitischen Spannungen werden auf jeden Fall dieses Jahr über noch bestehen bleiben. Zum Zweiten: Die Kostensteigerungen gehen weiter und auch die Anhebung des Diskontsatzes ist ein zusätzlicher Kostenfaktor. Und, angesichts der erheblichen Nachfrage kann ein großer Teil dieser Kostensteigerung bisher noch auch in den Preisen weitergegeben werden.</p>
				<p>Drittens, wir müssen also mit einem weiteren Preisauftrieb rechnen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich">Gier</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Weiter oben ist von Herrn »Gieres« die Rede. Der korrekte Name konnte nicht ermittelt werden.</p>
						</note>
					</seg> schätzt in der Jahresmitte den Preisauftrieb auf 4,5 bis 4,7%. Mit der Andeutung, daß sich daraus die Argumente für neue Lohnforderungen bei den Gewerkschaften natürlich verstärken werden.</p>
				<p>Punkt 4, der Preisauftrieb bei unsern wichtigsten Handelspartnern geht auch weiter mit dem Effekt, daß eine Nachfragedämpfung durch verringerte Auftragseingänge aus dem Ausland verhältnismäßig gering sein wird, also die Aufwertung ihren Effekt – wie wir’s ja immer gesagt haben – nicht durchschlägt. Bei der Diskonterhöhung, meine Damen und Herren, handelt es sich um einen Ersatzschritt der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> für die nichthandelnde <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Wir müssen aber sehen, daß hier um eines recht zweifelhaften, kurzfristigen Effektes, der m.E. eher negative Tendenz als positive Tendenz hat, mit Sicherheit die langfristige Wirtschaftsentwicklung gefährdet wird, die langfristige Investitionsbereitschaft nachlassen wird und damit auch langfristig die Preisstabilität unter diesem Schritt zu leiden haben wird.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name> hat einmal vor wenigen Wochen noch gesagt: Wenn die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> zu übertrieben harten Maßnahmen gezwungen ist, weil die Regierung nicht handelt oder die Politik nicht handelt, dann ist das immer der erste Ansatzpunkt für eine Rezession. Ich glaube, eine Mahnung, die wir sehr ernst nehmen müssen. Wir sehen am Horizont eine Rezession bei steigenden Preisen.</p>
				<p>Wir können nun natürlich, meine Damen und Herren, auf die Versäumnisse der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auch in der Aktuellen Stunde zur Genüge hinweisen, auf das Hin und Her der vergangenen Monate. Die Untätigkeit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und darauf, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> mit seinen Vorschlägen sowohl in der Koalition als auch in seiner eigenen Fraktion alleingelassen worden ist, ohne, wie schon im Vorjahr, aus dem Nichtdurchsetzen seiner Vorschläge die entsprechenden persönlichen Schlußfolgerungen zu ziehen. Die Frage hat uns immer wieder beschäftigt, meine Damen und Herren – das ist wirklich ein sehr ernstes Problem –, ob wir ausschließlich mit einer Kritik an der Regierung die Debatte und auch die Diskussion in der Öffentlichkeit durchstehen können. Ich vertrete die Meinung, daß [unsere Aufgabe]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> als Opposition – wir können uns auf ein gutes Wort von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> beziehen – nicht immer darin liegt, Alternativen darzustellen. Aber auf der andern Seite dürfen wir nicht in den Geruch kommen, meine Damen und Herren, uns nur in negativer Kritik zu erschöpfen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und insofern war es gut, daß wir in den vergangenen Monaten, auch gestern durch die Erklärung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, deutlich gemacht haben, in welcher Richtung unsererseits Bemühungen, oder nach unserer Auffassung Bemühungen um Preisstabilisierung gehen müßten. Und mir scheint es wichtig zu sein, meine Damen und Herren, daß wir deutlich machen, an und für sich wäre jetzt eine Phase der Besinnung, Besonnenheit und der Beruhigung nötig, damit alle Beteiligten, die auf die Konjunkturentwicklung einwirken, noch einmal, statt der bisherigen Hektik, etwas wieder der Vernunft zur Geltung verhelfen könnten. Das bezieht sich nicht nur auf die Handlungsweise der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> und der Politik, sondern [ist] natürlich auch etwas gerichtet an die Adresse beider Sozialpartner, denn sicherlich wird durch ihr Verhalten auch die Preisentwicklung entscheidend mitbestimmt.</p>
				<p>Wir sollten, wie mir scheint, bei dieser Aktuellen Stunde deutlich machen, daß wir als Opposition bereit sind, bereit wären, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu unterstützen, wenn sie selbst sich zu entschlossenen Handlungen durchringt. Aber auf der andern Seite sollten wir ebenso deutlich machen, daß nicht nur das Stabilitätsgesetz, sondern auch die intime Kenntnis der Daten allein die Regierung zunächst einmal zum Handeln verpflichtet und, daß jetzt nichts dringlicher Not tut als das Vertrauen in die Glaubwürdigkeit und Geradlinigkeit der Regierungspolitik und, daß eben der große Vertrauensschwund, der in der Öffentlichkeit sich ausbreitet, letztlich zurückzuführen ist auf die Handlungsunfähigkeit und die mangelnde Glaubwürdigkeit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>.</p>
				<p>Ich meine, daß das der Tenor unserer Ausführungen auch bei der Aktuellen Stunde sein sollte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, daß man da übereinstimmen kann. Ich habe nur eine ganz kleine Bitte, Ernst. Ich würde sehr vorsichtig sein mit der Behauptung von Rezession. Die machen eine ganz andere Politik, nicht. Ich glaube, da sollte man noch nicht davon sprechen. Es genügt das, was jetzt ist, darzutun und nicht, daß wir dann nachher irgendwas an die Wand gemalt haben, was dann nicht kommt. Daß sie die Preise laufen lassen, ist ein richtiger Vorwurf. Aber ich bin noch nicht sicher, ob das dahin führen könnte, und ich würde es persönlich auch nicht so stark andeuten. Aber das ist eine persönliche Meinung. Das Wort wünscht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>: Herr Vorsitzender, ich würde es begrüßen, wenn unsere Kollegen, die in der Aktuellen Stunde das Wort ergreifen, prüfen würden, ob man nicht doch vielleicht in Erwägung ziehen sollte, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> schen Steuervorstellungen zu erwähnen, ohne, daß wir uns nun mit ihnen zu identifizieren brauchen. Hätten wir aber doch den Hinweis, daß doch manche Vorstellungen in der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> der aktuellen Situation angemessen gewesen wären und wir auch bereit gewesen wären, u.U. unpopuläre Maßnahmen zu stützen. Es wäre vielleicht gut, um die Schwierigkeiten im Regierungslager zu befördern, daß wir vielleicht die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>schen Vorstellungen als positiv herausstreichen sollten, denn er ist ja im Augenblick völlig allein gelassen in der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und im Grunde genommen waren seine steuerpolitischen Vorstellungen nämlich gar nicht verkehrt und der Situation angemessen. Ich meine, die Herren müssen das prüfen. Ich würde es positiv beurteilen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Ich möchte noch mal auf die Frage der Sperre und der Streichung eingehen. Sie erinnern sich, daß wir im Arbeitskreis III auf Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> im 2. Halbjahr nicht sperren, sondern streichen wollten 2,7 Milliarden. Wenn wir jetzt schon von Reserven öffentlicher Hand sprechen, wäre das die konsequente Linie, die wir damals im Arbeitskreis III vorgeschlagen haben, die aber dann, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, unter Ihrem Vorsitz die Fraktion ja nicht anerkannt hat, aus wohlerwogenen Gründen. Aber es wäre in diesem Moment, wenn das jetzt auf 3,8 geht, immer notwendiger, nicht nur zu sperren, sondern diese 2,7 Milliarden zu streichen. Das wäre eine konsequente Linie, die auch in unsere ganzen Thesen hineinpassen würde, wenn sie auch im Einzelfall zu Härten führen könnte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte mir eine Anregung für die Aktuelle Stunde erlauben für unsere Kollegen. Wir haben doch erlebt, wie der Bundeskanzler vor dem Bundestag verkündete, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bereit sei, wenn nötig, auch den [§]26 Stabilitätsgesetz anzuwenden. Jetzt wurde in der vergangenen Woche, als die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> ihre Erhöhung des Diskontsatzes verkündete, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> interviewt im Fernsehen. Ich habe das zufällig im Rahmen einer Versammlung in meinem Wahlkreis mir angehört. Daraufhin sagte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, angesprochen auf [§]26, also Steuererhöhungen, ja, dafür hätte sich oder würde, hätte sich im Deutschen Bundestag keine Mehrheit finden lassen. Ich wurde daraufhin sofort angesprochen: Wieso seid ihr also nicht bereit? Ich habe in diesem kleinen Kreis den Leuten klar gemacht, daß ja das Stabilitätsgesetz just dazu da ist, der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> die Ermächtigung zu geben, ohne das Parlament in dieser Bandbreite tätig zu werden.</p>
				<p>Ich finde es eine Unverschämtheit – mit Verlaub zu sagen –, ich weiß, daß dies hier kein parlamentarischer Ausdruck ist, Herr Vorsitzender, wenn der Bundeswirtschaftsminister jetzt dem Deutschen Bundestag diesen Schwarzen Peter zuspielen will. Ich stelle anheim, ob man das nicht deutlich zurückgeben sollte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich will nur vorschlagen, bei der Aktuellen Stunde ganz präzise aufzuzählen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, was unsere Regierung in einer ähnlichen Lage gemacht hat.</p>
				<p>Die hat ja doch Ergänzungsabgabe und die berühmten 4% Krankengeld usw. usw., und hat sich sehr unbeliebt damit gemacht allerorts. Ich meine, das sollte man zumindest sagen, daß wir was getan haben s.Z. und uns reichlich unbeliebt gemacht haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte nur zu dem was sagen, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> gesagt hat. Ich bin zwar kein Wirtschaftssachverständiger, aber von der Stimmung draußen und überhaupt von unserer Aufgabe als Opposition, würde ich es für völlig verkehrt halten, wenn wir sagen würden: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hat Recht oder das sollte getan werden. Das wär völlig falsch im Augenblick. Dazu haben wir im Augenblick zu kritisieren, die Handlungsunfähigkeit und wir haben keine eigenen unpopulären Vorschläge zu machen. Die warten ja direkt darauf, wenn sie den Artikel im »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« lesen. Der letzte Satz heißt: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> hat gesagt, wenn jetzt die CDU damit käme, mit 10% Lohnsteuererhöhung usw., dann gäbe das für die Regierung Schwierigkeiten. Nein, das ist der Versuch, uns den Schwarzen Peter zuzuspielen und uns zu sagen: Die Regierung hat zunächst zu handeln, und ich warne, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, daß wir irgendwie sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hat Recht oder »der hat Recht«. Wir stellen nur fest: Diese Regierung versagt auf konjunkturpolitischem und preispolitischem Gebiet und ist handlungsunfähig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte mich zum politischen Teil dieser Sache, nachdem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> u.a. gesprochen haben, einmal einschalten. Ich habe eine Fülle von Versammlungen hinter mir, wo immer die Frage kommt: Was würdet ihr tun? Ich pflege darauf zunächst volkstümlich wie folgt zu antworten. »Wenn jemand – einige haben’s schon mal gehört. Ich bitte um Entschuldigung – morgens dasitzt und hat einen Kater und sagt: Lieber Rainer, ich hab’ einen Kater. Es geht mir schrecklich. Die Spalttablette hat mir nicht geholfen. Hast Du was Besseres? Dann gehört zu meiner Therapie nicht nur, ihm ein besseres Medikament zu geben, sondern auch ihm zu sagen: Lieber Freund, Du hättest Dir gestern einen weniger nehmen dürfen«. Was heißt das in dieser Lage? Das heißt, wir müssen dartun den Weg der Irrungen der andern seit Oktober, unsere konstruktiven Vorschläge: Wer hat denn die Steuersenkungen verhindert? Wer hat den Sparbeschluß am 2. Dezember herbeigeführt? Wer hat die Regierung aufgefordert zu einem konjunkturgerechten Handeln. Ich habe am 29. Oktober für Sie alle erklärt, »auf welcher Basis liegt eigentlich, Herr Bundeskanzler, Ihre Politik? Was ist die Analyse, die Sie zu solchen Dingen veranlaßt«. Ich habe heute morgen gesagt, was wir erklärt haben in der Nacht, [an]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in«.</p>
						</note>
					</seg> dem Abend, bevor die Aufwertung passierte, und dann die vielen Widersprüche dieser Leute. Das heißt, wir haben schon etwas getan. Man hat darauf nicht gehört und wir müssen, glaube ich, mindestens so weit gehen, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> es heute früh vorgetragen hat, daß wir Linien von Entscheidungen andeuten und [im]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »dem«.</p>
						</note>
					</seg> Haushaltsausschuß, soweit die Fiskalpolitik betroffen ist – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hat mir einen Zettel geschickt –, [uns] natürlich auf dieser Linie verhalten, in der Konsequenz dessen, was hier vorgetragen ist. D.h. ich möchte niemals in die Lage kommen, daß wir die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erlersche</name> Position von damals übernehmen. Sondern unser Amt als die stärkste Fraktion, die noch im Lauf dieser Periode die Sache umdrehen will, und die nicht erst warten will, den Genossen Trend. Wir sind doch nicht in der Lage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, der bei 30% anfängt, um langsam auf 40 steigen zu können. Sondern, ich sage es, wie ich’s gestern im Vorstand gesagt hab: Bei den andern bröckelt der Lack.</p>
				<p>Wir haben noch nicht genug. Die Fragen der Leute sagen: Das ist nicht so gut mit dieser Regierung. Aber seid ihr sachlich schon ganz da? Das ist die Frage. Und deshalb müssen wir, glaube ich, morgen nicht den andern die Entscheidung abnehmen, auf gar keinen Fall. Das können wir schon gar nicht, weil die Daten nicht stimmen. Aber eins muß doch gesagt werden – und jetzt rufe ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> zum Zeugen, falls mein Gedächtnis mich täuschen sollte. Als ich zum ersten Mal mit einer Aufwertungsfrage in der Großen Koalition konfrontiert wurde, wurden überraschend von irgendwoher per Hubschrauber hier ins Kanzleramt gebeten, die Fraktionsvorsitzenden der Großen Koalition, das sagte der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>: 2% sind die Preissteigerungen. Ich muß deshalb was außenwirtschaftliches tun. Jetzt sind wir bei 4, um es rund zu sagen, bei den Lebenshaltungskosten, bei den industriellen Erzeugerpreisen ganz woanders. Die wilden Streiks haben wir doch nicht vergessen und alles, was eine Rolle gespielt hat. Und da tut die Regierung nichts! Das ist doch die Lage. Und die Lage muß auf den Tisch. Dann hat sie ein Instrument und hat keins. Das allermodernste, das schönste usw., usw. das wissen wir ja alles. Also, ich wollte nur herzlich bitten und bitte um Verständnis, daß ich mich hier in einen wichtigen Punkt einschalte. Meine Freunde, wenn wir eine Chance haben wollen, im Laufe der Periode die Sache umzudrehen – und jeden Tag denke ich da dran, ohne davon zu reden. Ne, nachts schlafe ich gut, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> –, und ich weiß ja gar nicht, wann so was sein könnte. Deshalb müssen wir in jeder möglichen Gelegenheit unseren konstruktiven Punk[t] leisten. Wir haben ja auch – wenn ich das gleich sagen darf, weil wir eine methodische Debatte offensichtlich haben – auf dem Gebiet der Außenpolitik, der Europapolitik, der Deutschlandpolitik nicht nur Nein gesagt oder abgewartet, sondern wir haben ja sehr wohl immer Vorschläge gemacht. Und unser Vorschlag, z.B. zuerst die westlichen und Moskauer Berlinsondierungen abzuwarten, wird im Lauf der Zeit immer vernünftiger beurteilt werden, nicht nur in den westlichen Hauptstädten, sondern wahrscheinlich auch hier z.B. Deshalb müssen wir, glaube ich, auf allen Gebieten, wo immer wir können, konstruktiv tätig sein. Das haben wir doch mit der Rechtspolitik gemacht. Und das ist auch deshalb notwendig, meine Freunde, damit hier deutlich wird in Debatten, daß wir nicht nur hervorragende Konterredner haben, sondern, daß diese Konterredner ein Rezept in der Tasche haben. Denn wir müssen ja auch Männer vorstellen können.</p>
				<p>Ich bitte um Entschuldigung, daß ich mich hier zwischengedrängt habe.</p>
				<p>Also, die Kritik ganz heftig! Und ich denke, ich habe dazu schon manche Beiträge in den letzten Tagen geleistet, die ziemlich deutlich waren. Aber, wir müssen mindestens die Richtung andeuten, in der wir jetzt handeln würden, ohne der Regierung die Entscheidung abzunehmen. Denn die muß erst mal die Daten vorlegen, und eins hat ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> immer genial gewußt: wir kennen ihn ja von früher, daß die Diagnose, die er gab, niemals zusammenhing mit der Therapie, die er darauf vorschlug. Das waren hier immer zwei ganz verschiedene Stiefel, und das wird wohl diesmal wieder so sein. Entschuldigen Sie, aber nun kommen die Sachverständigen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, eine Sekunde! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>. Oder willst Du ganz am Schluß sprechen, Ernst? Dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte dem Gesagten nicht viel hinzufügen. Ich glaube, es ist ja von unserm Vorsitzenden noch einmal klar umrissen, wie die politische Lage ist. Wir müssen natürlich, wenn wir hier eine politische Diskussion vorbereiten, uns darüber im Klaren sein, daß jeder nur 5 Minuten reden kann in der Aktuellen Stunde. Daß die Regierung und die Koalition häufiger redet als wir. Das kommt in der Aktuellen Stunde natürlich noch deutlicher zum Ausdruck. Immer zwei auf einen, kurz die Minister, die ja eben noch häufiger können. Und das bedeutet wohl, daß wir kurz, deutlich und hart sprechen müssen. Ich habe jetzt den Ausdruck »verletzend« vermieden. Aber auch, meinetwegen, das. Und ich will, das sind so 4, 5 Dinge, die man in Fünf-Minuten-Beiträgen behandeln muß. Einmal das Thema Regierungspolitik, Ankündigung und fehlende Handlung. Das berührt die Frage des Vertrauens. Wenn wir die Frage des Vertrauens kritisch aufwerfen, dann sprechen wir ja von den Gefahren einer Rezession, ohne das in den Mund zu nehmen. Das sollten wir, glaube ich, in dieser Art machen.</p>
				<p>Zweitens die Frage: Was gilt nun eigentlich, Stabilitätsgesetz oder Bundesbankpolitik? Hier ist eigentlich die Orientierung dieser Regierung. Zweiter Beitrag ist, glaube ich, eine kurze, harte Etatkritik. Der Etat ist nicht dämpfend. Das ist von der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> nochmal ausdrücklich gesagt worden.</p>
				<p>Und die Manipulation mit der Konjunkturausgleichsrücklage kann man ja dann auch im Rahmen dieser 5 Minuten zum Etat kurz ansprechen. D.h., das Bild von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> muß etwas verblassen, nachdem das von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> schon verblaßt ist und, wer den Wirtschaftsteil von Zeitungen liest, kann feststellen, daß auch dieser Prozeß schon begonnen hat und von uns am Freitag befördert werden kann.</p>
				<p>Das Dritte, und da hatte offenbar Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Herrmann</name> an die Hausfrau gedacht, ist das Thema der Preise. Da kann man auch jedenfalls zur Glaubwürdigkeit der Regierung sagen, Anzeigen! Ich würde empfehlen, das Thema der Januaranzeigen noch mal zu nehmen. Die Prognose mit den Senkungen der Verbraucherpreise. Da müssen einige Zahlen hinein und einige sehr plastische Bilder aus dem Alltag der Hausfrau heute, die auf die Anzeigen und die Prognosen vertraut hat.</p>
				<p>Dann kommt als Viertes, das halte ich auch für wichtig, die soziale Komponente dieser ganzen Sache, das, was mit dem Stichwort Arbeitnehmer gemeint war. Da braucht man nicht mehr viel über Rentnerbeitrag zu reden, aber einen Satz kann man ja auch noch mal zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> sagen, aber dann kommen natürlich die Dinge mit Mieten und Wohnungsbau, denn das scheint mir jetzt nach der Diskonterhöhung einer der empfindlichsten Punkte zu sein, gerade in der Arbeitnehmerschaft. Da müßten wir ein paar Zahlen noch bis Freitag haben von ernstzunehmender Seite, wie nun konkret sich dies auf Baupreise, Mieten, Wohnungsbau usw. auswirkt. Und auch die Enttäuschung mit dem Arbeitnehmerfreibetrag kann man ja nochmal erwähnen, nicht, in Verbindung mit der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Ahrendt</name> schen Sache. Und damit hätten wir im Grunde 4 Punkte der Kritik und müßten dann versuchen – das wird Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> sicher im einleitenden Beitrag tun und vielleicht nochmal zum Schluß in einem Beitrag wieder –, einige Elemente unserer eigenen Vorstellungen anklingen zu lassen, etwa mit den 4 Punkten von gestern und das eine oder andere, was sich noch ergibt.</p>
				<p>Ich glaube, so sollten wir es machen. Jeder sollte sich einen Punkt in 5 Minuten vornehmen: kurz, deutlich, auf einem gewissen Niveau, aber, wenn es sein muß, auch verletzend. Ich glaube, dann kann die Sache ein Erfolg werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herrn, »auf Niveau verletzend« ist eine hervorragende Formulierung. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> hat das Wort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wenn es wahr ist, daß 50% sowohl in der Konjunktur wie in der Krise auf psychologische Umstände zurückzuführen ist, dann sollten unsere Redner sehr stark herausstreichen, daß der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> durch sein hysterisches Gerede von den Preissteigerungen im Sommer vergangenen Jahres seine Schuld daran hat, daß diese Preishysterie gekommen ist und, daß eine Reihe von Verbrauchern vorzeitig etwas gekauft haben in der Befürchtung: Wenn sowieso alles teurer wird, dann kaufe ich eben jetzt ein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Ich will nur wenige Worte sagen, meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis III hat sich damit beschäftigt heute morgen und ist vollkommen auf der Linie, die der Herr Vorsitzende und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> hier soeben vorgetragen haben. Am Ausgangspunkt der Debatte, gleichgültig, welcher Redner davon Gebrauch macht, muß immer stehen die totale Handlungsunfähigkeit der Regierung, und zwar innerhalb dieser Regierungskoalition – weil sie sich eben nicht einig werden können, weil die einen so wollen und die andern so. Und auf dieser Basis aufbauend muß dann so agiert werden, daß man ein Bündel von Maßnahmen durchaus im Köcher bei sich trägt, man kann sie auch andeuten. Sie liegen hauptsächlich nach der haushaltsmäßigen und nach der budgetären Seite, und [man] kann dabei auch auf andere Punkte zu sprechen kommen. Aber ich glaube, wenn wir so vorgehen und gleichzeitig auch anklingen lassen, daß wir Maßnahmen zur Verfügung haben, um der derzeitigen Lage gerecht zu werden, dann werden wir […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »in«.</p>
						</note>
					</seg> diese Debatte siegreich überstehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich habe keine Wortmeldungen mehr. Dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> zum Schluß der Debatte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich bin dankbar für alle Anregungen und will mich auf 3 kurze Bemerkungen beschränken. Ich würde nicht empfehlen, daß wir jetzt hier anfangen, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hochzuspielen. Ich glaube, das ist wohl hier auch einmütige Meinung im Fraktionssaal. Punkt 2, wir sollten deutlich machen, daß wir bereit sind, auch unsern Beitrag, unsern Teil der Verantwortung zu tragen, um die Konjunktur in den Griff zu bekommen, dafür auch schon entsprechende Vorschläge gemacht haben und durchaus mit uns sprechen lassen, wenn die Regierung ihrerseits neue Vorschläge unterbreiten sollte. Und zum 3., wir dürfen aber die Regierung aus ihrer Verantwortung zum Handeln nicht entlassen und immer wieder darauf hinweisen, daß jetzt die Adresse desjenigen, der zum Handeln aufgerufen ist, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, damit ist der Punkt erledigt. Sonst noch irgendwas aus dem Arbeitskreis II? Nicht. Arbeitskreis III, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Ganz kurz! Soldatenversorgungsgesetz passiert, hatten wir bereits besprochen. Ebenso den Entschließungsantrag mit einer Umformulierung für die Landwirtschaft und dann das Gemeindeverkehrsfinanzgesetz. Über die Beratung der Änderung des Gewerbesteuergesetzes, Null-Stufe, haben wir bereits gesprochen. Der Standpunkt, der hier vom Fraktionsvorsitzenden vorgetragen worden ist, ist vollkommen der des Arbeitskreises. Redner Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name>. Zur 1. Beratung des interfraktionellen Antrags zur Änderung des Mineralölsteuergesetzes-Brennöl ist nichts zu sagen. Ebenso zur 1. Beratung Änderung des Kaffee- und Teesteuergesetzes. Es ist dann gesprochen worden über verschiedene Gesetzentwürfe, die nach der neuen, vom Vorsitzenden bekanntgegebenen Ordnung nicht an die Fraktion zurückgehen, sondern zunächst an den Fraktionsvorstand, infolgedessen brauche ich hier nicht darüber zu reden. Wohl aber ist aus der Sitzung des Finanzausschusses noch wesentlich, daß am Donnerstag über die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-Finanzierung, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> neulich vorgetragen hat, debattiert werden soll im Ausschuß. Wesentliche Teile der Debatte werden sich danach richten, ob im Zuge der Aussprache zum Grünen Bericht diese Frage in irgendwelcher Form schon vorgetragen wird. Hierfür haben sich aus dem Arbeitskreis III als Redner bereit gehalten und werden sich bereit halten die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>.</p>
				<p>Zur Abgabenordnung brauche ich nicht[s] hervorzuheben. Das liegt noch im Schoße des Finanzausschusses, und ebenso ist die Frage für den Finanzausschuß von Wesentlichkeit, daß die Abschaffung der Coupon-Steuer im Finanzausschuß zunächst nicht behandelt werden soll. Es muß zunächst die Vorlage der Regierung abgewartet und dann in unsern Reihen versucht werden, hier zu einer gewissen Meinungsbildung zu kommen. Bitte? – Ich denke, das soll an den Vorstand zurück, Hopfenfrage, Obstbau soll zurück. Der Arbeitskreis ist der Meinung, daß man’s tun sollte, aber das kommt nun erst mal in den Vorstand.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke sehr! Meine Damen und Herren, wird dazu das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall, es wird entsprechend verfahren. Arbeitskreis IV, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Nur noch zwei Punkte, aber zu beiden Punkten bedarf es eines Fraktionsbeschlusses. Erstes Thema Verdienstausfall oder Entschädigung für Verdienstausfall durch Quarantäne-Maßnahmen nach dem Bundesseuchengesetz. Nach dem geltenden Recht §49 des Bundesseuchengesetzes wird für Verdienstausfälle die im Zusammenhang stehen mit Quarantäne-Maßnahmen, 100% des Nettolohns gezahlt, bis zu der Höchstgrenze von 660 Mark. Das ist die frühere Krankenversicherungspflichtgrenze. Nun hat die Koalition aus Anlaß der Quarantäne-Maßnahme im Zusammenhang mit den jüngsten Pockenerkrankungen einen Gesetzentwurf vorgelegt, der eine Änderung des §49 vorsieht, und zwar dahingehend, daß diese Höchstgrenze der Entschädigungsleistungen flexibler gestaltet werden soll, d.h. Anpassung der Höchstgrenze an die jetzt geltende Krankenversicherungspflichtgrenze in Höhe von 1200 Mark. Nun hat Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannGerhard_1961-10-17">Jungmann</name> einen Gesetzentwurf dem Arbeitskreis vorgelegt, der noch einen Schritt weiter geht. Der Gesetzentwurf von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannGerhard_1961-10-17">Jungmann</name> sieht volle Entschädigung vor, ohne Begrenzung auf die Krankenversicherungspflichtgrenze und ohne zeitliche Begrenzung. Er sieht weiter vor eine Regelung der Entschädigungsleistung für Impfschäden. Diese Frage ist im Koalitionsentwurf nicht angeschnitten, nicht berührt. Es ist uns aber bekannt, daß im <name type="Organisation" ref="#BMA">Arbeitsministerium</name> Vorarbeiten im Gange sind, auch Entschädigungen für Impfschäden mit Dauerfolgen zu regeln. Nur dauert das etwas länger.</p>
				<p>Ich möchte hinzufügen, daß beide Regelungen, also volle Entschädigung im ersten Fall und Regelung der Impfschäden mit Dauerfolgen, den Bundeshaushalt finanziell nicht belasten. Es tritt dadurch nur eine Belastung der Länder ein, deren Größe nicht geschätzt werden kann, aber die minimal sein wird wegen der Seltenheit der Fälle. Der Arbeitskreis hatte sachlich keine Bedenken zu dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannGerhard_1961-10-17">Jungmann</name>. Er war aber der Auffassung, daß wir seinen Antrag nicht als Gesetzentwurf einbringen sollten jetzt, und zwar aus folgendem Grund: Der Koalitionsantrag wird schon in dieser Woche vom Sozialpolitischen Ausschuß mitberaten und vermutlich auch vom federführenden Ausschuß federführend. D.h. wir würden mit einem Gesetzentwurf unsererseits im Plenum erst erscheinen zu einem Zeitpunkt, zu dem die Beratungen in den Ausschüssen bereits im Gange oder abgeschlossen sind. Das schien uns optisch nicht gut zu sein. Daher empfehlen wir – und damit hat sich Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannGerhard_1961-10-17">Jungmann</name> einverstanden erklärt –, hier so zu verfahren, wie s.Z. bei unsrem Entwurf Anpassungsgesetz Kriegsopferversorgung, nämlich eine Reihe von Verbesserungsmaßnahmen, wie wir sie damals vorgesehen hatten, als Antrag der Fraktion im Ausschuß einzubringen. Dadurch erzielen wir auch die gewünschte optische Wirkung nach draußen. Ich bitte also, daß die Fraktion ihre Zustimmung dazu gibt, daß der Gesetzentwurf vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannGerhard_1961-10-17">Jungmann</name> nicht als Gesetzentwurf eingebracht wird, sondern als Antrag der CDU/CSU in der Ausschußberatung.</p>
				<p>Der 1. Punkt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ein etwas komplizierter Brocken, ein etwas kompliziertes Verfahren. Wird das Wort dazu gewünscht? Mein Kompliment an Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>! Sie haben alle überzeugt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: (Lachend.)</p>
				<p>Durch die Kompliziertheit der Materie, ja. Der zweite Punkt ist einfacher. Hier geht’s um eine Kleine Anfrage als Gruppenanfrage, eingereicht von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name>, es werden sich noch einige Kollegen anschließen, damit also der Gleichheitsgrundsatz gewahrt ist. Hier geht es um eine Anfrage an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, ob sie bereit ist, die Voraussetzungen dafür zu schaffen, daß die Umschulung von Kräften des sozialen Pflichtjahres für soziale und pflegerische Berufe auch im Rahmen des Arbeitsförderungsgesetzes gefördert wird, also diese Maßnahmen einbezogen werden in das Arbeitsförderungsgesetz oder aber, ob die Regierung andere Möglichkeiten sieht, diese Umschulung für die sozialen und pflegerischen Berufe zu fördern. Es hat sich gezeigt, nach Auskunft der Trägerverbände, daß etwa 50% der Teilnehmerinnen an dem sozialen Jahr sich hinterher bereit zeigen, in soziale oder pflegerische Berufe einzutreten. Es gibt aber darunter viele Teilnehmerinnen, die vorher einen anderen Beruf hatten und, denen die Möglichkeit gegeben werden soll, sich umschulen zu lassen auf die speziellen sozialen und pflegerischen Berufe. Daß dies ein dringendes Anliegen ist, ist bekannt. Frage an die Regierung: Was können wir tun, um dies zu fördern. Antrag des Arbeitskreises, dies als Gruppenantrag laufen zu lassen. Wir wollen nicht bei allen Kleinigkeiten Fraktionsanfragen machen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Einverstanden. Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>! Meine Damen und Herren, ich glaube, wir haben eben einen politischen Fehler gemacht, als wir eine Kleine Vorlage bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> baten über den Vorstand nochmal laufen zu lassen. Die Woche ist der Grüne Bericht. Ich glaube, die Vorlage brauchen wir diese Woche noch. Ich bitte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> nochmal, das vorzutragen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Meinen Sie die Sache mit dem Gesetzentwurf zur Änderung des Bewertungsgesetzes? Betreffend Hopfen, Spargel und Obstbau doch vortragen. Wir haben darüber im Arbeitskreis mehrfach gesprochen. Der Antrag sieht zwei Änderungen vor, nämlich die für die Bewertung maßgeblichen Vergleichswerte bei Hopfen, Spargel und Obstbau sollen entsprechend der inzwischen eingetretenen rückläufigen Ertragsentwicklung vermindert werden, und außerdem für land- und forstwirtschaftliches Vermögen in Berlin soll ein Bewertungsabschlag von 20% vorgeschrieben werden. Dieser Antrag ist erneut an den Arbeitskreis zurückverwiesen worden. Es liegt bereits ein Antrag vor, der bezieht sich aber nur auf den Hopfen, und nunmehr ist in den neuen Antrag hineingenommen auch der Obstbau und der Spargel, so daß der 1. Antrag dann gegenstandslos wird. Er sieht [eine] erhebliche Ermäßigung der Einheitswerte vor, und der Arbeitskreis hat sich nach eingehender Beratung [darauf geeinigt] – im übrigen war auch Herr Ministerialdirektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelDieter">Vogel</name> dabei –, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ohne daß die Forstwirtschaft einbezogen wird,«.</p>
						</note>
					</seg> daß der Gesetzentwurf ohne Einbeziehung der Forstwirtschaft als Fraktionsantrag eingebracht werden soll. Während der Beratung im Finanzausschuß kann die Forstwirtschaft durch einen Zusatzantrag mit einbezogen werden. Wir haben vorläufig davon Abstand genommen, auch noch die Hochwassergebiete und die Katastrophenfälle mit einzubeziehen, weil das in einem neu einzubringenden Fraktionsantrag gesondert geregelt und vorher noch studiert werden muß.</p>
				<p>Das sind die Ergebnisse des Arbeitskreises.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, ich darf nur eine kleine Ergänzung dazu geben. Und zwar einmal das Volumen, das betroffene Volumen ist relativ gering, weil alle anderen Bereiche ausgeklammert worden sind und eigens behandelt und eingebracht werden sollen. Die Eilbedürftigkeit ist deshalb gegeben, weil politische Kräfte, die bei der Koalition stehen, diese Woche benutzen würden, um einen Antrag in dieser Richtung einzubringen und zumindest in der Öffentlichkeit zu argumentieren in dieser Richtung, und wir würden in Verzug kommen und nicht mehr korrigieren können das, worüber wir an und für sich einig sind. Ich mache nur auf eines aufmerksam. Daß die Berechnungen von dem Zeitpunkt unseres Antrages, der von der Landesgruppe der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> der Fraktion zugeleitet worden ist, und [nach] dem heutigen Stand, es gerechtfertigt erscheinen [lassen]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »läßt«.</p>
						</note>
					</seg>, daß wir statt 80% beim Hopfen von 90 ausgehen. Diese Zahl 90% einsetzen müßten, statt 80%, denn das ist genau der Satz, der zwischen FDP und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> im Landwirtschaftsministerium unter der Hand ausgehandelt worden ist, und wir haben davon rechtzeitig erfahren können. Deshalb schlage ich Ihnen vor und bitte um Ihre Zustimmung, wenn wir diese Korrektur vornehmen und den Gesetzentwurf dann als Fraktionsantrag einbringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wer wollte dem widersprechen, meine Damen und Herren?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich habe noch nie was Schlechtes vorgeschlagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das Wort wird nicht gewünscht, so beschlossen. Arbeitskreis V, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich darf kurz berichten aus dem Arbeitskreis V. Zunächst Soldatenversorgungsgesetz, braucht weiter nicht mehr berichtet zu werden, ich verweise auf das, was im Bericht über den Arbeitskreis I vorgetragen worden ist. Der Arbeitskreis V hat nach dem Vortrag des Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> zugestimmt.</p>
				<p>Zweiter Punkt, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, Sie haben bei der Diskussion über Debatten, die sich mit außenpolitischen, ostpolitischen und gesamtdeutschen Fragen befassen, den dringenden Wunsch, daß in Zukunft die Vorbereitungen dieser Debatten in einem stärkeren Maße auch im dafür zuständigen Arbeitskreis V stattfinden. Ich werde mir erlauben, auch die beiden Herrn Parteivorsitzenden noch einmal mit diesem besonderen Wunsch bekannt zu machen, weil wir der Überzeugung sind, daß es für uns alle besser ist, wenn wir, ehe große Reden gehalten werden für unsere Partei und für die Fraktion, im zuständigen Arbeitskreis auch einigermaßen klar darüber informiert werden, was der Inhalt dieser Reden sein wird.</p>
				<p>Drittens, wir haben gesprochen über die Notwendigkeit, den mehr und mehr versiegenden Fluß von Informationen aus anderen Ländern wieder etwas aktivieren. Das kann noch nicht abschließend geschehen. Die Hauptarbeit wird natürlich bei einer Reihe von einzelnen Abgeordneten liegen.</p>
				<p>Es wäre zwingend notwendig und für uns alle von Vorteil, wenn Kollegen, die vorhaben, politische Informationsreisen in andere Länder zu unternehmen, wenn man das vorher wüßte, weil der Fluß der gegenseitigen Information zwingend notwendig ist, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-03-10-t0900_WZ_FN023" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und wir,«.</p>
						</note>
					</seg> und wir dies im Arbeitskreis dann auch haben müssen. Ich fühle mich verpflichtet, auch zu sagen, daß das, was der Arbeitskreisvorsitzende etwa im Vorstand oder im Elferrat zu diesen Dingen vorträgt und dort der Diskussion unterwirft, mit einer notwendigen breiten Information vorher im Arbeitskreis durch die einzelnen Kollegen ausgestattet wird. Es hat keinen Sinn, wenn wir die Dinge den jeweiligen Zufälligkeiten unterwerfen und wenn einige Reisen mehr den Bedürfnissen der Touristik als denen der politischen exakten Information entsprechen.</p>
				<p>Viertens, wir haben gesprochen über die Einrichtung von zwei Unterausschüssen, z.B. über den Unterausschuß Abrüstung und Rüstungskontrolle. Wir haben die Namen der Kollegen festgelegt, die in diesem Unterausschuß arbeiten werden und wir haben auch erste Überlegungen angestellt über den materiellen Inhalt der Diskussion, die wir dort mit der Regierung und den beiden andern Fraktionen zu führen gedenken. Das gilt auch für einen Unterausschuß, der im letzten Bundestag bereits eingerichtet worden war, der sich hauptsächlich beschäftigt mit dem <name type="Organisation" ref="#DW">Deutschlandfunk</name> und mit der <name type="Organisation" ref="#DW">Deutschen Welle</name>. Da sind wir noch nicht zu einem endgültigen Abschluß, was die personelle Besetzung anlangt, gekommen.</p>
				<p>Was die Europaarbeit anlangt, so hat der Arbeitskreis sich entschlossen, künftig den Vortrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> bzw. des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> mit im Arbeitskreis V zu hören und zu diskutieren. Von der Koordinationsgruppe Europapolitik wird für die Zeit nach Ostern eine ausführliche Information vorgelegt, die uns dann wahrscheinlich zur Grundlage dienen kann, um unsere Einlassungen im Parlament dort sachgerecht und rechtzeitig vorzubereiten. Wir können davon ausgehen, daß Themen aus der europäischen Entwicklung in der künftigen Zeit eine größere Rolle spielen werden. Und wir wollen in der Lage sein, über eine breite Kenntnis zu verfügen, so daß Debatten uns nicht überraschen.</p>
				<p>Fünftens, wir haben bei der Problematik gesamtdeutscher politischer Fragen uns nicht nur beschäftigt mit den jüngsten Äußerungen, die heute morgen von unserem Vorsitzenden bereits hier angesprochen worden sind, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> etwa mit seiner Formulierung, daß es sich bei der Überlegung der völkerrechtlichen Anerkennung um Fisimatenten handle, sondern wir haben auch aus aktuellem Anlaß diskutiert über die entstellende Darstellung von Äußerungen unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> und entstellende Darstellungen unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name>. Damit es über das, was beide Kollegen gesagt haben, und auch darüber, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> im Süddeutschen Rundfunk gesagt hat, in unserer Fraktion keine Diskussion aufgrund unvollständiger und verzerrender Agentur- und Pressemeldungen mehr gibt, wird der Arbeitskreis Ihnen morgen den notwendigen Wortlaut vorlegen, so daß Sie in Ihren Einlassungen draußen in den Wahlkreisen mit den Dokumenten und nicht mit verzerrenden Zeitungsüberschriften argumentieren können.</p>
				<p>Sechstens, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> hat vorgetragen über ein – man wäre fast versucht, zu sagen – etwas amüsantes Problem, nämlich die Frage Lesotho. Sie wissen, daß in Lesotho Wahlen waren und daß die Wahlen nicht ganz so ausgegangen sind, wie die gerade dort in der Regierung befindlichen gedacht haben und, daß dann die obsiegende Partei – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name> hat eben diese Gebärde gemacht (Halsabschneiden) – eingesperrt worden ist. Es gibt im Augenblick eine Diskussion in der Öffentlichkeit, die behauptet, daß ein Abgesandter der Konrad-Adenauer-Stiftung ein solches Vorgehen angeraten hätte, und wir bedauern, festzustellen, daß unsere sozialdemokratischen Kollegen sich offensichtlich Meldungen und Argumentationen bedienen, wie sie von ADN, der Allgemeinen Deutschen Nachrichtenagentur der SED verbreitet werden.</p>
				<p>Ein weiteres Thema – ich wollte das, bitte Herr Vorsitzender, wenn Sie mir erlauben, da das Material gerade auf den Tisch kommt, hier mit einem Zitat noch vortragen. Und zwar geht es um das Problem der Deutschen in Ost- und Südosteuropa. Nach Ausweis des Deutschen Roten Kreuzes handelt es sich um 3,2 Millionen Menschen. Und wir werden am heutigen Abend, und ich darf diejenigen von Ihnen, die ein Interesse an diesem Thema haben, noch einmal herzlich einladen, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerKurt">Wagner</name> vom Deutschen Roten Kreuz um 20 Uhr drüben im Tulpenfeld in einem Vortrag und Diskussion zu dem Thema Informationen über die humanitäre Lage der Deutschen in Ost- und Südosteuropa haben.</p>
				<p>Ich lade Sie ein, weil wir dort eine Information erfahren, die uns die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in einer soeben eingegangenen Antwort auf eine Kleine Anfrage von Kollegen aus unserer Fraktion verweigert.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, erlauben Sie mir, bitte, daß ich einen Satz aus der Antwort, die die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wagt, uns hier vorzulegen, vorlege. Wir sind davon ausgegangen, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zugesagt hatte, ein Memorandum darzustellen, ein Memorandum zu machen, das enthält eine Darstellung über die Lage der Deutschen in Ost- und Südosteuropa. Es gab dann eine Kleine Anfrage von Kollegen im Juli des vergangenen Jahres. Da hat die Regierung geantwortet: Die Sache ist fertig. Es sind nur noch einige redaktionelle Glättungen und Änderungen vorzunehmen. Wir haben nun gefragt: Was ist los?</p>
				<p>Wir nehmen an, daß die redaktionellen Arbeiten erledigt sind. Und da antwortet die Regierung folgendes: »Als der Gedanke eines solchen Memorandums geformt wurde und die Arbeiten an ihm begannen, war nicht zu erkennen, daß wir uns jetzt in einer Lage befinden würden, in der Gespräche über eine Normalisierung der Verhältnisse in allen Lebensbereichen zwischen den Regierungen der beiden Staaten in Deutschland ins Auge gefaßt werden. Ob es zu einer Zeit, in der es unmittelbare Kontakte zwischen den in der Hauptsache betroffenen amtlichen Stellen gibt, zweckmäßig wäre, generelle Erklärungen abzugeben, bedarf genauer Abwägung der Vor- und Nachteile.« Und in ähnlicher Weise werden auch die anderen Fragen auch hinsichtlich der Gespräche mit Polen beantwortet.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, man kann sagen: Dies ist eine unmögliche Antwort einer unmöglichen Regierung. Und ich glaube, wir sollten, auch aus Gründen der Selbstachtung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name>, nicht zulassen, daß in einem solchen mitunter naßforschen Ton sorgenvolle, nicht polemisch gedachte, sondern sorgenvolle Anfragen an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> beantwortet werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Lassen Sie mich, bitte einen letzten Hinweis geben: Wir wollen in der nächsten Arbeitskreissitzung, also am nächsten Dienstag – und wir haben ja dann einen veränderten Zeitplan, das wäre dann kurz nach 11 Uhr –, Herrn Jens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HackerJens">Hacker</name> hören zum Thema der Innerdeutschen Beziehungen, das Problem der völkerrechtlichen Anerkennung usw., und zwar aus der Sicht der sowjetischen Völkerrechtslehre. Herr Jens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HackerJens">Hacker</name> hat bei der Sitzung des Kuratoriums »Unteilbares Deutschland« in Berlin zu diesem Thema einen überaus bemerkenswerten, sehr guten, auch politisch und völkerrechtlich glänzenden Vortrag gehalten. Heute vor 3 Wochen ist von ihm eine ganze Seite in der Zeitung »<name type="Organisation" ref="#Welt">»Die Welt«</name>« erschienen. Wir wollen auch diese Äußerungen Ihnen allen noch einmal zu Ihrer Kenntnisnahme zuschicken und ich wäre dankbar, daß diejenigen, die an einem solchen Thema und an einer sachgerechten nüchternen und wissenschaftlich klaren Erörterung interessiert sind, bei der nächsten Sitzung des Arbeitskreises V teilnehmen.</p>
				<p>Soweit, Herr Vorsitzender, der Bericht aus dem Arbeitskreis V.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke für den Bericht. Wird das Wort gewünscht dazu? Ich möchte meiner Freude darüber Ausdruck geben, daß der Arbeitskreisvorsitzende auch zu außenpolitischen Fragen die beiden Parteivorsitzenden, ich hoffe auch den Fraktionsvorsitzenden, dazu einzuladen die Absicht hat, weil das sicher das richtige Gremium ist. Wird das Wort gewünscht? Arbeitskreis VI, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Wir hatten diese Woche 3 große Fragenkomplexe. Das Erste sind die Hochschulthesen des Ministers hier. Da gibt es eine Zusammenkunft in seinem Hause und ein Hearing hier, dreimal hintereinander.</p>
				<p>Das ist sorgfältig vorbereitet worden von einer Gruppe Hanna <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> mit einem mehrseitigen Papier. Ich kann das hier im Einzelnen nicht schildern, möchte nur mitteilen, daß die Rektorenkonferenz abgelehnt hat, an diesem Hearing sich zu beteiligen und, daß dadurch die Gesetzgebung wahrscheinlich erlahmen wird.</p>
				<p>Neu ist auch, daß von Düsseldorf aus durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> gesagt worden ist, mit einem Hochschulrahmengesetz sei erst in 18 Monaten zu rechnen. Ich würde gerne das jetzt hier zurückstellen, weil das noch in voller Entwicklung ist und bei anderer Gelegenheit, nach dem Hearing vielleicht, durch einen der besonders Beteiligten hier berichten lassen.</p>
				<p>Zweitens haben wir nächste Woche eine Begegnung mit dem Schriftstellerverband hier im Hause, um soziale Fragen, die sie betreffen, aber auch um Fragen der Literatur zu bearbeiten. Der tiefere Grund ist natürlich, eine Schicht der maßgeblichen Intelligenz anzusprechen, mit ihnen ins Gespräch zu kommen. Es geht da um Urheberrechte, um Altersversorgung, aber auch um die Funktion der Literatur in unserer Gesellschaft usf. und ist von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name> vorbereitet worden. Da kommt Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoellHeinrich">Böll</name> wahrscheinlich, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchallueckPaul">Schallück</name>, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WellershoffDieter">Wellershoff</name>, d.h. also all diese modernen Leute, die Sie kennen. Dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name> wird es schon Angst. Wir werden dabei nicht untergehen. Wir müssen mit den Leuten sprechen, die die Literatur repräsentieren, und das wird bei dieser Gelegenheit passieren.</p>
				<p>Das Dritte ist für uns ebenfalls wichtig. Unser Arbeitskreis Technologie bereitet, wenn Sie so wollen, eine Recherche vor über die Lage der Technologie in Deutschland. Das geschieht durch persönliche Kontaktaufnahme, aber auch durch eine Reise durch die großen wissenschaftlichen Laboratorien. Der Befund, der dort erhoben wird, ist der, daß die deutsche Industrie in steigendem Maße unruhig und unsicher wird und wir uns in die Lage versetzen müssen, schon während der Haushaltsdebatte hier etwas ganz Klares zu sagen.</p>
				<p>Das sind die 3 Komplexe, die uns beschäftigt haben. Der Vierte ist nun abschließend, die Enquete-Kommission für Auswärtige Kulturpolitik ist jetzt durchgelaufen. Die haben sie heute mittag im Auswärtigen Ausschuß gehabt, so daß diese wahrscheinlich große Arbeit sehr bald beginnen kann. Ich würde es für nützlich halten, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubrigHans_1969-10-20">Hubrig</name>, der die Technologie bei uns macht, vielleicht zu diesem Komplex jetzt ein paar Worte sagt, weil sie zur Haushaltsbetrachtung, glaube ich, unbedingt dazu gehört.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubrigHans_1969-10-20">Hubrig</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HubrigHans_1969-10-20">Hubrig</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die Umbenennung des Ministeriums in Bildung und Wissenschaft zeigt langsam Folgerungen, vor allen Dingen im weiten Bereich der technischen Forschung. Wir haben heute als Arbeitskreis Technologie die eine Bitte an Sie alle: Wenn Sie in Ihren Wahlkreisen Institute haben, die in diesen Bereich fallen – Max-Plank-Institute, aber auch andere freie Institute –, wo Sie Kontakte haben und, wo auch da und dort festgestellt wird, daß die Unruhe wächst durch die einseitige Entscheidung, dieses Ministerium Richtung Bildung und Wissenschaft ohne Forschung zu entwickeln, geben Sie bitte davon Kenntnis. Wir beabsichtigen eine Reise in der 3. oder in der 1. Aprilwoche und haben bereits jetzt eine große Dokumentation zu sammeln, daß wir in der Debatte über den Haushalt in Sachen Technologie und Großforschung einen gemeinsamen Vorstoß machen können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich hoffe, wir nutzen draußen im Lande mindestens alle genügend den Rücktritt von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> aus, leidlich und weidlich, [und] unsern Antrag, daß in der mittelfristigen Finanzplanung die Mittel sinken, statt steigen. Das ist der positive Teil. Aber ich hoffe, daß wir durch die 14 Thesen nicht so durcheinandergebracht sind, daß unser für Februar angekündigter Hochschulgesetzrahmenentwurf – wie das Ding heißt – nun etwas zu sehr in den Hintergrund gedrängt wird. Denn, wenn auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeussinkHans">Leussink</name>, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> mitgeteilt hat, nun den Mai-Termin, den der Bundeskanzler in seiner Regierungserklärung verbindlichst erklärt hatte, verschoben hat, dann gibt das keinen Anlaß – nachdem wir schon bald Mitte März haben –, uns auf irgend etwas anderes einzulassen als einen Zeitraum vor Pfingsten. Ich möchte deshalb herzlich bitten, daß spätestens in der Osterpause dieser Entwurf zustande kommt. Wir haben ihn angekündigt. Ich bin sicher. Ich weiß, wie schwer es ist, Berthold. Ich wollte nur Dir den Rückhalt geben in Gesprächen mit etwaigen Leuten, die nicht auf dem richtigen Weg sind, nicht, dann noch so ein bißchen – Ja! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name>? Danke schön! Das Wort wird nicht gewünscht. Punkt Verschiedenes! Herzlichen Dank! Auf Wiedersehen im Plenum.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
