<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-02-22"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1030/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 16. Mai 1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 16. Mai 1972 (1. Sitzung)</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>37 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-05-16"><time type="start" when="10:33:00"/><time type="end" when="12:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Gedenken an Bundesminister a. D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>; Rückblick auf die Entwicklungen der letzten Monate im Hinblick auf die Ostverträge sowie Würdigung der von der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> erreichten Verbesserungen; Plädoyer zur Annahme der gemeinsamen Entschließung und der Ostverträge durch die Fraktion.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_div_SVP-2">B. Bericht des CSU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Rückblick auf die Entwicklung der Ostpolitik der Bundesregierung; Bewertung der von der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> erreichten Verbesserungen im Hinblick auf die Ostverträge als nicht ausreichend; Plädoyer zur Annahme der gemeinsamen Entschließung und zur Ablehnung der Ostverträge durch die Fraktion.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_div_SVP-3">C. Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> über dessen Einsichtnahme in die Moskauer Verhandlungsprotokolle; Eliminierung der Verhandlungsprotokolle für eine Interpretation des Moskauer Vertrags; Empfehlung zur Ablehnung des Moskauer Vertrags.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_div_SVP-4">D. Bericht des Vorsitzenden des Arbeitskreises V <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Entstehung und Bewertung der gemeinsamen Entschließung.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_div_SVP-5">E. Ergänzungen zu den Berichten durch Fraktionsjustitiar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Stellenwert der gemeinsamen Entschließung besonders in staats- und völkerrechtlicher Hinsicht.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, sich zu erheben zum ehrenden stillen Gedenken für unseren verstorbenen Freund Theo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, der mich noch am Freitag besuchte. Er sprach von allen Dingen, die für ihn wichtig waren, vollkommen klar, und er sprach völlig gelöst von der Möglichkeit seines Todes. Er sagte mir, er möchte gern noch ein bißchen leben und in meinem Garten sein und dann euch, wenn ihr wollt, mal einen Rat geben. Wenn Gott etwas anders will, macht er es so schlicht und so einfach wie möglich. Und ich sagte ihm, wir müßten es aber auch so geziemt machen, wie es seinem Verdienst entspräche, und er freute sich darüber.</p>
				<p>Wir werden übermorgen anläßlich eines Staatsaktes die äußerlichen Verdienste und den Mann würdigen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN002" type="comment"><p>Der ehemalige Bundesminister Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> verstarb am 14. Mai 1972 in Bonn. Zu den Trauerfeierlichkeiten vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1972, S. 1051–1053 und S. 1069 f.</p></note></seg> Ich bitte Sie jetzt um ein stilles Gedenken… Ich danke Ihnen.</p>
				<p>Inzwischen ist hinsichtlich der Trauerfeierlichkeiten, wie ich soeben einem Vermerk entnehme, folgendes verabredet. Liegt noch nicht vor. Danke schön.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben einen schweren Tag vor uns, wir alle miteinander. Wir wollen ihn uns nicht schwer[er] und nicht leichter machen, als es dem Problem entspricht, und ich bitte Sie zunächst um die Liebenswürdigkeit, hier meinen Bericht entgegenzunehmen. Es ist eine Stunde gekommen, die eine Entscheidung von uns verlangt, die wir an sich vorigen Dienstag treffen wollten, die wir nicht treffen konnten, aus den Gründen, die ich Ihnen sagte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN003" type="comment"><p>Am Morgen des 9. Mai 1972 einigten sich die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> und die Koalitionsfraktionen auf den Text einer gemeinsamen Entschließung, die der Opposition den Weg ebnen sollte, der Ratifizierung des Moskauer und des Warschauer Vertrags zuzustimmen. Vgl. dazu die Fraktionssitzungen am 9. Mai 1972 (1) und (2). Zum Wortlaut des Entschließungsantrags der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vom 10. Mai 1972 zur zweiten Beratung und Schlussabstimmung der Ratifizierungsgesetze zum Moskauer und Warschauer Vertrag vgl. BT Plenarprotokoll 06/187, S. 10960 f, Umdruck 287.– Die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> stimmte daraufhin zu, die zweite Beratung und die Schlussabstimmung über die Verträge in der Plenarsitzung am 10. Mai 1972 durchzuführen. Nachdem der sowjetische Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> jedoch Bedenken gegen den Entschließungstext angemeldet hatte, setzte die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> – obwohl der sowjetische Einspruch noch am Abend des 9. Mai ausgeräumt werden konnte – in der Plenarsitzung am 10. Mai 1972 die Vertagung der Beratung des Moskauer und des Warschauer Vertrags auf den 17. Mai 1972 durch. Vgl. dazu die Fraktionssitzungen am 9. Mai 1972 (3) und 10. Mai 1972; BT Plenarprotokoll 06/186, S. 10872–10913; AAPD 1972, Dok. 126, Anm. 2, 3 und 4.</p></note></seg> In einer Stunde, in der man nun prüfen muß, ob unsere Prinzipien und unser verbindlich gegebenes Wort auf der einen Seite und das vorliegende Ergebnis auf der anderen Seite soweit im Einklang stehen, daß wir ja sagen können, oder ob sie auseinanderklappen, so daß wir nein sagen. Stunden der Entscheidung sind Stunden der Glaubwürdigkeit, der Besonnenheit und des Augenmaßes, und zur Entscheidung gehört die Würdigung der Zusammenhänge und der Konsequenzen, von denen ich in der vergangenen Woche gesprochen habe. Ich will davon hier nichts wiederholen. Ich will auch auf die Spekulationen der Presse, daß es hier in Wahrheit nicht nur um eine Sache, sondern um etwas anderes ginge, nicht zurückkommen. Denn wir haben uns ja, dies ist, glaube ich, die erste gute Nachricht des Tages, die Sie sicher alle freuen wird, daß Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich zusammen heute morgen gefrühstückt haben. Dies ist sicher eine gute Nachricht des Tages.</p>
				<p>Wir haben bei der Wahl in Baden-Württemberg<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN004" type="comment"><p>Bei der Landtagswahl in Baden-Württemberg am 23. April 1972 steigerte sich die CDU von 44,2% auf 52,9% und erreichte damit die absolute Mehrheit. Die SPD erzielte 37,6% (1968: 29,0%), die FDP 8,9% (1968: 14,4%).</p></note></seg>, an die ich als zuletzt uns erinnere, zunächst eine Periode gehabt, vor der ersten Lesung des Vertragswerks<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN005" type="comment"><p>Die erste Beratung der Ratifizierungsgesetze zum Moskauer Vertrag vom 12. August 1970 (BT Drs. 06/3156) und zum Warschauer Vertrag vom 7. Dezember 1970 (BT Drs. 06/3157) fand im Bundestag vom 23. bis 25. Februar 1972 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/171, S. 9739–9771 und S. 9784–9826, 06/172, S. 9833–9872 und S. 9885–9935, und 06/173, S. 9941–10003 .</p></note></seg>, in der unsere Freunde dort, ich glaube, dies darf man in Erinnerung rufen, ein wenig zweifelhaft waren, ob wir überhaupt mit unserer Argumentation zum Vertragswerk durchkommen könnten. Diese erste Woche des Vorsitzenden dort hatte ergeben, daß dies sehr wohl [so] war und daß wir dann hier im Bundestag sehr wohl und sehr gepflegt unser »So nicht« gesagt haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN006" type="comment"><p>Zu der »So nicht«-Äußerung des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Plenardebatte am 23. Februar 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/171, S. 9762, 9764.</p></note></seg> Wir haben in diesem letzten Wahlkampf, entgegen dem Rat einiger, überzugehen zum »Ja«, aber wir haben bei »So nicht« uns verhalten und wir meinten dies. Ich sage gleich, wie es heute dazu steht. Wir haben in diesem Wahlkampf den Wählern nicht »nie« gesagt und auch nicht »nein«, sondern »So nicht«, und die wahlkämpfende Landespartei hat betont, es ginge darum, mehr herauszuholen, um ein besseres Ergebnis zu haben. Nun habe ich, meine Freunde, mir seit gestern von einigen Freunden und Kollegen einige Fragen stellen [lassen] müssen, und ich bedanke mich bei denen, die dies kritisch getan haben, und entschuldige mich bei allen, denen ich einen Anruf vor der Sitzung morgen oder ein Gespräch versprochen hatte. Dies war nicht möglich wegen des plötzlichen Todes von Theo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, der alle Termine hier auf meiner Seite durcheinanderbrachte.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte festhalten, was ich der Fraktion am 17. 12. 71 mitteilte aus dem Gespräch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>, damit daran gar kein Zweifel ist. Seine Frage: Wie ist [es] denn nun mit [dem] Vertrag. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> beim gegenwärtigen Stand vor seine Kollegen beim Bundestag treten müßte und sagen müßte, daß nunmehr ein Beschluß über den Vertrag gefaßt werden soll, dann würden alle seine Kollegen, d. h. 254 stimmberechtigte Abgeordnete, einstimmig einen negativen Beschluß fassen. Dies habe ich gesagt, und dann geht das weiter mit dem Bemühen, die Dinge zustimmungsfähig zu machen, die Sie so freundlich waren in dem Beschluß vom 17. 12. hier im einzelnen zu billigen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN007" type="comment"><p>Zu dem Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> über seinen Moskau-Besuch vom 10. bis 16. Dezember 1971 sowie zu der entsprechenden Erklärung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vgl. die Fraktionssitzung am 17. Dezember 1971.</p></note></seg> An dieser grundsätzlichen Haltung, meine Freunde, bin ich allen schuldig, noch mal zu sagen, obwohl ich glaubte, es sei überflüssig, hat sich nichts geändert.</p>
				<p>Was ist nun passiert. Es passiert, meine Freunde, daß in diesem Parlament der Bundeskanzler keine Mehrheit hat und wir keine Mehrheit haben. Er hat keinen Haushalt, und wir waren nicht imstande, einen anderen Kanzler zu wählen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN008" type="comment"><p>Am 27. April 1972stimmte derDeutsche Bundestag über den Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 24. April 1972 nach Art. 67 GG (Misstrauensvotum des Bundestages) ab. Der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> fehlten dabei – entgegen ihren eigenen Erwartungen – zwei Stimmen zur erforderlichen Mehrheit. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/183, S. 10697–10715. – Bei der namentlichen Abstimmung über den Haushalt des Bundeskanzlers am darauffolgenden Tag votierten 247 Abgeordnete für, 247 gegen die Verabschiedung des Einzelplans. Damit verfügte weder die Bundesregierung noch die Opposition über eine Mehrheit. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/184, S. 10787–10789.</p></note></seg> In dieser Lage ging von draußen und von beiden Seiten der Ruf nach dem Versuch aus, gemeinsam eine Lösung zu finden, um auf diese Weise die Demokratie in der Bundesrepublik Deutschland zu stabilisieren. Dieser Versuch der Gemeinsamkeit bedeutet, sich ernsthaft [zu] bemühen, sich zu einigen, und es kann niemandem unklar gewesen sein, daß das nur bei Geben und Nehmen möglich sein kann. Ich habe auf meiner Seite in aller Ernsthaftigkeit solide und seriös mich bemüht, dies Ziel zu erreichen, wie dies hier besprochen, in Gremien der Parteien auch versucht war. Ich habe nicht zum Schein mich mit anderen eingelassen, sondern ernsthaft und seriös. Der Inhalt unserer Einlassung ist von dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> der Öffentlichkeit formuliert worden. Er sagte, wie könnten die Verträge annehmbar werden.</p>
				<p>1. Daß die Europapolitik der Bundesrepublik durch russisches Veto nicht gebremst werden kann.</p>
				<p>2. Daß es sich nicht um einen Vor- oder Ersatzfriedensvertrag handelt. Daß das Recht der Deutschen auf Selbstbestimmung unangetastet bleibt. Daß der Vertrag nicht die Rechtsgrundlagen für Grenzziehungen schafft, sondern nur den Verlauf der durch Machtpolitik gezogenen Grenzen beschreibt.</p>
				<p>3. Daß durch den Vertrag Vereinbarungen über innerdeutsche Freizügigkeit und Aufhebung von Gewaltmaßnahmen herbeigeführt werden.</p>
				<p>Frage: Dann könnte das akzeptierbar werden? Antwort: Es müßte noch etwas hinzutreten. Die UdSSR müßte die Entschließung in verbindlicher Form zur Kenntnis nehmen. Das Interview geht weiter hinsichtlich der Einstimmigkeit und hinsichtlich einer besonders freundschaftlichen Qualifikation der Führung der gemeinsamen Fraktion durch ihren Vorsitzenden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN009" type="comment"><p>Zu dem Interview mit der Überschrift » ›Eine einmalige Chance für die Regierung‹ « vgl. »Bild am Sonntag«, 7. Mai 1972.</p></note></seg></p>
				<p>Zu dem, was die Verbindlichmachung betrifft, erklärte hier, und dann habe ich mir dies aufschreiben lassen, der frühere Bundeskanzler<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN010" type="comment"><p>Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p></note></seg> – und wir haben inzwischen auch noch Völkerrechtler befragt, die sicherlich hier in die Debatte eingeführt werden können –: Die Entschließung muß von der Bundesregierung übernommen und für die Bundesrepublik Deutschland der Sowjetunion notifiziert und von dieser ohne Widerspruch zur Kenntnis genommen werden. Eine bloße Resolution des Bundestages oder eine bloße Botenrolle der Bundesregierung bei der Übermittlung der Resolution hätte den erstrebten völkerrechtlichen Effekt nicht. Dies waren und sind, wie ich glaube, die Marschrouten. Ich hatte Ihnen am vergangenen Dienstag bereits die innen- und außenpolitischen Erwägungen und Zusammenhänge dieser Entscheidung, in der es um mehr geht als um die Verträge, dargetan.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN011" type="comment"><p>Vgl. dazu den Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Fraktionssitzung am 9. Mai 1972 (2), SVP A.</p></note></seg> Ich will davon nichts wiederholen. Es fehlten, wie ich Ihnen darstellte, zwei Mitteilungen, deshalb sah ich von einer [eigenen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN012" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »einigen«.</p></note></seg> Würdigung damals ab. Nämlich einmal die Mitteilung, daß die Sowjetunion tatsächlich, wie dies gelungen war mit dem Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name>, bereit war, das, was wir hier im Bundestag beschließen, was durch die Regierung ein Dokument der Bundesrepublik Deutschland wird, dem Obersten Sowjet vor dessen Ratifizierungsbeschluß zuzuleiten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN013" type="comment"><p>Am Vormittag des 9. Mai 1972 fand bei Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> eine Besprechung statt, an der neben den Bundesministern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, dem Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sowie dem Vorsitzenden der CSU-Landesgruppe, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, auch der sowjetische Botschafter teilnahm. Dabei wurde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> der vereinbarte Text der Entschließung überreicht und die Art und Weise der Übergabe an die Sowjetunion beraten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> erklärte dabei, dass er von Seiten der Sowjetunion nicht mit Widerspruch gegen den Text der Entschließung rechne. Weiter wies <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> darauf hin, dass das Ratifikationsverfahren im Obersten Sowjet – entgegen den bisherigen Annahmen der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> – noch nicht abgeschlossen sei. Vgl. dazu AAPD 1972, Dok. 126, Anm. 2.</p></note></seg> Dies war insofern neu, als die Bundesregierung uns gesagt hatte, hier sei nichts mehr möglich. Der Ratifizierungsprozeß sei abgeschlossen. Wir haben in dem Gespräch mit Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> dies festgestellt und ihn gebeten, dies später zu bestätigen, was erfolgt ist. Das zweite, was nicht klar war, war die Frage – und um die ging es ja dann am nächsten Dienstag und Mittwoch –, wie die Regierung dies hier, Zustandekommen der Entschließung, behandeln würde. Ob sie sie, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> {...} Entschließung des Bundestages oder ein Dokument der Bundesrepublik Deutschland, das sich die Regierung zu eigen macht und der Sowjetunion nicht widerspricht. Diese beiden Mitteilungen liegen inzwischen vor. Der letztgenannte Punkt wurde geklärt auch in den Gesprächen der Experten, für die ich danke.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN014" type="comment"><p>Zu dem Gespräch der interfraktionellen Expertengruppe am 13. Mai 1972 zur Vorbereitung der Ratifikation der Verträge von Moskau und Warschau vgl. AAPD 1972, Dok. 135.</p></note></seg> Diese Gespräche wurden jedoch bis gestern in die Sitzung des Bundesvorstands der CDU etwas unterschiedlich – nicht nur unter uns – interpretiert, sondern auch von der Regierung. Ich habe daraufhin – und deshalb habe ich zwar nicht alles Verständnis für Äußerungen der Öffentlichkeit vor diesem Zeitpunkt, aber es sind einige Äußerungen erfolgt, die nicht im vollen Besitz der letzten Information waren;dies ist vielleicht nur festzuhalten –, ich habe deshalb Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> gesagt am Telefon, ich müßte mir nun aufschreiben, wie ich dies alles zusammenfassen könnte. Ich habe ihm das vorgelesen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN015" type="comment"><p>Der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> leitete Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> am 14. Mai 1972 eine Zusammenfassung der für ihn wesentlichen Punkte in Zusammenhang mit der Bedeutung und der Übergabe der gemeinsamen Entschließung an die sowjetische Regierung zu. Zu der Fassung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> für diese drei Punkte vgl. <hi rendition="#smcap">Barzel</hi>, Drahtseil, S. 162 f.</p></note></seg> Da sagte er, dem stimme ich zu. Aber vielleicht schicken Sie es mir eben rauf, und ich schreibe Ihnen noch etwas dazu, wenn dies nötig ist. Und daraufhin gab es am Sonntagabend folgende Zusammenfassung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, so weit es die Änderung betrifft. Unterschrieben sind [die] Materialien zugeleitet [worden].<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN016" type="comment"><p>Die folgenden drei Punkte entsprechen der von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> formulierten und autorisierten Fassung. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Barzel</hi>, Drahtseil, S. 163.</p></note></seg></p>
				<p>1. Die Bundestagsentschließung wird ein Dokument der Bundesrepublik Deutschland, das sich die Bundesregierung zu eigen macht.</p>
				<p>2. Die Bundestagsentschließung wird von der Bundesregierung durch förmliche Übergabe an die Sowjetunion nach Artikel 32 der Wiener Konvention<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN017" type="comment"><p>Zum Wiener Übereinkommen vom 23. Mai 1969 über das Recht der Verträge vgl. die Fraktionssitzung am 9. Mai 1972 (2), Anm. 13.</p></note></seg> auf die völkerrechtliche Ebene gebracht. Die Entschließung erhält dadurch zusätzliches Gewicht, daß sie vor Beendigung des Ratifizierungsverfahrens dem Präsidium des Obersten Sowjets bekannt wird, wovon wir ausgehen können.</p>
				<p>3. Die widerspruchslose Entgegennahme der [Entschließung]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Entscheidung«.</p></note></seg> bedeutet, daß dieser verbindlichen Grundlage der Politik der Bundesrepublik Deutschland niemand mit dem Hinweis begegnen kann, sie befinde sich im Widerspruch zu den Verträgen.</p>
				<p>Das wichtigste daran ist der letzte Satz, wenn Sie sich an die früheren Berichte erinnern. Die Sorge, daß jemand, der hier von der Wiedervereinigung spricht oder von anderem, nicht nur politischen Widerspruch der Sowjetunion auslöst, sondern [sie] dies auch noch als im Widerspruch zum Vertrag stehend betrachtet. Damit ist der Sachverhalt klar, über den zu entscheiden ist, ob er befriedigt oder nicht, bleibt abzuwägen. Sicherlich ist eins: Wenn diese Entschließung in der Form, wie sie beschrieben ist in den 3 Punkten, übergeben wird, dann ist dies zugleich inhaltlich ein Widerspruch gegen das, was hier der Botschafter mit der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> [-Rede] übergeben hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN019" type="comment"><p>Am 6. Mai 1972 übergab der sowjetische Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> den Wortlaut der Rede des sowjetischen Außenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> vom 12. April 1972 auf der gemeinsamen Sitzung der außenpolitischen Ausschüsse des Obersten Sowjets aus Anlass der Ratifizierung des Moskauer Vertrags. Vgl. dazu AAPD 1972, Dok. 121. – Zur Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromykos</name> vom 12. April 1972 vgl. die Fraktionssitzung am 4. Mai 1972, Anm. 30.</p></note></seg> Dies kann, soweit ich es überblicke, nicht bestritten werden. Vielleicht können unsere Juristen dazu mehr sagen.</p>
				<p>Nun, meine Freunde, bin ich Ihnen schuldig, und ich will das auch gar nicht verheimlichen, Ihnen in dieser Lage, wie ich geschildert habe, meine Meinung zu sagen. Ich verantworte die Verhandlungen, die geführt worden sind. Ich stehe dazu, und ich würdige das Gesamtergebnis, vor allem [im] Interesse des inneren Friedens, als positiv. Dies, meine Freunde, ist meine Meinung, die ich hier auch begründen werde. Wie gesagt, ich habe mich in diese Verhandlungen begeben mit dem Ziel, eine Lösung zu finden, wie dies hier verabredet war. Erstens ist die Frage zu stellen, was sich verändert hat, seitdem wir in der ersten Lesung »So nicht« gesagt haben. Hier bleibt daran zu erinnern, daß, wenn unser konstruktives Mißtrauensvotum Erfolg gehabt hätte, es jetzt weder diese Entscheidung noch diese – ich leugne das nicht –, diese Zerreißprobe gäbe. Der Bundeskanzler ist im Amt, weil wir nicht imstande waren, einen anderen Kanzler zu wählen. Um des Staates willen haben wir uns beteiligt, eine Lösung zu finden, und deshalb zieht zwar das Argument Notaggregat in all den Fragen, die uns beschäftigen werden, wenn wir den Haushalt lesen usw., aber in dieser Frage nicht, denn wir haben uns seriös eingelassen, diese Lösung zu finden. Andernfalls hätten wir uns nicht darauf einlassen dürfen, die Alternative wäre gewesen, für Neuwahlen zu plädieren und für eine Allparteienregierung. Diese Züge sind, wie ich sage, glücklicherweise abgefahren, sind, wie ich glaube, abgefahren, und es werden neue Züge sichtbar, wenn diese Frage beantwortet ist.</p>
				<p>Und allein die Frage, die wir heute zu entscheiden haben, war zugleich die Fessel der Koalition, die mancher Besorgnisse wegen künftiger Wahlergebnisse. Und das andere, ich werd’ dies im einzelnen untersuchen, und es werden sicherlich Sachverständige ergänzen, das Vertragswerk erscheint in einem anderen Licht. Ich komme auf einzelne Punkte zu sprechen. Ich möchte jetzt erwähnen, daß keiner übersehen darf, was seit der ersten Lesung sich ereignet hat. Ich hab’ dies schon einmal vorgetragen, wiederhole jetzt nur die Ereignisse zu Ostern<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN020" type="comment"><p>Am 22. Februar 1972 kündigte der Erste Sekretär des ZK der SED, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoneckerErich">Honecker</name>, an, dass die im Transitabkommen vom 17. Dezember 1971 festgelegten Regelungen sowie die Vereinbarungen vom 20. Dezember 1971 über den Reise- und Besucherverkehr befristet zu Ostern und Pfingsten 1972, also noch vor dem eigentlichen Inkrafttreten, zur Anwendung gelangen sollten. Vgl. dazu den Artikel »Ein taktisches Manöver von Honecker«; »Die Welt«, 23. Februar 1972, S. 1; <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1972, Z 54. – Nach Angaben der DDR-Behörden nutzten 449 597 Westberliner die befristete Reg elung für Ostern für Besuche in den Ostteil der Stadt oder in die DDR. Vgl. dazu AdG 1972, S. 17014.</p></note></seg> und wie mich damals mancher bat, kannst Du nicht hier Deine starre Haltung lockern. Vor der Wahl in Baden-Württemberg, kannst Du nicht Deine starre Haltung lockern. Nein, wir wollen die Regierung übernehmen, um dann die Politik durchzuführen, die wir wollen. Damit sind wir nicht durchgekommen. Das, meine Freunde, bleibt hier leider eine Tatsache. Wir können nicht übersehen – ja, das waren noch Zeiten, da werden wir wieder hinkommen, keine Sorge –, wir können nicht übersehen, daß es Ansätze für Freizügigkeit gibt, nicht ausreichende, aber Ansätze im Zusammenhang auch mit dem Verkehrsvertrag.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN021" type="comment"><p>Am 12. Mai 1972 wurde der Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der DDR über Fragen des Verkehrs paraphiert. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1972, S. 981–996.</p></note></seg> Wir können ebensowenig übersehen, was ich Ihnen mitteilte, die verständnisvolle Aufnahme meiner Bitte hinsichtlich der Schießerei<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN022" type="comment"><p>Vgl. dazu den Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Fraktionssitzung am 9. Mai 1972 (1), SVP A.</p></note></seg>, den Handelsvertrag mit der Berlin-Klausel<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN023" type="comment"><p>Am 7. April 1972 wurde in Moskau das deutsch-sowjetische Handelsabkommen – inklusive einer Berlin-Klausel – paraphiert. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1972, S. 727 f. – Zur Frage der Aufnahme einer Berlin-Klausel in diesen Vertrag vgl. AAPD 1972, I, Dok. 86.</p></note></seg> und die geringfügige, wie wir dies übereinstimmend genannt haben, Bewegung der Sowjetunion auf die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWGi</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN024" type="comment"><p>Der Erste Sekretär des ZK der KPdSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, stellte auf dem 15. Kongress der sowjetischen Gewerkschaften am 20. März 1972 in Moskau fest: »Die Sowjetunion ignoriert keineswegs die reale Lage in Westeuropa, darunter auch das Bestehen einer solchen ökonomischen Gruppierung kapitalistischer Länder wie die des ›Gemeinsamen Marktes‹.« Vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1972, D 207–214. – Für die Union hatte diese Äußerung Bedeutung, da sie ihr Votum zu den Verträgen auch von »einer positiven Einstellung der Sowjetunion zur <name type="Organisation" ref="#EG">Europäischen Gemeinschaft</name>« abhängig machte. Vgl. dazu die entsprechende Äußerung des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bei der ersten Beratung des Moskauer und des Warschauer Vertrags in der Plenarsitzung am 23. Februar 1972; BT Plenarprotokoll 06/171, S. 9757.</p></note></seg> hin. Wenigstens in diesem Punkt, meine Freunde, sollten wir uns aus dem Chor der Europäer nicht ausschließen, die alle der Meinung sind, dies sei unser Erfolg. Also da sollten wir wirklich einer Meinung sein, wenngleich er noch nicht ausreicht. Ich würdige das nachher. Die Entschließung, die Sie nun alle kennen, die zustande gekommen ist auf die Weise, wie Sie wissen, durch die sehr hartnäckige Verhandlungsführung von uns allen und [in] der letzten Phase durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p>Die Entschließung mit ihren Klarstellungen und mit ihren westpolitischen Festlegungen sowie Art und Inhalt des Kampfes um sie, einschließlich der Beteiligung des Sowjet-Botschafters und meine Weigerung von Dienstag abend, überhaupt noch irgend etwas zu machen, hatte nur einen politischen Grund. Man hatte uns gebeten, selbstlos zusammenzumachen {...} einen anderen Text. Dazu war ich nicht bereit, um diesen Text durchzusetzen. Meine Damen und Herren, dies alles, wenn wir an unsere Stimmung denken nach dem Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> auf der Krim<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN025" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hielt sich vom 16. bis 18. September 1971 zu Gesprächen mit dem Ersten Sekretär des ZK der KPdSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, in Oreanda auf der Krim auf. Vgl. dazu AAPD 1971, III, Dok. 310, 311, 314 und 315; <hi rendition="#smcap">Brandt</hi>, Begegnungen, S. 459–471.</p></note></seg>, haben wir hier alle gesagt, wir kommen unausweichlich in den östlichen Sog. Diese Entschließung und die Chancen des Zusammenwirkens, die einer der Preise der Regierung sind bei diesem Versuch, das, meine Freunde, mindert mindestens diese Gefahr. Ich komme darauf zu sprechen. Der Bundeskanzler hatte in seiner Rede am Mittwoch, die ich hier qualifiziert habe, ich will das nicht wiederholen, angeboten, in drei Punkten zusammenzuwirken.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN026" type="comment"><p>Zu den entsprechenden Ausführungen des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der Plenarsitzung am 10. Mai 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/186, S. 10888–10898.</p></note></seg> Er hat mir einen Brief geschrieben, den ich Ihnen verlesen möchte.</p>
				<p>»Für die weitere Zusammenarbeit auf dem Gebiet der deutschen Außenpolitik darf ich noch einmal unterstreichen, was ich am Mittwoch in meiner Rede ausgeführt habe:</p>
				<p>1. Beide Seiten wollen im Gespräch darüber bleiben, wie wir die stufenweise Entwicklung der europäischen Gemeinschaft zur politischen Union Westeuropas wirksam fördern können.</p>
				<p>2. Beide Seiten wollen in einem engen Meinungsaustausch bleiben und das außenpolitische Zusammenwirken anstreben hinsichtlich der praktischen Auswirkungen der Verträge und der Vorbereitung für eine Konferenz über Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa.</p>
				<p>3. Beide Seiten haben sich auf die Bildung bzw. den Ausbau einer interfraktionellen Arbeitsgruppe verständigt, die mit Vertretern der Regierung alle Fragen der Verhandlung mit der DDR erörtern soll, um hierfür eine gemeinsame Basis zu finden.«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN027" type="comment"><p>Zu dem Brief des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vom 12. Mai an den Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vgl. BArch, N 1371/273.</p></note></seg></p>
				<p>Das ist der Brief, den ich vorsorglich wie folgt beantworten würde:</p>
				<p>»Sehr geehrter Herr Bundeskanzler, auf Grund Ihres Schreibens vom 12. Mai erkläre ich unsere Bereitschaft, [in] den 3 genannten Punkten der Bundesregierung […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN028" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »mit der«.</p></note></seg> zusammenzuwirken. Wie dies im einzelnen geschehen wird, werden wir sicher noch festzulegen haben. Ich bitte Sie vorab, [mich] schriftlich über den jeweiligen Stand in den 3 Bereichen zu unterrichten, damit ich auf unserer Seite das Erforderliche veranlassen kann.«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN029" type="comment"><p>Zu dem Brief des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> an Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vom 16. Mai 1972 vgl. BArch, N 1371/273.</p></note></seg></p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich glaube, daß wir diesen Punkt der Möglichkeit des Zusammenwirkens in diesen 3 Punkten einschließlich der Auswirkungen und der Anwendung der Verträge, vor allem hinsichtlich der europäischen Sicherheitskonferenz, doch auch in unserer Rechnung einbeziehen müssen, wie immer Sie das würdigen, ich will da niemandem vorschnell einen Rat geben. Aber es ist ganz klar, wer wegen des Art. 1 des Moskauer Vertrages<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN030" type="comment"><p>Artikel 1 des Moskauer Vertrags vom 12. August 1970: »Die Bundesrepublik Deutschland und die Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken betrachten es als wichtiges Ziel ihrer Politik, den internationalen Frieden aufrechtzuerhalten und die Entspannung zu erreichen. Sie bekunden ihr Bestreben, die Normalisierung der Lage in Europa und die Entwicklung friedlicher Beziehungen zwischen allen europäischen Staaten zu fördern und gehen dabei von der in diesem Raum bestehenden wirklichen Lage aus.« Vgl. BT Drs. 06/3156, S. 3.</p></note></seg> fürchtete, daß dieser Vertrag ein Instrument werde, um das Potsdamer Abkommen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN031" type="comment"><p>Zum Kommuniqué vom 2. August 1945 über die Konferenz von Potsdam (Potsdamer Abkommen) vgl. DzD II/1, S. 2101–2148.</p></note></seg> im Sinne der Sowjetunion in der Bundesrepublik Deutschland durchzuführen, wer diese Sorge hatte – und sie war unter uns verbreitet –, der muß einräumen, daß die Sorge nicht beseitigt ist, solange diese Leute regieren, daß sie aber gemildert wird durch die Chance, hier mehr als den Fuß in der Tür haben zu können. Das sollte keiner unterschätzen, und wenn sie an die Berlin-Dinge denken, was wir dort mit mehr als dem Fuß in der Tür und der Zusammenarbeit mit den Westalliierten, die sich dann doch eröffnet, meine Damen und Herren, erreicht haben, dann glaube ich, sollte man dies nicht gering veranschlagen. Wer, und das, meine ich, müßte gesagt werden, gegen dies Vertragswerk war und ist wegen der Gefahr, daß diese Politik automatisch zur Neutralisierung der Bundesrepublik Deutschland führt, daß sie zur[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN032" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zur«.</p></note></seg> Verschiebung des europäischen Gleichgewichts, zum Vorrang der Sicherheitskonferenz vor der europäischen Gemeinschaft [führt], daß sie nicht einen Modus vivendi bedeute, daß hier eine Volksfront entstehen wird, daß wir nicht einmal mehr die Wiedervereinigung mit friedlichen Mitteln würden erstreben [können]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN033" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »würden«.</p></note></seg>, der muß sich prüfen, ob er diese Gefahren noch ganz oder überhaupt im Hinblick auf das Verhandlungsergebnis aufrecht erhalten kann. Ich glaube, daß durch [das] Zusammenwirken wir Einfluß bis zu den nächsten Wahlen, wann immer die sein werden, haben können, und ich glaube, wenn wir uns mit aller Entschlossenheit auf die 10 Punkte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN034" type="comment"><p>Die geplante gemeinsame Entschließung umfasste 10 Punkte. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/187, S. 10960 f, Umdruck 287.</p></note></seg> stellen, dann haben wir eine Basis, die wir nicht nur erkämpft haben, sondern auch für die künftige Politik.</p>
				<p>Meine Freunde, ich möchte einen zweiten Punkt nennen, und darüber ist sicher unter uns völlige Klarheit, obwohl wir es vielleicht nie so deutlich ausgesprochen haben. Wir alle wissen aus unseren eigenen Wahlreden, aber dies haben wir eigentlich ganz überwiegend durch Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> kennengelernt, der das immer stark betont hat, daß man auf dem Gebiet der Innenpolitik fast alles reparieren kann, aber nicht auf dem Gebiet der Außenpolitik. Und wir können nicht so tun, als sei die Basis für die deutsche Außenpolitik so intakt, wie sie zum Schluß der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> war. Hier sind einige Tatsachen eingetreten, die wir auch dann nicht, mindestens nicht sofort, verändern könnten, wenn wir Ende April die Regierung übernommen hätten. So müssen wir davon ausgehen, daß zumindest zeitweise die Zweistaatlichkeit Deutschlands in dem bisher vorliegenden Maß, nicht darüber hinaus, doch eine Tatsache ist. Dagegen werden wir ankämpfen. Wir werden das nicht akzeptieren. Aber, meine Freunde, wir werden es ein ganzes Stück hinnehmen müssen, um unser auf das ganze Deutschland gerichtete Bemühen von dieser verschlechterten Ausgangslage her fortsetzen zu können. Und hier dürfen wir nicht übersehen, daß das 4-Mächte-Abkommen über Berlin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN035" type="comment"><p>Zum Vier-Mächte-Abkommen über Berlin vom 3. September 1971 vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, D 443–453.</p></note></seg>, das war ja ein Punkt, über den wir den Westmächten leidenschaftlich widersprochen haben, bereits [ausgeht]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN036" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ausgehend«.</p></note></seg> von den 2 deutschen Staaten und diese in die internationale Politik einführt. Es wäre aber, nachdem dies geschehen ist, ein folgenschwerer Irrtum, zu glauben, daß die 4 Großmächte sich insoweit in absehbarer Zeit revidieren werden. Und wenn nun unsere eigenen Worte wieder gelten, die Worte, die wir hier in der Fraktion gesagt haben, die wir den Wählern gesagt haben, die keiner deutlicher als Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> und Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> auf die Frage gesagt haben, wie macht ihr denn Ostpolitik weiter und wie sichert ihr Berlin – die Frage ist uns doch gestellt worden –, darauf haben wir noch gesagt, das war so richtig, wie es ist, wir würden die Sowjetunion auffordern, das Berlin-Abkommen, an dem uns manches nicht paßt, zu unterzeichnen, um dann so entsprechend dem <name type="Organisation" ref="#Nato">NATO</name>-Beschluß<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN037" type="comment"><p>Im Kommuniqué über die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Ministerratstagung am 9./10. Dezember 1971 in Brüssel wurde in Ziffer 9 ausgeführt: »Die Minister erinnerten daran, daß sie auf ihrer Tagung in Lissabon ihre Bereitschaft erklärt hatten, multilaterale Gespräche aufzunehmen, sobald die Berlin-Verhandlungen einen erfolgreichen Abschluß gefunden haben; diese Gespräche sollen zu einer Konferenz über Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa führen. Angesichts der in den vorstehenden Ziffern erwähnten ermutigenden Entwicklungen bekräftigten sie ihre Bereitschaft, auf dieser Grundlage so bald wie möglich derartige Gespräche aufzunehmen.« <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1972, D 99.</p></note></seg> den Weg für die Sicherheitskonferenz frei zu machen. Das haben wir gesagt, den Wählern, hier in der Fraktion und der Vorsitzende auch auf dem Parteitag der CDU von Nordrhein-Westfalen am 9. April.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN038" type="comment"><p>Gemeint ist die Rede des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> auf der zweiten Landesversammlung der CDU Rheinland und Westfalen-Lippe am 17. März 1972 in Aachen. Vgl. BArch, N 1371/279.</p></note></seg> Das alles sollte gelten, und dies alles schließt ein, daß wir eben einiges von dem zur Kenntnis nehmen müssen, mindestens hinnehmen müssen, was inzwischen an Änderungen gegen uns […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN039" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »(Volk)«.</p></note></seg> erfolgt ist. Die Frage [ist], geht das so weiter oder versuchen wir, das zu bremsen, soweit die Kraft und die Stimmen der Opposition in diesem Augenblick langen. Das ist doch eine der Fragen. Und ich bin ganz sicher, daß das alles noch weniger intakt bleiben wird und daß das Erbe, das dann ’73 irgend jemand anzutreten hat auf diesem Gebiet, noch schlechter sein wird, als es sich bis heute schon darstellt. Ich habe nichts von dem zurückzunehmen, was ich ihnen, den Wählern, bereits gesagt habe hinsichtlich des Eintretens eines außenpolitischen Desasters für den Fall des Scheiterns der Verträge. Aber wir müssen sehen, in welch innenpolitischer Situation wir diese Frage diskutieren.</p>
				<p>Der 3. Punkt, meine Freunde, wir müssen glaubwürdig bleiben. Die Basis unserer Entscheidung ertragen wir einander an dem Tag. Wir wissen ja nicht, wie er geht und was am Schluß des Tages steht. Hier steht ein Mann, der besten Gewissens das getan hat, was die Fraktion ihm aufgegeben hat. Ob Sie die Ergebnisse billigen oder nicht, das ist eine zweite Frage. Aber daß dies hier passiert ist, miteinander, das sollte eigentlich niemand bestreiten. Meine Freunde, wenn Sie sich erinnern – und ich will dies nicht auch noch vorlesen, weil sonst mein Bericht zu lang wird –, wenn sie sich erinnern an das, was ich Ihnen vortrug am 17. Dezember über mein Gespräch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN040" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 7.</p></note></seg>, daß ich Ihnen damals 3 Sätze vorgetragen hatte, die sämtlich, wie jetzt, aus den Papieren der Regierung genommen waren. Wie ich gefragt habe, ob das dem Geist und Buchstaben des Vertrages entspreche. Sie erinnern sich an die Antwort. Eben diese Sätze werden jetzt von der Sowjetunion hingenommen. Nicht, weil wir damals nicht hart genug verhandelt haben, sondern weil sich hier die Mehrheitsverhältnisse verändert haben. Ohne die Veränderung der Mehrheitsverhältnisse, und das sage ich an die Kollegen, die es angeht, wären die Verträge durch, ohne diese Entschließung und all das, was ich hier im einzelnen noch vortragen kann. Und wir werden nicht nur als Opposition sagen, sondern auch als Regierung sprechen können davon, daß die Grenzregelungen vorläufig sind, daß dies kein Friedensvertrag ist. Wir werden uns auf den Deutschlandvertrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN041" type="comment"><p>Zum Deutschlandvertrag in der Fassung vom 23. Oktober 1954 vgl. BGBl. 1955, II, Nr. 8, S. 305–320.</p></note></seg> berufen können. Ich meine, daß in dieser Frage Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrempHerbert">Kremp</name> gestern in der »Welt« zutreffend formulierte, wenn er schrieb, die Opposition hat infolge der Pattsituation im Bundestag eine Interpretation des Vertrages erreicht, der völkerrechtlich nicht widersprochen werden kann, obwohl [sie] die Vertragspartner nicht bindet.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN042" type="comment"><p>Zu dem vom Chefredakteur der »Welt«, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrempHerbert">Kremp</name>, gezeichneten Artikel »Die Resolution und das Völkerrecht« vgl. »Die Welt«, 15. Mai 1972, S. 2.</p></note></seg></p>
				<p>Meine Freunde, wenn ich mir jetzt unsere Voten, sämtlich vor dem Tag, an dem wir uns entschlossen, aus der Lage eine Gemeinsamkeit zu finden, ansehe, ob wir nun 26. Mai [1970]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN043" type="comment"><p>Zur deutschland- und ostpolitischen Erklärung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 26. Mai 1970 vgl. die Fraktionssitzung am 26. Mai 1970. Vgl. auch den Artikel »Wir sind der Einheit Deutschlands verpflichtet«; »Union in Deutschland«, Nr. 21 vom 27. Mai 1970, S. 1 f, online.</p></note></seg> nehmen, das war das erste zu der Geschichte, 10. August [1970]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN044" type="comment"><p>Zu dem Schreiben des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> an Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vom 10. August 1970 anlässlich der bevorstehenden Unterzeichnung des Moskauer Vertrags vgl. ACDP,01-433-212/3. Vgl. dazu ferner die Fraktionssitzung am 15. September 1970, Anm. 35</p></note></seg>, 26. August [1970]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN045" type="comment"><p>Zu dem Beschluss des CDU-Präsidiums vom 26. August 1970, in dem es sich kritisch mit dem Moskauer Vertrag vom 12. August 1970 auseinandersetzte, vgl. den Artikel »Die Fallstricke sind sichtbar«; »Union in Deutschland«, Nr. 34 vom 27. August 1970, S. 3, online.</p></note></seg>, 4. 12. 1970<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN046" type="comment"><p>Zum Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 4. Dezember 1970 betr. Beziehungen der Bundesrepublik Deutschland und der Volksrepublik Polen vgl. BT Drs. 06/1523.</p></note></seg>, 17. 12. 70<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN047" type="comment"><p>Zu der Erklärung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 17. Dezember 1971 zu den Ergebnissen des Moskau-Besuchs des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vgl. die Fraktionssitzung am 17. Dezember 1971, SVP C.</p></note></seg>, [24. 1. 72]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN048" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »21.1.72«. – Gemeint ist die Entschließung des CDU-Bundesausschusses vom 24. Januar 1972, in der angekündigt wurde, dass die CDU die Verträge von Moskau und Warschau ablehnen werde. Vgl. dazu den Artikel »Nein zu Ostverträgen«; »Union in Deutschland«, Nr. 4 vom 27. Januar 1972, S. 1 f, online.</p></note></seg>, 23. 2. 72<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN049" type="comment"><p>Zu den Ausführungen des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> im Bundestag am 23. Februar 1972 im Rahmen der ersten Beratung der Ratifizierungsgesetze zum Moskauer Vertrag vom 12. August 1970 (BT Drs. 06/3156) und zum Warschauer Vertrag vom 7. Dezember 1970 (BT Drs. 06/3157)vgl. BT Plenarprotokoll 06/171, S. 9752–9764.</p></note></seg>, das sind, glaube ich, die wichtigeren. Dann können wir die alle zur Hand nehmen, und dann wird keiner sagen können, und die Voten werden ja eine Rolle spielen, alle diese Punkte seien [zur] Befriedigung erfüllt. Ebenso wird keiner sagen können, man könne alle Bedenken, die darin genannt sind, noch voll aufrecht erhalten. Wir sind, daran ist kein Zweifel, ein gutes Stück vorangekommen in unserem Sinne, ob dies ausreicht und wie dies der einzelne würdigt, darüber wird hier zu diskutieren sein.</p>
				<p>4. Punkt: die Protokolle. Warum haben wir die Einsicht verlangt? Weil die anderen sich bezogenen öffentlichen Dokumente auf die Verhandlungen und den Vertrag bei der Regierung Auszüge daraus benutzte zugunsten der Ratifizierung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN050" type="comment"><p>Im Ratifizierungsgesetz zum Moskauer Vertrag wurden Auszüge aus den Verhandlungsprotokollen – zum 29. Juli 1970 – zur Interpretation des Vertrags herangezogen. Vgl. dazu BT Drs. 06/3156, S. 14.</p></note></seg> Wir wollten wissen, ob es Geheimabreden gibt und was sie bedeuten, nachdem sich die anderen darauf beziehen und sie doch als Interpretationshilfen herbeigezogen werden können. Das Ergebnis ist, daß beide Seiten erklären, ich habe ihnen dies vorigen Dienstag schon gesagt, keiner wird sich auf diese Protokolle als Interpretationshilfen berufen, das ist eliminiert.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN051" type="comment"><p>Im Streit um die Einsichtnahme der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> in die Verhandlungsprotokolle zum Moskauer Vertrag bot die Bundesregierung dem Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> an, die Protokolle als Interpretationsmaterial zu den Ostverträgen zu eliminieren. Vgl. dazu den Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Fraktionssitzung am 9. Mai 1972 (2), SVP A.</p></note></seg> Das, glaube ich, ist ein wichtiger Punkt, und die Erklärung, es gebe keine Geheimabreden, ist sicherlich auch ein interessanter Punkt. Liebe gnädige Frau, wenn man nicht selbst regiert, weiß man sowieso nicht, was die Leute machen. Das ist ganz klar. Glauben Sie nicht, daß ich vertrauensselig geworden sei.</p>
				<p>Der 5. Punkt betrifft Europa. Warum haben wir das verlangt? Weil wir der Sowjetunion erklären mußten, wir wollen vermehrte Zusammenarbeit. Die geht aber nicht hinter der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWGi</name> vorbei, sondern die geht nur mit der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWGi</name>. Und [weil] die Sowjetunion bekanntlich, ich habe dies hier vorgetragen, die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWGi</name> bekämpfte. Dies war noch zur Zeit der 1. Lesung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN052" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 5.</p></note></seg> der Fall. Inzwischen gibt es einige Punkte, die ich zu würdigen bitte, zu welchem Ergebnis Sie immer kommen. Die Erklärung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN053" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 24.</p></note></seg>, es gibt unsere Entschließung mit der völligen Festlegung der Bundesrepublik Deutschland auf diese Politik<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN054" type="comment"><p>Vgl. dazu Ziffer 8 des Entschließungsantrags der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vom 10. Mai 1972 zur zweiten Beratung und Schlussabstimmung der Ratifizierungsgesetze zum Moskauer und zum Warschauer Vertrag: »Die Bundesrepublik Deutschland wird die Politik der europäischen Einigung zusammen mit ihren Partnern in der Gemeinschaft unbeirrt fortsetzen mit dem Ziel, die Gemeinschaft stufenweise zu einer Politischen Union fortzuentwickeln. Die Bundesrepublik Deutschland geht dabei davon aus, daß die Sowjetunion und andere sozialistische Länder die Zusammenarbeit mit der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWGi</name> aufnehmen werden.« BT Plenarprotokoll 06/187, S. 10960 f, Umdruck 287.</p></note></seg>, denn es wird ein verbindliches Dokument. Es gibt die Erklärung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name>, die ich Ihnen vorgelesen habe, vom 9. Mai<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN055" type="comment"><p>Vgl. dazu die Ausführungen des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> über das Gespräch mit dem sowjetischen Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> am 9. Mai 1972; Fraktionssitzung am 9. Mai 1972 (2), SVP A und bes. Anm. 2.</p></note></seg>, ich brauche sie nicht zu wiederholen, und es gibt das Angebot der Regierung, zusammenzuwirken, um einen Stufenplan für die politische Union herzustellen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN056" type="comment"><p>In der Plenarsitzung am 10. Mai 1972 erklärte dazu Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, »daß beide Seiten dieses Hauses im Gespräch darüber bleiben wollen, wie wir die stufenweise Entwicklung zur Politischen Union Westeuropas wirksam fördern können«. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/186, S. 10890.</p></note></seg> Recht wichtig mit dem Blick auf die kommende europäische Gipfelkonferenz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN057" type="comment"><p>Seit März 1972 liefen die Vorbereitungen zu einer Konferenz der Staats- und Regierungschefs der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Staaten und der Beitrittskandidaten. Die erste Gipfelkonferenz der Mitgliedstaaten der erweiterten <name type="Organisation" ref="#EG">Europäischen Gemeinschaft</name> trat am 19./20. Oktober 1972 in Paris zusammen. Vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1972, D 501 f.</p></note></seg>, und wenn wir mit der Regierung zusammenwirken, sind wir auch in einer anderen Lage, wenn wir uns demnächst [mit] den europäischen Regierungschefs auf den Ebenen, die wir haben, wieder treffen.</p>
				<p>6. Punkt: Freizügigkeit. Es ist unverkennbar, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN058" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> unsere Forderung, vor der Ratifizierung alle diese Dinge [unter]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN059" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p></note></seg> Dach und Fach zu haben, nicht erledigt ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN060" type="comment"><p>Bei den Beratungen der interfraktionellen Verhandlungskommission »Freizügigkeit« forderte die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>, noch vor der Ratifizierung des Moskauer und des Warschauer Vertrags von Seiten der DDR konkrete Zusagen in Bezug auf bereits angekündigte Reiseerleichterungen zu erhalten. Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 4. Mai 1972, SVP A. Vgl. dazu ferner die Aufzeichnung zur Sitzung der interfraktionellen Kommission »Freizügigkeit« am 3. Mai 1972; AAPD 1972, Dok. 118.</p></note></seg> Es ist ebenso unverkennbar, daß alle Ostblockstaaten eine Linie haben, nämlich diese Fragen, die sie als die Einmischung und die inneren Angelegenheiten betreffend [ansehen], nur durch einseitige Erklärungen zu lösen. Dies ist seit 1956 so, als es zum ersten Mal Aussiedlungen aus der Sowjetunion und aus Polen gab, das sind alles nicht Erfindungen dieser Regierung. Wir können nicht übersehen, daß hier gewisse Vermehrungen in beiden Richtungen unverkennbar sind und daß wir überlegen müssen – ich habe das vorgetragen aus dem ersten Gespräch in der Gemeinsamkeitsrunde<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN061" type="comment"><p>Zu dem Gespräch mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 28. April 1972 vgl. AAPD 1972, Dok. 117.</p></note></seg>, und der Bundeskanzler sagt, er verstünde, daß darüber ein öffentlicher Streit wäre. Aber er wolle doch mal sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> habe einen Stufenplan verkündet<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN062" type="comment"><p>Am 3. Januar 1972 legte der Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> einen Stufenplan zur Herstellung von Freizügigkeit in Deutschland vor. Vgl. »Union in Deutschland«, Nr. 1 vom 6. Januar 1972, Dokumentation 1/72, online. – Da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> seinen Vorschlag jedoch im Alleingang veröffentlicht hatte, löste der Plan in der Union Verärgerung aus und wurde auch in der Fraktion nicht näher diskutiert. Vgl. dazu auch <hi rendition="#smcap">Grau</hi>, Strom, S. 245.</p></note></seg>, und er sei bereit, ihn durchzuführen. Gut, wie weit wir das glauben, müssen wir sehen. Unterschätzen wir nicht die Chance, im Zusammenwirken in diesem Punkt uns zu beteiligen nicht nur an möglichen Erfolgen, sondern auch einzuwirken auf Maß und Umfang und die Tatsache, gibt’s jetzt überhaupt [einen] Generalvertrag und was ist hier mit der Mitgliedschaft mit der DDR in der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>. Übersehen wir dies Thema nicht.</p>
				<p>7. Punkt: Selbstbestimmungsrecht. Wir hatten uns verständigt, daß dies im Vertrag fehle, und es ist gar keine Frage, daß an dieser Stelle, machen wir uns nichts vor, der Bericht wahrscheinlich am wenigsten befriedigend ist. Ich würde ihn trotzdem an dieser Stelle nicht für total unzureichend betrachten. Auch dies gehört ins Abwägen. Immerhin haben wir die Erklärung, der Moskauer Vertrag widerspricht dem Grundsatz des Selbstbestimmungsrechtes nicht, da dies ohnehin in der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Charta verankert ist, auf die sich der Vertrag bezieht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN063" type="comment"><p>Vgl. dazu Ziffer 3 des Entschließungsantrags der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vom 10. Mai 1972 zur zweiten Beratung und Schlussabstimmung der Ratifizierungsgesetze zum Moskauer und Warschauer Vertrag: »Das unveräußerliche Recht auf Selbstbestimmung wird durch die Verträge nicht berührt. Die Politik der Bundesrepublik Deutschland, die eine friedliche Wiederherstellung der nationalen Einheit im europäischen Rahmen anstrebt, steht nicht im Widerspruch zu den Verträgen, die die Lösung der deutschen Frage nicht präjudizieren. Mit der Forderung auf Verwirklichung des Selbstbestimmungsrechts erhebt die Bundesrepublik Deutschland keinen Gebiets- oder Grenzänderungsanspruch.«; BT Plenarprotokoll 06/187, S. 10960 f, Umdruck 287.</p></note></seg> Der Vertrag berühre nicht die Rechte der 4 [Mächte]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN064" type="comment"><p>Vgl. dazu Ziffer5 des Entschließungsantrags der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vom 10. Mai 1972 zur zweiten Beratung und Schlussabstimmung der Ratifizierungsgesetze zum Moskauer und Warschauer Vertrag: »Die Rechte und Verantwortlichkeiten der Vier Mächte in bezug auf Deutschland als Ganzes und auf Berlin werden durch die Verträge nicht berührt. Der Deutsche Bundestag hält angesichts der Tatsache, daß die endgültige Regelung der deutschen Frage im Ganzen noch aussteht, den Fortbestand dieser Rechte und Verantwortlichkeiten für wesentlich.«; BT Plenarprotokoll 06/187, S. 10960 f, Umdruck 287.</p></note></seg> und nehme den Friedensvertrag nicht vorweg<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN065" type="comment"><p>Vgl. dazu Ziffer 2 des Entschließungsantrags der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vom 10. Mai 1972 zur zweiten Beratung und Schlussabstimmung der Ratifizierungsgesetze zum Moskauer und Warschauer Vertrag: »Die Verpflichtungen, die die Bundesrepublik Deutschland in den Verträgen eingegangen ist, hat sie im eigenen Namen auf sich genommen. Dabei gehen die Verträge von den heute tatsächlich bestehenden Grenzen aus, deren einseitige Änderung sie ausschließen. Die Verträge nehmen eine friedensvertragliche Regelung für Deutschland nicht vorweg und schaffen keine Rechtsgrundlage für die heute bestehenden Grenzen.« BT Plenarprotokoll 06/187, S. 10960 f, Umdruck 287.</p></note></seg>. Dies sind immerhin Erklärungen, die wichtig sind, und wenn sie dann so angebunden und verbindlich werden, wie ich dies schilderte, so können wir nicht so tun, als sei dies gar nichts. Es ist sicherlich nicht das, was wir uns vorgestellt haben. Geben und Nehmen, wenn man eine Lösung sucht.</p>
				<p>8. Punkt, meine Damen und Herren: die internationale Lage. Und ich habe hier dies oft als ebenso notwendige wie undankbare Aufgabe empfunden, in dieser Lage in den letzten 2 Jahren mit den Spitzen der westlichen Hauptstädte Kontakt zu halten. Wir mußten ihn haben. Aber daß dabei viele bunte Federn an unserem Hut öffentlich nicht zu erwarten waren, war ebenso klar. Trotzdem war dies notwendig. Und wir haben dabei mühsam erstritten die Nichteinmischung, und dies war schwierig genug. Ich denke an das letzte Gespräch, meine Damen und Herren.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN066" type="comment"><p>Vom 26. bis 31. Januar 1972 hielt sich der Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in den USA auf. In einem Gespräch versicherte der amerikanische Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">NixonBarzel</name>, die Frage der Ostverträge sei eine deutsche Angelegenheit. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Barzel</hi>, Streit, S. 170–172.</p></note></seg> Es wäre aber unaufrichtig, nicht zu sehen, daß in den letzten Tagen, seit es eine Verschärfung an einem anderen Ende der Welt gibt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN067" type="comment"><p>Aufgrund der anhaltenden Angriffe der nordvietnamesischen Streitkräfte auf die südvietnamesischen Stellungen gab der amerikanische Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> in einer Ansprache am 8. Mai 1972 bekannt, er habe angeordnet, alle Einfahrten zu nordvietnamesischen Häfen zu verminen, um die Lieferung von Waffen und anderem Nachschubmaterial zu unterbinden. – Am 11. Mai 1972 protestierte die sowjetische Regierung in einer Erklärung gegen die Verminung nordvietnamesischer Küstengewässer. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1972, Z 116 f.</p></note></seg>, [es] natürlich keinen Rat gibt mit Ausnahme dessen, den wir heute in der Presse lesen, den ich nicht würdigen kann, weil ich eben noch nicht nachgegangen bin hinsichtlich der Verifikation. Meine Damen und Herren, ich will nicht sagen {…} Aber natürlich sagen viele einem, ohne es auszusprechen, man kann ja auch so verkehren international: sorgt doch dafür, daß wir in Mitteleuropa im Windschatten bleiben. Es gibt Sturm an anderen Stellen genug.</p>
				<p>Soweit, meine Freunde, ich komme jetzt zum Schluß. Wir haben versucht, aus einer schwierigen Lage das Beste zu machen. Dies nicht auf eigene Faust, sondern auf der hier verabredeten Marschroute. Und ich weiß, daß mein besonders geschätzter Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> in einer Frage anderer Meinung ist als ich.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN068" type="comment"><p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> kritisierte mehrfach, dass der Dissens zwischen der sowjetischen und der deutschen Interpretation des Moskauer Vertrags durch die gemeinsame Entschließung nicht beseitigt, sondern vergrößert würde; zudem stellte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> die völkerrechtliche Verbindlichkeit der Entschließung in Frage. Vgl. dazu die Fraktionssitzungen am 4. Mai 1972, SVP C, und am 8. Mai 1972, SVP B.</p></note></seg> Was uns beide sicherlich weiterhin verbindet. Aber ich bedanke mich, daß er ausdrücklich gewürdigt hat, daß hier alle die Schritte mit zu verantworten haben, weil ich keinen Schritt getan hätte, ohne die ausdrückliche Zustimmung der Fraktion einzuholen. Am vorigen Dienstag hatte es einen Beschluß gegeben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN069" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 3.</p></note></seg>, und ähnlich wie der von der CSU<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN070" type="comment"><p>Zur Haltung der CSU-Landesgruppe zur Ratifizierung der Ostverträge vgl. bes. CSU-<hi rendition="#smcap">Landesgruppe</hi> 1949–1972, CD-ROM-Supplement, Dok. 519.</p></note></seg>, dank der – sowieso, das können wir uns denken – Beharrlichkeit der Union, könnte sich eine Möglichkeit eröffnen, die Ostverträge durch die entscheidende Klarstellung, daß sie die deutsche Frage nicht präjudizieren und einem Friedensvertrag nicht vorgreifen, zustimmungsfähig zu machen. Ich glaube, dies ist beides erreicht.</p>
				<p>Dies wird nur glaubhaft, wenn wir zu diesem Ergebnis stehen und es nicht selbst in Zweifel ziehen. Dabei, meine Freunde, wollen wir hier keinen Krampf machen, und wir wollen einander respektieren. Wir haben bewiesen, daß wir einstimmig sein könnten. Ich meine, hier könnten wir auch beweisen, daß wir einen anderen Weg der Toleranz und des Respekts voreinander gehen. Nur eins müssen Sie sehen für die politische Wirkung, und das sage ich nicht für mich, dieses sage ich wegen der Sache: Ohne eine Mehrheit oder ausreichende Mehrheit für das Ergebnis der Verhandlungen werden wir uns nicht nur in der Öffentlichkeit um das bringen, was wir erreicht haben, sondern unser Einfluß auf die Punkte künftigen Zusammenwirkens wird genauso stark sein, wie wir uns jetzt entscheiden. Meine Freunde, Sie haben bei Ihren Papieren den Beschluß der CDU-Gremien von gestern. Ich will dies nicht in den formalen Vorschlägen, aber ich möchte mir das in den 5 sachlichen Punkten ausdrücklich zu eigen machen. Es ist gelungen:</p>
				<p>1. Die Verträge dienen der Herstellung eines Modus vivendi.</p>
				<p>2. Sie nehmen einen Friedensvertrag nicht vorweg und schaffen keine Rechtsgrundlage für heute bestehende Grenzen.</p>
				<p>3. Die deutsche Frage ist nicht präjudiziert, das Selbstbestimmungsrecht nicht berührt. Eine friedliche Politik der Wiederherstellung der nationalen Einheit des deutschen Volkes bleibt mit den Verträgen vereinbar.</p>
				<p>4. Die Bündnis- und Integrationspolitik im Westen ist unangetastet. Das Ziel ist durchgesetzt, die europäische Gemeinschaft stufenweise zu einer politischen Union fortzuentwickeln.</p>
				<p>5. Die Deutschen dürfen in Deutschland von gesicherten Fortschritten in der Freizügigkeit für Menschen, Ideen und Informationen nicht ausgeschlossen werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN071" type="comment"><p>Zum Beschluss des CDU-Präsidiums bzw. des CDU-Bundesvorstands vom 15. Mai 1972 vgl. auch <hi rendition="#smcap">Grau</hi>, Strom, S. 345 f.</p></note></seg></p>
				<p>Meine Freunde, nun entscheiden Sie, mein Rat war klar. Er ist abgewogen. Ich meine, nachdem Sie mich auf die Reise geschickt haben, eine Lösung zu finden, ist [es so, daß] man sagen kann, das ist nicht genug. Aber es sollte keiner bestreiten, daß Sie mich einstimmig auf die Reise geschickt haben.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Erläuterungen, die ich hier abzugeben habe, und die Position, die ich hier beziehe, gebe ich nicht nur für meine Person ab, sondern für die Abgeordneten der Landesgruppe der CSU. Ich darf zuerst, um das Folgende verständlicher oder klarer zu machen, von dem Ausgangspunkt ausgehen, mit dem diese Ostpolitik begonnen hat. Verstehen Sie das bitte nicht so, daß ich hier eine Debatte pro oder contra diese Verträge hier von neuem entfesseln will. Wir haben ja alle Argumente, die zu diesen Verträgen zu sagen sind, freundliche und vor allen Dingen weniger freundliche, ja ausgiebig in der 1. Lesung im Bundestag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN072" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 5.</p></note></seg> und vorher und nachher bei unzähligen Sitzungen aller verschiedenen Gremien ausgiebig behandelt. Aber ich meine jetzt, der Ausgangspunkt, mit dem diese Ostpolitik begonnen hat, um anhand der Schilderung dieses Ausgangspunktes die Voraussetzungen zu schildern oder verständlich zu machen, die für den von mir genannten Kreis der Abgeordneten hätten erfüllt werden müssen, damit die auch von uns gewünschte Einigkeit hergestellt werden kann – wir haben bei verschiedenen Phasen im Laufe der parlamentarischen Diskussion, sei es über die Verträge, sei es auch bei der 1. Lesung des Haushalts<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN073" type="comment"><p>Die erste Beratung des Entwurfs der Bundesregierung vom 8. Oktober 1971 eines Gesetzes über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1972 (Haushaltsgesetz 1972) (BT Drs. 06/2650) fand in den Plenarsitzungen am 20./21. Oktober 1971 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/144 und 06/145.</p></note></seg>, den Appell an die Aktion Gemeinsinn erlebt. Diesem Appell kann man sich sehr schwer entziehen. Erstens ist Gemeinsinn gut, zweitens kommt Gemeinsinn in der Öffentlichkeit für denjenigen immer gut an, der sich glaubhaft zum Gemeinsinn bekennt, und deshalb sind wir hier auch durchaus richtig verfahren. Nur hat diese Regierung trotz ihrer knappen Ausgangsmehrheit<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN074" type="comment"><p>Bei der Bundestagswahl am 28. September 1969 verloren CDU und CSU zwar 1,5 Prozentpunkte gegenüber der Bundestagswahl 1965, blieben mit 46,1% dennoch die stärkste Fraktion im Deutschen Bundestag. Die SPD verbuchte Stimmengewinne in Höhe von 3,4 Prozentpunkten und errang 42,7%, die FDP verlor 3,7 Prozentpunkte und erreichte nur noch 5,8%. Damit gewannen CDU und CSU zusammen 250 Sitze, die SPD 237 und die FDP 31, einschließlich Berliner Abgeordnete, die jedoch im Bundestag kein volles Stimmrecht besaßen.</p></note></seg>, die jetzt geschmolzen ist, im Herbst 1969, als sie mit dieser Ostpolitik begann, die Gemeinsamkeit nicht gesucht. Verstehen Sie mich jetzt bitte nicht so, damit ich nicht noch mal wiederholen muß, es geht hier nicht darum etwa, für ein Versäumnis der Vergangenheit jetzt nachträglich irgendwie Rache zu nehmen. Den Gesichtspunkt bitte ich von vorneherein zu streichen. Sondern die Frage ist, ist die geistige oder ist die politische Position, mit der man diese Ostpolitik begonnen hat, durch die Verhandlungen der letzten Wochen auf seiten der Bundesregierung geändert worden oder ist sie nicht geändert worden. Das ist der entscheidende Punkt. Nicht die Frage, haben sie sich damals gut oder schlecht verhalten, haben sie uns beiseite geschoben, hat ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt, wir brauchen keine Opposition<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN075" type="comment"><p>In einem Interview mit dem »Spiegel« vom 26. Januar 1970 erklärte der Vorsitzende der SPD-Fraktion, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, auf die Frage, ob er die Opposition brauche: »Nein, ich brauche die Opposition nicht.« Vgl. den Artikel »Es gibt kein Scheitern«; »Der Spiegel«, Nr. 5 vom 26. Januar 1970, S. 24–27.</p></note></seg>, und jetzt zeigen wir es ihm einmal, daß er die Opposition braucht. All das sind emotionale Kategorien, aus denen heraus ich bestimmt nicht rede, sag’ ich es jetzt zum dritten Mal, um diese mögliche Argumentation von vorneherein auszuschalten.</p>
				<p>Diese Ostpolitik hat begonnen durch den Koalitionspartner SPD in der Großen Koalition. Ich hoffe, daß hier die Vertraulichkeit so weit gewahrt ist, daß das, was ich gestern in kleinerem Kreise sagte, ich heute in großem Kreise sagen kann. Ich habe im Jahre 1967 oder Anfang 1968, in meinen Papieren steht es noch genau, aber es spielt ja jetzt keine Rolle, habe ich eine Information bekommen, daß der Koalitionspartner SPD geheime Verhandlungen mit der Kommunistischen Partei Italiens führte. In der Zwischenzeit kein Staatsgeheimnis mehr.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN076" type="comment"><p>Zu den Kontakten der SPD zur KPI vgl. den Artikel »Alles Kapitalisten«; »Der Spiegel«, Nr. 15 vom 8. April 1968, S. 27 f. Vgl. dazu auch <hi rendition="#smcap">Kroegel</hi>, Einen Anfang finden, S. 212–224; <hi rendition="#smcap">Schönhoven</hi>, Wendejahre, S. 397–400.</p></note></seg> Ich habe das damals dem Bundeskanzler mitgeteilt. Der Bundeskanzler war der Meinung, das sei doch unmöglich. Das wäre ja ein glatter Vertrauensbruch, wenn dem so wäre. Diese Information ist überprüft worden, sie hat sich leider als richtig herausgestellt. Nur ist der Gehalt dieser Information dann herabgespielt worden, weil man aus gutem Grunde damals die Koalition nicht vorzeitig gefährden, preisgeben wollte, in der Annahme, daß der, der sie sprengt, ganz gleich was die Gründe sind, dann vom Wähler die Lektion dafür bekommt, da der Wähler nicht abermals schon wiederum eine Krise innerhalb einer Koalition haben wollte.</p>
				<p>Was war der Ratschlag, den die kommunistischen Verhandlungspartner Italiens ihren deutschen Verhandlungspartnern von der SPD gegeben [haben]? Der Ratschlag war der, eine Ostpolitik einzuleiten, wie wir sie zum ersten Mal vor Abgabe der Regierungserklärung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN077" type="comment"><p>Zu den Ausführungen des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in seiner Regierungserklärung am 28. Oktober 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 06/5, S. 20–34.</p></note></seg> durch die bekannte Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> erlebt haben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN078" type="comment"><p>In einer Pressekonferenz am 27. Oktober 1969 erklärte Regierungssprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>, die Bundesregierung gehe – in Übereinstimmung mit den Parteigremien von SPD und FDP – »von der Existenz zweier deutscher Staaten« aus. Er gehe davon aus, dass »auch ein ähnlicher Passus in der Regierungserklärung« von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> enthalten sein werde. Vgl. BPA, Pressekonferenzen 1969, Pressekonferenz Nr. 121/69, S. 3 f.</p></note></seg>, eine Ostpolitik, so, wie sie dann in der Folgezeit sich in den Verhandlungen mit Moskau, mit Warschau, mit dem anderen Teil Deutschlands dann abgespielt hat. Ich beurteile die Motive der KPI nicht so negativ, wie es einige in unseren Reihen tun. Einige aus unseren Reihen sind aus gutem Grund der Meinung, daß das Ganze ein großangelegtes Manöver war, mit dem die als am meisten progressiv bekannte kommunistische Partei, nämlich die italienische, die Karlsbader Beschlüsse<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN079" type="comment"><p>Vom 24. bis 26. April 1967 tagte in Karlsbad eine Konferenz der kommunistischen und Arbeiterparteien Europas. Für den Wortlaut des Kommuniqués vom 26. April 1967 vgl. DzD V/1, S. 1045–1047. – Für den Wortlaut der Erklärung »Für den Frieden und die Sicherheit in Europa« vom 26. April 1967 (Karlsbader Erklärung) vgl. DzD V/1, S. 1047–1054.</p></note></seg> dann im Westen über das Trojanische Pferd Bundesrepublik oder über die dafür empfängliche Bundesrepublik dann durchsetzten wollte.</p>
				<p>Das ist eine Meinung, die hat viel Richtiges für sich, auf alle Fälle war das Motiv der KPI und damit auch der Inhalt ihres Ratschlages der, ihr müßt die Sperrfunktion der DDR beseitigen. Die DDR vertritt den härtesten Kurs. Ihr müßt also deshalb in Moskau etwas tun, um die DDR aus den Angeln zu heben, und ihr müßt gegenüber der DDR etwas tun, um damit in Moskau leichter Fortschritte erzielen zu können. Dieser Ratschlag ist dann von der SPD ohne Gemeinsamkeit mit uns noch vor der Regierungserklärung im Jahre 1969 schon in die Tat umgesetzt worden. Damals wurde [Conny]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN080" type="comment"><p>Korrigiert aus »Koni«.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> als Minenhund vorgeschickt. Ich nehme an, daß die ehemaligen {…} wissen, was ein Minenhund ist. Einer, der den Hund immer rausschickt, damit die Minen hochgehen, bevor man selbst über das Gelände geht. Den hat man vorgeschickt mit der Erklärung, daß die neue Bundesregierung von der Existenz zweier deutscher Staaten auf deutschem Boden ausgehe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> sollte damit den ersten Sturm der Entrüstung abfangen, damit der Bundeskanzler dann einige Tage später, ein oder zwei Tage später, in seiner Regierungserklärung dann diesen Satz wiederholen konnte, ohne das Aufsehen zu erregen, das er selbst nicht erregen wollte. Daher der Stoßtrupp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>, der hier vorgeschickt wurde. Daß dem so war, weiß ich in der Zwischenzeit zumindest von einigen Beteiligten selber. Aber damit begann eine Vorleistung, von der wir damals sagten, daß sie verhängnisvoll sei. Ich bin kein {…} kalter Krieger, daß ich etwa ausschließen würde, daß wir nicht am Ende von Verhandlungen, bei sichtbaren Gegenleistungen von der anderen Seite, uns zu dem gleichen Kompromiß unter Umständen herbeigelassen hätten. Nur bin ich der Meinung, daß derjenige, der bei Verhandlungen mit den Kommunisten eine Vorleistung erbringt, von ihnen von vorneherein als weich, als schwachsinnig oder auf alle Fälle als erpreßbar angesehen und demgemäß behandelt wird.</p>
				<p>Vorleistungen mit kommunistischen Partnern erbringen erfahrungsgemäß gar nichts. Aber diese Regierung stand ja unter einem ganz bestimmten selbstgesetzten Erfolgszwang, nämlich: Wir haben einen Schlüssel für eine neue Ostpolitik, die sieht ganz anders aus. Und für diese Ostpolitik, wie sie sie damals begonnen haben, frage ich, steht die Regierung heute noch auf dem Boden? Das ist das Ziel meiner Ausführungen. Nicht die Auseinandersetzungen mit den Vorgängen, die 2 oder 2 ½ Jahre zurückliegen. Steht die Regierung heute noch auf dem gleichen Boden oder steht sie nicht mehr auf dem gleichen Boden, denn damals hat sie die Gemeinsamkeit nicht nur fahrlässig versäumt oder im Rausch des Sieges der Regierungsbildung dann überheblich übergangen, sondern sie hat bewußt die Gemeinsamkeit ausgeschlossen, weil sie wußte, daß mit uns diese erste Hürde vor Beginn und vor Abschluß erfolgreicher Verhandlungen auf keinen Fall genommen werden könnte. Der Ratschlag, wenn ich es scharf formuliere, der Ratschlag der Kommunistischen Partei Italiens war den Architekten dieser Ostpolitik im Jahr 1969, ’70 und ’71 wichtiger als die Gemeinsamkeit mit der Opposition der CDU/CSU. Das kann man nicht bestreiten, das ist der Ausgangspunkt. Die Frage ist für mich nicht, sie jetzt dafür zur Rechenschaft zu ziehen, diese Kategorie gibt es nicht, sondern zu prüfen jetzt, ist es angebracht heute, von einer veränderten Position der Bundesregierung zu sprechen. Und ich möchte nicht sagen, sie hat sich überhaupt nicht geändert. Aber sie hat sich nicht soweit geändert, daß wir ganz klar [die] Aktion Gemeinsinn deshalb bejahen können, weil sie sich ausreichend geändert hat.</p>
				<p>Ich komme zum zweiten Punkt. Ich ging bisher oder wir gingen bisher davon aus, daß diese Fraktion, und zwar ohne erkennbare Gegenstimme, diese Verträge negativ bewertet und zu ihnen eine negative Position bezieht. Ich hatte mich entweder selbst getäuscht, was manchmal ja vorkommt, oder ich wäre getäuscht worden, wenn ich es nachträglich zur Kenntnis nehmen müßte, daß die Position dieser Fraktion offen war bis zum Dezember, wo Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> uns seinen Reisebericht aus Moskau erstattete und zum ersten Mal in formeller Abstimmung dann ein negatives Votum ausgesprochen wurde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN081" type="comment"><p>Ein klares Nein zu dem Vertrag von Moskau wurde in der Erklärung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>vom 17. Dezember 1971 nicht ausgesprochen. Es heißt lediglich: »Die entscheidenden Bedenken gegen das von der Bundesregierung vorgelegte Vertragswerk sind bestätigt und sogar erhärtet worden.« Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 17. Dezember 1971, SVP C.</p></note></seg> Aber es ist ja damals ausgesprochen worden. Ich darf auch daran erinnern, wenn es heute heißt, wir haben dank der Änderung der Mehrheitsverhältnisse, Balance zwischen Regierungspartei und Opposition, eine andere Position, das ist richtig, wir haben eine andere Position. Ob wir die Position hätten auf die Waage bringen können, erscheint mir angesichts der Randerscheinungen bei uns, die schon leider nicht erlaubt haben, Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zu stürzen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN082" type="comment"><p>Zum gescheiterten Misstrauensantrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vgl. Anm. 8.</p></note></seg>, jetzt noch viel fragwürdiger, als ich es damals unter Überwindung meiner Zweifel gehalten habe. Das muß hier einmal gesagt werden.</p>
				<p>Wir hätten ja auch die Verträge mal vorerst in der Schublade gelassen und uns überlegt, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> Kanzler geworden wäre, wie wir weiter prozedieren. Daß das nicht gekommen ist, wir hätten es sehr schwer gehabt, sehr schwer gehabt, keiner von uns hätte bei einer positiven Abstimmung zwei lachende Augen gehabt, ist völlig richtig, wir hatten bei dem negativen Ausgang zwar eineinhalb weinende Augen gehabt, aber auch ein halbes Auge, das aufatmete, daß uns diese Prüfung erspart geblieben ist. Das ist doch bei vielen so gegangen, ohne jeden Zweifel, wir wußten doch, was uns bevorstand, wenn wir mit dieser knappen Mehrheit dann bei diesen Problemen den Ritt durch die Landschaft unternehmen müßten, den Ritt über den Bodensee machen müßten, aber daß wir heute keinen Kanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> haben, das ist leider auf diese Fraktion, auf Unbekannte in dieser Fraktion zurückzuführen. Das hat mich auch innerlich tief beeindruckt, ohne daß ich das außerhalb dieses Kreises jemals gesagt hätte. Denn alle diese – mich hat es tief beeindruckt –</p>
				<p>(Stimmengewirr.)</p>
				<p>Erlauben Sie mir doch, bei meiner Meinung zu bleiben – ich habe guten Grund, bei dieser Meinung zu sein, daß es an Randerscheinungen dieser Fraktion liegt. Und ich bitte, mich wirklich in Ruhe anzuhören, denn wir haben alle heute das Recht, uns gegenseitig sehr offen die Meinung zu sagen. Und wenn dem nicht so wäre, dann wäre ja der Sinn dieser Sitzung nicht erfüllt. Ich kann nur die Garantie dafür abgeben, daß sämtliche Abgeordneten der CSU bei dieser Abstimmung sich so verhalten haben, wie es dem Fraktionsbeschluß entspricht. Die bindende Garantie kann ich abgeben. Wenn Sie nicht wollen, daß ich weiterspreche, höre ich gerne auf. Es wäre aber dem Fortgang der Sache nicht dienlich. Aber, das war ja nur eine Randbemerkung. Daß wir diese Mehrheitsverhältnisse geändert haben, ist dem Übertritt von Abgeordneten zu verdanken, die damals bei ihrem Übertritt als Motiv ihr Nein zu diesen Ostverträgen zum Ausdruck gebracht haben. Und denen hat man damals erklärt, auch der Herr Fraktionsvorsitzende, seien Sie beruhigt, es bleibt beim Nein. Hier sitzen ja doch mehrere, die bereit sind, das zu [präzisieren]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN083" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »säsieren«.</p></note></seg>. Darum ist die Frage der heutigen Sitzung, des gegenseitigen Vertrauens, eine außerordentlich bedeutsame Frage. Denn die Mehrheit – man kann sich auf die Mehrheitsverhältnisse berufen, weil sie sich durch Zuzug von Abgeordneten geändert haben, und dann die Tatsache des Zuzugs dafür benutzen, um die Verträge anzunehmen entgegen den Motiven derer, die wegen der Verträge zu uns gekommen sind. Das wollen wir nur einmal feststellen.</p>
				<p>Ich komme zum nächsten Punkt. Ich gehe jedenfalls davon aus, daß das Votum der Fraktion negativ war. Ich darf in dem Zusammenhang auch ja erwähnen, daß damals CDU und CSU ein Papier erarbeitet hatten, das die gemeinsame Grundlage für zukünftige personelle und sachliche Politik war.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN084" type="comment"><p>Gemeint sind die gemeinsamen politischen Leitsätze von CDU und CSU, die am 29. November 1971 im Zusammenhang mit der Entscheidung über die Kanzlerkandidatur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> verabschiedet und Anfang Dezember 1971 veröffentlicht wurden. Vgl. »Union in Deutschland«, Nr. 47 vom 2. Dezember 1971, S. 6 f, online.</p></note></seg> Wir haben aber keinen Grund, von diesem Papier abzurücken, wie ich ausdrücklich sagen möchte. Aber in diesem Papier – dieses Papier ging zurück auf eine Vorlage der CDU und CSU und dann auf einen Kompromißvorschlag, der im wesentlichen vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stammte. Und hier war im ersten Teil des Papieres geschildert, von welchen Grundsätzen unsere Ostpolitik ausgehen mußte. Selbstbestimmungsrecht einhalten usw. Und in unserem Text war weiterhin dann drin, die Verträge von Moskau und Warschau sind mit diesen Grundsätzen unvereinbar, und zwar die Verträge, so, wie sie damals hier auf dem Tisch lagen, das war ja im Dezember 1971. Wir sind dann gebeten worden, diesen Satz aus dem zu veröffentlichenden Papier herauszunehmen, und zwar nur aus einem Grunde, weil der Meinungsbildungsprozeß innerhalb der CDU noch nicht so abgeschlossen sei, daß man dieses auch heute schon festliegende Ergebnis, also im Dezember festliegende Ergebnis veröffentlichen könnte. Man würde unfreundliche Reaktionen in den Gremien bekommen, weil sie sich durch ein solches Papier dann gewissermaßen festgelegt und vorweg präjudiziert fühlen würden. Wir könnten aber in der Sache davon ausgehen, daß dem so sei. Das ist vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> so gesagt worden, ist vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">Weizsäcker</name> expressis verbis bestätigt worden.</p>
				<p>Ich komme zum nächsten Punkt. Und das ist die Frage des Charakters der Verträge. Wir haben uns darüber genug unterhalten. Dieser Vertrag ist meines Wissens, ich habe zwar keine erschöpfende Kenntnis aller Verträge, die in der Weltgeschichte abgeschlossen worden sind, sonst müßte man ein Computer-Gehirn haben, aber es ist der erste Vertrag, in dem der Hauptgegenstand des Vertrages so formuliert ist, daß er eine Interpretationsbreite hat, daß die gewählte Formulierung eine Interpretationsbreite hat, die einen diametralen Gegensatz an einem Ende und am anderen Ende ausweist. Selbstverständlich, ich möchte das allgemein gleich entkräften, würden wir auch nie Verträge schließen, für die man keine Interpretationen brauchte. Verträge, bei denen es nicht in der Auslegung zu Streitigkeiten kommt, gibt es wohl nicht, außer es handelt sich um reine Selbstverständlichkeiten. Bloß, wenn ich dieses Beispiel hier sagen darf, wenn wir z. B. mit Frankreich einen Vertrag schließen würden oder geschlossen haben über den Ausbau des Oberrheins, dann halte ich es für ausgeschlossen, daß die Franzosen sagen, der Vertrag verbietet den Ausbau des Oberrheins, und die Bonner sagen, der Vertrag verpflichtet uns zum Ausbau des Oberrheins.</p>
				<p>Genauso war es auch bei dem Vertrag mit Moskau im Jahre 1955. Wenn da drumherum Briefe geschrieben worden sind, zum Teil angenommen, zum Teil nicht angenommen oder mit Widerspruch nur zur Kenntnis genommen, dann stand der Vertragsgegenstand nicht im Zweifel. Der Vertragsgegenstand war die Aufnahme diplomatischer Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Sowjetunion.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN085" type="comment"><p>Zu dem Briefwechsel vom 13. September 1955 zwischen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und dem sowjetischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BulganinNikolaiAlexandrowitsch">Bulganin</name> über die Aufnahme diplomatischer Beziehungen vgl. DzD III/1, S. 335–337.</p></note></seg> Weil man aber damals – und das wissen Sie genausogut wie ich, aber ich muß es trotzdem wieder sagen –, weil man aber damals verhindern wollte, daß aus der Tatsache der unstrittigen Aufnahme von Beziehungen, wie sie durch den Vertrag beiderseits verbindlich vorgeschrieben war, falsche Schlußfolgerungen her analogie[sie]ren[d] oder [implizit]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN086" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in plicitä«.</p></note></seg> gezogen werden können, hat man den Brief dazugeschrieben. Aber der Gegenstand des Vertrages, was im Vertrag selbst drinstand, war unstrittig, Bonn und Moskau nehmen diplomatische Beziehungen auf und tauschen Botschafter aus.</p>
				<p>Bei diesem Vertrag ist der Hauptgegenstand von vornherein so, daß er diametral definiert worden ist. Und zwar auf der einen Seite Gewaltverzicht, wozu wir alle uneingeschränkt in dieser Fraktion ja gesagt haben, auch heute selbstverständlich ja sagen. Es ist unwahr, wenn der Kanzler sagt, diese Verträge seien ein konkreter Gewaltverzicht und die CDU/CSU hätte nur einen abstrakten Gewaltverzicht. Wir hätten selbstverständlich in unserem Gewaltverzicht – ich nehme an, daß ich hier etwas ausdrücke, was allseits eine gemeinsame [Communis opinio]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN087" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »komune supinio«.</p></note></seg> ist – einen Vertrag unterschrieben, dessen Kernbestandteil, dessen einer Kernbestandteil – der andere wäre die Zusammenarbeit, Verpflichtung zur Zusammenarbeit –, dieser eine Kernbestandteil gewesen wäre, daß wir für die Beilegung von Streitigkeiten, für die Durchsetzung unserer politischen Ziele usw., uns der Androhung und der Anwendung von Gewalt enthalten. Wir wären selbstverständlich auch bereit gewesen hinzuzufügen, das gilt auch für den gegenseitigen Grenzverlauf, mit namentlicher Aufführung der Grenze zwischen Bundesrepublik Deutschland und dem anderen Teil, und das gilt auch mit namentlicher Aufführung für die Oder-Neiße-Linie. Hätte man die Verträge so formuliert mit einem konkreten Gewaltverzicht dieser Art, hätten wir nicht diesen ganzen Zauber, diesen Spuk gehabt, mit dem wir im Bundestag hin und her kontrovers uns unterhalten hätten. Wir mußten aufgrund unserer Einschätzung des deutschen Verhandlungspartners, des deutschen Unterhändlers<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN088" type="comment"><p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>.</p></note></seg>, mußten wir entnehmen, daß man in Moskau diesen Vertrag anders bewertet hat, und zwar auch auf deutscher Seite, als man ihn zu Hause ausgegeben hat. Die Veröffentlichung der Protokollfetzen oder der Niederschriftsteile, oder wie immer man sie nennen mag, hat diesen Verdacht erhärtet.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN089" type="comment"><p>Von anonymer Seite wurden mehreren Abgeordneten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> Auszüge aus den Moskauer Verhandlungsprotokollen übersandt. Der Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> übermittelte das ihm zugegangene Exemplar am 12. April 1972 Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> bei einem Treffen im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> mit der Bitte um Prüfung und Stellungnahme. Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> erklärte mit Schreiben vom 17. April 1972 an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, die Zitate seien Bruchstücke und in Einzelfällen verfälscht. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1972, Z 96. – Der Text der angeblichen Auszüge wurde am 18. April 1972 in mehreren Zeitungen veröffentlicht. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Meissner</hi>, Moskau/Bonn, S. 1475–1480.</p></note></seg> Wie betroffen die andere Seite doch war, geht auch daraus hervor, daß sie im Gegensatz zu ihren sonstigen Gepflogenheiten sich außerstande sah, einheitlich zu stottern und übereinstimmend zu lügen. Das haben sie nicht geschafft. Nein, sie hat gesagt, es ist eine grobe Fälschung, es seien aus dem Zusammenhang herausgerissene Gesprächsteile oder Teile der Niederschrift gewesen. Ich weiß nicht, wieviel tausend Seiten die Niederschriften umfassen, in 12 oder was Leitz-Ordnern, aber daß man auf fünf Seiten nicht einen umfassenden Zusammenhang mit Wahrung aller Übergänge halten kann, ist ja selbstverständlich. Darum hat doch diese Fraktion darauf bestanden, und zwar war es unsere gemeinsame Überzeugung, wir wollten Einblick nehmen in diese Protokolle. Wir wollen aus den Protokollen entnehmen, in welchem Geist oder auch mit welchem Augenzwinkern diese Verhandlungen geführt worden sind. Ich habe nun leider erst gestern vernommen, daß von einer Einsichtnahme in die Protokolle keine echte Rede sein kann.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN090" type="comment"><p>Nachdem bereits den Bevollmächtigen der Länder Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DorenburgJoachim">Dorenburg</name>, im Januar/Februar 1972 in einem aus Sicht der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> unzureichenden Verfahren nur auszugsweise Textstellen vorgelesen worden waren, gestand die Bundesregierung Anfang Mai 1972 zu, dem Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> Einsicht in die Verhandlungsprotokolle zu gewähren. Wider Erwarten wurden jedoch auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> lediglich Auszüge aus den Protokollen vorgelesen. Nach Abschluss der Unterrichtung erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> daher, er sei über die Gesamtverhandlungen zu keinem positiven Votum gekommen. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Hinrichsen</hi>, Ratgeber, S. 503–505.</p></note></seg> Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> –</p>
				<p>(Stimmengewirr.)</p>
				<p>Interessant ist nur, daß man zuerst den vollen Einblick in die Protokolle als unentbehrlich für die Feststellung der Geisteshaltung, der politischen Strategie, auch der politischen Hintergrundabsichten gehalten hat, und daß uns dieser Einblick in die Protokolle so wohl nicht gewährt worden ist. Die Prozedur war ja so, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> vorgelesen hat und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> sich zeitweise dann von bestimmten Textzeilen überzeugen konnte, aber wenn man Niederschriften hat, dann kann man bei dem Mißtrauen, das wir nun einmal haben gegen diese Regierung, das kann man doch über Nacht nicht auflösen in ein lammfrommes Vertrauen, kann man den Gesamtzusammenhang dessen, was unsere Seite vorhat, was unsere Seite drüben betrieben hat, den kann man ja nur aus der Kenntnisnahme durch eine dazu legitimierte und dazu befähigte Person unseres Vertrauens in Gestalt des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> feststellen. Das ist nun nicht geschehen. Wenn nun, ich glaube, es war Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, den genialen Vorschlag macht, man soll die Protokolle eliminieren, dann ist das natürlich ein Angebot, das unter seriösen Leuten nicht einmal ausgesprochen, geschweige denn ernstgenommen werden sollte. Denn man kann zwar die schriftlichen Notizen eliminieren, nicht einmal physisch vernichten, was aber auch nichts nützen würde, man kann sagen, man kommt nicht mehr darauf zurück, aber wir wollen ja wissen, wessen Geistes Kind waren die Unterhändler, was wollten sie, und bis jetzt muß ich davon ausgehen, wenn wir es schon wissen, dann versteh’ ich um so weniger, warum man zu einem Ja kommt, wenn man das weiß. Die Frage ist, haben sie sich geändert, Herr Kollege Leisler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>,</p>
				<p>(Stimmengewirr.)</p>
				<p>Jedenfalls Charakter der Verträge, Anerkennung oder Beschreibung. Wir haben gesagt, diese Verträge sind Anerkennung. Die Regierung hat in Moskau jedenfalls den Anerkennungscharakter dieser Verträge akzeptiert, in Bonn das Gegenteil behauptet. Wir haben – das muß ich jetzt auch sagen, weil wir ja einen Wahlkampf, wenn er auch schon etwas länger zurückliegt, hinter uns haben, ich meine damit den bayerischen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN091" type="comment"><p>Die Landtagswahl in Bayern fand am 22. November 1970 statt.</p></note></seg> und in der Zwischenzeit den baden-württembergischen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN092" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 4.</p></note></seg> –, wir haben gegenüber unserer Bevölkerung nicht den leisesten Zweifel gelassen im Herbst 1970, daß wir gegen diese Verträge sind und daß ohne schwerwiegende Ereignisse unser Nein nicht geändert werden kann. Es ist nicht so, daß wir den Wahlkampf geführt haben mit Inflation oder mit Winterhilfe oder mit Arbeitslosigkeit oder mit irgend etwas, nein, ich bin viel gescholten worden, warum immer Ostverträge, ist doch nicht wichtig, wichtig ist die Innenpolitik, das ist das Feld der Auseinandersetzung. Deshalb stehen wir auch gegenüber unseren Wählern unter einer gewissen ehrenwörtlichen Verpflichtung, die ich sehr, sehr ernst nehme, ohne daß ich sage, sie zwingt uns so, überhaupt niemals anders denken zu können. Die Frage ist immer wieder, sind die Voraussetzungen eingetreten, um unsere Haltung und die Änderung unserer Haltung vor unseren Wählern überzeugend motivieren zu können.</p>
				<p>Nächster Punkt. Und jetzt beginnt die Frage, sind die Voraussetzungen erfüllt? Ich könnte hier den Brief verlesen, den ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> geschrieben habe im Anschluß an die Bundestagssitzung vom Mittwoch letzter Woche, 10. 5. 1972<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN093" type="comment"><p>In dem Schreiben vom 13. Mai 1972 an die Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> distanzierte sich der CSU-Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> von der in der Redaktionskommission formulierten Fassung der geplanten gemeinsamen Entschließung. Ein gleichlautendes Schreiben übersandte auch der Vorsitzende der Ostkommission der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Ehmke</hi>, Mittendrin, S. 161; AAPD 1972, I, Dok. 135.</p></note></seg>, wobei man leider wieder zu vertrauensselig war, wir alle, keiner darf sich ausschließen, ich auch nicht, denn den Punkt auf die Tagesordnung gesetzt zu haben unter falschen Voraussetzungen –wir hätten das Ganze vom Tisch, wenn man den Antrag hätte stellen müssen, da hätten wir Luft bekommen, aber da war ein Regiefehler, an dem wir alle Schuld sind, den wir nicht den Geschäftsführern allein etwa in die Schuhe schieben können, wie ich ausdrücklich sagen möchte. Ich bezeichne nach wie vor den Inhalt der Entschließung, wenn auch schweren Herzens, aber ich bekenne mich dazu, den Inhalt der Entschließung als befriedigend. Ich ändere nichts von dem, was ich bei der Verlesung dieser Entschließung letzte Woche uns zu ihrer Begründung hier, über den Ablauf der letzten Phase, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und ich bestritten haben, gesagt habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN094" type="comment"><p>Vgl. dazu die Ausführungen des CSU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in der Fraktionssitzung am 9. Mai 1972 (1), SVP B.</p></note></seg> Aber nach dem ist einiges eingetreten. Nicht nur die Bedenken des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name>, die er vielleicht etwas stärker betont hat, als es Moskau im Augenblick lieb war möglicherweise, und manche glauben, das zu wissen. Es ist eingetreten, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>-Rede übergeben hat und die Bundesregierung die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>-Rede widerspruchslos zur Kenntnis genommen hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN095" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 19.</p></note></seg> Wer die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>-Ausführungen liest, der kann nicht den leisesten Zweifel haben, daß hier die Sowjetunion nicht nur eine andere Auslegung hat, sondern daß die Bundesregierung entgegen dem, was wir bei der Vereinbarung durchgesetzt haben, ja die andere Auslegung der Sowjetunion auch widerspruchslos zur Kenntnis nimmt. Das heißt ja, Dissens, der vorher in den Verträgen war, der wird jetzt in die Interpretation hineingelegt. Es verlängert sich das ganze Spiel, aber der Charakter hat sich, leider, sage ich, nicht geändert.</p>
				<p>Ich komme zum nächsten Punkt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat dann eine Rede gehalten im Bundestag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN096" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 26.</p></note></seg>, aus der ich entnehmen muß, daß die Interpretation indes, die Entschließung ihrerseits wiederum einer Interpretation bedarf, nämlich der Interpretation aus dem Vertrag heraus, und hier, das ist das, was ich sage, da zieht man sich mit dem Zopf aus dem Sumpf, denn allseits ist Klarheit darüber, daß der Vertrag unklar ist. Deshalb haben wir gesagt, gut, wir gehen so weit, und ich distanziere mich in keiner Weise davon, auszuloten, was wir bei der Unabänderlichkeit des Vertragstextes im Vertragswerk an bindenden Auslegungen herausholen können, und zwar so, daß die Bundesregierung nicht mehr mit dem Augenzwinkern gegenüber Moskau weiterverhandelt oder weiterverharrt, wie es während der Verhandlungen der Fall gewesen ist. Und nun sagt der Bundeskanzler, aber niemand soll glauben, daß die Rechte und Pflichten aus dem Vertrag durch die Entschließung beeinträchtigt werden. Ja, wir wollen doch wissen, was sind denn die Rechte und Pflichten aus dem Vertrag? Und darum haben [wir] sie für uns in der Entschließung in einer für uns gerade noch befriedigenden – aber ich sage, befriedigenden– Weise definiert. Weil nun aber die andere Seite die Entschließung nicht widerspruchslos zur Kenntnis nimmt, das hat sie ja nicht getan, zieht sich die Bundesregierung nunmehr wieder zurück und sagt, aber die Rechte und Pflichten aus dem Vertrag werden dadurch in keiner Weise beeinträchtigt.</p>
				<p>Vom polnischen Verhandlungspartner will ich in dem Zusammenhang gar nicht reden, aber die Äußerungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlszowskiStefan">Olszowski</name>, wo es heißt, die Bedeutung des Vertrages besteht darin, daß die Regierung der Bundesrepublik Deutschland in ihm die Grenze an Oder und Neiße als Polens Westgrenze anerkannt habe; ich möchte mit äußerstem Nachdruck betonen, daß der Vertrag die einzig akzeptable Plattform unserer Beziehungen mit der Bundesrepublik Deutschland ist, usw., usw., usw.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN097" type="comment"><p>Zur Auslegung des Warschauer Vertrags durch den polnischen Außenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlszowskiStefan">Olszowski</name> vgl. <hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1969–1972, S. 1690, bes. Anm. 27.</p></note></seg> Darüber gibt es eine ganze Menge von Bekundungen.</p>
				<p>Nun steht einmal fest, daß die Bundesregierung zuerst über den Charakter dieser Verträge und ihrer Ostpolitik das Parlament hinters Licht geführt hat. Siehe auch die Reden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> im Jahre 1970, nicht zuletzt auch das später in vollem Wortlaut erscheinende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>-Papier<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN098" type="comment"><p>Für den Wortlaut der Leitsätze vom 20. Mai 1970 zu einem Vertrag mit der UdSSR (»Bahr-Papier«) vgl. AAPD 1970, Dok. 221.</p></note></seg> [, das man] als unverbindliche Protokollnotizen bezeichnet hat, denen keinerlei Bedeutung zukäme. Es steht ferner fest, daß die Bundesregierung die deutsche Öffentlichkeit hinters Licht geführt hat. Sie hat in Moskau augenzwinkernd verhandelt. Es steht ferner fest, daß die Bundesgenossen über den wirklichen Charakter dieser Verträge eine andere Auffassung haben, als die Bundesregierung sie in Moskau und der Moskauer Verhandlungspartner ihr gegenüber hatten. Daß die Bundesgenossen zu den Verträgen ja sagen, hängt mit den Intentionen zusammen, aber nicht mit mehr als den Absichten, die mit diesen Verträgen verfolgt werden. Und jetzt war ich der Meinung bis zum Dienstag letzter Woche, daß die Bundesregierung um der Gemeinsamkeit willen davon abrückt, in Moskau auch weiterhin mit Augenzwinkern die andere Interpretation zuzulassen und für sie als verbindlich per Stillschweigen anzuerkennen. Ich kann diesen Glauben, ich spreche hier für alle meine politischen Freunde der CSU, leider, ich sage es ausdrücklich, leider nicht aufrechterhalten. Die Bundesregierung hat jetzt den letzten Akt begangen, nämlich sich selber zu täuschen, um aus diesem Dilemma herauszukommen. Bisher hat sie getäuscht Parlament, Öffentlichkeit, Bundesgenossen. Dann haben sie versucht, die Russen zu täuschen. Das ist ihnen nicht gelungen, und jetzt müssen sie in Moskau mit der Moskauer Zunge reden und in Deutschland sogar mit subjektiver Ehrlichkeit mit der deutschen Zunge reden, d. h., sie haben den Dissens nunmehr in sich selbst hineingelegt. Summa summarum, der Kreis, für den ich spreche, wird sich bei der Entschließung oder hat sich bei der Entschließung zu einem Ja bekannt und wird die Verträge leider ablehnen.</p>
				<p>(Beifall, aber zögernd.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich habe nicht die Absicht, an dieser Stelle etwa, wenn es sich um kämpferische Dinge handelt, einzugreifen. Ich möchte nur eins klarstellen. Was die Eliminierung der Protokolle betrifft, so haben wir dies in der Fraktion beschlossen. Ich habe Ihnen [das] hier vorgetragen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN099" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 51.</p></note></seg></p>
				<p>(Unruhe.)</p>
				<p>Darf ich doch versuchen, uns das miteinander in die Erinnerung zu rufen. Über Tatsachen sollte man die Stimmen – die sind ja auch feststellbar anhand von den Notizen. Wir haben hier vorgetragen, es läge das Angebot vor, die Protokollnotizen zu eliminieren als Interpretationshilfen. Und dann hab’ ich gesagt, jetzt müssen wir einen Moment überlegen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> kommt wahrscheinlich gerade ans Eingemachte, und dann sagen die: »Wollen wir das eliminieren?« Geben wir dem innenpolitischen Vorteil hier den Vorrang oder dem außenpolitischen, daß das eliminiert wird und damit unsere Entschließung interessanter wird? Das ist hier vorgetragen worden. Vielleicht nicht ausreichend diskutiert, das kann alles passiert sein in der letzten Woche. Nur dies nur zum Tatsächlichen! Das war damals der Standpunkt, der hier vertreten worden ist.</p>
				<p>Wie geht es weiter? – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich glaube, die Fraktion hat das Anrecht, vor Beginn der Debatte noch zwei Berichte entgegenzunehmen. 1. Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> über seine Erfahrungen mit den Protokollen,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>2. den Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> als dem Vorsitzenden der Kommission, die von der Fraktion bestimmt</p>
				<p>(Einfallender Beifall.)</p>
				<p>wurde, am Samstag die Verhandlungen zu führen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, dies ist offenkundig vernünftig und sicherlich von uns übersehen [worden]. Wer fängt an? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich möchte mich so kurz wie möglich fassen. Ich glaube aber, daß jedes Detail wichtig ist, um zu verstehen, was diese Aufzeichnungen bedeuten. Am 5. Mai abends habe ich mit der Prozedur begonnen. Es hat keine optische Einsicht gegeben, mit Ausnahme einer Qualifizierung, die ich demjenigen, der mich beauftragt hat, persönlich und vertraulich mitgeteilt habe. Die Unterrichtung erfolgte durch die beiden Staatssekretäre jeweils für die Verhandlung einerseits des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, andererseits von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>. Sie erfolgte in der Form, daß die beiden mir gegenüber saßen und aus den Akten vorlasen. Ich habe darauf bestanden, daß alles vorgelesen würde. Das ist geschehen. Wieweit das geschehen konnte, die Seiten waren nicht numeriert, kann ich natürlich bei dieser Methode nicht voll gewährleisten. Immerhin war die Unterrichtung ungleich umfassender als die, die der Bundesrat bekommen hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN100" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 90.</p></note></seg> Die Aufteilung zeigt umfassend 12 Leitz-Ordner in dieser Dicke, und [die] Verhandlungen allein zwischen der sowjetischen Regierung und der Bundesregierung betrugen 120 Stunden. An 3 Tagen habe ich ca. 30 Stunden, sind die Protokolle über 30 Stunden mir vorgelesen worden. Aber ich habe nicht die Positionspapiere gesehen und, wenn ich alles zusammennehme, von den 12 Leitz-Ordnern nicht einmal einen. Ich habe davon abgedeckt 8 Stunden Verhandlungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankPaul">Frank</name> und die sowjetische Regierung und 20–22 Stunden von der Verhandlung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>. Sie können sich vorstellen, aus welchem Grunde ich Wert auf diese Verteilung gelegt habe. Um die Aufzeichnung insgesamt in mich aufnehmen zu können, brauchte ich nach Auffassung beider Staatssekretäre und natürlich auch der meinen viele Wochen, um die Verhandlungen allein in mich aufnehmen zu können, brauchte ich mindestens 14 Tage. Die Aufnahmefähigkeit ist, wie Sie sich vorstellen, bei so komplizierten, so gewichtigen Verhandlungen begrenzt. Sie kann sich nur über einige Stunden im Tage erziehen, denn es erfolgten nur Vorlesungen. Ich habe dauernd Erklärungen verlangt, erneute Lesung erbeten, Konkretisierung verlangt, um ganz sicher zu sein, das erfaßt zu haben, worum es ging. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat mich dann um Vortrag gebeten über die 3 Tage. Ich habe diesen Vortrag gemacht und habe ihm gesagt, ich brauche noch 14 Tage. Darauf hat Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> die bekannte Erklärung abgegeben. Wenn ich [sie] nicht sehe, könnte ich von meiner Seite der Fraktion keinen anderen Rat geben, als abzulehnen. Mein Urteil hätte sich bis dahin nicht geändert. Am Sonntagnachmittag, nach 3 Tagen, kam Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> im Namen des Bundeskanzlers mit dem Vorschlag heraus, ob man nicht die Papiere als Unterlagen für eine Interpretation eliminieren könnte, was aber nicht ausschlösse, daß ich weiterlesen könnte. Sie können von mir nur einen objektiven Bericht verlangen. Ich habe Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> empfohlen, dies zu tun, darauf einzugehen, und zwar deswegen, weil in dem, was ich gelesen habe, Erklärungen waren, die keine Regierung gern morgen gegen sich gelten lassen werden darf.</p>
				<p>Darauf bin ich am Montag früh, nachdem Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mir den entsprechenden Auftrag gegeben [hatte,] zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> gegangen und habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> erklärt, Sie haben mir den Vorschlag gemacht, wie stellen [Sie] sich den vor. Wir sind dann zu einem Papier gekommen, ich glaube, daß es wichtig ist, ich glaube, gerade weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> im Namen, wie er sagt, seiner Kollegen anderer Meinung ist, ich glaube, das ist wichtiger, als er vielleicht annehmen kann. Das Papier lautet etwa so: Der Meinungsaustausch – das Wort mußte ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> abnehmen, es ist in einem kleinen Grad gerechtfertigt, aber dann müßte ich das Geheimnis hier lüften, was ich nicht kann –, der Meinungsaustausch und die Verhandlungen mit der sowjetischen Seite werden mit Inkrafttreten des Vertrages als Interpretationsgrundlage eliminiert. Nicht etwa vernichtet. Eine Weiterlesung von mir blieb vorbehalten. 2. Für die Interpretation der Verträge gilt allein deren Text, die zusätzlich zweiseitig vereinbarten Texte, wie der Brief zur deutschen Einheit<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN101" type="comment"><p>Zum »Brief zur deutschen Einheit«, der anlässlich der Unterzeichnung des Vertrags zwischen der Bundesrepublik und der UdSSR am 12. August 1970 im sowjetischen Außenministerium übergeben wurde, vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 1094 und S. 1153 f.</p></note></seg>, der Notenwechsel mit den 3 Mächten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN102" type="comment"><p>Zur Note der Bundesregierung an die drei Westmächte vom 7. August 1970 sowie zu den Antwortnoten der drei Westmächte vom 11. August 1970 vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 1095 f.</p></note></seg> und die Erklärung des sowjetischen Außenministers sowie die mit ihm vereinbarten Interpretationen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN103" type="comment"><p>Der sowjetische Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> nahm am 29. Juli 1970 gegenüber Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> zu den Punkten Grenzfrage, Wiedervereinigung Deutschlands und Interventionsrechte gemäß <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Charta interpretierend Stellung. Diese Erklärungen wurden von der Bundesregierung als »Denkschrift« offiziell in das Ratifizierungsverfahren zum Moskauer Vertrag einbezogen. Zu den Erklärungen vgl. BT Drs. 06/3156, S. 14.</p></note></seg>. Ich habe dann versucht, unsere Resolution hereinzubringen. Da gab es einen Dissens. Die Bundesregierung wird sicherstellen, eine Erklärung abgeben zu können, wonach über die alleinige Relevanz der unter 2 genannten Dokumente für die Interpretation des Vertragswerks übereinstimmen mit dem Vertrags{…}. Dies soll in diplomatisch einwandfreier Form vor der Abstimmung geschehen. Ich glaube, daß das nicht so {…} wie es scheint. Am Mittwoch. Ich habe keine Antwort darauf bekommen. Bis Mittwoch in der Rede des Bundeskanzlers. Ich kenne den Passus, den er in Bezug auf die Aufzeichnung in seiner Rede<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN104" type="comment"><p>Zur Rede des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der Plenarsitzung am 10. Mai 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/186, S. 10888–10898. – Gemeint sind hier vermutlich die Passagen der Rede, in denen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> feststellte, dass bei der Auslegung der Verträge nur von dem auszugehen sei, »was zwischen den Vertragspartnern vereinbart und einvernehmlich in die Verträge einbezogen worden sei.« Vgl. <hi rendition="#smcap">Grau</hi>, Strom, S. 334.</p></note></seg> erwähnt hat, und dieser Passus erscheint in dem Brief, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> und mich geschrieben hat, als einer der Punkte, der Grundlage der Übereinkommen mit der Sowjetunion sein sollte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN105" type="comment"><p>In dem Schreiben vom 10. Mai 1972 an die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> schilderte Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> die Übergabeprozedur der gemeinsamen Entschließung. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Birrenbach</hi>, Sondermissionen, S. 406 f.; AAPD 1972, Dok. 130, Anm. 3 – Zum Wortlaut des Schreibens vgl. auch unten S. 32f.</p></note></seg></p>
				<p>Ich habe dann im Auftrag des Bundesvorstands am selben Abend, am selben Mittwochabend Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> angerufen. Ich möchte ihn sprechen, und zwar möchte ich eine weitere Besprechung mit ihm vereinbaren. Ich habe praktisch mit Montagmorgen dieser Woche keinen Termin bekommen können. Bin am Montagmorgen zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> gegangen, habe am Montagmorgen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> angerufen, habe gesagt: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, ich muß Sie sprechen. Daraufhin hat er mir einen Termin gestern nachmittag gegeben. Ich habe am gestrigen Nachmittag noch die beiden letzten Runden seiner Verhandlung mir zu Gemüte geführt und außerdem einen sehr kritischen Punkt umfassend klären können. Im Endergebnis ist es also so, daß ich insgesamt 32 Stunden Verhandlung abgedeckt habe von 120, aber, wie gesagt, nur einen Bruchteil eines Aktenordners von Zwölfen, weil es unmöglich war und ich auch nichts zu sehen bekommen habe. Es ist nicht verweigert worden, es wurde nicht gefunden, die Positionspapiere, für die ich ein besonders professionelles Interesse habe. Ob das auf Zufall beruht oder nicht, mag dahingestellt sein. Wichtig ist folgendes: daß ich, wie ich sagte, ich nicht kontrollieren könnte, ob eine Vollständigkeit besteht. Ich hatte in vielen Punkten Fragen im Gedächtnis. Die Leute haben dann geblättert und haben sie gefunden, so daß also die mir dann auch vorgetragen wurden. Da die Sachen geheim waren, kann ich Ihnen die Einzelheiten nicht vortragen, die ich dem Vorsitzenden vorgetragen habe, insbesondere in Form einer ganz kritischen Stelle. Ich kann natürlich, meine Damen und Herren, nur einen kleinen Eindruck wiedergeben, denn wenn ich ein Viertel sehe und nicht mal ein Zwölftel der Leitz-Ordner, dann werden Sie verstehen, daß es für einen objektiven Menschen – und ich fühlte mich in dieser Position als objektiver Beobachter der Fraktion – nicht möglich ist, einen abschließenden, objektiven Eindruck zu geben, aber was ich natürlich kann, ist, einen Eindruck wiederzugeben von dem, was ich gesehen habe. Wenn auch in abstrakter Form.</p>
				<p>Dazu ist folgendes zu sagen: Meine Auffassung zum Moskauer Vertrag ist aufgrund dieser Teilkenntnisnahme, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Teilkenntnisnahme unverändert. Sie kennen meine Einstellung zum Moskauer Vertrag. Ich lasse das, was nachher geschehen ist, hier {...}weg. Das ist nicht Gegenstand meines Berichtes. 2. Der Kontext der 3 <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>-Erklärungen, die in der Denkschrift stehen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN106" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 103.</p></note></seg>, also, was vorn steht und dahinter steht, ändert diese Erklärung nicht. Die Bruchstücke, die eben Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> erwähnte, kommen von einem intimen Kenner der Materie, der Einsicht, körperliche Einsicht in die Protokolle gehabt hat. Soweit mein Lesungsprozeß ging, kann ich sagen, daß die Erklärungen, die in diesen Bruchstücken stehen, wortwörtlich dem entsprechen, was in den Protokollen steht. Es gibt aber bei einer ganz wichtigen und kritischen Erklärung für die Frage der Grenzen eine Auslassung. Diese Auslassung ist wichtig. Ich habe sie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in vollem Wortlaut gestern abend überbracht. Die Unterlassung schränkt die Objektivität des Gesamtberichts bis zu einem gewissen Grad ein. Ob diese Auslassung entscheidend ist, würde ich verneinen. Mein Urteil bleibt dasselbe. Das, was ich gesehen hab’, mich nicht daran, meine Auffassung nicht ändert, daß {...} von allem andern abgesehen, das, was heute gesagt worden ist. Wenn ich den Vertrag nehme, wie er ist, auf der Basis der Verhandlung[en], [ich] mit dem Vertrag nicht einverstanden wäre, nach dem, was ich gesehen hab’.</p>
				<p>Dennoch bleibt, insoweit die Aufzeichnung praktisch nur von mir teilweise gesehen ist, nur ein Anfang, ein Drittel von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> und ein Sechstel oder Siebtel von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankPaul">Frank</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, bleibt es für mich unmöglich, ein abschließendes Urteil abzugeben. Das werden Sie verstehen. Ohne jeden Zweifel. Für mich persönlich komme ich zu dem Eindruck, daß der Dissens zwischen der sowjetischen Regierung und dem, was die Bundesregierung erklärt, [was] der Vertrag besage, besteht. Lassen Sie mich eine Schlußbemerkung machen in Bezug auf die Eliminierung. Ich würde dringend raten, dieses Angebot zu akzeptieren. Denn ich möchte nicht, daß späteren Bundesregierungen aus diesen Aufzeichnungen eine Reihe von Erklärungen vorgehalten würden, die sicherlich dann die Möglichkeiten künftiger Regierungen beeinträchtigen würden. Das ist mein objektiver Bericht.</p>
				<p>{(Der Bericht ist hier zu Ende. Beifall. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> setzt sofort daran an.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN107" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, darf ich in einem mich vergewissern, bevor ich dazu noch etwas sage. Meine erste Frage, als Sie mir den ersten Bericht gaben, war: Was halten Sie nun von diesen Papieren, die uns zugeleitet sind? Da haben Sie gesagt, ungefähr wie eben:»Aber an einer Stelle enthalten die eine so schwerwiegende Auslassung, daß das Ganze entwertet ist.« So haben Sie mir damals berichtet. Jetzt ein bißchen anders. Ich will nicht in Sie dringen, nur es hat {…} meine Damen und Herren, wir haben gesagt, als Geheimsache. Ich bin gerne bereit, ich spür’ ja, was in der Fraktion los ist, das zu dritt mit Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> oder so fortzusetzen. Im übrigen haben wir hier, ich habe inzwischen das nachgesehen, am 8. Mai [wurde] wie folgt vorgetragen: »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> berichtet dem Vorsitzenden über die Ergebnisse seiner Kenntnisnahme der vertraulichen Verhandlungsnotizen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> teilt dem Vorsitzenden mit, daß er in der kurzen Zeit nur einen Bruchteil des sehr umfangreich vorhandenen Materials habe zur Kenntnis nehmen können. Bei größter Beschleunigung würde er mindestens 14 Tage benötigen, um diese Kenntnisnahme zu beendigen und ein eindeutiges objektives Urteil abgeben zu können. Für den Fall, daß diese 14 Tage nicht zur Verfügung stehen sollten, was er bedauern würde, empfiehlt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, mit Nein zu stimmen, es sei denn, daß ein ausreichendes Papier zustande käme und dies von der Sowjetunion verbindlich gemacht würde.« Ich habe hier inzwischen auch die Notiz über den Tag darauf mit dem Angebot des Eliminierens. Ich habe hier die Notiz über das, was ich Ihnen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> dazu vorgetragen habe, und die hinterher erfolgte telefonische Bestätigung, daß dies verabredet werden könne.</p>
				<p>Das ist die Lage.</p>
				<p>{(Hier setzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> sofort seine Fragebeantwortung an.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN108" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Darf ich die Frage noch eben beantworten, die Sie gestellt haben, Herr Vorsitzender?</p>
				<p>Ich habe mir gestern diese bewußte Stelle noch mal insgesamt eingesehen. Herr Vorsitzender, Sie kennen sie. Ich habe Sie Ihnen gestern übermittelt. Ich hoffe, daß Sie sie bekommen haben. Wenn ich die überdenke, nachdem ich sie jetzt vollständig habe, komme ich zur Überzeugung, daß diese Auslassung wichtig ist und etwas gegen den Interpreten spricht. Gegen denjenigen, der bisher das ganze übermittelt hat. Die Objektivität leidet darunter. Trotzdem würde ich sagen, daß der Kontext dieser Erklärung um die Erklärung herum zwar wichtig ist, aber das Gesamtbild nicht entscheidend ändert. Das ist meine Auffassung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Gut! Ich glaube, jetzt ist die Sache so klar, wie sie hier werden kann. Wir haben zugesagt, »als Geheimsache«, meine Damen und Herren. Wer ist der nächste? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Auftrag, der uns erteilt worden war, lautete, wir sollten versuchen, in einem Expertengespräch mit Experten der Regierung auszuloten, a) was im Lichte der Reden des Bundeskanzlers<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN109" type="comment"><p>Zu den Reden des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der Plenarsitzung am 10. Mai 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/186, S. 10888–10898 und 10912.</p></note></seg> und des Außenministers am Mittwoch<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN110" type="comment"><p>Zur Rede des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> in der Plenarsitzung am 10. Mai 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/186, S. 10907–10910.</p></note></seg> die Entschließung von Seiten der Regierung her bedeutet, b) ob in gehöriger verbindlicher Form diese Entschließung wirksam gemacht werden kann, und c) ob, wenn wir Politik auf der Grundlage dieser Entschließung künftig treiben, von der sowjetischen oder der polnischen Seite eine Einrede gemacht werden könne mit dem Hinweis, diese Politik sei vertragswidrig?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN111" type="comment"><p>Zu dem Gespräch der interfraktionellen Expertengruppe am 13. Mai 1972 vgl. AAPD 1972, I, Dok. 135.</p></note></seg></p>
				<p>Sie erinnern sich, daß, als wir zuletzt hier sprachen, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und ich, wir aus den letzten Gesprächen kamen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN112" type="comment"><p>Am Vormittag des 9. Mai 1972 wurde der Text der gemeinsamen Entschließung von einer Redaktionskommission erarbeitet, der neben dem CSU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und dem Vorsitzenden der Ostkommission der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, die Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> angehörten. Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 9. Mai 1972 (1).</p></note></seg> Jeder von uns weiß, daß es einiger Anstrengungen bedurfte, sich mit dieser veränderten Lage auseinanderzusetzen. Ich hatte den Eindruck, daß die Fraktion geschlossen der Auffassung war, daß wir versuchen sollten, wo immer möglich, ein Stück Gemeinsamkeit zu formulieren und auf diesen ersten Grundlagen weiter zu arbeiten.</p>
				<p>Die Diskussion, die am Dienstag nachmittag dann hier in der Fraktion stattfand, wurde dann abgebrochen, weil ein neues Ereignis eingetreten war.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN113" type="comment"><p>Gemeint ist der Einspruch des sowjetischen Botschafters <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> am 9. Mai 1972 gegen den Text der gemeinsamen Entschließung. Vgl. dazu Anm. 3.</p></note></seg> Dies neue Ereignis hat der Vorsitzende in seinem Bericht bezeichnet. Es ist mir, Herr Vorsitzender, trotz aller Versuche bis jetzt nicht gelungen, volle Klarheit darüber zu schaffen, ob Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> einen Einspruch, eine Einrede oder nur Fragen gestellt hat. Die Antworten, die die Regierung darauf gegeben hat, enthalten diese drei Begriffe. Es gibt keine einheitliche Darlegung. Es war also eine große Verwirrung entstanden. Am Mittwoch nach der Debatte und nach der Sitzung dieser Fraktion gab es noch einmal ein Spitzengespräch. In diesem Spitzengespräch hatte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> den Bundeskanzler gebeten, der zusagte, dies zu erledigen, daß unter Federführung des Außenministers auf die Fragen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und teilweise ich in der Debatte gestellt hatten, die Regierung konkrete und korrekte, und zwar schriftliche Antwort gibt.</p>
				<p>Wir hatten hier in der Fraktion dann am Abend noch einmal zum Teil auch durch Zuruf eine Delegation zusammengestellt. Ich habe mir erlaubt – ich muß Ihnen das berichten –, dies insoweit abzuändern, weil ich glaubte, es sei richtig, daß, wenn die Antwort des Bundesaußenministers da sei, sich die gesamte Ostkommission noch einmal damit beschäftige. Ich habe deshalb noch am Abend telegraphisch die Kollegen der Ostkommission eingeladen. Ich wollte gewährleisten ein möglichst hohes Maß an Kontinuität, an Kenntnis, an Diskussion und an Fähigkeit, die Fragen zu formulieren, die wir am nächsten Tage der Delegation der Regierung stellen wollten.</p>
				<p>Es war ursprünglich für den Freitag mittag, 12 Uhr, vorgesehen und kam dann um 17 Uhr an, ein siebenseitiges Arbeitspapier – wie der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankPaul">Frank</name> es genannt hat –, das die Antworten auf die gestellten Fragen enthielt. Ich lasse jetzt einmal ganz außer acht, ob diese Antworten in jeder Weise befriedigend waren, weil dies eben nicht nur ein Problem der juristischen Würdigung, sondern durchaus auch der politischen Würdigung ist. Am Samstag mittag um 15 Uhr hat dann im Bungalow die Diskussion stattgefunden, die meiner Überzeugung nach ein viel zu starkes Echo in der Öffentlichkeit hatte. Das, was dort vorgetragen und ausgetauscht worden ist, lohnt das nicht so sehr.</p>
				<p>Die Herren der Regierung haben sich große Mühe gegeben, auf die Fragen, die wir gestellt haben, zu antworten. Ich will jetzt nicht den ganzen Gang der Diskussion wiederholen, das würde zu weit führen, sondern nur noch Stellung nehmen zu einigen der wichtigen Fragen:</p>
				<p>1. Was bedeutet die Entschließung? Diese Frage hätten wir nicht stellen müssen, denn jeder von uns kannte sie. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und ich haben, es war uns, glaub’ ich, nicht ganz leicht, aber wir haben dann dafür gebürgt, nicht weil wir uns hinter irgend etwas verstecken wollten, nicht weil wir mit gezinkten Karten gespielt haben, sondern weil wir beide – und ich denke, diese Fraktion – überzeugt waren von der Notwendigkeit, bei dem Patt unten im Plenum den Weg zu suchen, in entscheidenden außenpolitischen Fragen etwas Gemeinsames herbeizuführen. Dies war unser politischer Wille, zu dem ich mich nach wie vor bekenne.</p>
				<p>Aber nun kam die Einrede von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name>, und zwar eine Einrede zum Punkt 2, letzter Satz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN114" type="comment"><p>Zu Ziffer 2 der gemeinsamen Entschließung vgl. Anm. 65.</p></note></seg>, und zum Punkt 5, letzter Satz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN115" type="comment"><p>Zu Ziffer 5 der gemeinsamen Entschließung vgl. Anm. 64.</p></note></seg>, wobei die Frage Punkt 5 nicht so wichtig ist. Es ist dann an unsere Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, die mit dem Bundesaußenminister ein eingehendes, ich glaube, etwa zweistündiges Gespräch geführt hatten, auch hinsichtlich der völkerrechtlichen Verbindlichmachung der ganzen Prozedur, ein Brief geschrieben worden durch den Außenminister.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN116" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 105.</p></note></seg> An dieser Stelle, Herr Vorsitzender – da ich mich korrekt an die hier vereinbarten Spielregeln immer gehalten habe und auch jetzt halten will –, frage ich, ob Sie einverstanden sind, daß ich die drei entscheidenden Sätze vorlese?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das können Sie alles, natürlich – ganz klar! Ich meine, ich bitte nur –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Wir haben es nicht beabsichtigt, ja nicht mal die Dokumentation. Deshalb stelle ich die Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich bitte nur die Mitberichterstatter dann aufzupassen, falls sich die gestrigen Meinungsverschiedenheiten über den Bericht ergeben, müssen wir den Bericht dann ergänzen. Dies ist, glaub’ ich, jetzt aber schon eine bereinigte – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, bitte –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Es ist in diesem Brief vom 10. Mai, den der Außenminister geschrieben hat an die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, folgendes enthalten: Es wird dort noch einmal darauf hingewiesen, daß dem Botschafter der Sowjetunion die nachfolgenden Ausführungen des Herrn Bundeskanzlers vor dem Deutschen Bundestag am gleichen Tag, am 10. Mai – Sie finden die Ausführungen natürlich in dem Stenographischen Protokoll des Bundestages –, in schriftlicher Form übergeben werden.</p>
				<p>Der erste Satz lautet: Die Auslegung der Verträge hat von dem auszugehen, was unter den Vertragspartnern vereinbart und was von ihnen einvernehmlich in den Zusammenhang der Verträge einbezogen worden ist. Diese Dokumente liegen dem Deutschen Bundestag vor.</p>
				<p>Der zweite Satz lautet: Diese Entschließung – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat ja vorhin einen Teil davon einmal zitiert und der Vorsitzende in seinem Bericht ebenfalls –, diese Entschließung, die mit Geist und Buchstaben der Verträge übereinstimmt, die also auch an den sich aus den Verträgen ergebenden Rechten und Pflichten nichts ändert, wird von unseren Partnern entgegengenommen werden.</p>
				<p>Der dritte Satz lautet: Die Feststellung, die Verträge schüfen, da sie eine friedensvertragliche Regelung nicht vorwegnehmen, keine Rechtsgrundlage für die heute bestehenden Grenzen, bedeutet selbstverständlich keine Einschränkung der insbesondere im Warschauer Vertrag für die Bundesrepublik Deutschland übernommenen Pflichten.</p>
				<p>Es wird dann weiter vermerkt, daß der sowjetische Botschafter unter Übergabe eines entsprechenden Aide-Mémoire erklären wird, daß er diese Entschließung seiner Regierung weiterleiten wolle, und ich füge gleich hinzu – da [es] mittlerweile in der Öffentlichkeit bekannt ist –, der Außenminister hat in diesem Gespräch am Samstag mitgeteilt, daß diese Entschließung dem Präsidium des Obersten Sowjets zugeleitet werde. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> hat dies ergänzt durch den Hinweis: über das Politbüro der KPdSU. Auf die Fragen von Kollegen unserer Fraktion, wie man nun erfahre, was da mit dem Obersten Sowjet geschehe, kam die Antwort, darüber könne man der Natur der Behandlung in der Sowjetunion entsprechend nichts erfahren. Man werde aber die Reaktion ja an der Tatsache des Austausches der Ratifikationsurkunden ermessen können.</p>
				<p>Es wird dann weiter gesagt, der sowjetische Botschafter wird darüber hinaus folgende zusätzliche Bemerkung machen: Diese Entschließung lege die der Sowjetunion bekannte Haltung der Bundesrepublik Deutschland dar. Die Position der Sowjetunion sei bekannt. Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> habe sie den beiden zuständigen Kommissionen des Obersten Sowjets vorgetragen. Der Text dieser Ausführungen von Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> sei dem Bundesaußenminister zur Kenntnis gebracht worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN117" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 19.</p></note></seg> Die sowjetische Seite gehe ebenfalls davon aus, daß die Entschließung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> die Rechte und Verpflichtungen, die sich aus den Verträgen ergeben, nicht berühren.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dies also war die Ursache, weshalb wir versucht haben, dort, wo es noch notwendig war, über diese Texte hinaus Klarheit zu schaffen. Es ist klar aufgrund der Ausführungen der Vertreter der Regierung, daß die Entschließung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> nicht Teil des Vertragswerkes sein kann. Es ist klar, daß sie nicht eine Interpretation in dem Sinne, was viele darunter verstehen, des Vertrages sein kann. Der Außenminister hat ausdrücklich gesagt: »Ich kann diesen Begriff nicht benutzen.«</p>
				<p>Es gibt eine weitere Bemerkung, die ich machen muß hinsichtlich des deutsch-polnischen Vertrages. Sie wissen, daß dies ein ganz besonderes Problem ist. Wir haben eine Reihe von Fragen gestellt, was die Reaktion der polnischen Seite anlangt. Wir haben noch nicht wissen können, was wir seit gestern wissen, daß von höchster Stelle der Volksrepublik Polen in aller Schärfe darauf hingewiesen wird, daß nichts anderes, sondern nur der Text des Vertrages für Polen verbindlich sein könne.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN118" type="comment"><p>Am 14. Mai 1972 erklärte der polnische Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaroszewiczPiotr">Jaroszewicz</name> in Berlin (Ost), dass eine Ablehnung der Verträge von Moskau und Warschau durch den Deutschen Bundestag neue Spannungen aktivieren würde. Polen wünsche sich eine Normalisierung seiner Beziehungen zur Bundesrepublik, für Polen sei jedoch einzig und allein der Text des Vertrags verbindlich. Vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1972, Z 113. Vgl. dazu auch Anm. 97.</p></note></seg></p>
				<p>Der Bundesaußenminister legte dar, daß während der Verhandlungen die polnische Seite ihm immer gesagt habe, die Rechtsgrundlagen für die Grenzen seien für sie geschaffen beim Potsdamer Abkommen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN119" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 31.</p></note></seg>. Die Bundesregierung hat konsequent dies immer zurückgewiesen, und sie verwendet den Begriff der Rechtsgrundlagen für Grenzen lediglich im Zusammenhang mit der Ratifizierung, weil dadurch neue Rechtsgrundlagen geschaffen würden.</p>
				<p>Auf die Frage, warum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> Einspruch erhoben habe, hat die Regierung sich nicht ganz deutlich ausgelassen. Sie hat dann an einer Stelle, das wurde dann wiederholt, öfters gesagt: weil die Polen ihn dazu gedrängt hätten, denn sie vor allen Dingen seien hinsichtlich des letzten Satzes in der Ziffer 2 der gemeinsamen Entschließung beunruhigt. Sie würden fürchten, wir hätten uns damit sozusagen hinter dem Rücken des Vertragspartners ein Instrument besorgt, was den Inhalt und die Bedeutung des Artikels 1 des deutsch-polnischen Vertrages<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN120" type="comment"><p>Zu Artikel 1 des Warschauer Vertrags vom 7. Dezember 1970 vgl. die Fraktionssitzung am 9. Mai 1972 (2), Anm. 41.</p></note></seg> umgehen wolle. Darüber aber hat die Bundesregierung den sowjetischen Botschafter beruhigt, daß dies nicht die Absicht der Parteien des Bundestages ist, daß wir nicht in der Entschließung Teile des Vertrages in ihr Gegenteil verkehren wollten.</p>
				<p>Eine weitere Anmerkung erlauben Sie mir im Zusammenhang mit der sogenannten Begleiterklärung des Bundeskanzlers, die er dem sowjetischen Botschafter übergeben will. Das sind die 3 Sätze, die ich vorgelesen habe. Da ist von Seiten des Außenministers gesagt worden, diese drei Sätze seien nicht abgesprochen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> hat zu den gleichen Sätzen gesagt, natürlich seien sie, und zwar in den Grundzügen, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> bereits abgesprochen. Man hat dann, als vor allen Dingen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, aber auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> darauf hingewiesen haben, es wäre eigentlich geschickt, wenn man jene Passage aus der Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> vom 23. Februar ’72, also der 1. Lesung der Ostverträge, die sowohl sagt, daß Rechtsgrundlagen für Grenzen nicht geschaffen [werden] und daß zu Rechtsgrundlagen nicht Stellung genommen werde<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN121" type="comment"><p>Anlässlich der ersten Beratung der Ratifizierungsgesetze zum Moskauer und Warschauer Vertrag erklärte Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> am 23. Februar 1972 im Bundestag: »Diese Verträge enthalten eine Aussage über die Grenzen. Sie schaffen keine Rechtsgrundlagen für bestehende Grenzen und enthalten keine Stellungnahme zur Entstehung dieser Grenzen.« Vgl. BT Plenarprotokoll 06/171, S. 9744.</p></note></seg>, daß man diesen Satz in die Erklärung des Bundeskanzlers hineinnehme, war, wenn ich das nicht ganz falsch sehe, die Seite der Regierung nicht bereit, [dies] zu tun, wenn auch mit dem formellen Hinweis, daß man die Rede, die der Bundeskanzler gehalten habe, jetzt nicht ändern, durch eine Ergänzung ändern könne.</p>
				<p>Ich will offenlassen das Problem – vielleicht, der Fraktionsvorsitzende hat das angedeutet, können sich dann andere Kollegen aus dieser Delegation dazu auch noch äußern –, ich will offenlassen, was die Formulierung bedeutet: »diese Entschließung mit Geist und Buchstaben der Verträge übereinstimmt«. Ich bin davon ausgegangen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> dies ergänzt wie gestern im Bundesvorstand.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN122" type="comment"><p>Zur Sitzung des CDU-Bundesvorstands am 15. Mai 1972 vgl. CDU-<hi rendition="#smcap">Bundesvorstand</hi> 1969–1973, Dok. 25; <hi rendition="#smcap">Grau</hi>, Strom, 345 f.</p></note></seg> Ich frage mich: Was ist der Geist des Vertrages? Ich werde mir übrigens erlauben, im Laufe der Debatte dann meine persönliche politische Meinung dazu zu sagen. Und es ist noch die Frage, ob die Formulierung stimmt, nicht hätte besser ersetzt werden können durch das, was Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> vorgeschlagen hat, nämlich daß es nicht widerspricht.</p>
				<p>Zur Notifizierungsprozedur ist folgendes mitgeteilt worden: Der Bundesaußenminister übergibt unsere Entschließung und die Sätze des Bundeskanzlers schriftlich dem Botschafter der UdSSR. Er erklärt, daß dies eine einseitige Erklärung sei, um damit eine Gegenerklärung der anderen Seite zu vermeiden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> nimmt entgegen.</p>
				<p>Er übergibt ein Aide-Mémoire, daß er dies an seine Regierung weiterleitet. Alles ganz korrekt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> selbst macht jene zusätzliche Bemerkung, die ich Ihnen vorhin vorgelesen habe. Dann wird der Außenminister dies vor dem Bundestag erklären, und er werde dann eine schriftliche Bestätigung an die 3 Fraktionsvorsitzenden absenden.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich glaube, daß ich noch eine Bemerkung zu der polnischen Frage machen muß. Die Antworten, die die Regierung auf die Fragen, die wir gestellt haben, gab, waren sehr unpräzise. Man sagte, man werde die Erklärung überreichen an die Sowjetunion, an die 3 Westmächte, dann in einer diplomatisch abgestuften Form an alle Länder, mit denen wir diplomatische Beziehungen haben. Davor werde – vor diesem letzten Teil –, werde die Übergabe an die polnische Seite gesetzt. Man will die Rolle dadurch besonders herausheben. Der Bundesaußenminister hat an verschiedenen Stellen seiner Darlegungen darauf hingewiesen, daß für ihn selbst die Haltung der Polen nicht klar sei, daß er es für möglich halte, von dort noch eine öffentliche Erklärung zu bekommen, daß er mit weiteren Schwierigkeiten rechne. Er hat darauf hingewiesen, daß dies ganz in der Natur der Sache liege. An einer Stelle sagt er: Eine kritische Periode liege im deutsch-polnischen Verhältnis vor uns. Er fügte aber dann seine Hoffnung hinzu, daß der Wille zur Normalisierung stärker sei als alles andere.</p>
				<p>Zu den Absichtserklärungen, Herr Vorsitzender, wurde einiges an Überlegungen ausgetauscht. Sie wissen, die Absichtserklärungen sind das, was wir unter dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>-Papier Punkt 5 bis 10 verstanden haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN123" type="comment"><p>Die Bundesregierung und die sowjetische Regierung verständigten sich bei den Verhandlungen in Moskau darüber, die Leitsätze 5 bis 10 des »Bahr-Papiers« vom 20. Mai 1970 zu einer »Absichtserklärung« zusammenzufassen und zustimmend zur Kenntnis zu nehmen. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 1112. – Für den Wortlaut der »Absichtserklärung« vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 1096–1098.</p></note></seg> Der Außenminister hat mitgeteilt, daß daran nur die gegenwärtige Bundesregierung gebunden sei. Hier gibt es einen nicht aufgeklärten Widerspruch zu den Vorgängen, die mit den Absichtserklärungen in Moskau selbst verbunden waren.</p>
				<p>Was die völkerrechtliche Relevanz anlangt, so hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> bündig und klar erklärt: Es gibt 1. den Text des Vertrages. Es gibt 2. andere Texte, die – den etwas unscharfen Begriff hat man dann immer wieder verwendet – das Vertragswerk darstellend, z. B. den Brief zur deutschen Einheit. Es gibt 3. die Bundestagsentschließung. Die wird zwar auf eine völkerrechtliche Ebene gehoben, aber, wenn man hier klassifizieren kann, auf eine »mindere«. Es wird auf den Artikel 32 der Wiener Vertragsrechts-Konvention verwiesen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN124" type="comment"><p>Zum Wiener Übereinkommen vom 23. Mai 1969 über das Recht der Verträge vgl. die Fraktionssitzung am 9. Mai 1972 (2), Anm. 13.</p></note></seg> Dort steht, daß man diesen Artikel heranziehen kann, wenn der Streitfall, um den es geht, obskur sei, wenn dies nicht klar sei – ich verweise darauf, daß die Bundesregierung sowohl wie auch die Partnerregierung in jedem Falle und immer erklärt haben, die Texte der Verträge seien ganz klar und sie bedürften keinerlei Interpretation.</p>
				<p>Die letzte Bemerkung, Herr Vorsitzender – auch sie ist von ihnen beiden angesprochen worden –, ist die Frage der Übergabe der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>-Rede.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN125" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 19.</p></note></seg> Wir haben Ihnen die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>-Rede zugeleitet. Der Bundesaußenminister hat sie am Samstag vor acht Tagen entgegengenommen, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> sich bei ihm offiziell am Freitag gemeldet hatte. Er hat sie ihm offiziell übergeben. Man kann sagen – und so hat die Regierung dies dann auch in dem Gespräch am Samstag getan –, daß dies ein ebenso völkerrechtlich wirksamer Akt ist. Sie erinnern sich, ich habe in einer kurzen Intervention am Mittwoch der letzten Woche schon einmal darauf hingewiesen, was wir da als Möglichkeit darstellten, ist zur Gewißheit geworden. Schlußbemerkung: Wenn Sie die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>-Rede lesen – ich sehe einmal ganz ab von der Disqualifizierung, die die Opposition dort gleich in den ersten Abschnitten erfährt –, wenn Sie die Hauptmerkmale und die Haupteinlassungen zu den wichtigen Gegenständen des Vertrages lesen, dann wird niemand in diesem Saale, denke ich, sich des Eindruckes entschlagen können, daß sie widersprüchliche Aussagen enthalten zu dem, was in unserer Entschließung steht.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Ich bedauere sehr, daß der Außenminister an verschiedenen Stellen im Ausschuß und bei dieser unserer Sitzung erklärt hat, er werde jedes Wort dieser Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> unterschreiben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN126" type="comment"><p>Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> nahm beispielsweise am 14. April 1972 im Auswärtigen Ausschuss zu der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>-Rede vom 12. April 1972 Stellung. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1969–1972, Dok. 63, S. 1619–1623.</p></note></seg> Dies charakterisiert ihn und muß,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>das lassen Sie mich persönlich am Ende sagen, dies muß meiner Einschätzung nach auch unsere Haltung gegenüber der Bundesregierung und den von uns mit viel Mühe versuchten Entwicklungen zur Gemeinsamkeit ein bestimmtes Siegel aufprägen. Soweit, Herr Vorsitzender, mein Bericht.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Parteifreunde! Ich kann mich ganz kurz fassen, und zwar darum, weil Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> den tatsächlichen Ablauf geschildert hat. Auch ich will mich einer Wertung völlig hier enthalten. Ich möchte lediglich einige Punkte kurz zur Ergänzung noch beitragen.</p>
				<p>Der Brief, den der Außenminister unter dem 10. Mai 1972 an Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> und mich geschickt hat, ist hier in der Fraktion verlesen worden, und zwar von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN127" type="comment"><p>Zu dem Schreiben vgl. dazu Anm. 105.</p></note></seg> Wir waren berechtigt, Ihnen diesen Brief – darüber ist verhandelt worden – inhaltlich zur Kenntnis zu bringen. Wir hatten jedoch uns verpflichtet, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, ihn nicht fotokopieren zu lassen und den Abgeordneten von Hand zu Hand vorzustellen. Ich gehe davon aus, daß der Inhalt dieses Briefes bekannt ist. Oder wird gewünscht, daß er noch einmal der Korrektheit halber voll verlesen wird?</p>
				<p>(Einheitliche Zurufe: Ja!)</p>
				<p>Ich darf aus den Zustimmungen schließen, daß das gewünscht wird, und werde mir daher erlauben, ihn noch einmal zu verlesen. Dieser Brief knüpft an an ein Gespräch, das Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> und ich am 9. Mai 1972 von 15.30 Uhr bis nach 17 Uhr, also ca. 2 Stunden, mit dem Herrn Außenminister im <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name> hatten. Der Brief hat folgenden Wortlaut:</p>
				<p>»Sehr geehrte Herren Kollegen! Ich darf mich auf unser gestriges Gespräch über die Modalitäten der vorgesehenen Übergabe einer Entschließung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> an den Botschafter der UdSSR beziehen.</p>
				<p>Im Anschluß an dieses Gespräch suchten mich die Missionschefs der drei Westmächte und am späten Abend auch Herr Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> auf, um mit mir über dieses Thema zu sprechen.« Dieses Thema, das heißt, die Prozedur, die zwischenstaatliche Prozedur der gemeinsamen Entschließung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name>.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> fährt fort: »Als Ergebnis dieser Gespräche möchte ich für das vorgesehene Verfahren der Übergabe der Entschließung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> an Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> folgendes festhalten:</p>
				<p>Der sowjetische Botschafter hat sich bereit erklärt, eine Entschließung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> in der zwischen den Fraktionen vereinbarten Fassung entgegenzunehmen. Ich werde bei dieser Gelegenheit ausführen, daß diese Entschließung die Meinung der Bundesrepublik Deutschland enthält. Gleichzeitig werde ich dem Botschafter die folgenden Ausführungen des Herrn Bundeskanzlers vor dem Deutschen Bundestag am heutigen Tag in schriftlicher Form übergeben.«</p>
				<p>Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat sie zitiert. Ich lese sie der Einfachheit halber doch noch mal schnell vor:</p>
				<p>1. Die Auslegung der Verträge hat von dem auszugehen, was unter den Vertragspartnern vereinbart und was von ihnen einvernehmlich in den Zusammenhang der Verträge einbezogen worden ist. Diese Dokumente liegen dem Deutschen Bundestag vor.</p>
				<p>Erklärend darf ich dazu sagen, daß diese Dokumente für diejenigen, die nachschlagen wollen, im Vorspann des Ratifikationsgesetzes aufgeführt sind. Dazu gehört dann auch die sogenannte Denkschrift zum Gesetz, die ja ein einheitliches Ganzes bildet. Sie haben die Drucksache sicher bei sich.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN128" type="comment"><p>Vgl. BT Drs. 06/3156. – Vgl. dazu auch Anm. 103.</p></note></seg></p>
				<p>2. Diese Entschließung, die mit Geist und Buchstaben der Verträge übereinstimmt, die also auch an den sich aus den Verträgen ergebenden Rechten und Pflichten nichts ändert, wird von unseren Partnern entgegengenommen werden.</p>
				<p>3. Die Feststellung, die Verträge schüfen – da sie eine friedensvertragliche Regelung nicht vorwegnehmen – keine Rechtsgrundlage für die heute bestehenden Grenzen, bedeutet selbstverständlich keine Einschränkung der insbesondere im Warschauer Vertrag für die Bundesrepublik Deutschland übernommenen Pflichten.</p>
				<p>Der Außenminister fährt nach der Zitation dieser drei Passagen in seinem Schreiben dann wie folgt fort: »Der sowjetische Botschafter wird sodann unter Übergabe eines entsprechenden Aide-Mémoire erklären, er werde diese Entschließung an seine Regierung weiterleiten. Der sowjetische Botschafter wird darüber hinaus folgende zusätzliche Bemerkungen machen: Diese Entschließung lege«, also gemeint ist die Entschließung, also die gemeinsame Entschließung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name>, »diese Entschließung lege die der Sowjetunion bekannte Haltung der Bundesrepublik Deutschland dar.</p>
				<p>Die Position der Sowjetunion sei bekannt. Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> habe sie den beiden zustimmenden Kommissionen des Obersten Sowjets vorgetragen. Der Text dieser Ausführungen von Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> sei dem Bundesaußenminister zur Kenntnis gebracht worden.</p>
				<p>Die sowjetische Seite gehe ebenfalls davon aus, daß die Entschließung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> die Rechte und Verpflichtungen, die sich aus den Verträgen ergeben, nicht berühre.</p>
				<p>Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> hat mir versichert, daß seine Regierung der Entschließung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> nicht widersprechen werde. Im übrigen wird man nach den Mitteilungen des Botschafters davon ausgehen können, daß die Entschließung dem Präsidium des Obersten Sowjets, das das Ratifikationsverfahren noch nicht abgeschlossen habe, zur Kenntnis kommen wird.</p>
				<p>Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie Ihre Fraktion hiervon unterrichten könnten. Mit freundlichen Grüßen, Ihr«, Unterschrift, »Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>.«</p>
				<p>Diese Unterrichtung haben Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> und ich am vergangenen Montag durch Verlesung dieses Briefes vorgenommen. Ich hielte es aber für gut, um jedes Mißverständnis zu vermeiden, noch einmal darauf hinzuweisen.</p>
				<p>Aufgrund der dann von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, vom Herrn Fraktionsvorsitzenden und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> heute vormittag schon geschilderten Ereignisse, die wir alle noch in lebhafter Erinnerung haben, gab es dann Grund, eine Verhandlung durchzuführen, die sich im wesentlichen – darauf will ich im einzelnen nicht eingehen – um folgende Fragenkomplexe – damit wir die im Auge haben, ich will nur die Fragen stellen noch einmal – handelte:</p>
				<p>1. Welche Rechtsnatur und welche rechtliche Bedeutung werden der gemeinsamen Entschließung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> zukommen? Auf diese Frage – das hat Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hier sehr exakt gesagt, ich möchte es nur noch einmal von mir aus unterstreichen –, erklärte der Außenminister in seiner Unterredung am Samstag, auch das, was er Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> und mir schon gegeben hat: Durch den Akt der Übergabe in einem formalisierten Verfahren an Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> wird die gemeinsame Erklärung zum Dokument der Bundesrepublik Deutschland. Das Verfahren wird formalisiert, im <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name> protokolliert, und gleichzeitig wurde uns auch der Name des in Aussicht genommenen Protokollführers des Auswärtigen Amtes bekanntgegeben.</p>
				<p>2. Welche rechtliche Bedeutung wird sie haben? Das <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtige Amt</name> erklärt – der Außenminister, Entschuldigung! –, der Außenminister erklärt hinsichtlich der völkerrechtlichen Bedeutung der gemeinsamen Entschließung, wenn sie ein Dokument der Bundesrepublik Deutschland geworden ist, daß es sich dabei um eine Materie im Sinne von Art. 32 der Wiener Vertragsrechtskonvention handelt. Art. 31 der Wiener Vertragskonvention umgreift vor allen Dingen im Abs. 2 b solche Dokumente, die zwischen den Vertragspartnern abgestimmt worden sind. Das ist hier zweifellos nicht der Fall. Infolgedessen kann es sich nur – so auch die Meinung des Auswärtigen Amtes, der Zentralabteilung und des Außenministers – um eine Materie nach 32 handeln. Beide Abschnitte, Art. 31 und Art. 32, enthalten Vorschriften über die Auslegung von Verträgen. Art. 31 die allgemeinen Auslegungsregeln, Art. 32 für den Fall einer Schwierigkeit der Auslegung nach 31, über die Interpretation einer Auslegung nach 31.</p>
				<p>Ich bin hier überzeugt, meine Damen und Herren, daß ich mit diesen Sachen vielleicht einen Teil der Fraktion hier langweile, wie die Juristen das leider tun. Aber das fängt jetzt an, hochpolitisch zu werden. Die Feststellung, daß es sich um ein Dokument der Bundesrepublik Deutschland, um eine Materialie nach Art. 32 handelt, verleiht ihr damit – das ist auch unbestritten unter den Gesprächspartnern geblieben – einen völkerrechtlichen Rang, wobei ich über den Stellenwert des völkerrechtlichen Ranges hier ausdrücklich keine Ausführungen machen möchte. Es ist in der Tat eben eine Notifikation ohne Widerspruch hier erfolgt. Aber da liegt ein wichtiger Punkt.</p>
				<p>3. hatten wir zu klären die Frage: Welche Bedeutung wird die Bezugnahme des Bundesaußenministers auf die in seinem Schreiben vom 10. Mai 1972 mitgeteilten Passagen aus der Rede des Bundeskanzlers vom 10. Mai 1972 im Hinblick auf den Stellenwert der gemeinsamen Entschließung haben?</p>
				<p>4. Verändert eine Bezugnahme des Botschafters der UdSSR auf die Position der Sowjetunion, wie sie in der Rede des Außenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> vor den beiden zuständigen Kommissionen des Obersten Sowjets dargelegt wurde, den rechtlichen oder politischen Stellenwert der gemeinsamen Entschließung?</p>
				<p>Und 5., stellt die mehrfach getroffene Feststellung der Bundesregierung, wonach die Verträge zu den Rechtsgrundlagen der bestehenden Grenzen keine Stellung nehmen, eine Interpretation unserer Auffassung {…} eine Rechtsgrundlage dar oder besitzt die Äußerung der Bundesregierung additiven Charakter?</p>
				<p>Das sind die fünf Kernpunkte gewesen, mit denen wir es zu tun hatten. Auch hier möchte ich mich kurz fassen, weil ich sicher bin, daß sowohl Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> wie ich heute noch für Rückfragen zu diesem oder jenem Punkte aus den Protokollen und Aufzeichnungen zur Verfügung stehen, möchte hier zwei Punkte allerdings nachtragen.</p>
				<p>1. Der Außenminister hat in der Tat erklärt, er könne beim Akt der Übergabe unserer Entschließung, d. h., wenn diese Entschließung Dokument der Bundesrepublik Deutschland wird, nicht erklären, es handle sich dabei um die deutsche Interpretation der Verträge. Das ist auch völlig schlüssig. Denn man muß hinzufügen, daß der Außenminister zutreffend vorträgt sein Motiv, nämlich weil er sonst damit rechnen muß, daß die Sowjetregierung ihrerseits ebenfalls ihre Interpretation uns mitteilen wird.</p>
				<p>(Unruhe im Haus.)</p>
				<p>Darf ich dazu etwas sagen? Das hat sie nicht! Und wer das Ziel verfolgt – ich zitiere den Bundesaußenminister hier –, daß die Erklärung als Dokument der Bundesrepublik Deutschland widerspruchslos, d. h. ohne Widerspruch entgegengenommen wird, muß natürlich darauf achten, [was]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN129" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »daß«.</p></note></seg> er dann mit einem formellen Widerspruch an diesem Punkte auslöst.</p>
				<p>Was die Bezugnahme auf die Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromykos</name> angeht, so darf ich hier aus einem Protokoll, das nicht ich verfertigt habe, das aber hier sehr sauber gearbeitet ist, sagen: Auf die Frage von uns, ob es sich bei der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromykos</name> um eine Interpretationsgrundlage für den Vertrag handle, hat Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> ausgeführt unter Berufung auf zweimalige Erklärungen von Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> ihm und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> gegenüber, daß die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>-Rede nicht als Interpretationsgrundlage für den Vertrag anzusehen sei.</p>
				<p>(Erneute Unruhe – Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Laßt euch doch nicht verrückt machen!)</p>
				<p>Ja, ich muß das der Sauberkeit [wegen sagen], welche Schlüsse daraus gezogen werden, ist doch wieder eine andere – meine Damen und Herren, es kommt hier auf jedes Wort ganz exakt an. Ja, die Erklärung der Bundesregierung, abgegeben durch den Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, lautete, ich darf wörtlich zitieren, daß die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>-Rede nicht als Interpretationsgrundlage für den Vertrag anzusehen sei. Sie sagen: »Zum Ende!«, und da ich nur noch höchstens 5 Minuten brauche, gestatten Sie mir jetzt mal eine Zwischenbemerkung. Ob Sie der Regierung glauben oder nicht, ist eine andere Frage. Aber ich bitte Sie, wenigstens bestimmte Erklärungen hier einmal hinzunehmen. Ich habe diese Erklärungen ja schließlich nicht abgegeben, muß sie aber noch korrekterweise zu Ihrer Information Ihnen mitteilen. Das ist doch selbstverständlich!</p>
				<p>Das heißt, der Bundesaußenminister legte Wert darauf, daß das Motiv, warum er im förmlichen Verfahren unsere Erklärung, die gemeinsame Erklärung nicht als Interpretation der Bundesregierung bezeichnet, war, um die Widerspruchslosigkeit nicht zu gefährden. Er hat aber gleichzeitig – ich darf wiederum zitieren – gesagt: Selbstverständlich mache sich die Bundesregierung die in der gemeinsamen Erklärung dargelegten Ziele zu eigen.</p>
				<p>Das ist aber auch selbstverständlich, denn wenn hier der Deutsche Bundestag eine solche gemeinsame Entschließung faßt, so entfaltet das selbstverständlich eine Bindungswirkung für die Regierung. Hierin dürfte – aber das ist meine persönliche Meinung, ich will dies darum in Klammern sagen – nicht zuletzt ihr hoher politischer Wert für uns einmal liegen.</p>
				<p>Zweitens, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat Ihnen bereits berichtet, daß es über den Begriff »übereinstimmen« zu einer längeren Kontroverse zwischen Regierungsvertretern und uns kam. Wir hatten gesagt, der Bundeskanzler hätte in der Tat besser gesagt, nicht »übereinstimmen«, sondern »stehe nicht im Widerspruch«. Sie alle wissen, daß das ein erheblicher Unterschied ist. Der Bundesaußenminister hat nun zu dieser Frage, ich darf das also, das ist kein Widerspruch zu dem, was Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> sagte, sondern nur als Ergänzung hinzufügend vortragen: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> erklärten dazu, das Wort »übereinstimmt« bedeutet, es war die Frage aufgekommen, ob jetzt etwa unsere Entschließung – und hier sehe ich die Dinge etwas anders, nuancierter, als Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> es dargestellt hat, ich hatte ihm deshalb diesen Passus auch gezeigt –, ob die Verträge nunmehr unsere Entschließung interpretieren? Denn das würde bedeuten, daß norma normans, auch wenn das verstellt ist, aus unserer Entschließung die Verträge werden, zum Verständnis, wohlgemerkt, sagte die Bundesregierung nein, wörtlich jetzt: »Das bedeutet, daß die Bundesrepublik Deutschland, wenn sie die Ziele der gemeinsamen Entschließung verfolgt, nicht gegen Geist und Buchstaben der Verträge verstößt. Die Bundesrepublik Deutschland handelt dann nicht vertragswidrig.« Ende des Zitates! Darauf sind von mir noch einmal Rückfragen an den Minister [gestellt worden]: »Herr Minister, verstehe ich Sie recht, wenn damit zum Ausdruck gebracht wird, daß die politische Verfolgung der Ziele unserer gemeinsamen Entschließung keinen Verstoß gegen die Verträge darstellt?« <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: »Jawohl! Ausgeschlossen ist lediglich gewaltsame Änderung.«Und dann haben wir wiederum Ausführungen über den Gewaltverzicht gemacht. Das brauche ich hier nicht darzulegen.</p>
				<p>Ein dritter Punkt sollte noch ergänzend hinzugetragen werden, weil er uns in der Diskussion sehr beschäftigt hat und auch vor allen Dingen wichtig ist. Wir haben in der gemeinsamen Entschließung den Satz drinstehen, daß die Verträge – ich will auch hier wörtlich zitieren –, daß die Verträge keine Rechtsgrundlage für die bestehenden Grenzen schaffen. Die Bundesregierung ihrerseits hatte eine andere Formel vorgezogen, nämlich die Formel, wonach die Verträge zu den Rechtsgrundlagen der bestehenden Grenzen keine Stellung nehmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN130" type="comment"><p>Vgl. dazu den Bericht des CSU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in der Fraktionssitzung am 9. Mai 1972 (1), SVP B, zur Ausarbeitung der gemeinsamen Entschließung.</p></note></seg> In den Verhandlungen war nun die Frage zu klären, ob der Eingang der Formel, die ursprünglich die Bundesregierung für eine gemeinsame Entschließung in Aussicht genommen hatte, ob der Eingang dieser Formel in den Erklärungen des Bundeskanzlers eine für unsere Formel »schaffen keine Rechtsgrundlage« interpretative Funktion haben wird oder ob sie eine additive Interpretation haben wird. Das heißt, erklärt die Formel der Bundesregierung unseren Begriff »schaffen keine Rechtsgrundlagen« – ich bitte, genau hinzuhören – oder tritt der Satz der Bundesregierung, wonach die Verträge zu den Rechtsgrundlagen der bestehenden Grenzen keine Stellung nehmen, hinzu? Daraufhin hat der Bundesaußenminister erklärt, es handle sich in diesem Punkte um einen additiven Charakter und keine Interpretation unserer Formel. Ja, vorlesen! Keine! Und das ist auch sehr sinnvoll. Aber das wäre jetzt meine Wertung. Ich darf also noch mal zitieren:</p>
				<p>»Ausdrücklich bestätigte der Bundesaußenminister den additiven Charakter der Formel des Auswärtigen Amtes und hob in diesem Zusammenhang noch einmal hervor, daß hinsichtlich der Grenzfrage im Warschauer Vertrag lediglich eine Verpflichtung der Bundesrepublik Deutschland für die Bundesrepublik Deutschland getroffen worden sei. Das werde man schwerlich bestreiten können und sei auch von unseren Regierungen niemals anders verstanden worden.«</p>
				<p>Ich darf abschließen mit einer Verdeutlichung dieses Problems. Die Bundesregierung vertrat den Standpunkt, daß ihre Formel gleichzeitig auch – Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat es eben gekennzeichnet mit dem Begriff Potsdam – die Vergangenheit mit einbezöge, wonach bei einer objektiven Würdigung des Problems insgesamt ja gute Gründe sprechen können, weshalb man auch die Formel genommen hätte.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hatte deshalb völlig zutreffend den Vorschlag gemacht, die beiden Formeln zu vereinigen, d. h., etwa dann die Formel zu finden, die gelautet hätte: nehmen zu den bestehenden Rechtsgrundlagen der Grenzen keine Stellung und schaffen keine Rechtsgrundlagen für Grenzen. Die Antwort des Bundesaußenministers hat Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> Ihnen eben mitgeteilt. Der hat [sich] ja sehr formell hier und von seinem Standpunkt aus zutreffend auf die Tatsache, daß es sich um Zitationen einer bereits gehaltenen Rede des Herrn Bundeskanzlers handelt, bezogen. Wir, die Fraktion, müssen großen Wert darauf legen, daß es sich hierbei um ein additives Element handelt, d. h., daß beide Formeln hier gewahrt sind.</p>
				<p>Ein Letztes hinsichtlich der Position von widersprechenden, also von Dissens beladenen Erklärungen der Staaten, ist der entscheidende Punkt, daß eine gemeinsame Entschließung oder ein Dokument ohne Widerspruch angenommen wird. Dann enthält sie – aber das ist meine persönliche Stellungnahme, aber auch die sei mir einmal gestattet abzugeben –, dann behält sie ihren vertragspolitischen Wert. Es wäre bedeutsam, wenn die Fraktionen des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name>, auch wir, diesen vertragspolitischen Wert nicht von uns aus mindern oder in Frage stellen würden, um nicht wichtige Instrumente einer zukünftigen deutschen Politik vorzeitig und unnötig zu entschärfen. Das wollte ich als Nachtrag zu dem, was Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> Ihnen vorgetragen hat, sagen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> schlägt vor, daß wir eine Mittagspause machen bis 14.30 Uhr. Es stellt sich die Frage, wir haben eine Reihe Wortmeldungen, wir wollen auch nichts verkürzen. Nur […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-16-t1033_WZ_FN131" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> wollen sicherlich auch keine Kollegen überrascht werden plötzlich: Schluß der Debatte, wie gerade die Mehrheit ist, oder so was – das wäre ganz falsch. Wollen Sie einen Termin festlegen? Jetzt sicherlich noch nicht. Also, erster Termin ist 14.30 Uhr! Treffen wir uns wieder, guten Appetit!</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
