<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1025/2</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung am 27. April 1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 27. April 1971</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>59 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-04-27"><time type="start" when="15:06:00"/><time type="end" when="19:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KatzerHans_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Glückwünsche zum erfolgreichen Wahlausgang in Schleswig-Holstein; Arbeitsplanung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> und Oppositionsstrategie; Innenpolitik: Einführung einer flexiblen Altersgrenze, geplante Verabschiedung der neuen Fraktionssatzung sowie Neuwahl des Fraktionsvorstands, Wirtschaftspolitik; Außenpolitik: Konsequenzen der Ostpolitik, Berlin-Verhandlungen, Rolle der USA, Bedeutung der europäischen Einigung.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_div_SVP-2">B. Ergänzungen zum Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> im Hinblick auf das Ergebnis der Landtagswahl in Schleswig-Holstein sowie zur wirtschaftspolitischen Lage.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_div_SVP-3">C. Bericht und Diskussion zur Reform der Fraktionssatzung.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_div_SVP-4">D. Bericht und Diskussion zur Änderung des Rhythmus der Plenarsitzungen des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_div_SVP-5">E. Vorlagen zum Plenum der Woche: Große Anfrage zur Entwicklungshilfepolitik; Verkehrsbericht und Ausbau der Bundesfernstraßen; Finanzanpassungsgesetz; Unfallverhütungsbericht 1966/69.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_SVP-6" corresp="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_div_SVP-6">F. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK I: Reform des Parteiengesetzes; AK II: Ausgleich von Einnahmeausfällen in der Landwirtschaft, Änderung des Gesetzes über das Fahrlehrerwesen, Änderung des Gesetzes über das Kreditwesen, Filmförderungsgesetz, Initiative zur Errichtung eines Bundeswirtschafts- und Sozialrats, Enquete-Kommission Verfassungsreform, Kleine Anfrage betr. Verpflichtungen der <name type="Organisation" ref="#DBP">Deutschen Bundespost</name> an die DDR; AK III: Förderung und Weiterentwicklung der Senkrechttechnik im Flugzeugbau, Gesetz über die Prägung von Olympia-Münzen, Änderung des Sparprämiengesetzes, Kleine Anfrage betr. den Bundeshaushalt; AK V: Entschließungsantrag betr. den Beitritt Großbritanniens zur <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich eröffne unsere Fraktionssitzung und bitte Sie, zunächst sich zum Gedenken an unsern im Zusammenhang mit einer Operation unerwartet verstorbenen Kollegen Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinAlfred_1970-04-27">Hein</name> zu erheben. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinAlfred_1970-04-27">Hein</name>, der hier Nachfolger von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> war, war ungefähr ein Jahr unter uns. Er war vorher viele Jahre im Niedersächsischen Landtag. Wir haben ihn hier kennengelernt als einen aufrechten, stillen Ostpreußen, der in seinem Bereich und in der Pflege dessen, was er als die Verantwortung eines Heimatvertriebenen hier empfand, [eine] besondere Rolle spielte. Ich möchte Sie auch bitten, wegen des hohen Ranges des Verstorbenen in Ihr Gedächtnis einzubeziehen, den Bundesbankpräsidenten Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name>. Ich danke Ihnen.</p>
				<p>Ich begrüße herzlich in unserer Mitte – ich kann sagen: erneut in unserer Mitte – den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Heilige</name>, uns allen aus der vorigen Periode bekannt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Heilige</name>: Auf gute Zusammenarbeit erneut!</p>
				<p>Ich möchte dann meinen herzlichen Glückwunsch – und jetzt bin ich sicher, in unser aller Namen zu sprechen –, den herzlichen Glückwunsch an unsere Freunde in Schleswig-Holstein, an der Spitze der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> –</p>
				<p>(Brausender Beifall.)</p>
				<p>Und [ich] möchte, nachdem das für sich selbst spricht, nur zwei Sätze gleich hinzufügen, nämlich den ersten, es wird da gesiegt, wo entschlossen, sachlich und argumentativ gekämpft wird. Dies ist die Lehre von Schleswig-Holstein. Und das Zweite, was ich sagen möchte, ich hoffe, es ist niemand unter uns, der zu irgendeinem Bereich der Politik irgendeine unserer Aussagen vergißt. Und ich erinnere insbesondere an das Wort, in dem diese Fraktion steht, hinsichtlich des agrarpolitischen Programms.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>In dieser Sache müssen wir uns entweder durchsetzen oder kämpferisch unterliegen und zwar, wie ein Mann stehen. Ich denke also auch gleich praktisch an die Ausschüsse, in denen die drei wichtigen Vorlagen, also die beiden Steuervorlagen und das Altersgeld, liegen. Damit sind wir gleich wieder in der praktischen Politik.</p>
				<p>Im übrigen hält sich in Bonn hartnäckig das Gerücht, wenn ich so formulieren darf, daß es nicht auszuschließen ist, daß mit der ersten Serie erfolgreicher Landtagswahlen möglicherweise unsere Arbeit etwas zu tun haben könnte, was uns alle miteinander freuen sollte.</p>
				<p>Ich möchte heute etwas länger, weil nötig, berichten. Ich hoffe, meine Damen und Herren, daß es informativ ist. Ich möchte ein paar Sätze sagen über unsere künftige Arbeit, etwas über ein paar wirtschaftspolitische Themen und etwas Informationen zur außenpolitischen Situation. Meine Damen und Herren! 1. Zu unserer Arbeit: Wir gehen nun also mit Riesenschritten auf die Halbzeit des Parlaments zu. Wir haben jetzt 3 Wochen, dann haben wir noch mal 3 Wochen, dann ist die Sommerpause und dann ist die Halbzeit da. Das heißt, wir sollten uns erinnern an das, was wir im November hier und dann später in Berlin diskutiert und verabredet haben. Ich glaube, wir haben grundsätzlich genug Vorlagen im Hause eingebracht und sollten uns nun auf Weniges beschränken, vor allen Dingen auf das, was ohnehin angekündigt ist, um aus der Hektik herauszukommen.</p>
				<p>Wir sollten zum Zweiten versuchen, die Kontroversen, wenn möglich und wo möglich, nicht auf alle Gebiete auszudehnen. Das ist die Erfahrung aus der Haushaltsdebatte, sondern wir sollten versuchen, einige Punkte, wenn möglich, gemeinsam zu machen. Ich nenne als solche – obwohl ich nicht sicher bin, daß dies geht, ob dieses gehen wird im Hinblick auf die Entwicklung in den Ausschüssen –, wenn möglich: Hochschulgesetz, wenn möglich – erschrecken Sie jetzt nicht, denn ich habe neulich eine klare Position bezogen – Städtebauförderungsgesetz, wenn möglich: Ehescheidungsgesetz. Wir sollten die Kontroversen beschränken auf ein paar Hauptpunkte: 1. Die Reformpolitik im allgemeinen und hier die unterlassene Eigentumspolitik insbesondere, 2. auf die bekannten Fragen der Wirtschafts-, Finanz- und Agrarpolitik, und 3. auf die Auswärtige Politik mit Ausnahme des Beitritts Großbritanniens, wo deutlich bleiben muß, daß dies eine Politik ist, die wir dringend wünschen.</p>
				<p>Wenn ich es richtig sehe aus der Sicht der Koalition – und das muß heute hier erörtert werden –, [muß] der hauptinnenpolitische Schwerpunkt sein, die Einführung einer flexiblen Altersgrenze. Hierzu wird es notwendig sein, eine klare Stellungnahme von uns bis zur Sommerpause zu haben. Das ist von gleichem Rang wie die Steuerreform. Flexible Altersgrenze ist an sich populär. Sie steht auch in einem langfristigen Programm von uns. Ich persönlich bin freilich mit dem Blick auf die Leistungsgesellschaft und deren Gedanken, der in der dynamischen Rente zum Ausdruck kommt, der Meinung, daß wir sogfältig prüfen müssen, ob nicht die Alternative, die wir hier einmal angedeutet haben, besser ist. Der Vorstand hat deshalb gestern den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> gebeten, einer Arbeitsgruppe vorzusitzen, die bis zur Sommerpause uns hier einen Vorschlag macht. Die Arbeitskreise – möglichst nicht mehr als zwei Kollegen entsenden –, die 3 Arbeitskreise, die betroffen sind, in diese Arbeitsgruppe zu entsenden, weil sonst bis Juli eine solche Planung nicht möglich ist. Und wir werden auch diese wichtige Frage natürlich – bei dem CDU-Teil ist dies gestern geschehen im Parteivorstand – mit den beiden Parteien besprechen müssen, weil das natürlich für den Wahlkampf von ganz großer Bedeutung ist. Aber wenn Sie mich fragen, hat eben die allgemeine Rentenhöhe, manche Härte – die Hausfrau und sowas und anderes – doch den Vorrang vor dem, was hier jetzt angeboten wird.</p>
				<p>Im Zusammenhang mit unserer künftigen Arbeit will ich jetzt – nachher werden wir länger darüber sprechen – ein Wort sagen zu unserer neuen Satzung, die Sie während der Ferien erreicht hat. Ich möchte zunächst – obwohl die Arbeit noch nicht beendet ist – doch den Kollegen schon danken, vor allen Dingen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> als dem Vorsitzenden, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name> und dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, die, wenn ich mich richtig unterrichtet habe, in der Vorarbeit hier besondere Verdienste haben. Meine Freunde, es wird Unruhe geben, wenn der Vorstand verkleinert wird und es wird Unruhe geben, wenn das Instrument der Kooptation abgeschafft wird. Und Sie werden deshalb verstehen, daß ich hier auf der einen Seite empfinde, daß diese Vorlage, die ich unterstütze, in der richtigen Richtung der parteiinternen Entwicklung liegt. Daß aber auf der anderen Seite die Gefahr nicht ausgeschlossen werden kann, daß ein Fraktionsvorstand entsteht, der – sei es aus sachlichen Gründen, sei es aus Gründen der inneren Ausgewogenheit – nicht ausreichend handlungsfähig ist. Und deshalb bitte ich – damit wir uns hier ganz klar verstehen, und das gehört jetzt schon in den allgemeinen Bericht, wir sprechen nachher über die Sache noch –, von zwei Dingen aus[zu]gehen: Falls Sie dieser Satzung, mit welchen Änderungen immer, zustimmen, nämlich mit sich selbst endgültig zu beschließen, daß Sie dann, wenn Sie die Wahlzettel ausfüllen werden, daran denken, daß hier ein ausgewogener und sachlich arbeitsfähiger Vorstand entstehen muß. Und zum Zweiten, davon Kenntnis nehmen, daß das Instrument – ich glaube § 6 Abs. 2 –, das den Vorsitzenden ermächtigt, Beauftragungen zu geben, von mir nicht aufgefaßt wird als eine Möglichkeit, durch die Hintertür Kooptationen einzuführen, sondern ausschließlich als ein Instrument, die Funktionsfähigkeit der Fraktionsführung in der Zeit der Opposition sicherzustellen. Daß also keiner meint, wenn so beschlossen wird, es gäbe hier doch noch eine Hintertür.</p>
				<p>Zum Verfahren selbst könnte ich mir vorstellen, das ist wohl auch unter den Vorsitzenden der Landesgruppen – eine Institution, von der ich erstmalig Kenntnis genommen habe – an sich schon vorbesprochen worden. Ich glaube, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> nachher berichten wird. Ich hätte nichts dagegen, wenn wir ein Verfahren wählten, das insgesamt dafür sorgt, daß wir heute in 14 Tagen das hinter uns haben, einschließlich der Wahlen. Denn das ist die Zeit, die uns nur zur Verfügung steht. Sonst müßten wir die Pfingstpause noch dazu nehmen und: Personaldiskussionen über eine Pause – bitte? – Das ist Europarat. Also müssen wir’s nächste Woche erledigen und das sollte auch möglich sein. Notfalls kann man ja nächste Woche Dienstag beschließen, nachdem man heute vielleicht diskutiert, Anträge stellt. Falls wir heute nicht fertigwerden – um Dienstag die Satzung zu beschließen und dann Donnerstag oder wann zu wählen. Wir kommen nachher darauf zurück.</p>
				<p>Erlauben Sie mir zu dem zweiten Punkt etwas zu sagen, nämlich, meine Damen und Herren, zu den wirtschaftlichen Dingen. Wir haben es für richtig gehalten, sofort nach dem Sieg vom Sonntag, uns nicht eine Minute aufzuhalten für die Öffentlichkeit bei der Abteilung: Und wie freuen wir uns? Sondern sofort zu sagen: Nun habt ihr uns doppelt verantwortlich gemacht für eure Sorgen, nun jetzt mal die Wirtschaftspolitischen auf den Tisch zu legen. Ich brauche hier jetzt in der Fraktion die Daten nicht vorzutragen, weil wir Ihnen heute morgen ein Papier zugeleitet haben. Dies Papier ist sehr wichtig und ich kann es mir ersparen, aber ich kann nur sagen: Die Regierung hat völlig verstanden, daß wir sie weitertreiben. Wenn Sie etwa den Kommentar von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellermeierJürgen">Kellermeier</name> von gestern abend – das ist der Hofjournalist der Baracke im <name type="Organisation" ref="#WDR">Westdeutschen Rundfunk</name> – anhören. Und wenn Sie sehen, was heute Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> an Finanzübersicht vorlegt, auf das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> hervorragend geantwortet hat, 18% anwachsende Bundesausgaben verglichen mit dem Vorjahr. Das ist noch 4% mehr als vorgesehen, dann wissen Sie ungefähr, wie die Zeichen der Zeit jetzt stehen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> hat dazu Stellung genommen. Dies ist vernünftig. Und wenn Sie sehen, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> weiterhin bagatellisiert, daß sie noch am 20. April durch das Presseamt aktuelle Beiträge zur Wirtschafts- und Finanzpolitik herausgegeben hat, in denen davon die Rede ist, wir hätten international eine beneidenswerte Position gehalten, dann, meine Freunde, muß dagegen angetreten werden.</p>
				<p>Nun wird man natürlich sagen: Wo sind eure Vorschläge? Wir müssen dabei bleiben, von der Regierung zunächst ein Zeichen zu verlangen, ein Zeichen zu setzen, daß die Stabilitätspolitik den Vorrang bekommt und d. h., wir müssen verlangen, daß sie einen neuen Jahreswirtschaftsbericht, weil alles nicht mehr stimmt, mit einem neuen Votum auch der Sachverständigen vorlegt, daß sie mit der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> spricht und daß wir zu allen konjunkturpolitischen Dingen natürlich bereit sind, wenn die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ein Zeichen setzt. Aber lassen wir uns, bitte, nicht die Beweislast umkehren, sondern fordern wir diese 4 Punkte, wie wir sie auch in der schriftlichen Unterlage, die sie kennen, vorgelegt haben. Ich bitte nachher auch u. a. unsern Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> dazu noch ein bißchen Ergänzungen zu machen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte heute dann zum 3. Punkt kommen, zu außenpolitischen Punkten, und ich möchte hierzu, weil dies notwendig ist, und sich in diesen drei Wochen, in denen wir uns nicht gesehen haben, eine Menge Dinge ereignet haben, darunter zwei oder drei, die wir nicht mal haben besprechen können, möchte ich versuchen, Ihnen einen Bericht zu geben, der etwas wichtiger ist vielleicht als die normalen Zwischenberichte im Laufe der Wochen. Wenn wir eine Zwischenbilanz ziehen und dabei ausgehen vom 10. August und unserm Brief, dann können wir heute, glaub’ ich, feststellen, und dies ist übereinstimmende Auffassung unter uns allen, daß die Ostpolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in der Sackgasse ist. Man könnte noch härtere Worte gebrauchen. Ich empfehle, dies nicht zu tun. Weil, wie bei der Wirtschaftspolitik, es besser ist, mit einer sich vollziehenden öffentlichen Meinung zu argumentieren. Und jetzt nicht durch zu harte Worte das Gegenteil oder gar Hohngelächter zu produzieren. Sicher ist, daß wir erkennen können, daß die Politik der Vorleistung von Unterschriften in Moskau wie in Warschau – ich betone auch das Letztere – leider aus vielen Gründen sich nicht bewährt hat. Wir sehen, daß die Sowjetunion in Berlin Unzumutbares verlangt, und daß deshalb, meine Damen und Herren, weder mit einem baldigen positiven Ergebnis der Vierer-Gespräche über Berlin gerechnet werden kann, noch stehen die Verträge jetzt oder in absehbarer Zeit zur Debatte. In Deutschland ist von Entspannung nichts zu spüren. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> weigert sich gleichwohl, der deutschen Öffentlichkeit und dem Hause reinen Wein einzuschenken oder wenigstens den Punkt zu bezeichnen, an dem es ein Ende ihrer Konzessionsbereitschaft gäbe. Ich glaube, wenn wir es so sehen, war die Politik, die wir hier seit dem August begründet haben und die Sie nach langer Debatte und einem sehr ins einzelne gehenden Referat von mir gebilligt haben am 15. September, richtig. Und ich möchte noch einmal einige der Argumente hier sagen, weil ich glaube, wir sollten diese Politik fortsetzen.</p>
				<p>Es war und bleibt richtig, den Berlin-Vorbehalt ebenso wie den innerdeutschen Vorbehalt zu machen und auf voller Information zu bestehen. Es war und bleibt richtig, der Regierung keinen Anlaß zum vorzeitigen Ratifikationsversuch, etwa wegen unserer Haltung, zu geben. Sie statt dessen zu bedrängen, die Erwartungen zu erfüllen, die sie selbst erweckt, und die Hoffnungen zu rechtfertigen, die sie selbst bewirkt hat. Und es war, meine Freunde, richtig, die uns zugedachte Rolle der Negation, des Störenfriedes und der internationalen Isolierung zu überwinden, indem unsere eigene Alternative im Inland und im Ausland bekannt und verständlich gemacht wurde. Wenn ich daran denke, daß wir uns damals fanden in der Absicht, nicht durch ein schnelles Votum diese Politik zum Ziel zu führen, sondern in der gegenteiligen Absicht wegen der objektiven Gefahr – so unsere Worte damals zu dieser Politik – soweit wie möglich zu bannen, diese Gefahr zu bannen, dann glaube ich, ist das etwas mehr gelungen, als […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN002" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> im August des vergangenen Jahres uns dies möglich erschien.</p>
				<p>Ich möchte nun jetzt gerne noch einen Teil anschließen, den ich möglichst vertraulich zu halten bitte. Wie Sie wissen, hatte ich auf deren Initiative in der Pause zunächst anläßlich deren Besuche in Bonn Gespräche mit dem italienischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColomboEmilio">Colombo</name>, mit dem Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoroAldo">Moro</name>. Das immerhin war nicht unwichtig. Die Herren haben – es wird ja jeder, der hierher kommt, gebeten eine Erklärung zur Ostpolitik abzugeben –ihre Sympathie mit Entspannungspolitik bekundet, was vernünftig ist, denn die haben wir auch. Es gab dann ein Gespräch mit dem britischen Premierminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name>. Der britische Premierminister hat sich davon überzeugt, das war sehr wichtig, daß wir, wie die Regierung für den Beitritt sind, daß es da keine Schwierigkeiten gibt und wir nicht etwa mißgünstig wären. Es gibt solche Gerüchte in London. Wenn es der Regierung gelingen könnte, den Beitritt zu vollziehen. Ich danke allen Kollegen, die in der Zwischenzeit sich dafür deutlich geäußert haben! Und der britische Premierminister hat ein klassisches Wort gesagt zu den Dingen Berlin, das hieß: Festigkeit und zeitlich fast unbegrenzte Geduld! Es scheint dies ein sehr gutes Wort.</p>
				<p>Es gab dann die Reise nach den USA. [Um] dieses Gespräch mit dem Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> hatte ich gebeten, nachdem sich hier sowohl in der Sache wie auch unter uns eine bestimmte Entwicklung ergeben hatte. Sie erinnern sich einmal daran, daß die Gemeinsamkeit mit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in Sachen Berlin seit dem Februar nicht mehr bestand und daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »dies«.</p></note></seg> am 22. März nach einer Sitzung unserer Gremien der Fraktion ein Gespräch mit dem Bundeskanzler und Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und mir auch öffentlich bekannt gemacht wurde. Und Sie erinnern sich, daß [bei] vielen in dieser Fraktion, vor allen Dingen im Vorstand unter den Kollegen, die auf diesem Gebiete besonders arbeiten und erfahren sind, ein Drang entstanden war, die Distanz zur <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in diesen Fragen öffentlich sichtbarer und unsern Verbündeten gegenüber unmißverständlicher zu machen. Denn es gibt dort, und vor allem der Parteivorsitzende hat immer wieder darauf hingewiesen, eine Vermutung: Wir machten angelsächsische Opposition, d. h., wenn wir die Regierung morgen übernähmen, würden wir dieselbe Politik machen. Ich denke, wir machen auch dies anders und es war nötig, dies deutlich zu machen.</p>
				<p>Dies alles ist geschehen, ohne den Inhalt der Berlin-Gespräche bekannt zu machen, ohne ihn zu gefährden oder Vertraulichkeiten zu gefährden, und bevor ich Ihnen über den zeitlichen Ablauf einiger Dinge einiges sage, möchte ich – außer der Sicherheit, daß natürlich diese Politik hier mit dem Parteivorsitzenden und Kollegen Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> auch im einzelnen immer abgestimmt war und mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, dem Zuständigen doch –, damit das ganze verständlicher wird, über den vermutlichen oder wirklichen Inhalt der Berlin-Gespräche einiges […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> sagen. Hierbei wage ich, bis auf die Grenze des Mitteilbaren zu gehen. Ich bitte allerdings, die Federhalter nicht zu nehmen, weil ich hoffe, meine Damen und Herren, daß wir am 15. September, wo bekanntlich unser ganzes Berlin-Papier hier vorgetragen worden ist, ohne daß es irgendwo erschienen ist, daß auch das, was wir jetzt sagen, ungefähr unter uns bleibt. Wenn Sie den Stern vom 18. April und [Zycie Warszawy]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Zyzie Warshawy«.</p></note></seg> vom 13. April sehen, dann finden Sie dort Mitteilungen über die östliche und die westliche Berlin-Position. Beides sind, wie ich Anlaß habe anzunehmen, gepflanzte Informationen. Wenn man sich umhört, kann man feststellen, daß das, was [Zycie Warszawy]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Zyzie Warshawy«.</p></note></seg> veröffentlicht, so eine Art Fassung für höhere Töchter ist, um im Westen nicht das höchste Erschrecken herbeizuführen, d. h. der wirkliche Inhalt muß noch ernster und muß noch schlimmer sein, und ich stimme deshalb denen in der Berliner SPD zu, die den östlichen Vertragsentwurf eine Kapitulationsurkunde nennen. Mir ist es unerklärlich, und auf einer solchen Basis kann es Gemeinsamkeiten nicht geben, ist sogar Zusammenwirken schwierig, wenn die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> – anders [als] diese Berliner SPD-Stimmen – trotzdem von konstruktiven Elementen und der Chance einer baldigen Berlin-Lösung spricht. Das kommt mir vor wie diese Interpretationskünstler hier in Bonn, wie jener – wenn ich das so sagen darf – Mandarin, dem man die seidene Schnur brachte und der dann am Schluß als letztes sagte: »Aber man hat mich nicht umgebracht.« So ungefähr wird doch hier jetzt interpretiert.</p>
				<p>Wenn ich also versuche, mir jetzt ein Bild zu machen aus veröffentlichten Quellen, dann ist klar, daß die Sowjetunion bei den Berlin-Verhandlungen weit entfernt davon ist, die deutschen Vorleistungen der Unterschriften in Moskau und Warschau zu honorieren und daß sie vom Westen Unzumutbares fordert. Ein Vier-Mächte-Vertrag etwa, allein für Westberlin, also ein Vertrag, welcher die Inhalte der Souveränitätsausübung der 3 Westmächte in ihren Sektoren zum Vertragsgegenstand mit der Sowjetunion machte, ein solcher Vertrag wäre schon in sich und für sich problematisch. Sollte durch diesen Vertrag etwa die Mitkontrolle der Sowjetunion über die Westsektoren Berlins begründet, die amtliche Anwesenheit der Sowjetunion in Westberlin zugestanden, das politische Wohlverhalten Westberlins zugesagt, die Bundesrepublik Deutschland aus Westberlin im wesentlichen verdrängt und der freie Zugang sehr weitgehend zur Sache der DDR werden, wäre alles dies natürlich unannehmbar, nicht nur, wie ich hoffe, für diese Fraktion. Und ich möchte hinzufügen und ich möchte auch das hier sorgfältig, weil es mir wichtig ist, formulieren: Der Schutz, unter dem das freie Berlin steht, gilt nicht nur einem Territorium, sondern ebenso einer mit uns zusammengehörenden demokratischen Ordnung. Jedweder Ausschluß parlamentarischer Kontrolle am Ort der Verwaltung ist deshalb ebenso unzumutbar wie jedwede Beeinträchtigung der Meinungs- und Versammlungsfreiheit durch Wohlverhaltensklauseln Westberlins wie immer. Die Sowjetunion hat in Westberlin nicht mehr zu sagen als die Westmächte in Ostberlin. Der Zugang ist Sache der Vier Mächte und die Bundespräsenz ist lebenswichtig.</p>
				<p>Das, meine Damen und Herren, schien mir notwendig, zunächst in dieser Form über die Berlin-Dinge zu sagen. Da geht es also nun ums Ganze und ich will vorwegnehmen, daß ich heute, was die Einstellung der verbündeten Seite betrifft, die Besorgnisse, die ich vor 3 oder 4 Wochen vielleicht gehabt habe, nicht mehr habe. Daß ich aber keinerlei Klarheit über das habe, wo die Konzessionsbereitschaft der gegenwärtigen <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> liegt. Das veranlaßt uns, eben diese Position zu beziehen und ich möchte nun, nachdem dieser Hintergrund zur Sache klar ist, noch einen Ablauf eben geben aus den wichtigsten Ereignissen im zeitlichen Ablauf. Wir hatten also am 30. März die letzte Fraktionssitzung mit den Festlegungen, an die Sie sich erinnern. Am 2. April gab es eine Information der Fraktionsvorsitzenden durch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu den Themen Tschechoslowakei, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohl</name> und Berlin. Ich habe anschließend diese Information öffentlich als unzureichend und unvollständig bezeichnet. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat sich das nicht etwa verbeten, sondern beantwortet damit, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> in der Woche darauf kommen werde, um den Fraktionsvorsitzenden vollständig zu unterrichten. Am Tage darauf, den 3.4., gab es eine Nachricht, die ich als ein glaubhaftes Gerücht hier charakterisieren möchte, daß in der Führung des größeren Koalitionspartners erneut und sehr ernsthaft der Gedanke erwogen wurde, die Ratifikation der Verträge ohne vorherige Berlin-Lösung einzuleiten. Es gab dann die Gespräche mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColomboEmilio">Colombo</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoroAldo">Moro</name>, von denen ich sprach. Ich habe dann aus guten Gründen wegen dieser US-Reise, wo man immer sehen muß, daß auch dort die Sache stimmt, mit der man ankommt, am Sonntag, den 4., [in] einem Interview mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReissenbergerDankwart">Reißenberger</name> die Regierung gebeten, die Karten auf den Tisch zu legen und in aller Form gesagt: sollte der Kanzler erklären, ich habe versucht, zur Entspannung und zu einem neuen Verhältnis mit der Sowjetunion, der DDR und den anderen zu kommen. Ich bin dabei sehr weit gegangen, wie mancher, vor allem die Opposition, meint, schon viel zu weit, aber ich sehe, ich komme an einen Punkt, wo es für uns ein weiteres Nachgeben nicht mehr gibt. Ich hab’ für den Fall einer solchen Erklärung [gesagt, daß] wir dieser Erklärung den Respekt nicht versagen würden.</p>
				<p>Und die Verantwortlichen der Regierung wußten, daß dies die allerbeste Brücke sein könnte. Sie haben diese Brücke nicht bezogen. Wenn sie den Bundeskanzler selbst – ich spreche jetzt nicht von seiner bemerkenswerten Kondition am vergangenen Freitag, ich spreche auch nicht davon, daß Freitag vor der Wahl es natürlich ein Versuch war, die Wahl zu beeinflussen, dem Kanzler 10 Minuten diese Fernsehzeiten zu geben, aber was er dort sagte, veranlaßt mich eben zu der Feststellung, daß uns nicht bekannt ist, wo die Grenze seiner Konzessionsbereitschaft ist. Ich bin verpflichtet, der Fraktion – mit der Bitte, das für sich zu behalten – mitzuteilen, daß bei dem [Gespräch am] 22. März[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »gespräch«.</p></note></seg> wir übereinkamen, wenn ein neuer Akzent aufträte, würde er mit uns zu sprechen von sich aus wieder vorhaben. Es kam der östliche Vertragsentwurf. Es gab dieses Gespräch nicht. Es gab dann am 5.4. das Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name>. Ich hab’ darüber einiges gesagt. Am 6.4. die Information durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>. Ich nehme an, daß Sie hinsichtlich des Inhalts des östlichen Papiers vollständig war.</p>
				<p>Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> gesagt, daß ich im Hinblick auf ein glaubhaftes Gerücht im Hause die Befürchtung hätte, es gäbe in der Regierung Kräfte oder Kräfte, genauer gesagt, außerhalb der Regierung, die auf die Regierung sehr einflußreich sind, die die Auflösung des Junktims in Erwägung zögen. Ich habe ihm angekündigt, daß ich am übernächsten Tag, dem Gründonnerstag in einem Interview erklären würde, daß für diesen Fall wir parlamentarisch handeln würden und dann auch für diesen Fall das konstruktive Mißtrauensvotum nicht ausschlössen, denn die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> lägen in dieser Frage fest. Das Echo von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> darauf möchte ich im kleinsten Kreise nur mitteilen. Das ist dann am 8.4.passiert, ebenso wie der Angriff auf 53 und 107. Das Ergebnis war, wie erwartet: Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> erklärte, die beiden Fraktionen erklärten und die beiden Parteien erklärten, das Junktim bleibt.</p>
				<p>Das war ein sehr wichtiges Ereignis, weil das natürlich auch im Lager der Verbündeten Sorgen zerstreute, die entstanden waren. Daß nur bei Aufrechterhaltung des Junktims Berlin–Ratifikation das <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Junktim: erst nach Berlin eine Europäische Sicherheitskonferenz, zu halten sein werde. Durch diese Erklärung gab es also auch Aufatmen in Kreisen des Bündnisses. Damit war Zeit gewonnen, und für unsere Politik ist klar, wenn das Junktim bleibt, die östliche Haltung intransigent, die westliche fest ist, daß wir dann mehr als nur Zeit gewonnen haben, und entsprechend war auch die freundliche Aufnahme dann in den USA.</p>
				<p>Es war ein sehr kurzer Arbeitsbesuch. Als ich im Februar eine Einladung für New York zum 15. April annahm, hatte ich keine Absicht, erneut nach Washington zu gehen. Ich habe erst dann später aus den Gründen, die ich Ihnen sagte, den Wunsch geäußert, und das hat sich dann auch ermöglichen lassen. Ich habe dem Fraktionsvorstand und dem Parteipräsidium weitere Einzelheiten mitgeteilt und werde morgen in unserer Arbeitsgruppe zu diesen Fragen Weiteres mitteilen. Lassen Sie mich außer der Position zu Berlin – die hatte ich eben schon Ihnen bekannt gemacht, soweit es ein paar neue Akzente gab. Das andere war das alte. Ich glaube, ich brauche über unsere Position [zu] dieser Gesamtpolitik und den Verträgen kein neues Wort zu sagen. Es kann nun kein Mißverständnis irgendwo mehr geben über das a), was wir für Berlin für notwendig halten oder das Mißverständnis, daß, falls überhaupt Berlin gelöst sei, wir mit den Verträgen uns abfinden. Und es kann auch kein Mißverständnis darüber mehr bestehen, daß wir den innerdeutschen Vorbehalt aufrecht zu erhalten die Absicht haben.</p>
				<p>Ich möchte, das interessiert Sie jetzt natürlich sehr viel mehr, über die Position der USA – lassen Sie’s mich so sagen – der USA, weil es besser ist als die verschiedenen Gesprächspartner etwa mit quotierten Zitaten hier zu nennen, ich möchte den wesentlichen Inhalt dadurch mitteilen – Sie werden dies sicher verstehen–, daß ich 3 Sätze von Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> [vorlese], die dieser in einer jüngsten Kongreßbotschaft genannt hatte, die im Mittelpunkt unserer Gespräche waren und durch die Gespräche abgerundet bzw. erhärtet wurden. Ich glaube, wenn ich die Ihnen bekanntgebe, ist jedermann klar, wie die Lage ist. Der erste Satz lautet: Wir im Westen sind aufgrund der Entwicklung der Nachkriegszeit überzeugt, daß eine Entspannung, die nicht gleichermaßen in Ost- und Westeuropa zum Tragen kommt, in sich instabil wäre. Unseres Erachtens bedeutet Entspannung Verhandlungen über die konkreten Bedingungen gemeinsamer Sicherheit, die Raum lassen für erweiterte innereuropäische Kontakte und Zusammenarbeit, ohne daß dadurch die Sicherheit irgendeines Landes gefährdet wird. Die sowjetische Politik und Ideologie interpretiert Entspannung jedoch nur zu oft im Sinne einer Ratifizierung des Status Quo durch den Westen und der Anerkennung einer fortdauernden sowjetischen Hegemonie über Osteuropa.</p>
				<p>Der zweite Satz: Soll eine Entspannung in Europa von Dauer sein, so muß sie auch Fortschritte hinsichtlich der Lösung von Problemen enthalten, die sich auf die Teilung Deutschlands beziehen.</p>
				<p>Und der dritte Satz betrifft Berlin: Die Ziele des Westens sind die Gewährleistung des unbehinderten Verkehrs nach und von Berlin, die sowjetische Anerkennung der bestehenden und ganz und gar legitimen Bindungen zwischen Berlin und Bonn sowie verbesserte Kommunikations- und Reisemöglichkeiten in und um Berlin.</p>
				<p>Das sind Sätze, wie wir sie aus dem Munde der eigenen <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht mehr hören. Sie sind erhärtet durch dies Gespräch, und wenn ich sie besonders betone, so bin ich völlig im Einklang mit dem Abschluß der Gespräche, die wir dort geführt haben.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die Menschen drüben interessiert eine andere Frage natürlich noch viel mehr, nämlich der Fortschritt im Westen und die Zukunft des Freien Europa und der Atlantischen Gemeinschaft. Und täuschen Sie sich nicht, dieser Präsident, von dem ich Ihnen eben diese drei Sätze hier vorgetragen habe, hat in der Botschaft an seinen Kongreß drei-, viermal vor der Gefahr des Isolationismus gewarnt und er hat uns Europäern Fragen wie Agrarexport, Dumping, Währungsprobleme und Zitrusfrüchte aufgeschrieben. D. h., wenn diese Zusammenarbeit nicht organisiert wird oder wenn der Beitritt Großbritanniens nicht zustande käme, wäre beides eine Erschütterung der westlichen Welt und würde auch auf die militärischen Probleme nicht ohne Auswirkung bleiben. Dies hat auch deshalb eine große Rolle gespielt, weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> in seiner Parteitagsrede eine These 2 verkündet hat, die seinen Anspruch nun auf ganz Europa – wir haben das auch aus anderen Quellen hier belegt, wir können jetzt Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> hier dafür durch ein direktes Zitat in Anspruch nehmen. In diesen Fragen freilich – und damit schließt sich hier ein ziemlich schrecklicher Kreis –, in diesen Fragen sind die Europäer in der Schwierigkeit, die Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> seit Jahren mit Recht beklagt, aber das ist jetzt deutlich geworden, nach der damaligen Verfassungskrise kann der Präsident der Kommission nur noch für die Kommission sprechen. Er war gerade beim Präsidenten. Der Präsident wünscht, mit der Gemeinschaft zu sprechen. Die Gemeinschaft kann nur sprechen, wenn sie ein Mandat an einen gibt. Dies geschieht nicht. Also geben sich in Washington Außenminister und Ministerpräsidenten die Tür in die Hand, geben sehr hervorragende Erklärungen zu diesen Problemen ab, aber eine ernsthafte Verhandlung mit Ergebnis kommt nicht zustande wegen mangelnder Handlungsfähigkeit dieser Gemeinschaft. Ein erneutes Argument, meine Freunde, mit allem Nachdruck den politischen Zusammenschluß des freien Europas zu fordern. Dies, glaube ich, ist das Wichtigste schlechthin, was man in dieser Zeit jetzt sagen kann.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, darf ich dann zurückkehren. Daß wir den Ärger mit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hatten, ist nicht verwunderlich. Diese Leute bemühen sich ja darum – wenn ich das scherzhaft sagen darf – nicht eine Oppositionsführung zu haben, sondern mehr einen von der Regierung ernannten Bundesbeauftragten für das Oppositionswesen. Das werden wir ihnen, glaube ich, nicht bescheren. Wir werden uns nicht hindern lassen, hier zu reden wie draußen. Und eine Regierung, die draußen immer behauptet und hier behauptet, sie hätte die Unterstützung von draußen und die draußen sagt, ihre Friedenspolitik wär’ ohne Alternative, was eine Verleumdung für uns alle ist, die muß sich gefallen lassen, daß man draußen auch einmal ein paar deutliche Worte sagt. Gegen diese Angriffe war das Parteipräsidium und der Bundesvorstand der CDU gestern so freundlich, in aller Form dem Bericht, den ich gegeben habe, nach Art und Inhalt zuzustimmen und auch der Fraktionsvorstand gestern, und ich wäre dankbar, wenn nach einer Diskussion dies auch heute hier erfolgen könnte. Denn das Einzige, was sicher ist mit dem Blick auf ’73, nur wenn wir unter uns und vor allem in der Führung solidarisch sind, werden wir die Früchte der Landtagswahlen auch ’73 ernten können.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Dann darf ich zunächst dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> das Wort geben.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es ist eine lange Tagesordnung und ich möchte nicht die wichtigen Beratungen zu lange aufhalten. Aber es ist natürlich mein Wunsch, so wie gestern im Parteivorstand der CDU, auch heute hier in der Fraktion allen Kollegen ein aufrichtiges und herzliches Wort des Dankes zu sagen für mich persönlich und für die Christlich-Demokratische Union in Schleswig-Holstein. Für die tatkräftige und energische Unterstützung, die wir von Ihnen in diesem Wahlkampf erfahren haben. Ich habe gestern im Parteivorstand für alle, und ich möchte es auch in der Fraktion für alle tun, vor allem unserm Parteivorsitzenden Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, unserm Fraktionsvorsitzenden Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und auch dem hier nicht anwesenden Kollegen Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> als Vorsitzenden der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> [gedankt]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »genannt«.</p></note></seg> und ich möchte auch dies stellvertretend für alle hier noch einmal erwähnen. Wir haben einen Wahlkampf hinter uns gebracht, der in mehr als einer Hinsicht ungewöhnlich war. Er war ungewöhnlich durch die Länge und Intensität, mit der er geführt wurde. Weil wir schon im vergangenen November durch den Wechsel der FDP in das Lager der Linken erkannten, daß [die] Bundespartei der SPD und auch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> entschlossen war, bei uns die Mehrheitsverhältnisse zu verändern: konkret im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>, aber auch den Trend umzukehren, der im vergangenen Jahr gegen diese Koalition lief. Und da wir von der Bundespartei her gesehen im Wahlergebnis einen Ausgangspunkt von -2,5 gegen SPD und FDP hatten, war für jedermann ganz klar, daß es eine schwierige und große Auseinandersetzung werden würde. Wir haben sie geführt, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat es in seinen Eingangsworten völlig richtig gesagt, in dem Willen, einen argumentativen Wahlkampf zu bestreiten, d. h. einen Wahlkampf, der zwar in aller sachlich gebotenen Härte die Unterschiede zur SPD, und das war ja bei uns besonders leicht, zu dieser linksorientierten SPD, herausarbeitete, aber der durch die Länge der Versammlungstätigkeit und Argumentation zunächst eine lange Phase nicht der emotionalen und überspitzen Aussage, sondern der sachbezogenen konkreten Diskussion in der anspruchsvollen Aussage in den Vordergrund stellte, was den Vorteil hatte, daß wir zum Schluß dann auch glaubwürdig etwas emotionaler werden konnten, als wir es zunächst vorhatten und auch vielleicht dem schleswig-holsteinischen Temperament entspricht. Aber ich möchte ausdrücklich sagen, gerade bei der Länge dieses Wahlkampfes, war es von entscheidender Bedeutung, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> insbesondere in der Schlußphase nun die Stimmen der führenden Politiker unserer Partei aus Bonn, aus dem Lande und auch die vielen Kollegen eingegriffen haben und uns, die wir dann doch etwas müde wurden, müde vielleicht nicht im Kampfgeist, aber doch in der Notwendigkeit, immer neue Aussagen zu finden, uns so eindringlich unterstützt haben. Ich werte diesen Wahlkampf unter 3 Gesichtspunkten. 1. abgesehen von der Bedeutung für den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>: es ist eine klare Absage der Mehrheit unserer Wähler an einen betonten Linkskurs in SPD und FDP! Und dieses Ergebnis für die FDP wird natürlich besondere Wirkung haben, meine lieben Freunde.</p>
				<p>2. Es zeigt deutlich, daß wir in der Lage sind, mit einem realistischen und modernen Programm auf der Basis unserer Konzeption von Staat, Gesellschaft und Wirtschaft nicht nur die Rechte zu integrieren – das ist gelungen –, die Nationalliberalen und auch den Großteil der bisherigen Wähler der <name type="Organisation" ref="#NPD">NPD</name> –, sondern unsere Basis zur linken Mitte hin erheblich zu erweitern. Denn nicht nur im Vergleich zur letzten Landtagswahl haben wir in einigen besonders wichtigen Wahlkreisen – ich nenne Neumünster, ich nenne Finneberg-Wedel – den Sozialdemokraten Stimmen abgenommen. Im Vergleich zur Bundestagswahl haben wir in der großen Mehrzahl der Wahlkreise und vor allem auch der gegnerischen urbanisierten Gebiete den sozialdemokratischen Wähleranteil erheblich herunterdrücken können. Eine Sache, die eine große Bedeutung hat. Nicht nur die Integration der Rechten, die notwendig ist und wichtig war, sondern auch die Erweiterung unserer Basis zur linken Mitte hin auf die vor allem in den Hamburger Nachbargemeinden so bedeutsame Gruppierung der neuen Mittelschichten, deren Wahlentscheidung uns ja nach der Bundestagswahl zum Teil in kritischen Analysen beschäftigt hat.</p>
				<p>3.glaube ich – ich möchte das mit einer großen Befriedigung sagen –, sind doch die Wirkungen der Wahrnehmung dieser Wahlen an den Ergebnissen in unserm kleinen Land offensichtlich sehr stark. Die Reaktionen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> am Sonntagabend haben uns das gezeigt und die in der Form bessere, aber politisch nicht glaubwürdige Reaktion von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>. Und wer gestern und heute die Kommentare liest, auch in den linken Zeitungen, kann, glaub’ ich, mit Befriedigung sagen, daß dies ein schwerer Schlag auch für das innere Selbstbewußtsein, das eigene Selbstbewußtsein und, wie ich vermute und aus unserer Sicht hoffe, für die Aktionsfähigkeit dieser <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> [ist]. Daß wir dies in menschlicher Solidarität – ich sage das für alle unsere Freunde – im Lande, ich erwähne auch hier besonders dankbar die hervorragende Haltung unseres Ministerpräsidenten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemkeHelmut">Lemke</name>, und ich sage es für unsere Freunde aus dem Bund, gemeistert haben, ist für uns alle ein Aufruf zur politischen und menschlichen Solidarität, auch in der Zukunft, auch im Hinblick auf die nicht leichten Diskussionen und Entscheidungen, die wir in der CDU/CSU vor uns haben.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich brauche mich heut’, meine Freunde, nicht von Ihnen zu verabschieden. Wir haben vier Wochen noch vor uns, bevor die konstituierende Sitzung des Landtages erfolgt. Wir haben noch eine kleine, aber natürlich interessante Wahl in Husum, einer der Hochburgen der CDU, und ich hoffe, daß wir mit Husum dann fast an die 52% herankommen. Wir sind bei 51,7, es könnte 51,9 werden. Das ist noch eine harte Aufgabe neben dem, was natürlich an sachlichen und personellen Entscheidungen natürlich in Kiel vorbereitet werden muß. Ich brauche mich heute nicht zu verabschieden. Ich werd’ es vor der Sommerpause im Juni tun können. Aber ich möchte Ihnen danken und möchte auch das unterstreichen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zu Beginn sagte: Wir sind natürlich in manchen Dingen im Wort. Nicht nur in Schleswig-Holstein, sondern auch gegenüber vielen anderen in der Bundesrepublik im Wort mit einer größer gewordenen Verantwortung. Und daß die Fraktion uns in den Fragen des Finanzausgleichs, in den Fragen der regionalen Wirtschaftspolitik, in den großen Sorgen und Schwierigkeiten der Agrarpolitik nicht nur […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »mit«.</p></note></seg> durch Reden im Lande, sondern auch durch ihre Arbeit hier in Bonn so unterstützt hat, ist auch für die Zukunft wichtig. Denn leicht werden wir’s in unserm kleinen Lande nicht haben, mit allen seinen strukturellen Schwierigkeiten und Sorgen, und der Hochstimmung eines Wahlerfolgs folgt nun für uns und auch für mich die Kärrnerarbeit, die wir dort leisten müssen. Aber wir wollen es tun, ermutigt durch diesen Wahlerfolg. Ich sage [das] noch einmal mit einem aufrichtigen und herzlichen Dank an Sie alle.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Christlich-Soziale Union, diese Landesgruppe hier in dieser gemeinsamen Fraktion freut sich natürlich mit der CDU, daß in Schleswig-Holstein ein so großartiger Wahlerfolg erzielt werden konnte und auch von der Schwesterpartei, der kleinen, so, wie Sie sagen vom kleinen Lande Schleswig-Holstein, meinen herzlichsten Glückwunsch und alles Gute und weiterhin viel Erfolg! Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir haben versucht, von der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> aus auch unsern Beitrag zu leisten. Ich habe gestern im Fraktionsvorstand gesagt, wir brauchten nicht einmal einen Dolmetscher in Schleswig-Holstein. Und die deutliche politische Aussage wurde auch in Schleswig-Holstein, von uns Bayern vorgetragen, durchaus verstanden. Meine sehr verehrten Freunde, als ich Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> am Montag nach dem größten Wahlerfolg, den bisher die CDU/CSU erringen konnte, 1957 beglückwünschte, da sagte er: Danke, und setzte sofort hinzu: Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, jetzt müssen wir schon an die nächste Wahl denken. Und wir haben noch vor den Bundestagswahlen zwei Wahlkämpfe, soweit ich weiß. Das ist Bremen und das ist Baden-Württemberg. Und wenn wir in der gleichen Weise, in der gleichen Entschlossenheit und in der gleichen Solidarität, Solidarität auf jeder Ebene, diese Wahlkämpfe angehen, dann wird uns auch der Erfolg in diesen Wahlen nicht versagt sein. Dann ist die Basis geschaffen, die uns 1973 vielleicht sagen lassen kann, daß die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> eine Episode der deutschen Nachkriegsgeschichte war.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Meine Damen und Herren! Wenige Worte. Ich habe schon oft Gelegenheit gehabt, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> und unsere schleswig-holsteinischen Freunde zu beglückwünschen. Als Vorsitzender der CDU muß ich all denen danken, die in diesem außerordentlich energischen Wahlkampf, den wir geführt haben, dazu beigetragen haben, den großen Erfolg herbeizuführen. In einer der letzten Versammlungen trat ein Jungsozialist mit einem [Knüttelvers]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Knüppelvers«.</p></note></seg> auf und sagte, »die CDU mag kochen, am Sonntag kommt Jochen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteffenJochen">Steffen</name>]!« Ich habe dann aus dem Sprung einen schlechten aber jedenfalls dann zutreffenden [Knüttelvers]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN012" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Knüppelvers«.</p></note></seg> geantwortet und habe gesagt: »Mitnichten, am nächsten Sonntag geht der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> stolz ans Werk.« So schlecht der Knüttelvers sein mag, so gut ist er eingetreten. Meine Damen und Herren! Es ließe sich über die Wahl noch einiges sagen. Insbesondere müssen wir neben dem großartigen Erfolg in den Hamburger Randgebieten, die wir ja immer als unsere Achillesferse angesehen haben, und dem Mißerfolg der SPD auch an die ersten 25 000 Erst- und Jungwähler denken. Ich erinnere mich an einen Vorfall. Da sah ich vor mir so einen Communardentyp stehen mit ganz langen wirren Locken und ich dachte, der wird also nun wild demonstrieren. Nach meiner Rede kam er an, hatte sich einen Satz von mir aufgeschrieben, der lautete: »Im Leben eines Menschen sind 20 Jahre eine lange Zeit, im Leben eines Volkes nur ein Augenblick«, und bat mich, darunter noch den Satz zu schreiben: Aber wir kommen wieder zusammen, und dazu meine Unterschrift. Dieses Ereignis hab ich als ein Symbol für bessere Dinge in der Zukunft genommen. Wir haben da oben einen großen Sieg erfochten. Nun kommt es darauf an, auch noch die letzten Siege vor der Landtagswahl zu erringen. Ich wiederhole <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, in Bremen und vor allem in Baden-Württemberg. Wie sehr ich selbst natürlich daran interessiert bin, sozusagen aus persönlichem Engagement in meinem engeren Heimatland, diese letzte Schlacht zu schlagen, und ich unterstreiche das zweimal, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> gesagt hat: Wir werden diese letzte Schlacht vor der Bundestagswahl gewinnen und die Bundestagswahl, wenn wir sie gewinnen wollen und wenn wir einig sind.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich – wo ist der Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>? Ja, jetzt erst ein paar Sätze zur Wirtschaftspolitik und dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>, ja? Moment, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>. Ich hab’ schon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> das Wort gegeben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, bitte verzeihen Sie, also erst zum Punkt Wahlen. Dann kommt Wirtschaft, dann Allgemeines.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender, gestatten Sie mir ein ganz kurzes Wort. Nicht deshalb, weil wir gerade im Danken sind und ich meine, das wäre nur unvollkommen. Ich meine aber, nach dieser ersten Serie der Landtagswahlen sollten wir hier in der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> auch einmal ein Wort der Anerkennung, des Dankes für unseren Parteivorsitzenden finden. Ich habe jedenfalls den Eindruck gewonnen – ich möchte das hier zum Ausdruck bringen –, daß die zurückliegenden anderthalb Jahre nach der gewonnen[en] Bundestagswahl aber verlorenen Regierung in Ihnen, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, doch eine Möglichkeit und eine Fähigkeit, die Bevölkerung nicht nur anzusprechen, sondern dieser Bevölkerung gegenüber eine Partei zu repräsentieren, die Vertrauen verdient, hervorgebracht haben. Ich habe das am Sonntagabend außerordentlich beglückend empfunden in einem Kreis von Freunden, wie sehr diese CDU, durch Sie repräsentiert, vor der SPD, durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> repräsentiert, positiv abgestochen hat.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich meine, es gehört sich, daß bei manchen kritischen Bemerkungen, die wir vielleicht nicht ohne Anlaß hin und wieder einmal gemacht haben, heute einmal ein solches Wort des Dankes fällig war.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Eine Sekunde Ernst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>] – wird zu dem Punkt noch das Wort gewünscht? Dann würde ich sagen, jetzt eben Wirtschaft, dann Außenpolitik und dann fangen wir Fraktionssatzung an. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Ich will die Anmerkungen des Herrn Fraktionsvorsitzenden zur wirtschaftspolitischen Lage nur mit wenigen Strichen ergänzen. Der Verfall des Geldwertes geht in einer alarmierenden Weise weiter, erheblich rascher, als es die 4,5% Steigerung des Lebenshaltungskostenindex auszusagen vermögen. Bei einem 4-Personen Arbeitnehmerhaushalt haben wir bereits im Herbst dieses Jahres eine Steigerung von 4,6% gehabt. Bei einem 4-Personenhaushalt für gehobene Angestellte und Beamte von 5,2%. Meine Damen und Herren, wir haben uns einmal die Mühe gemacht, bei dem Lebenshaltungskostenindex den Bereich Nahrungs- und Genußmittel außen [vor zu lassen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN013" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »fortzulassen«.</p></note></seg>. Dann ergibt sich für die ersten 3 Monate dieses Jahres eine Quote von 5% Geldwertverfall im Januar, im Februar 5,4% und im März bereits von 5,7%, und ich glaube, daß diese Berechnungsmethodik sehr viel deutlicher macht, was in den vor uns liegenden Monaten auf uns zukommt. Interessant ist auch ein internationaler Vergleich, meine Damen und Herren. Bei Wohngebäuden sind wir von 1969 vom 5. Platz auf den 1. Platz in der Preissteigerungsquote heraufgerutscht und [beim]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> sog. Deflator, d. h. der gesamtwirtschaftliche Preisverfall, 1970[sind wir] an der 1. Stelle der Industrieländer, während wir 1949 noch auf der 9. Stelle waren. Wir alle wissen, daß nun noch eine Reihe von weiteren Kostensteigerungen zu verkraften sind und wir müssen davon ausgehen, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> die Inflation inzwischen ein sich selbst nährender Prozeß geworden ist und die Voraussagen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> in seinem Jahreswirtschaftsbericht vom Januar dieses Jahres nicht mehr als Schrottwert haben. Sie wissen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> prognostiziert hat eine Steigerung der Lebenshaltungskosten im Jahresdurchschnitt von 1971 von 3%. Heute können wir nicht mehr von 4% ausgehen, sondern wir werden uns am Jahresende auf eine Quote von mindestens 5% zubewegen und im Jahresdurchschnitt auf jeden Fall über 4,5% liegen. Ein Zweites: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hat in Hannover ja eine bemerkenswerte Rede gehalten. Bemerkenswert durch ihre Hilflosigkeit und ihre mangelnde Aussagekraft, aber, meine Damen und Herren, einige Gesichtspunkte waren doch bemerkenswert, vor allem, daß er auf der einen Seite den Ernst der Situation sehr deutlich vorgetragen hat, und zwar im Widerspruch zu seinem eigenen parlamentarischen Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>, der ja wieder die übliche Bagatellisierungsphraseologie gebraucht hat, aber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hat vor allem auch darauf hingewiesen, daß die jetzige Inflationsentwicklung hausgemacht ist. Er hat den Satz gebraucht: Stability begins at home, was wir bei der Pressekonferenz in Hannover am vergangenen Freitag abgewandelt haben in die Feststellung: Stability begins in the government.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ganz sicher ist diese <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> durch ihren eigenen Autoritätsverlust nicht mehr in der Lage, mit der heutigen Situation fertig zu werden, einfach weil sie die psychologischen Voraussetzungen dafür nicht schaffen kann, die nötig ist, damit das kurzfristige, augenblicksbezogene Lenken bei Unternehmern, Arbeitnehmern und Verbrauchern und letztlich auch Sparern überwunden werden kann.</p>
				<p>Ein Drittes, meine Damen und Herren, der Bundeswirtschaftsminister hat die wirtschaftswissenschaftlichen Institute aufgefordert, einen neuen Lagebericht zu erstellen. Wir werden die Erklärungen der wirtschaftswissenschaftlichen Institute voraussichtlich in der nächsten Woche vorgelegt bekommen und wir dürfen wohl davon ausgehen, nach allem, was wir bisher hören, daß in dem Zusammenhang die Ausweitung des Geldvolumens nicht zuletzt durch Devisenzuflüsse eine große Rolle spielen wird, meine Damen und Herren. Wir haben jetzt Devisenreserven im März dieses Jahres von 58 Milliarden DM und die Geldausweitung hat im Februar dieses Jahres etwa 23% betragen und diese Entwicklung geht weiter, obwohl durch die Zinsmaßnahmen in den Vereinigten Staaten und auch durch die Senkung des Diskontsatzes in der Bundesrepublik zweifellos ein gewisser Gegentrend gegen den Devisenzufluß zu verzeichnen sein wird. Wir werden uns also mit dieser ganzen Problematik der außenwirtschaftlichen Absicherung auch zu beschäftigen haben. Aber ich warne hier vor allen vorzeitigen Festlegungen und vor allem, was eine neue Spekulationswelle auslösen könnte.</p>
				<p>Als Letztes, meine Damen und Herren, möchte ich das unterstreichen, was der Fraktionsvorsitzende als unsere eigene politische Einlassung heute festgelegt hat, wir sollen uns jetzt in dieser Situation nicht den Schwarzen Peter für die sog. Alternativen von der SPD zuspielen lassen, sondern im Gegenteil die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auffordern, erstens ein Sondergutachten vorlegen zu lassen von den Sachverständigen mit der Beurteilung der derzeitigen und vor uns liegenden Konjunkturentwicklung, und 2. darauf aufbauend eine Fortschreibung des Jahreswirtschaftsberichts durch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, weil die Aussagen von Januar samt und sonders überholt sind, und zum dritten auf der Grundlage dieser beiden Ausarbeitungen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ein umfassendes, aufeinander abgestimmtes Anti-Inflationsprogramm zu verlangen, dem wir dann, sobald das möglich ist und von uns vertretbar ist, auch dann unsere sachliche und psychologische Unterstützung geben können, denn, meine Damen und Herren, diese <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> alleine wird mit Sicherheit mit dem Probleme nicht fertig. Ich gehe sogar soweit, zu sagen, eine Alternative für die jetzige Untätigkeit oder Führungslosigkeit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> kann eben nur eine neue, von uns gestellte <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sein. Diese Regierung wird mit den Problemen mit Sicherheit nicht fertig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke sehr herzlich! Nun, meine Damen und Herren, lassen Sie mich ein paar Sätze dazu doch noch sagen. Wir eröffnen hier aus begründeter Besorgnis einen neuen Krieg mit der Regierung. Und sind ziemlich sicher, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> uns also auf absehbare Zeit die Munition nicht ausgehen wird. Dies setzt, wie auf dem außenpolitischen Gebiet, voraus, daß wir an keiner Stelle überziehen und mit der öffentlichen Meinung hier die Entwicklung betreiben, wie wir das auf den anderen Gebieten auch getan haben. Und deshalb noch mal die Bitte: Nun nicht tausendmal sachverständiger zu sein als die Regierung ohnehin nicht ist, sondern zunächst von der Regierung ein Zeichen zu verlangen. Wird dazu insgesamt das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann darf ich außer dem allgemeinen Teil zugleich die außenpolitischen Ausführungen aufrufen. Darf ich davon ausgehen, daß die Fraktion – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich fühle mich verpflichtet, Ihnen anhand eines Beispiels in aller Kürze darzustellen, welche abenteuerlichen Auswirkungen die Politik dieser Regierung hat. Ich komme aus Santiago de Chile. Im Gegensatz zu dem, was in der Zeitung steht, ist auch die dortige Regierung nach wie vor an besten Beziehungen zu uns interessiert, auch zur CDU/CSU. Ich habe mit führenden Mitgliedern der Regierung gesprochen, nur aus Taktgründen den dortigen Präsidenten nicht aufgesucht. Was hat sich in Santiago de Chile abgespielt? Nach der Machtübernahme durch die Marxisten hat diese Regierung 2 Emissäre nach Bonn geschickt. Interessanterweise nicht zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, von dem man allgemein in der Welt wohl zu der Annahme berechtigt ist, daß er nicht der Mann ist, der in Deutschland die Außenpolitik bestimmt, man ist zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> gegangen. Und diese Herren haben den Chilenen erklärt, sie hätten im Prinzip nichts gegen die Aufnahme von Beziehungen zur DDR. Sie bäten nur darum, etwas zu warten, weil man ja in einem Gespräch sei, um eine Lösung zu finden. Die Chilenen haben dann gewartet. Dann kam Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SohnKarl-Heinz">Sohl</name> nach Santiago de Chile. Er begab sich als Beamter dieser Regierung am 2. Tage seines Besuches zum Parteitag der leninistisch-marxistisch-sozialistischen Partei und ließ sich als Beamter der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> dort begrüßen mit der Delegation der DDR. Er hat in Santiago de Chile die Bereitschaft der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bekundet, Chile zu helfen. Die Frage der Anerkennung hat nur am Rande eine Rolle gespielt. Auf Befragen von Abgeordneten im Kongreß des chilenischen Parlamentes fühlte sich die chilenische Regierung aufgrund ihrer Verhandlungen und ständigen Unterrichtungen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> berechtigt zu der Aussage, daß im Falle der Aufnahme von Beziehungen Schwierigkeiten mit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht zu erwarten seien, so daß heute von rechtsaußen bis links in Chile die Auffassung besteht, daß die chilenische Regierung korrekt und in gutem Glauben gehandelt hat.</p>
				<p>Morgen beabsichtige ich, [von] der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bei der Debatte Aufschluß darüber zu verlangen, ob diese Darstellungen, die in den Protokollen des chilenischen Parlaments nachzulesen sind, der Wahrheit entsprechen oder nicht.</p>
				<p>Eine zweite Bemerkung, meine Damen und Herrn: Bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreiMontalvaEduardo">Frey</name> gab es 3 so Handelsleute, die keine besonderen Vollmachten hatten. In 6 Monaten gibt es 60 Funktionäre der DDR, die heute wie in Guinea beginnen, klar planmäßig, alle Deutschen, die dort tätig sind, zu diffamieren und große Unruhe säen. Und hier darf ich am Rande nur eines sagen, ich muß es ja dann morgen umschrieben darstellen: Japan hat erreicht, daß Chile zu Nordkorea keine diplomatischen Beziehungen aufnimmt. Es gibt also noch Länder, die bereit sind, ihre nationalen Interessen zu vertreten. Ob wir das von unserer Regierung sagen können, wage ich zu bezweifeln.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke für die Mitteilung. Wir haben vorher darüber gesprochen und ich habe den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> gebeten, das hier und morgen im Plenum ausführlicher darzustellen. Wird sonst das Wort gewünscht, meine Damen und Herren? Dann kann ich die Zustimmung für diesen Bericht feststellen. Ich danke Ihnen sehr herzlich, daß dies möglich war. Meine Damen und Herren, damit kommen wir zu dem Punkt, der seit vielen Wochen uns alle, viele Gremien, viele Abendgespräche, wie sich rumspricht, interessiert, der Entwurf einer neuen Fraktionsordnung. Ich habe dazu vorher einiges gesagt. Ich würde es für richtig halten, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> uns noch einen Bericht geben will. Das Wort hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p>Fraktionsordnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren! Über das Thema Wahlordnung hat es sicherlich, seitdem der Entwurf der Kommission bekannt geworden ist, eine Menge interne Diskussionen gegeben. Ich muß zunächst noch einmal zurückgehen auf den früheren Entwurf. Dieser Entwurf ist ja bereits der zweite, der vorgelegt wird. Eine kleinere Kommission, personell anders zusammengesetzt als die 21er Kommission, hat im vorigen Herbst, und zwar unter dem 19. Oktober dieser Fraktion einen Entwurf vorgelegt, in dem die 1. Ziffer des Vorschlages folgendermaßen hieß:</p>
				<p>Die Fraktion beschließt bis spätestens zum 1. September 1972 – also Ende des nächsten Jahres – eine neue Wahlordnung zu verabschieden, in der die Zahl der Mitglieder des Vorstandes reduziert, die Zahl der zu kooptierenden möglichst gering gehalten und gegebenenfalls Alternativen zum Kooptationsprinzip geprüft werden.</p>
				<p>Dann folgen also Einzelheiten, die ich jetzt nicht vortragen will. Die Erwägungen der damaligen Kommission sind genau die gleichen gewesen, die jetzt Gegenstand vielfacher Diskussionen gestern im Vorstand und sicher auch außerhalb des Vorstandes bei vielen Kollegen in der Fraktion [waren], nämlich die Frage, ob es möglich und richtig ist, während einer laufenden Wahlperiode mit einem gewählten Vorstand, der zur Wiederwahl steht nach unserer Satzung, ganz einschneidende Änderungen vorzunehmen. Ich erinnere deswegen daran, weil es wichtig ist, zu wissen, und der notwendige Ausgangpunkt für die Arbeiten der 21er-Kommission war, daß diese Fraktion eben diesen Vorschlag, den ich in seinem Kern eben noch einmal vorgelesen habe, hier im vergangenen November mit einer großen Mehrheit verworfen und einer neuen Kommission den Auftrag erteilt hat, die angekündigte Reform der inneren Arbeit jetzt vorzunehmen und nicht auf den Herbst 1972 zu vertagen. Dies war der ausdrückliche Auftrag der Fraktion und ich glaube nicht, daß es richtig wäre, wenn man der Kommission, wie ich es gelegentlich höre, dafür einen Vorwurf machen wollte, daß sie Aufträge, die sie von der Fraktionsvollversammlung bekommen hat, sich bemüht hat, so gewissenhaft wie möglich durchzuführen. Ich glaube, das ist der notwendige Ausgangspunkt auch für unsere heutigen Überlegungen.</p>
				<p>Die Kommission hat eine Reihe von Malen getagt. Sie hat sich ihre Arbeit nicht leichtgemacht. Es liegt ein umfangreiches und z. T. kompliziertes Papier vor. Ich nehme nicht an, daß der Wunsch besteht, jetzt alle Einzelheiten zu behandeln. Die Aufmerksamkeit der Kollegen konzentriert sich sicher auf Zusammensetzung und Methode der Wahl des Vorstandes. Das ist ja offensichtlich der Punkt, um den es im wesentlichen geht. Womit ich nicht unterstellen will, daß alles andere so unstrittig ist. Ich beschränke mich bei der Begründung daher auf die wichtigsten Punkte. Das Ziel der Arbeiten der Kommission war der Versuch, eine Rationalisierung und Straffung der Fraktionsarbeit vorzunehmen. Soweit bisherige Regelungen sich in der Praxis nach unserer Meinung bewährt haben, haben wir sie wieder aufgenommen. Soweit das nicht der Fall war, haben wir Alternativvorschläge gemacht. Die einzelnen Gremien der Fraktion werden in der neuen Ordnung aufgezählt. Dabei ist neu, daß wir die Arbeitsgruppen, die ja in der Fraktion bereits bestehen und tätig sind, aufnehmen. Der Sinn dieser Regelung ist, eine vertiefte Vorbereitung der Debatten im Plenum und [in den] Ausschüssen zu erreichen. Nicht aufgenommen ist ein Gremium, dessen Existenz Ihnen allen bekannt ist, nämlich der sog. Elferrat, dessen Zusammensetzung in Wirklichkeit über die Zahl 11 etwas hinausgeht. Das hat er gemeinsam mit dem Vorstand, der gegenwärtig auch mehr Mitglieder umfaßt als er nach der Satzung haben sollte. Wir haben den Elferrat nicht aufgenommen, sind aber der Meinung, daß das Recht des Vorsitzenden, sich mit Kollegen, die besondere Funktionen innerhalb der Fraktion haben, zu beraten, in dieser oder anderer Zusammensetzung nicht berührt bleiben soll. D.h. also auf Deutsch, daß der Vorsitzende nach unserer Meinung selbstverständlich das Recht hat, einen Kreis von Fraktionskollegen in der Zusammensetzung des bisherigen Elferrats anderwärts dann einzuladen und zu einem Gespräch zu bitten, wenn er es für richtig hält. Die alleinige Zuständigkeit von Fraktionsvollversammlung und Vorstand und Vollversammlung und in übrigen Gremien, also Arbeitskreisen zu beschließen, bleibt hiervon unberührt. Das gilt insbesondere im Verhältnis Elferrat zu Vorstand. Andere Arbeitsgruppen können gebildet werden. Das gibt’s hier auch heute schon. Sie dürfen aber nur dann gebildet werden, wenn die Fraktionsvollversammlung dieser Bildung zustimmt. Das soll verhindern, daß ein nichtkontrollierter Wildwuchs von ad-hoc-gebildeten Gruppen oder auch längerfristigen gebildeten Gruppen entsteht, ohne daß die Fraktion von ihrer Existenz etwas weiß.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, der springende Punkt, ich sagte es bereits, ist die Zusammensetzung des Vorstandes und die Wahlmethode. Der alte Vorschlag der ersten Kommission, den die Fraktion verworfen hat, war sehr konservativ insofern: er beließ es im wesentlichen bei der gegenwärtigen Regelung, mit einer eigentlich nur optischen Verkleinerung auf bis zu 7 stellvertretende Vorsitzende, 6 Arbeitskreisvorsitzende wie bisher, den parlamentarischen Geschäftsführern, deren Zahl nicht festgelegt werden sollte, und 24 weiteren Mitgliedern unter Beibehaltung der Möglichkeit der Kooptation im wesentlichen im bisherigen Verfahren. Der gegenwärtige Vorschlag der Kommission sieht vor, den Vorstand auf 32 Mitglieder zu verkleinern. Wenn man die in der Satzung vorgesehenen Mitberatungsberechtigten, also Präsident des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name>, Vizepräsidenten, Präsidiumsmitglieder der Partei, wie ich hinzufügen möchte, Parteivorsitzende und ähnliche Persönlichkeiten hinzuzählt, würde der Vorstand in der Zukunft etwa 40 Mitglieder, gegenüber nach heutigem faktischen Zustande etwa 65 Mitgliedern, umfassen. Der Sinn der Verkleinerung des Vorstandes wird von der Kommission darin gesehen, daß natürlich eine Relation zwischen der Größe eines Gremiums und seiner Arbeitseffektivität besteht. Je größer ein Gremium ist, desto schwieriger wird es ihm werden, seine Arbeiten wirklich effektiv durchzuführen. Auch das Verhältnis Vorstand–Elferrat spielt in dem Zusammenhang natürlich eine Rolle. Je weniger der Vorstand nach seiner Größe in der Lage ist, eine wirkliche Vorstandsarbeit durchzuführen, desto stärker wird die Tendenz sein, Arbeiten auf den Elferrat zu verlagern. Neu ist die Regelung auch des Wahlverfahrens, und [hier]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN017" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »dies«.</p></note></seg> ist die insbesonders umstrittene Frage Kooptation von großer Bedeutung, und ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie das mit überlegen würden. Wir schlagen vor, bei Gruppenwahlen, daß maximal 3 Wahlgänge stattfinden sollen, und zwar, was die weiteren Mitglieder des Vorstandes anlangt: Im ersten und im zweiten Wahlgang gilt nur derjenige als gewählt, der die absolute Mehrheit erreicht. Im zweiten Wahlgang, soweit nicht jemand im ersten Wahlgang bereits gewählt worden ist, durch erreichen der absoluten Mehrheit und neue Vorschläge nicht gemacht werden. Dagegen soll ein eventuell notwendig werdender dritter Wahlgang zwei wesentliche Änderungen enthalten, nämlich 1. die Möglichkeit, neue Vorschläge zu machen, und 2. das Entfallen des Erfordernisses der absoluten Mehrheit. Die einfache Mehrheit reicht aus.</p>
				<p>Der Sinn dieser Regelung ist, den Versuch zu unternehmen, daß dann, wenn in den beiden ersten Wahlgängen sich herausstellt, daß bestimmte Gruppen der Fraktion nicht angemessen repräsentiert sind, eine Denkpause einzuschalten und auch den beteiligten Gruppen die Möglichkeit zur Überprüfung zu geben, ob das Votum der Mehrheit der Fraktion gegen den vorgeschlagenen Kandidaten sich vielleicht weniger gegen die Gruppe als gegen die Person des Kandidaten richtet. Daher also die Möglichkeit, einen neuen Vorschlag zu machen, also an Stelle etwa des zunächst Vorgeschlagenen, bei dem sich herausstellt, daß er eine Mehrheit eben nicht erreichen kann, jemand anders vorzuschlagen, der diese Gruppe repräsentiert und vielleicht eine größere Aussicht hat, das Vertrauen der Mehrheit – und da wäre dann hier die relative Mehrheit notwendig – zu bekommen.</p>
				<p>In der Frage der Kooptation hat sich eine sehr große Mehrheit – bei den damals in der Sitzung Anwesenden waren 12 gegen 1 Stimme – dafür ausgesprochen, die Kooptation abzuschaffen. Die Integration der Gruppen innerhalb der Fraktion durch eine angemessene Vertretung im Vorstand wird als erreichbar angesehen durch das eben vorgestellte und vorgeschlagene Wahlverfahren. Es wird weiterhin auch abgeschafft das hundertprozentige Blockwahlsystem. Ein gewisser Minderheitenschutz wird doch vorgesehen.</p>
				<p>Der nächste Punkt wäre dann die Stärkung der Rechte der Fraktionsvollversammlung und des Arbeits- und Beschlußverfahrens– ich beschränke mich auf die Bezeichnung der Überschrift, die Einzelheiten ergibt der schriftliche Begriff, der schriftliche Bericht. Die Arbeit der Arbeitskreise wird nicht neu geregelt, aber zusammenfassend dargestellt. Neu ist allenfalls, daß den Arbeitskreisen auch die stellvertretenden Mitglieder der einzelnen Ausschüsse angehören sollen, damit sie sich besser auf die Wahrnehmung ihrer Rechte im Ausschuß vorbereiten [können], und das heißt auch, [daß sie] auf die Tätigkeit des Arbeitskreises und seine Beschlüsse richtig Einfluß nehmen können.</p>
				<p>Vorletzter Punkt: Koordinierung der Plenardebatten soll Verantwortung des Fraktionsvorsitzenden bzw. seiner Stellvertreter sein. In jeder Plenardebatte soll es einen der Vorsitzenden – also Vorsitzender oder Stellvertreter – geben, der die politische Verantwortung für den Ablauf der Plenardebatte hat, also auch mit der seinem Amte entsprechenden Autorität notfalls die Möglichkeit hat, Kollegen, die sich zu Wort gemeldet haben, zu bitten, hiervon Abstand zu nehmen, zu entscheiden über plötzlich auftretende Situationen, wie etwa Anregung anderer Fraktionen, die Debatte zu beenden, oder wie auch immer die politischen Fragen sind, die in diesem Zusammenhang auftreten können, die uns alle vertraut sind. Hierfür soll die Verantwortung übernehmen eine der führenden Persönlichkeiten, die an der Spitze der Fraktion stehen.</p>
				<p>Letzter Punkt: Eine Neuregelung der Fragen von Etat- und Rechnungslegung – wo eine eindeutige Festlegung der Zuständigkeiten und Verantwortlichkeiten bisher fehlt – gegenüber der Vollversammlung der Fraktion soll eine weitergehende [sein] als bisher es der Fall ist, und gegenüber dem einzelnen Mitglied der Fraktion [soll] außerhalb der Sitzung eine völlige Offenlegung des Haushaltes der Fraktion möglich sein. Es soll bestimmte zeichnungsberechtigte Mitglieder des Fraktionsvorstandes geben, die die mit finanziellen Auswirkungen beteiligten Geschäfte führen sollen. Ein parlamentarischer Geschäftsführer soll mit der federführenden Wahrnehmung der Finanzgeschäfte von dem Vorsitzenden beauftragt werden können und eine elfköpfige Finanzkommission, deren Mitglieder keine Vorstandsmitglieder sein sollen, soll für die Aufstellung des Etats sowie eine Kassen-Kontrollkommission zur Kontrolle der Abwicklung des abgeschlossenen Etats verantwortlich sein. Der Beschluß [dieses Etats]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »dieser Etat-«.</p></note></seg> und Entlastung des Vorstandes soll durch die Vollversammlung der Fraktion erfolgen.</p>
				<p>Dies, meine Damen und Herren, [sind] die Hauptpunkte, über die es heute zu entscheiden gilt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und all den anderen, von denen ich einige vorher nannte, nochmals für diese schwierige Arbeit. Ich möchte zunächst die Generalaussprache eröffnen und gleich sagen, daß der Fraktionsvorstand wie verabredet gestern geraume Zeit verwandt hat auf eine Diskussion der Vorlage, aber aus begreiflichen Gründen auf eine Empfehlung verzichtet hat, weil es ja weitgehend den gegenwärtigen Vorstand betrifft. Im Mittelpunkt der Beratungen des Vorstandes stand das Problem der Verkleinerung und das Problem des Streichens der Kooptation. Wir müssen folgendes zur Kenntnis nehmen und ich bin gebeten, dies hier vorzutragen. Meine eigene Meinung habe ich in meinem Bericht dargestellt. Wir haben bisher einen Fraktionsvorstand im Grunde nachdem wir in die Opposition gekommen sind, der etwas sehr ausgeufert war, aber sich doch zur Integration dieser großen Fraktion als fähig erwiesen hat. Es dürfen nicht nur die Vorsitzenden, Stellvertreter, Arbeitskreisvorsitzenden, Geschäftsführer und die gewählten und die kooptierten Mitglieder, sondern wir hatten uns vorher ja dahin verständigt, daß die Vorsitzenden der Ausschüsse zum Vorstand gehören wie selbstverständlich die beiden Parteivorsitzenden, Generalsekretäre, Mitglieder der Parteipräsidien, Mitglieder des Bundestagspräsidiums, und [wir] hatten dann noch ohne eine direkte Wahl hier, weil sie ja hier in Gruppen gewählt worden waren, die Vorsitzenden der Gruppen, also Arbeitnehmer usw., zu Vorstandsmitgliedern gemacht. Wenn wir jetzt die Fassung, wie sie Ihnen vorliegt, verwirklichen, bedeutet dies, daß es keine andere Möglichkeit gibt, als 1. die 15 Beisitzer, das müßte alles auf diese Quote kandidieren, und 2. die Beauftragten für besondere Zwecke, über die ich vorher eine Erklärung, die schriftlich formuliert war, abgegeben habe, damit es keine Mißverständnisse über die Interpretation dieser Vorschrift durch den Fraktionsvorsitzenden geben kann. Dies ist die Lage, die ich aus dem Vorstand vorzutragen hatte. Ich hoffe, daß jetzt Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> über ein Gespräch der Landesgruppenvorsitzenden etwas sagen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren! Auch mir war die Existenz der Landesgruppenvorsitzenden der CDU bis dahin unbekannt. – Ja, das mag ja sein, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, es war mir trotzdem unbekannt. Und ich wurde aber gebeten von einem Herrn, von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, die Vorsitzenden der Landesgruppen zu einem Gespräch einzuladen, was ich getan habe. Dabei habe ich festgestellt, daß außer dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> und dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> kein anderer mit seinen Freunden eine Rücksprache zu diesem Punkte genommen hatte, so daß [es] also von daher für mich keine Möglichkeit gibt, einen Bericht über die Meinung der Landesgruppenvorsitzenden zu geben. Im Gegenteil, die Herren Vorsitzenden dieser Landesgruppen haben gebeten, daß sie die Möglichkeit haben, im Laufe dieser Woche mit ihren Freunden zusammenzutreten, um die Frage der neuen Geschäftsordnung und der Wahlordnung und die damit zusammenhängenden Fragen zu erörtern.</p>
				<p>Nun, meine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn das der Wunsch der Vertreter der Landesgruppen ist, dann glaube ich, daß wir heute – und soweit möcht ich zum Prozedere jetzt sprechen –, daß wir heute uns darüber klar werden müssen, daß wir über diese Frage, die ja auf der Tagesordnung Position 2 steht, heute nicht entscheiden können, weil eben die einzelnen Beratungen nicht stattgefunden haben. Das, was heute sein soll, ist, daß die einzelnen Vorstellungen, soweit sie vorgetragen werden können als Einzelmitglieder dieser Fraktion, von den Landesgruppen aufgenommen werden und bei der internen Beratung mit einbezogen werden. Das halte ich auch für sehr nützlich, für sehr zweckmäßig, denn damit werden eben doch die Meinungen von allen Seiten erneut, vielleicht auch kontrovers zur Beratung gestellt und wir können dann in der nächsten Woche, also heute in 8 Tagen, über diese Frage endgültig entscheiden und u. U. auch, das wär’ dann die Frage, die der Vorsitzende hier noch in der Fraktion zur Entscheidung stellen müßte, auch die Wahlen vornehmen.</p>
				<p>Nun eine persönliche Bemerkung jetzt als Vorsitzender der Landesgruppe CSU, nicht als stellvertretender Vorsitzender: Wir sind der Meinung, daß es zwei große Kernprobleme gibt bei dieser Vorlage. Das eine Problem ist die Größe des Vorstandes und das zweite Problem ist, wie dieser Vorstand nun zustande kommen soll, wie also gewählt werden soll, ob Kooptation oder nur durch eine Urwahl in dieser Fraktion. Ich weiß, daß es wegen der Kooptation in den vergangenen Perioden nicht nur in der letzten, sondern auch schon vor 6 Jahren, also bei der letzten Periode und vorher schon Mißstimmung gegeben hat, daß eine Reihe von Mitgliedern dieser Fraktion, die sich zur Wahl gestellt haben, nicht zum Zug kamen, dann postwendend dann innerhalb einer halben Stunde kooptiert worden sind und die Fraktionsmehrheit der Meinung war, daß damit ihr in geheimer Wahl zum Ausdruck gebrachter Wille nun vergewaltigt worden ist. Ich glaube, daß man hier einen Weg suchen muß, daß dieser Eindruck und nicht nur der Eindruck, sondern daß das in Zukunft nicht mehr möglich ist. Ich bin also der Meinung, daß wir einen Teil der Mitglieder des Fraktionsvorstandes so wählen sollten nach dem Verfahren – meinetwegen [en] bloc –, daß alle 15 oder alle 20 oder alle 16 Stimmen abgegeben werden müssen, daß aber dann ein zweiter Wahlgang noch erfolgen sollte, um in einer Zusatzwahl das auszugleichen, meine sehr verehrten Damen und Herren, was bei der 1. Wahl eben sichtbar nicht im ausgewogenen Verhältnis als Repräsentation dieser Fraktion sich ergeben hat. Wenn wir das einfach übersehen und glauben, daß bei der ersten Wahl damit der Schlußstrich für die Besetzung des Fraktionsvorstandes vollzogen worden ist, dann können wir erleben, daß eben die Integrationsfähigkeit dieses Vorstands in nicht ausreichendem Maße gegeben ist. Und das kann niemals der Sinn einer Wahl des Vorstandes sein.</p>
				<p>Und nun zur Größe des Vorstandes, meine Damen und Herren! Wir sind nicht mehr Regierungspartei. Wir haben keine Minister und Staatssekretäre mehr. Das einzige, was wir heute auf Bundesebene anzubieten haben, ist diese Fraktion, und es ist nicht gleichgültig, ob wir bei Veranstaltungen bei den Verbänden oder bei anderen Veranstaltungen, bei repräsentativen Veranstaltungen, ob wir da nun nur Abgeordnete schicken können in der Großzahl, oder ob wir bei dem einen oder anderen Fall stellvertretende Fraktionsvorsitzende entsenden können oder Mitglieder des Fraktionsvorstands. Wir müssen das ausgleichen, was wir nicht mehr haben, seit wir die Staatsämter auf dieser Ebene des Bundes verloren haben. Das ist meine Meinung. Und zum anderen, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin gar nicht dabei im Spiel. Ich bin für vier Jahre gewählt, sehr verehrter Kollege, daher kann ich so frei darüber sprechen. Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ja sicher, deshalb kann ich so frei darüber sprechen. – Hier bin ich gewählt für 4 Jahre. Meine Damen und Herren, ich bin der Meinung, daß es nicht sinnvoll ist, daß wir inmitten der Periode eine Geschäftsordnung hier einführen, die zwangsläufig dazu führt, daß eine ganze Reihe, eine große Zahl von bisherigen Angehörigen des Vorstands nicht mehr aufgrund allein dieser neuen Satzung im Vorstand vertreten sein können. Ich halte das für eine Maßnahme, die ich nicht besonders begrüßen kann, weil damit Leute ausscheiden müssen, die draußen dann – nun nicht wegen des Abwählens im Rahmen der 50 oder 60, die ohnedies zur Disposition gestellt werden, sondern, weil Leute aus dem Fraktionsvorstand ausscheiden, die draußen dann in der Öffentlichkeit wiederholt und mit Recht auch dann gefragt werden: Warum haben sie dich aus dem Fraktionsvorstand der CDU/CSU hinausgewählt? In Wirklichkeit war es die Satzung, die eben einen kleineren Vorstand vorsieht. Und das dann draußen vor seinen eigenen Parteifreunden zu vertreten oder draußen in der Öffentlichkeit gegenüber den politischen Gegner zu vertreten, halte ich für nicht klug. Deshalb sollten wir in den Landesgruppen uns noch einmal darüber unterhalten und uns überlegen, ob wir nicht viel vernünftiger handeln, wenn wir 15 oder 16 wählen wie bisher und dann durch eine 2. Wahl, eine Zusatzwahl, aufgrund des Vorschlages des Vorstandes diese Fraktion wählt 5 oder 10 und der Vorstand die doppelte Zahl vorschlagen muß, damit auch eine echte Auswahl in dieser Fraktion für den Gesamtvorstand möglich ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Erlauben Sie mir eine ganz kleine geschäftsleitende Bemerkung nur. Ich möchte gerne, daß wir die Debatte soweit, wie wir heute kommen, gegen halb sechs abschließen können, weil wir noch ’ne andere Tagesordnung haben und ich außerdem selbst kurz nach halb Sechs des belgischen Besuchs wegen die Fraktionsführung hier abgeben muß. Meine Damen und Herren, wir haben eine Reihe von Wortmeldungen in der allgemeinen Aussprache. Ich verlese erst mal die Reihenfolge, damit es keinen Ärger gibt: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen, meine Herren! Ich möchte in aller Bescheidenheit als CDU-Abgeordneter dem CSU-Vorschlag nicht zustimmen. Und zwar aus verschiedenen Gründen. Der erste ist ganz einfach, daß seit etwa 8 Tagen in jeder lesbaren deutschen Zeitung irgendetwas über diese heutige Sitzung steht und seit etwa 8 Tagen müssen wir immer damit rechnen, daß dieses Thema der Reform unserer Wahl und unserer Satzungsordnung im Mittelpunkt der Auseinandersetzung steht. Wenn wir jetzt auseinandergehen und sagen, zwar hat seit 8 Tagen jeder diese Satzung, zwar kann sich seit 8 Tagen jeder damit beschäftigen, aber wir wollen das ganze erst einmal 8 Tage vertagen, damit in den Landesgruppen darüber gesprochen wird, dann wird unser Image, das wir seit vergangenen Sonntag mal wieder kräftig aufpoliert hatten, automatisch schlechter werden. Außerdem möchte ich mit aller Deutlichkeit sagen: Der Entwurf dieser Satzung ist keine Frage von Landesgruppen, sondern eine Frage der Fraktion, und ich halte es nicht für die Aufgabe der einzelnen Landesgruppen, nun Einzelheiten noch mal zu erörtern, sondern Aufgabe dieser Fraktionsvollversammlung [ist], die Entscheidung zu fällen. Des weiteren: Sie haben, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, ein paar Vorschläge bereits in die Debatte geworfen. Sie haben ein paar Punkte herausgegriffen, denen auch ich gern zugebe, daß ich nicht ohne weiteres mit der Mehrheitsmeinung der Kommission übereinstimme, obwohl ich Mitglied dieser Kommission war. Sie wissen aber ebensogut wie ich, daß eine Reihe von Vorschlägen, von Kompromißvorschlägen möchte ich es einmal nennen, bereits heute auf dem Tisch liegen. Ich bin überzeugt davon, nicht, weil ich der Vater dieser Vorschläge bin – das ist auch ’ne zweite Sache –, sondern ich bin einfach überzeugt davon, daß diese Vorschläge, wenn sie in Ruhe vorgetragen werden, abstimmungsreif sind, ganz gleichgültig, wie die Fraktion sie entscheidet. Nun bitte ich Sie herzlich darum, das deswegen, um nun nicht wieder in der Öffentlichkeit jetzt wieder den Eindruck zu erwecken, daß irgendwelche Gremien da noch zuständig sind oder nicht zuständig sind, jetzt diese Satzung durchzuziehen, die paar kontroversen Themen auch kurz zu diskutieren und zu einer Entscheidung zu kommen, damit wir in der kommenden Woche den neuen Vorstand wählen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Zur Geschäftsordnung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Ich wollte eigentlich zum Verfahren sprechen. Wenn der Vorsitzende uns mitgeteilt hat, daß wir bis halb 6 Zeit zur Verfügung haben, ist ganz klar, daß bei der komplizierten Materie und bei den zahlreichen vorliegenden Änderungsvorschlägen, die wir zum Teil erst heute erhalten haben– das muß ich auch sagen –, wir ja kaum die Gelegenheit haben, diese Beratungen sinnvoll zuende zu bringen. Und deshalb möchte ich nur zur Geschäftsordnung eins geklärt wissen, ob wir heute abstimmen oder ob wir nicht abstimmen. Das sollte mal vorab festgelegt werden aus einem ganz naheliegenden Grunde. Unsere Reihen sind bereits gelichtet. Es ist zu erwarten, daß das noch weiter der Fall sein wird. Und bei einer Angelegenheit von dieser Tragweite, wo wir eben erst in den vollständigen Besitz der Unterlagen heute gelangt sind, würde ich nicht sagen, daß wir heute die Chance haben, die Verabschiedung durchzuziehen. Und ich glaube deshalb, daß wir klären sollten, wie wir in dieser Fraktion verfahren. Wir können nicht einfach jetzt ins Blaue hinein mal anfangen, zu diskutieren, sondern, wenn es so sein soll, daß wir um halb sechs diesen Punkt unterbrechen – so will ich mal sagen –, dann scheint mir der Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> so schlecht ja auch nicht, weil wir über sehr viele Punkte in den Landesgruppen durchaus sprechen. Warum soll man nicht über diese Frage [sprechen], die die Grundlage unserer Arbeit für die Zukunft sein soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, ich wäre sehr dankbar, Sie haben ja auch keinen Antrag gestellt, wenn wir zunächst einmal eine allgemeine Aussprache noch eine geraume Zeit weiterführen, dann werden wir sehen, wieweit wir mit Ihrer Anregung heute kommen. Mir scheint dies einfach vernünftig. Ich kann nur sagen, es ist bisher mir eine Kritik an der Abteilung Neuordnung Finanzwesen, Ordnung des Verhältnisses Arbeitskreise-Fraktionsvorstand usw. nichts zu Ohren gekommen. Es gibt zwei Fragen: die Größe des Vorstandes bisher und das Kooptationsproblem. Und das, glaube ich, sollte man langsam versuchen sich dort heranzudiskutieren. Vielleicht gibt’s noch eine Frage, wie ich gehört habe, in der Größe der stellvertretenden Vorsitzenden o. ä. Punkte. Das könnte alles noch sein, aber sonst würde ich auch bitten, noch ins Auge zu fassen, eine besondere Sitzung der Fraktion am Donnerstag vielleicht dann über Mittag. Ich möchte schon gerne vor der Pfingstpause das erledigt haben. Besser wird das nach Erfahrung nicht mehr. Sind Sie einverstanden, daß wir erstmal ein bißchen die Diskussion laufen lassen? Danke schön. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren! Der Bildung einer gemeinsamen Fraktion CDU/CSU ging eine Vereinbarung voraus über das Zusammenwirken der beiden Gruppen. In dieser Vereinbarung ist eine Reihe von Einzelheiten geregelt. Das ist also über die Stellvertretung im Vorsitz, über die Stellvertretung bei parlamentarischen Geschäftsführern, die Beteiligung der CSU-Landesgruppe an Gremien der Gesamtfraktion. Diese Einzelheiten sind in die vorliegende Wahlordnung und Geschäftsordnung nicht aufgenommen. Aber ich glaube, man sollte vorweg hier sagen, daß diese Vereinbarung natürlich geltendes Recht für die Fraktion ist und daß diese Vereinbarung durch diese Wahlordnung nicht berührt wird. Ich glaube, dann wäre von Anfang an eine klare Basis für diesen Bereich [gelegt].</p>
				<p>Das Zweite hinsichtlich des wesentlichen Themas der Kooptation: Ich bin in der Tat der Meinung, daß wir in dieser Kommission mit der Zahl der 15 Beisitzer den Kreis zu eng gewählt haben, nicht zu eng für die Führungsaufgabe des Vorstandes, aber zu eng für die Aufgabe, die Fraktion zu integrieren. Und wir müßten hier tatsächlich, wenn wir nicht wollen, daß ein ungebührlich großer Druck auf den Fraktionsvorsitzenden hinsichtlich der Zutrittsrechte entsteht, diese Zahl etwas erweitern. Und ich wäre auch dafür, daß wir hier diese zusätzlichen Mitglieder des Vorstands nicht in einem Block wählen, sondern in zwei Blöcken, um eine gewisse Korrektur nach dem ersten Wahlergebnis zu ermöglichen, eine Korrektur, die im Interesse der Integration und der Arbeit dieser Fraktion liegt.</p>
				<p>Das Dritte, was ich sagen möchte, betrifft nun den Zeitplan für die Verabschiedung [der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN019" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »von«.</p></note></seg> Wahlordnung und für die Wahl selber. Es ist vorher bereits gesagt worden, daß sowohl der Entwurf der Kommission sehr kurzfristig den Mitgliedern der Fraktion zugeleitet wurde. Die Änderungsvorschläge sind praktisch nicht bekannt. Und ich glaube, wir sollten doch Zeit haben, sie auch in den Auswirkungen in Einzelheiten zu prüfen und danach unsere Entscheidung zu treffen. Ich würde also dafür sprechen, daß die Änderungsvorschläge hier noch mal präzise vorgetragen werden von allen, die welche machen wollen, aber daß wir dann Gelegenheit haben, innerhalb der Fraktionsmitglieder das noch einmal zu überdenken. Ich glaube, daß auch die Gefahr, daß dann uns nun eine gewisse Unsicherheit oder Zerstrittenheit vorgeworfen würde, dann nicht eintritt, wenn wir in dieser Sitzung uns eindeutig klar werden über den Termin der Verabschiedung und auch über den Termin der Wahl. Und hier, meine Damen und Herren, gibt’s nicht allzu viele Möglichkeiten. Wir müssen die Woche vor der Pfingstpause ausscheiden wegen der Tagung des Europarats. Ich glaube, wir haben Interesse dran, daß die Fraktion möglichst vollzählig ist. Folglich ergibt sich, wenn wir’s vor Pfingsten machen wollen, nur die Möglichkeit, am nächsten Dienstag über die Wahlordnung und die Geschäftsordnung endgültig zu entscheiden und haben einen zweiten Tag am Mittwoch oder Donnerstag, in einer eigenen Fraktionssitzung die Wahl durchzuführen. Ich glaube, das wäre der beste Weg. Eine Vertagung über die Pfingsttage hinweg bringt uns in die gleichen Schwierigkeiten mit den europäischen Gremien, Europarat, <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-Parlament und WEU, und dann käme ein einziger Termin noch in Frage nach meiner Überprüfung, nämlich der 19. Juni, und der scheint mir doch als letzte Tagungswoche zu spät gewählt zu sein, so daß ich mich dafür aussprechen möchte, hier festzulegen den 4. Mai für die endgültige Verabschiedung der Wahlordnung und Geschäftsordnung und den 6. Mai für die Wahl der Mitglieder des Vorstandes. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dieses Verfahren würde voraussetzen, daß in dieser Woche alle Änderungsvorschläge, von wem sie kommen, den Kollegen zugeleitet werden müssen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Meine Damen und Herren! Ich will mich beschränken auf 3 Bemerkungen.</p>
				<p>1. Wir brauchen in erster Linie ein Führungsgremium. Ich verkenne nicht die Notwendigkeit der Integration, aber in erster Linie müssen wir ein Führungsgremium und kein Integrationsgremium haben. Ich möchte meinen, daß wir auch bei 32 Mitgliedern im Vorstand schon eine hinreichende Möglichkeit zur Integration hätten, wenn wir wollten. 2. Bemerkung: Wir hatten in der Zusammensetzung des Vorstandes dieses Mal nicht enthalten die Vorsitzenden der Ausschüsse des Parlaments. Ich bin aber persönlich der Auffassung, daß die Vorsitzenden der Ausschüsse des Parlamentes mindestens die Möglichkeit hatten, in einem hohen Maße unsere politischen Entscheidungen zu beeinflussen oder gar zu treffen. Ob sie das immer tun, ist eine andere Frage. Jedenfalls haben sie die Möglichkeit. Von daher gesehen würde ich es außerordentlich bedauern, wenn die Vorsitzenden der Parlamentsausschüsse oder auch ihre Stellvertreter, da, wo die anderen die Vorsitzenden stellen, dem Führungsgremium und damit dem politischen Entscheidungsgremium der Fraktion nicht angehören könnten. Ich möchte also zu erwägen bitten und würde mir erlauben, einen Antrag einzubringen, die Vorsitzenden der Ausschüsse, sofern sie nicht auf andere Weise dem Vorstand angehören, dem Vorstand hinzuzuziehen, kraft Amtes, nicht qua Kooption. 3. Bemerkung: Wenn wir so verführen, kämen wir auf eine Größenordnung, die zwar unter der jetzigen Größenordnung läge, die aber mehr Mitglieder enthielte, die entweder gewählt wären, also das Vertrauen der Fraktion auf diese Weise erhalten hätten, oder aber als Ausschußvorsitzende bzw. deren Stellvertreter gewählt hätten werden müssen von der Fraktion und auf diese Weise das Vertrauen der Fraktion erhalten hätten. Wenn ich diese Größenordnung einmal berücksichtige, dann bin ich nun tatsächlich der Auffassung, daß ohne Kooptation oder ohne zweite, dritte, sonstige Hilfswahlgänge, deren Auswirkung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, ja darin bestünde, genau wie bei dem jetzigen Kooptation, daß wir dann zwar ein Mitglied des Vorstandes hätten, wo wir aber doch immer, wenn wir ehrlich wären, sagen müßten, daß ich Mitglied dieses Vorstandes bin, verdanke ich nicht der Anerkennung meiner Führungs-und sonstigen politischen Qualifikationen, sondern der Notwendigkeit, daß ich halt nun mal eben Interessenvertreter, Gruppenvertreter, Regionalvertreter oder was auch immer bin. Nun lassen Sie mich, bitte, eine abschließende Bemerkung machen. Derjenige, der nun es glaubt, nicht ertragen zu können oder deshalb in seiner politischen Bedeutung oder sonst irgendwie ein minderes Ansehen zu erfahren, weil er bei einer Änderung der Ordnung der Fraktion nun nicht mehr ein Amt bekommt, sollte sich einmal überlegen – ich weiß nicht, ob es überhaupt noch so Leute unter uns gibt, ich kann es mir nicht vorstellen –, sollte sich überlegen, ob er dann tatsächlich die Qualität, die er zu haben glaubt, kraft eines etwas krummen Weges in den Fraktionsvorstand besitzt. Wenn er’s anders nicht erwerben kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, für den Fall, daß Sie einen Antrag stellen, bitte ich nur zu berücksichtigen, daß wir dann aus demselben Grunde die Obleute in den Ausschüssen, wo wir nicht den Vorsitzenden stellen – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich darf Ihnen einige Änderungsvorschläge vortragen, die gestern in der Landesgruppe Westphalen-Lippe beschlossen worden sind und die einstimmige Zustimmung bei einer Enthaltung in der Landesgruppe gefunden haben. Sie beziehen sich a) auf die Zusammensetzung des Vorstandes, seine Größe, b) auf den Wahlmodus – ich glaube, das sind die beiden Punkte, über die wir hier sprechen müssen. Was die Größe des Vorstandes angeht, sind wir der Auffassung gewesen, daß zur Arbeitsfähigkeit des Vorstandes auch seine Handlungsfähigkeit gehört und daß die Handlungsfähigkeit nicht zuletzt davon abhängig ist, daß die relevanten Kräfte der Fraktion im Vorstand integriert sind. Ich glaube, daß wir das nicht voneinander trennen können. Sicherlich Handlungsfähigkeit, aber die wiederum ist doch abhängig, das wissen wir, von der möglichst vollständigen Integration der relevanten Kräfte in dieser Fraktion.</p>
				<p>Konkret sieht das so aus, daß wir 1.kein Konzept entdecken können hinter der Verminderung der Zahl der stellvertretenden Vorsitzenden von 7 auf 6. Wenn der Vorschlag gekommen wäre, statt bisher 7 drei stellvertretende Vorsitzende zu wählen, würde man dahinter u. U. eine Konzeption erblicken können, in der Verminderung von 7 auf 6 aufgrund irgendwelcher Zufälligkeiten vermochten wir ein solches Konzept nicht zu entdecken, sehen auf der anderen Seite aber, welche Schwierigkeiten sich ergeben können, wenn hier von 7 auf 6 vermindert wird. Also unser Vorschlag, es bei 7 stellvertretenden Vorsitzenden zu belassen. […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN020" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Es«.</p></note></seg> Ich darf nur darauf hinweisen, daß in der bisherigen Arbeitsordnung der Fraktion 4 stellvertretende Vorsitzende genannt sind, tatsächlich haben wir 7. Wir sind der Auffassung, daß wir weder die Zahl der Arbeitskreise noch die Zahl der Parlamentarischen Geschäftsführer in der Arbeitsordnung der Fraktion festlegen sollten, sondern daß das eine Sache sein sollte, die von Fall zu Fall, je nach den Bedürfnissen, je nach der Situation auch hier im Hause, auch nach unserer Position in diesem Hause durch Beschluß der Fraktion festgelegt werden sollte. Deshalb sollten wir hinsichtlich der Bestimmung über den Vorstand lediglich aufnehmen, daß die Vorsitzenden der Arbeitskreise und daß die Parlamentarischen Geschäftsführer dem Fraktionsvorstand angehören, im übrigen es der jeweiligen Beschlußfassung der Fraktionsvollversammlung überlassen, wieviel Arbeitskreise gebildet werden. Wir hatten ursprünglich 5, wir haben inzwischen 6, wir wissen nicht, aufgrund welcher Notwendigkeiten sich die Bildung neuer Arbeitskreise oder auch die Abschaffung vorhandener Arbeitskreise ergeben könnte. Das gilt für die Zahl der Parlamentarischen Geschäftsführer. Wir haben nach dem derzeitigen Stande an sich 5, besetzt sind 4. Ob es mehr sein müssen oder nicht, das ist eine Sache, die die Fraktion entscheiden sollte, die wir nicht in der Fraktionsordnung festlegen sollten.</p>
				<p>Es kommt dann die Frage der Kooptation. Meine Damen und Herren, ich bin nicht der Auffassung, obwohl es manchmal in der Diskussion den Anschein hat, als ob das Institut der Kooptation sozusagen ein demokratischer Sündenfall sei. Wir haben bisher jedenfalls über die Kooptation die Möglichkeit gehabt, die Integration vorzunehmen. Unser Vorschlag ist ein Kompromißvorschlag. Er sieht vor, daß zu den 15 in Urwahl von der Fraktion zu wählenden Beisitzern des Vorstandes 5 weitere von der Fraktionsvollversammlung auf Vorschlag des Fraktionsvorstandes gewählt werden. Da soll der Fraktionsvorstand dazu der Fraktion 10 Vorschläge unterbreiten, daß eine echte Wahlmöglichkeit für die Fraktion übrigbleibt und deshalb der Ruf, der dem bisherigen Kooptationssystem angehängt worden ist, dieser Ruf dabei verschwinden kann. Das wäre also für die Frage der Zusammensetzung des Vorstandes. Ich möchte an dieser Stelle betonen, daß das alles geschieht auf der Grundlage des Vorschlages der Kommission, der insoweit wirklich eine vorzügliche und brauchbare Arbeitsgrundlage für unsere Beratungen ist. Ich glaube, daß also auch dort, wo Änderungsvorschläge gemacht werden, das nicht als eine unziemliche Kritik an der Arbeit dieser Kommission angesehen werden darf.</p>
				<p>Zum Wahlmodus selbst, meine Damen und Herren: Es hat sich bisher herausgestellt immer wieder, daß dort, wo eine bestimmte Anzahl zu wählen sind, die Integration am stärksten erreicht wird, wenn auch der Zwang besteht, soviel anzukreuzen, wie zu wählen sind. Es ist hingewiesen auf das Blockwahlsystem. Das Thema Blockwahlsystem ist im Grunde genommen noch etwas anders. Das klassische Blockwahlsystem der SPD in Berlin sieht etwas anders aus. Es kommt hinzu, daß wir als Fraktion den Bestimmungen des Parteiengesetzes nicht un[ter]liegen, in dieser Frage hier frei entscheiden können. Deshalb [geht]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN021" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sieht«.</p></note></seg> der Vorschlag der Landesgruppe Westfalen-Lippe dahin, daß wir auch künftig vorsehen, daß soviel Namen angekreuzt sind, wie zu wählen sind. Das heißt also bei den 15 Beisitzern 15 Namen anzukreuzen, nicht mehr und nicht weniger. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte zunächst den Gedanken unterstreichen, den Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> vortrug. Ich meine, der Vorstand sollte tatsächlich entscheidend Führungsgremium sein und nicht Integrationsgremium. Ich bin der Meinung, ich sage das in aller Offenheit, daß Integration oft gesagt wird und Mediatisierung der ganzen Fraktion dabei allzuleicht herauskommt. Die Fraktion sollte aber nicht mehr als unbedingt notwendig – ich sage das bewußt noch einmal – mediatisiert werden. Und weil das nicht notwendig ist, bin ich auch der Auffassung, daß die Spiegelbildberufung einfach nicht überzeugend ist. Statt dessen, so meine ich, sollte auf alles gesehen werden, [daß]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN022" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »was«.</p></note></seg> neben dem Vorstand und, darf ich’s einmal nennen, dem engeren Vorstand in Gestalt des Vorsitzenden und seiner Stellvertreter nicht mehr weitere führende Beratungsgremien erforderlich sind und aus dem Grunde wiederum sollte der Vorstand so klein wie möglich sein, damit er so beweglich wie möglich ist. Damit der Vorsitzende schnell auf ihn zurückgreifen kann. Also deswegen spreche ich mich ganz eindeutig für einen kleinen Vorstand aus und spreche mich im gleichen Atemzug gegen Kooptation aus. In dem Zusammenhang, Herr Vorsitzender, möchte ich sagen, statt dessen sollte man viel mehr Gebrauch machen von der punktuellen Hinzuziehung von Kollegen zur Beratung von Fachfragen. Das erweitert dann auch die Basis der Mitarbeit. Diejenigen, die auch sonst die Kärrnerarbeit tun müssen, die kommen dann gelegentlich so zum Zuge, daß sie das Gefühl haben, daß sie nicht tatsächlich nur im Keller gebraucht werden, sondern auch auf der Etage, auf der alle anderen sind. In dem Zusammenhang, Kollege Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> – das kommt wohl selten vor, daß ich das Ihnen gegenüber so sagen muß –, ich fand, daß diese Begründung, daß die Fraktion hinreichend Vertreter – nun darf ich mal sagen: so haben Sie es gesagt – eines gehobenen Status braucht, war beinahe peinlich. Die Fraktion hat außer den Stellvertretern, im Grunde außer den Stellvertretern schon gar keine anderen Repräsentanten nach außen. Das sind auch nicht die Vorstandsmitglieder, sondern das sind wir dann alle gleichermaßen, und ich darf hinzufügen, in der Praxis wird das ganz eindeutig so gehandhabt. Und dann sollten wir auch nicht so tun, als ob. Wir sollten uns im Gegenteil, auch das sei erlaubt, Herr Vorsitzender, viel mehr darum bemühen, und das ist dann auch Integration, vielmehr darum bemühen, die Kräfte der Fraktion, wo immer sie sind, möglichst auch in die Öffentlichkeit gelangen zu lassen und das nicht zu sehr zu kanalisieren. Das kann nur im Interesse der Fraktion sein, wenn sie sich als ein größtmögliches Kraftpotential vorstellt. Und das sollte auch bedacht werden, wenn es um Vertretungen im Fernsehen oder anderswo geht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Ich finde die Gründe meines Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> beachtlich und nachdenkenswert, aber ich glaube, daß man ihnen natürlich auch schwergewichtige andere Argumente einfach noch einmal entgegensetzen muß. Es handelt sich in der Tat bei der Frage der Organisationsstruktur einer Fraktion, die so groß ist wie diese Fraktion, sicherlich nicht um die Möglichkeiten, die Ehrgeizlagen, die nun einmal vorhanden sind und die es auch sinnlos wäre, hinwegzudiskutieren, die auch nicht schlecht sind, voll befriedigen zu können. Sondern es handelt sich darum, eine Organisationsstruktur zu finden, die den Aufgabenstellungen einer parlamentarischen Opposition am besten gerecht wird. Wir haben von einer Voraussetzung auszugehen, nämlich von der Voraussetzung, die ja doch wichtig ist für diese Struktur, daß wir weder die Regierung noch einen Regierungsapparat haben. Infolgedessen wird […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN023" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »für«.</p></note></seg> eine solche Fraktion von dieser Dimension darauf bedacht sein, eine möglichst breite Repräsentationsspitze zu bilden. Sie würden sich sonst apolitisch verhalten.</p>
				<p>(Zwischenrufe.)</p>
				<p>Nein, das ist nicht sehr peinlich, sondern das liegt, wie ich glaube, in der Sachimmanenz von Verbänden ohne größere Apparatur beschlossen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, mal sich zu überlegen, was es bedeutet, wenn in einer solchen Fraktion, und sei es auch nur rein formal, jeder Fünfte oder jeder Sechste in irgendeiner Weise auch dem Fraktionsvorstand angehört, was das für die Außenrepräsentation der Fraktion ein Potential darstellt. Ich kann doch einfach nicht – man kann sagen, meine Damen und Herren, dieses System gefällt uns nicht. Nein, alle auch nicht! Ist es vielleicht gestattet, den Gedankengang zuende zu führen? Ich kann auch aufhören. Das heißt also, es kann einem diese Sachlage passen oder nicht, aber die einzelne Gruppe oder Organisation kann in ganz bestimmten gesellschaftlichen Lagen die von dem System immanenten Verhaltensweisen nicht ausklammern. Und, da eine politische Partei und eine politische Fraktion etwas anderes ist als eine Firma, ein Sparkassenverband, wo lediglich nach der Binnenrationalität zu fragen ist, wird der Gesichtspunkt der Außenrepräsentanz nicht außer acht gelassen werden dürfen. Das heißt: Daraus ergibt sich mit der politischen Theorie das berühmte Gesetz: Je breiter die Wirkung sein soll, desto größer muß die Möglichkeit sein, die [Repräsentativorgane]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN024" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »von Repräsentativorganen«.</p></note></seg> wahrnehmen können. In dem Maße also ungefähr, in dem Sie die Spitze verkleinern, beschneiden Sie vom Repräsentanzgedanken her die effektiven Möglichkeiten. Was anderes bedeutet es, wenn wir eine so verkleinerte Spitze durch die Schaffung einer neuen Instanz haben. 3. Es kann auch nicht außer acht gelassen werden, was [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN025" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir in der«.</p></note></seg> Kooptationsmöglichkeit der derzeitigen Form – über die Zahlen kann man in der Tat streiten – für die sog., ja, ich würde mal sagen, für den Informationsfluß einer solchen Fraktion bedeutet. Es gibt also auch ein Binnenargument, das ich unter dem Gesichtspunkt der Information betrachten würde, das man nicht außer acht lassen soll. So schlecht, wie da getan [wird], hat die bisherige Struktur ja nicht gearbeitet. Und aus diesem Grunde warne ich vor idealtypischen Verkürzungsversuchen, die im Grund genommen die Effektivität als solche nicht automatisch erhöhen werden. Das sollte man ebenfalls dabei beachten. Aus diesem Grunde scheint mir doch, daß der Vorschlag, den Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> für den Landesverband Westfalen gemacht hat, ein abgewogener und guter Kompromißvorschlag ist, weil er auch noch diesen beiden von mir genannten Gesichtspunkten Rechnung trägt. Wohlgemerkt: Es kann jemand sagen, daß dieses System so ist, gefällt mir nicht. Er muß aber wissen, daß es heute nicht mehr [in der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN026" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »im«.</p></note></seg> beliebigen Möglichkeit der einzelnen Gruppe steht, systemimmanenten Inhalt der Gesellschaft abzubauen, sondern sie hat sich hier entsprechend konform zu verhalten. Ich wollte nur auf die Gesichtspunkte aufmerksam machen. Sie scheinen mir jedenfalls ein Pendant zum Argument von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Meine Damen und Herren! Zunächst ein kurzes Wort zur Prozedur: Ich glaube, [es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ist«.</p></note></seg> ist ein durchaus legales Recht der Landesgruppen, daß sie sich mit dieser Frage befassen. Denn wir wollen uns doch nichts vormachen, die Sachfragen, die hier aufgeworfen sind, sind von Personalfragen einfach nicht zu trennen und es handelt sich hier keineswegs lediglich um regionale Interessen, sondern jede Landesgruppe hat ihre besonderen politischen Persönlichkeiten, sie hat ihre Experten, und man muß doch sehen, einmal sich Gedanken darüber machen, wie sich das eine oder das andere auswirkt. Ich möchte also meinen, wir sollten beides, Sachfragen und Personalfragen, in der kommenden Woche entscheiden und, falls die Tagesordnung des Plenums der nächsten Woche nicht allzu wichtige Punkte aufweist – ich glaube, Herr Vorsitzender, könnten wir beides nacheinander am nächsten Dienstag in der gleichen Fraktionssitzung machen. Erst die Entscheidung in Sachfragen und dann die Wahl des Vorstandes. Soviel dazu!</p>
				<p>Und nun zu der Frage, die hier zur Debatte steht, ob großer oder kleiner Vorstand. Ich gehöre zu denen, die rein vom Gefühl aus am liebsten den Vorstand möglichst klein sehen möchten. Aber, ich fürchte, in der Praxis sieht es etwas anders aus. Auf der einen Seite benötigt man im Vorstand den Rat der Experten, der Spezialisten. Auf der andern Seite aber, glaub’ ich, wird jeder, der etwas Erfahrung hat in dieser Fraktion, davor warnen, einen Vorstand aus Spezialisten nur zusammenzusetzen, sondern wir brauchen auch andere Persönlichkeiten, die also nicht nur auf einem Fachgebiet festgelegt sind. Und wenn wir uns dann das einmal ansehen, dann stellen wir fest, daß das Bettuch zu schmal ist. Entweder wir haben die politischen Persönlichkeiten drin und müssen dann auf die Experten verzichten oder wir haben die Spezialisten drin und dann fehlen uns manche Persönlichkeiten, die wir sonst gerne im Vorstand sehen möchten. Ich selbst habe […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN028" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p></note></seg> vor anderthalb Jahren [aufgrund der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN029" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> Gegebenheiten unserer bisherigen Fraktionsgeschäftsordnung und angesichts der Tatsache, daß wir erstmals als Oppositionsfraktion agierten, den Vorschlag gemacht, der dann auch angenommen wurde, die Ausschußvorsitzenden zu integrieren. Das [geht] natürlich so automatisch auf die Dauer nicht. Das war eine Notlösung. Und so möchte ich meinen, daß man auch nicht dem Irrtum verfallen sollte, man könne die Arbeit, die von den sog. kleinen Gruppen bisher geleistet wird, einfach durch den Vorstand vorwegnehmen lassen. Wie vollzieht sich denn eine solche Vorstandssitzung? Zunächst einmal von 3 bis 5 Uhr mindestens ist es doch so, daß Punkt 1, Bericht zur Lage diskutiert wird und auch diskutiert werden muß, wenn der Vorstand seine Führungsaufgabe erfüllen soll. Und dann kommen die vielen Aufgaben, die z. T. dann eben es notwendig machen, von Fall zu Fall kleine Gruppen einzusetzen. Und wir sollten auch nicht dem Irrtum verfallen, zu glauben, es genüge, wenn der Fraktionsvorsitzende von Fall zu Fall dann die Experten hinzuziehen könne. Denn oft ist es doch so, daß erst in der Diskussion im Vorstand sich herausstellt, daß [sie] aus diesem und jenen sachlichen Gesichtspunkt noch hinzugezogen werden müssen. Ich meine deshalb also, daß der westfälische Vorschlag an sich der Realität am meisten entgegenkommt. Ich meine, man sollte zunächst einmal den Vorstand in der vorgesehenen Form wählen. Aber dann, wenn das Tableau vorliegt und dann die Lücken offensichtlich werden, der Fraktion Gelegenheit geben, hinterher noch einmal diese Lücken auszufüllen dadurch, daß man dann noch eine zweite Wahl nimmt, wobei man [über] die Zahl 5 oder 6 oder 7 sich dann einigen kann, wobei eben das beseitigt werden sollte, was in der Vergangenheit immer Stein des Anstoßes gewesen ist, nämlich, daß, wenn 6 noch zu wählen waren, also 6 Namen dieser Fraktion vorgelegt wurden, gesagt wird: Entweder, ihr schluckt das Ganze en bloc oder gar nicht. Ich meine, daß man gewisse Elastizität hier obwalten lassen sollte, wie sie auch der westfälische Vorschlag vorsieht. Beraten Sie also diese Dinge einmal diese Woche in den Landesgruppen und dann können wir nächste Woche hier entscheiden und sehen, daß wir in einem späteren Wahlgang da, wo wirklich noch ein direktes Interesse vorliegt, diesen gewählten Vorschlag ergänzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Erhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Unter der Voraussetzung, daß wir heute nicht endgültig entscheiden, ob diese neue Ordnung angenommen wird, so, wie sie heute zu Ende diskutiert wird, mit Modifikationen oder nicht, sondern daß die endgültige Annahme erst nächste Woche stattfindet, erlaube ich mir einen Vorschlag, der vielleicht zur Objektivierung der eigenen Meinungsbildung aller Kollegen dieser Fraktion beitragen kann, nämlich die schematische Gegenüberstellung aufzuzeigen auf einem Blatt: Zusammensetzung des heutigen Vorstands nach den einzelnen Wahlgremien oder den einzelnen Funktionen und den Gegenvorschlag der neuen Fraktionsordnung mit eventueller Modifikation, wie sie heute vorgetragen oder angeregt wird. Das könnte, glaub’ ich, ein durchaus gutes Bild für die Meinungsbildung dahingehend abgeben, ob es effektiv notwendig ist, mit einem kleineren Fraktionsvorstand auszukommen und durch etwaige Hinzuziehung von Fachkräften oder von Fachleuten später die Ergänzungen vorzunehmen. 2. Ich glaube, wir müssen uns darüber im klaren sein, daß wir als Fraktion während einer Wahlperiode mit der Annahme einer neuen Fraktionsordnung eine Zäsur beschreiten und daß wir diese Zäsur in vollem Wissen um die Gewichte, die hier schon vorgetragen worden sind, insbesondere bei der Verkleinerung des Vorstandes, auch politisch vertreten wollen und vertreten müssen. Deshalb sollte diese grundsätzliche Entscheidung diesem Sinne nach erst gefällt werden, und danach ist die zweite Entscheidung, nämlich die einzelnen Mitglieder dieses neuen Vorstands zu wählen, nicht mehr unter dem besonderen Gesichtspunkt der einzelnen Person zu sehen, sondern unter dem generellen Sinne, mitten in der Wahlperiode als Oppositionsfraktion mit einer neuen Fraktionsordnung eine straffere Aufgabenführung zu übernehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Erhard</name>: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen. Wir haben gehört, daß es eine Vereinbarung, eine schriftliche Vereinbarung gibt zwischen dem Teil, der sich CDU nennt, und dem Teil, der sich <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> nennt. Es ist eine Gemeinschaft hier. Wie diese Vereinbarungen konkret aussehen, ist nicht fraktionsöffentlich. Deswegen weiß ich nicht – ich habe mehrfach auch davon gehört, und ich unterstelle, daß das, was die Praxis bisher ergeben hat, dem Papier entspricht. Ich gehe davon aus, daß jedes Mitglied der Fraktion, ich betone: jedes Mitglied der Fraktion bei Wahlen und bei Abstimmungen eine gleichgewichtige Stimme hat und haben soll. Mir scheint, daß das in dem jetzt vorliegenden Papier offenbar nicht gewährleistet ist. Die <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> hat mit Recht als Minderheit ein verbrieftes Recht, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN030" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß«.</p></note></seg> ein bestimmtes Quorum in den verschiedenen Gremien zu besetzen. Wer das von seiten der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> ist, bestimmt die <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> alleine. Wer aber von den CDU-Fraktionsmitgliedern in irgendein Gremium zu wählen ist, bestimmt nicht, das bestimmen nicht die Mitglieder der CDU hier allein, sondern auch die Mitglieder der CSU, so daß sich dadurch einfach tatsächlich ein nicht mehr gleiches Recht aller Fraktionsmitglieder, sondern ein höchst unterschiedliches, politisch außerordentlich gravierendes Recht ergibt oder ergeben kann – nach meiner Ansicht auch schon ergeben hat.</p>
				<p>Ich bin also der Meinung, es muß das Recht der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> gewährleistet sein und bleiben. Ich will das in keiner Weise reduzieren. Aber es müßte klar sein, ob die Vertreter der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> frei von der Gesamtfraktion gewählt werden oder nur in sich bestimmt werden und damit von uns akklamationsmäßig angenommen werden. So war’s bis jetzt. Man kann natürlich auch sagen, hier ist ein Quorum. Für die Positionen schlägt nur die <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> vor. Und wenn mehrere Vorschläge sind, entscheidet darüber die Gesamtfraktion. Der andere Weg. Heut’ ist es aber [so], das nur im einen Fall zuzulassen und im andern Fall ein anderes Stimmrecht zu gewährleisten. Ich bin also der Meinung, hier müßte eine Klärung erfolgen. Ich habe noch andere Vorschläge zu machen. Die können wir schriftlich machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ein ganz kurzes Wort. Ich gehörte in der Kommission zu denjenigen, die sich für eine Verringerung des Fraktionsvorstandes eingesetzt haben. Ich möchte hier ganz klar sagen, daß hier sicher von keiner Seite irgendwie eine Beschneidung der Möglichkeiten der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> geplant war. Ich persönlich möchte es von mir aus auch bedauern, daß dieses Problem in den Kommissionssitzungen – wenn ich es recht sehe – nicht ausführlicher von den Vertretern der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> angeschnitten worden ist. Das hätte sicher dann die Möglichkeit gegeben, von Anfang an das eine oder andere mögliche Mißverständnis zu vermeiden. Aber, zweite kurze Bemerkung, meine Damen und Herren: Die Mitglieder des Fraktionsvorstandes möchten sich doch aber auch bitte darüber im klaren sein, daß es natürlich in der Fraktion schon Kollegen gibt, die gelegentlich einmal fragen: Wie laufen denn die Fraktionsvorstandssitzungen ab. Und da darf ich zurückkommen auf das, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> gesagt hat. Er sprach von den politischen Persönlichkeiten und den Spezialisten. Das, was viele doch wohl gehört haben, denen es vielleicht so geht wie mir, ich bitte um Entschuldigung, wenn ich hier falsch unterrichtet worden bin, so sieht’s doch so aus, als daß von 3 bis 5 die politischen Persönlichkeiten anwesend sind, dann weggehen, und dann die Sache einigen Spezialisten überlassen, um das Beispiel von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> aufzugreifen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und, meine Damen und Herren, wenn man sich öftermal unterrichtet – und ich war so frei, das zu tun – und ab und zu mal Kollegen aus dem Fraktionsvorstand [fragt]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN031" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »zu fragen«.</p></note></seg>, und, meine Damen und Herren, wenn man dann hört, daß der Fraktionsvorstand wohl selten in einer Größenordnung, die über 20 hinausgeht, die Zeit 17.30 Uhr erreicht, meine Damen und Herren, vielleicht ist das ein bißchen übertrieben –</p>
				<p>(Zwischenruf: 18.20 Uhr.)</p>
				<p>18.20 Uhr erreicht, dann glaube ich, stellt sich auch die Frage der Größe des Fraktionsvorstands etwas anders auch hier in der Fraktion.</p>
				<p>Und ’ne kurze 3. Bemerkung. Meine Damen und Herren, ich glaube, daß auch in der heutigen Diskussion ein Grundproblem der CDU/CSU wieder deutlich geworden ist, was uns in den letzten Jahren belastet hat und vielleicht auch in der Auseinandersetzung vor 1973 ein bißchen zu sehr belastet, daß wir politische Entscheidungen zu sehr jeweils mit den einzelnen Personen verbinden. Ich glaube durchaus, daß Politik auch in der Fraktion mit Personen zusammenhängt, aber, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>, ich halte die Frage der Größe eines Fraktionsvorstandes für ein völlig anderes Problem als die Frage, wer im Augenblick dem Fraktionsvorstand angehört. Es ist wirklich eine Grundsatzentscheidung, ob man sich stärker für die Führungsfunktion entscheidet oder ob man stärker noch der Mosaiktheorie anhängt. Ich persönlich gehöre zu denen, die gerade in der Situation, in der wir sind – wir werden immer arbeitsteiliger als Fraktion –, der Überzeugung sind, daß wir die Führungsfunktion in den Vordergrund stellen müssen. Wenn wir nämlich die Mosaiktheorie, die arbeitsteilige Theorie verfolgen, dann wird die Zahl von 67 oder 65 – wieviel wir heute sind – Ende der Legislaturperiode bei 95 sein. Und, meine Damen und Herren, das halte ich in der Tat für eine falsche Entwicklung.</p>
				<p>Letzte Bemerkung: Ich glaube nicht, daß in den nächsten 8 Tagen wesentlich Neues in den Landesgruppen gedacht wird, über das hinaus, was heut’ in der Diskussion gesagt worden ist. Deshalb möchte ich meinerseits den Vorschlag machen, daß über das Papier und die Abänderungsvorschläge von Westfalen heute schon abgestimmt wird. Das erleichtert uns unsere Arbeit in den nächsten 8 Tagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Herr Vorsitzender, es vergeht eigentlich kaum eine Fraktionssitzung, ohne daß vom geschäftsführenden Vorsitzenden darauf hingewiesen wird, daß bestimmte Dinge in dieser Fraktion nicht ausgesprochen werden. Und ich darf Ihnen sagen, daß es eine ganze Reihe von Fraktionsangehörigen gibt, die das Gefühl haben, daß sie in diesen Fraktionssitzungen eigentlich nicht besser unterrichtet werden als durch die Tageszeitung. Und dieses Gefühl gipfelt auch, kulminiert sich dahingehend, daß die wesentlichen Informationen dort gegeben werden, wo sie wegen einer etwas größeren Vertraulichkeit möglich sind, nämlich im Fraktionsvorstand. Und ich möchte einmal sagen, daß dies wohl, nach meiner Überzeugung, einer der Ausdrücke dafür ist, weswegen man glaubt, daß durch einen etwas kleineren Vorstand die Verbindung zwischen Vorstand und Fraktion etwas enger werden kann. Je größer der Fraktionsvorstand ist, Herr Vorsitzender, um so weniger braucht er auf die Strömungen in der Fraktion Rücksicht zu nehmen. Je kleiner der Fraktionsvorstand ist, um so schneller kommt er in sich zu einer Meinungsbildung, um so mehr muß er sich aber gegenüber der Fraktionsvollversammlung für seine Entscheidungen verantworten. Je größer der Fraktionsvorstand ist, um so schwieriger ist die Meinungsbildung im Fraktionsvorstand, um so unabhängiger kann er aber vor dem Fraktionsplenum sich gebärden und um so mehr wird der Wert der Fraktionsvollversammlung verringert. Ich möchte bitten, diesem Gesichtspunkt bei den Beratungen über die Zahl der Fraktionsvorstandsmitglieder eine gewisse Bedeutung beizumessen, weil, nach meinen Erfahrungen, eine ganze Reihe von Fraktionsmitgliedern ein wenig Unbehagen über diese Entwicklung empfinden.</p>
				<p>Und lassen Sie mich bitte einen anderen Punkt noch anschneiden, damit nicht möglicherweise das Argument provoziert wird, es seien heute alle Grundsatzargumente zu dieser Geschäftsordnung bereits vorgebracht worden und neue könnten möglicherweise in der nächsten Woche nicht mehr eingeführt werden. Ich möchte sagen, daß der § 16 Etat- und Rechnungslegung zwar eine ganz erhebliche Verbesserung gegenüber dem bisherigen Zustand ist, daß dieser Paragraph im Entwurf existiert, hat ja immerhin dazu geführt, daß wir einen ersten Bericht über die finanzielle Gestaltung der Fraktionsarbeit jetzt vor wenigen Tagen erstmalig offenbar bekommen haben. Aber auch dieser neue Paragraph 16 enthält eine Formulierung, die besagt, daß die Fraktion in ihrer Gesamtheit in toto keine Kenntnis vom Haushaltplan der Fraktion erhält, damit sie in die Lage versetzt werden soll, ihren eigenen Haushalt zu diskutieren und zu verabschieden. Und ich möchte Ihnen sagen, daß ich meine, daß eine solche Bestimmung einfach dieser Fraktion nicht angemessen ist. Diese Fraktion stellt in sich ein Parlament dar und sie darf nicht auf das vornehmste Recht eines Parlamentes, nämlich auf das Etatrecht, in dieser Weise verzichten. Die gleiche Argumentation, die für die Verabschiedung des Haushaltes eines Zehnergremiums zugrunde gelegt wird, hat Jahrhunderte hindurch für alle Finanzdispositionen gegolten und dazu geführt, daß Finanzdispositionen zu einer Geheimwissenschaft erklärt worden sind, und [das], das wissen wir alle, ist eine Situation, die heute nicht mehr möglich ist. Ich möchte sehr deutlich sagen, daß wir alle natürlich wissen, daß bestimmte finanzielle Dispositionen nicht unbedingt in das Licht der Öffentlichkeit gestellt werden sollen. Aber es ist unmöglich, daß es hier heißt, daß die Kommission, eine 10 oder 11köpfige Kommission den Haushalt beschließt und daß die Fraktionsvollversammlung einen Wirtschafts- und Stellenplan zur Kenntnis bekommt, über den sie diskutieren darf. Ich glaube, wenn diese Bestimmung von der Fraktion angenommen werden würde, dann würde jedermann in ihr eine Diskriminierung der Fraktionsvollversammlung sehen. Und ich meine, und ich möchte ankündigen, daß ein entsprechender Änderungsantrag kommen wird. Daß selbstverständlich die Fraktionsvollversammlung über den Etat der Fraktion beschließen muß und daß da das notwendige Geheimhaltungsbedürfnis darin zum Haushalt kommen muß, daß dieser Haushalt natürlich nicht bis ins Unendliche untergliedert zu sein braucht. Es kann also einen Unterschied geben in der Untergliederung zwischen dem Etat, den die Fraktion annimmt und dem weiter untergliederten Etat, den das einzelne Fraktionsmitglied bei der Geschäftsführung zur Kenntnis bekommen kann. Aber diese Fraktion kann unter gar keinen Umständen auf das Recht verzichten, über ihren eigenen Etat zu beschließen. Ich möchte keinen unserer Fraktionsfreunde fragen, wie er wohl antwortet, wenn er in einer Versammlung draußen gefragt wird, wie denn der Etat der Fraktion aussieht, und er sagt: Das wissen wir nicht. Darüber sprechen wir in der Fraktion nicht. Das macht ein 11-Mann-Gremium und der Einzelne kann sich allenfalls darüber informieren, hat aber nicht die Möglichkeit, in einer freien Abstimmung und in einer freien Diskussion darüber zu befinden. Ich möchte ankündigen, daß dazu ein Abänderungsvorschlag kommen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte lediglich zu einigen Punkten, keineswegs zu allen Stellung nehmen, die in der Diskussion angesprochen sind. Zunächst zu dem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> gesagt hat für seine Landesgruppe: Die Zahl der Stellvertreter, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, die Zahl 6, die drinsteht, ist nicht, wie Sie vermuten, das Ergebnis intensiven Nachdenkens und höherer Weisheit, sondern, was öfter die Regel ist, das Ergebnis von Abstimmungen. Wir haben angefangen mit einem Antrag, der in der Tat vorgesehen hat, die Zahl der Stellvertreter auf 3 zu beschränken. Dafür lassen sich auch Argumente finden, wie Sie sich vorstellen können. Dieser Antrag hat keine Mehrheit gefunden. Dann kam 4 zur Diskussion und Abstimmung, dann 5, dann 6 und bei 6 ergab sich eine Mehrheit. Das ist also die ganze Situation, also mehr kann ich dazu nicht sagen. Ich wollte das einfach berichten. Ich glaube, daß also wohl die Stimmung der Mehrheit der Kommission dahinging, man solle es im wesentlichen bei der gegenwärtigen Zahl belassen, allerdings den Umstand, den einerseits nicht erfreulichen, andererseits wegen des Grundes sehr erfreulichen Anlaß, daß ein stellvertretender Vorsitzender uns hier verlassen wird, den zu benutzen, um eine heute mögliche Reduzierung der Zahl vorzunehmen. Mehr hielt man auch unter den allgemeinen Gesichtspunkten – Frage der Zahl des Vorstandes, wie sie da hin und her erörtert worden sind – einfach nicht für möglich. Das war aber die ganze Sache.</p>
				<p>Dann Zahl der Arbeitskreise und der Fraktionsgeschäftsführer. Wir haben nach Diskussion gemeint, man soll die Zahl festlegen faktisch in etwa so, wie sie heute ist. Darüber kann man streiten. Aber ich darf darauf hinweisen, was gleich diesen Punkt etwas entschärft. Das Ganze ist ja kein höheres Recht. Es steht nirgendwo drin, daß man qualifizierte Mehrheiten braucht zur Änderung der Arbeitsordnung. Wenn die Fraktion z. B. zum Ergebnis kommt, man braucht einen Arbeitskreis mehr oder weniger oder einen Geschäftsführer mehr oder weniger, kann sie das beschließen, sollte allerdings dann in der Arbeitsordnung auch ändern, wenn sie das für richtig hält, daß man aus der Arbeitsordnung entnehmen kann, wie die Lage ist. Ich glaube, daß das jedenfalls kein zentraler Punkt sein muß. Zu der Frage der Zahl wird ja auch noch mehr zu sagen sein.</p>
				<p>Blockwahlsystem: Ich glaube, daß alle Mitglieder der Kommission[, die] an den Abenden teilgenommen haben, wohl mir zustimmen würden – jedenfalls haben wir darüber sehr intensiv beraten. Es war die einmütige Auffassung der Kommission, daß man dem Vorschlag, der von der Landesgruppe Westfalen-Lippe jetzt kommt, nicht folgen sollte. Wir haben die Entscheidung des Berliner Kammergerichts bei uns gehabt. Wir haben sie sehr sorgfältig studiert. Wenn man das Kammergerichtsurteil, das formal tatsächlich keine Bindung für uns hat, die sei nicht zu erkennen. Aber, wenn man dies Urteil zugrunde legen wollte, wäre auch das von uns heute vorgeschlagene System, bei künftig zu Wählenden zehn an[zu]kreuzen, schon problematisch. Welche politischen Gesichtspunkte dafür sprechen, es dennoch zu machen, weiß ich im einzelnen nicht zu sagen. Der Zwang, die volle Zahl aufzuschreiben oder anzukreuzen, würde uns in eine harte Kontroverse mit dem Text immerhin eines Urteils eines <name type="Organisation" ref="#OLG">Oberlandesgerichts</name> führen, und ich glaube nicht, die Kommission glaubt sicher nicht in ihrer Mehrheit, wahrscheinlich alle, daß dieses gut wäre. Dann hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> die Frage aufgeworfen, wie ist es mit den Ausschußvorsitzenden und deren Stellvertretern?</p>
				<p>Dies ist unter praktischen Gesichtspunkten, wie Sie sicherlich nicht verkennen werden, eine sehr schwierige Sache. Wir haben 17 Ausschüsse gegenwärtig, 17 ordentliche und 2 Sonderausschüsse, die sicher nicht weniger bedeutsam als die ordentlichen Ausschüsse sind. Die Frage, bei welchen Ausschüssen wir die Vorsitzenden und bei welchen nicht stellen, ist ja nicht eine Frage der Wichtigkeit, sondern eine Frage des Proporzes. Man kann also nicht sagen, daß die Vertretung eines Ausschusses und damit eines Sachgebietes deswegen weniger wichtig ist, als wenn wir nur den Stellvertreter stellen. Das richtet sich jeweils nach Verteilung der Ausschußvorsitze. Würden wir sagen, daß die Ausschußvorsitzer bzw. ihre Stellvertreter per Amt Mitglieder des Vorstandes sind, würde [das] bedeuten, daß wir 19 Positionen nach heutigem Stande mehr haben. Damit würden wir praktisch mindestens – je nachdem, wie die anderen Fragen [der] Zusammensetzung ausgehen – bei der heutigen Besetzung sein, womöglich darüber sogar hinausgehen müssen, denn Ausschußvorsitzende werden ja, von hier aus gesagt (glücklicherweise) nicht nach den Gesichtspunkten des regionalen oder soziologischen Proporzes, sondern, wie ich annehme, nach ihrer besonderen persönlichen Qualifikation von uns gestellt, so daß wir andere Gesichtspunkte damit nicht berücksichtigten. Wenn man sie berücksichtigt, dann kann man’s auf diesem Wege eben nicht mit klären. Das gleiche gilt ja auch für andere Positionen etwa der Arbeitskreisvorsitzenden usw. Damit kommen wir nun zu der Grundfrage, die hin und her diskutiert wird, die im Grunde also dann Sache der Entscheidung der Mehrheit sein wird.</p>
				<p>Es gibt mehrere, ich glaube im wesentlichen 3 in sich legitime Gesichtspunkte, die gegeneinander abzuwägen sind. Der Gesichtspunkt der Effektivität der Arbeit des Vorstandes, der auch eine Funktion der Zahl ist; die Frage der Repräsentanz der verschiedenen Gruppen, in sich legitim, aber, wie wir wissen, von faktischem Einfluß auf die Zahl; und die Frage der Vertretung der Sachgebiete, etwa durch Ausschußvorsitzende. Wenn Sie alle drei Gesichtspunkte in gleicherweise berücksichtigen, kommen Sie zu einem Vorstand von überschlägig etwa 80 Leuten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, zu dem ich noch ein Wort sagen möchte, würde dies vielleicht nicht einmal für schlecht halten. Ich glaube aber, daß seine Thesen einer Umkehrung bedürfen und einer Umkehrung zugänglich sind. Wenn Sie, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> es getan hat, die These vertreten, daß, je größer der Vorstand ist, desto stärker die Möglichkeit für die Vorstandsmitglieder ist, als führende Repräsentanten der Fraktion sich in der Öffentlichkeit vorzustellen, dann gilt leider auch umgekehrt, daß derjenige, der nicht Mitglied des Vorstandes ist, in um so stärkerem Maße dann eben nicht mehr der Vertreter der Fraktion ist und entsprechend in seiner persönlichen politischen Arbeit herabqualifiziert ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wir haben einen Fraktionsvorsitzenden. Es kann nur einer sein und niemand wird vorschlagen, das zu ändern. Wir haben die Stellvertreter. Dort entsteht bereits die Frage. Bei der Frage der Zahl der Stellvertreter hat diese Sache bei uns eine große Rolle gespielt. Je mehr Stellvertreter Sie haben, desto relativ schwächer die Position des einzelnen stellvertretenden Vorsitzenden. Hier kommen nun andere Gesichtspunkte, wie sie immer wieder und ganz legitimerweise angeschnitten worden sind. Kollegen, die früher Mitglieder der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> waren und in anderen führenden Positionen waren, nicht um ihrer Person willen, sondern um der Partei willen, in einer vernünftigen und geeigneten Weise eingebaut werden sollten, sofern sie das Vertrauen der Fraktion haben. Das ist alles legitim, aber wir stoßen dann sofort bei einem anderen Extrem an. Die Debatte um die wünschenswerte Größe der Fraktion erinnert mich aus meiner Amtszeit an die Debatte bei den Ministerialräten, wie ist die Gruppe, die A 16 und die Gruppe der Leute, die B 3 haben? Wir haben angefangen mit 50:50. Ich habe das Vergnügen gehabt, anderthalb Jahre lang das bei allen Ministerialräten, die nicht B 3 kriegten, klar zu machen, warum er nicht. Er fühlte sich persönlich diskriminiert und kam angerannt und sagte: Wieso bin ich schlechter als der andere? Machen Sie dem das mal vor! Heute ist die Relation 75:25. Jetzt sagen Sie den 25% mal, warum sie nicht. Meine Konsequenz daher in diesem Bereich – scheinbar neben der Sache, aber sie ist genau dieselbe, wie ein Kollege in einem Zwischenruf gezogen hat: wenn man soweit geht, dann finde ich, es ist besser zu sagen 100% und zu sagen, dem Fraktionsvorstand gehört an, wer will,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>oder, wenn einer sich mit dem Titel bekleidet, wenn er glaubt, daß es ihm für seine politische Arbeit etwas nützt. Wenn man das nicht will, muß man versuchen, die verschiedenen, teilweise entgegenstehenden Faktoren miteinander in Einklang zu bringen, und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name> hat ja aus meiner Sicht recht, aber ich habe es zur Einleitung meiner Ausführungen gesagt, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN032" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »während wir«.</p></note></seg> mitten in einer Wahlperiode zur Halbzeit zu ändern, ist ’ne schwierige Sache, und mein Vorschlag im November war: Tut das nicht. Aber, die Fraktion hat gesagt: Doch wollen wir’s tun. Dann soll die Fraktion, wie ich finde, auch konsequent sein, wenn sie nämlich sagt, wir machen eine wunderbare neue Wahlordnung, in der von mir aus ein paar Dinge vernünftig sind, anderes, was drinsteht, ist wahrscheinlich auch nicht vernünftig. Im Grunde aber in der Kernfrage es doch beim Alten läßt, dann hätte sie besser daran getan, dem Vorschlag vom November vorigen Jahres zu folgen, statt so zu tun, als ob sie was Neues macht, in Wirklichkeit nichts Neues zu machen. Das werden andere Leute, auch die Presse, die sich dafür interessiert, natürlich auch merken. Und sie werden das entsprechend kommentieren.</p>
				<p>Vorletzter Punkt: Thema CSU. Ich möchte nur bestätigen, daß wir in der Tat ohne eine lange Aussprache – wobei Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Erhard</name> natürlich Recht hat mit seinem Argument. Aber weil wir eigentlich wohl nicht ganz den Mut hatten, also dieses Thema nun auch noch zu behandeln. Ja, warum – ich kann nur sagen: Wir hatten vielleicht nicht den Mut, aber die Bereitschaft von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, sich dem Thema zu stellen, berechtigt zu den schönsten Hoffnungen, und wir werden das dann also wohl noch Gelegenheit haben zu behandeln. Aber natürlich sind der Meinung – und ich wollte das bestätigen –, Abreden, so, wie sie getroffen sind in der Fraktionsgemeinschaft, sollen selbstverständlich bestehenbleiben. Nichts, was in der Wahlordnung steht, soll etwa den bestehenden Abreden zuwider sein oder die bisherige Praxis ändern. Über den Punkt, den Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Erhard</name> von mir aus gesehen mit Recht angesprochen hat, muß man wohl reden.</p>
				<p>Dann also wirklich letzter Punkt, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> sagte. Hier gab es einen Vorschlag, der der Tendenz Ihrer Ausführungen und Ihres angekündigten Antrages entsprach. Wir haben [dem] nach sehr langer Debatte, vor allem mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, der ja entfernt für die Sachen verantwortlich ist, nicht entsprochen, und zwar aus der rein pragmatischen Erwägung, daß eine Fraktionssitzung für alle praktischen Zwecke gesprochen Öffentlichkeitscharakter hat. Sie müssen davon ausgehen, daß jedes Wort, das hier gesprochen wird, wenn es interessant genug ist, an die Öffentlichkeit kommt. Dies ist einfach nicht erfreulich, aber [üblich] nach bestehender Erfahrung doch einer mehrjährigen Arbeit, die wir alle miteinander haben. Wir haben also versucht, zwischen dem Umstand, daß alles, was hier gesprochen wird, potentiell öffentlich ist, und den Notwendigkeiten, die in den Rechten des einzelnen Mitgliedes der Fraktion liegen, einen vernünftigen Mittelweg zu finden. Wir glauben, das heute Mögliche gemacht zu haben, und glauben, einfach mehr ist gegenwärtig nicht möglich. Und die Möglichkeiten, die die Satzung der Fraktion hinsichtlich des Haushalts geben will, sind ja nun nicht so bescheiden, wie es hier gesagt worden ist. Die Information ist jedem möglich. Das steht ja drin. Sie haben’s selber gesagt. In der Frage Wirtschafts- und Stellenplan, je nachdem wie man [sie]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN033" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sich«.</p></note></seg> konkret hier ausgestaltet – und darüber gab’s ja in der Fraktion Gerede – und [sie] beschlossen werden, stecken, wenn die Fraktion es will, sehr starke Möglichkeiten, auf die Finanzgestaltung der Fraktion Einfluß zu nehmen. Wir glauben also, diesen Vorschlag empfehlen zu sollen. Ich nehme an, daß, wenn wir darüber konkret reden, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> sich noch zu dem Punkte näher einlassen wird. Hier ist es wirklich sehr schwierig, unter praktischen Gesichtspunkten einen anderen Vorschlag zu machen als den, den wir versucht haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte gerne versuchen, ein paar Sätze beizutragen, nämlich zunächst zum CSU-Problem. Meine Damen und Herren, dies ist eine gemeinsame Fraktion. Wenn wir anfangen, in dieser gemeinsamen Fraktion irgendwelche bisher nicht üblichen Besonderheiten statuarisch niederzulegen, sie liegen auch jetzt nicht in der Satzung, tun wir uns allen miteinander keinen Gefallen. Ich habe gestern im Vorstand erklärt, daß das, was hier zwischen <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> und CDU sich entwickelt hat, natürlich die Geschäftsgrundlage für die Anwendung dieser Satzung ist, weil dies so selbstverständlich ist wie die Tatsache, daß wir nur deshalb existieren in dieser Stärke, bedürfe es keiner Verankerung in dieser Satzung und solle auch nicht besonders zum Ausdruck kommen. Ich würde sehr herzlich bitten, dabei sein Bewenden haben zu lassen.</p>
				<p>Zum Zweiten: Mit Recht hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> daran erinnert, daß ein Vorschlag vom November, eine geringfügige Veränderung nur der Wahlordnung vorzunehmen und eine neue Satzung für die nächste Fraktion des nächsten Bundestages vorzunehmen, nicht die Mehrheit im Hause hier in der Fraktion fand. Wir sollten uns als ein Gremium darstellen, das die eigenen Entschlüsse auch dann ernst nimmt, wenn es um ein konsequentes Handeln geht.</p>
				<p>Zum Dritten: Ich habe damals in der Partei der CDU der Kommission vorgesessen, die die Satzung, die der CDU als Partei gemacht hat. Es war ganz genau dieselbe Operation. Wir hatten einen Vorstand in der Partei, daß in den Zeiten Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> die Türen aufgemacht werden mußten im Kabinettssaal, wenn alle zufällig da waren, weil der Platz nicht reichte. Es ist das dann reduziert worden auf, glaube ich, jetzt 30 ohne Kooptation. Das hat bei der ersten Wahl in Braunschweig nicht funktioniert, wie wir wissen, weil 2 Gruppen völlig eliminiert waren, hat dann aber funktioniert. Inzwischen [hat das] freilich zu der Wirklichkeit geführt, die in keiner Satzung steht: Daß die Landesvorsitzenden zusammenkommen, weil dies schon aus Gründen der Parteifinanzen und aus anderen Gründen wichtig ist. Und wenn der Terminkalender knapp ist, wie gestern, die Landesvorsitzenden auch dann zum Bundesvorstand der Partei kommen, wenn sie nicht eingeladen sind. Dies sage ich mit dem Blick auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>. Es ist natürlich für einen Zeitablauf unerläßlich, daß die Vorsitzenden der Ausschüsse und die Obleute nicht durch Dritte hören, wie die Meinung ist et vice versa. So daß natürlich, wenn wir nicht klug die Satzung und die Wahl tätigen, wir auch am Schluß durch die Wirklichkeit des Lebens ein neues Gremium haben werden, nämlich eine wöchentlich tagende Konferenz der Fraktionsführung mit den Obleuten und Landesvorsitzenden. Dies wollen wir vermeiden, da unser Zeitkalender ohnehin am Montag, Dienstag ausgebuchter ist. Wir nehmen uns mehr Zeit als die beiden anderen Fraktionen, dies ist bekannt, die früher alles an einem Tag erledigt haben.</p>
				<p>Ich möchte, bevor ich versuche, einen Vorschlag zum Verfahren zu machen, noch eine Frage von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name> beantworten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>, wir haben also jetzt den Fraktionsvorstand, in dem wir alles so zusammennehmen. Verschiedene Gruppen, wir haben also zunächst den Bundestagspräsidenten, die beiden Parteivorsitzenden, den Ehrenvorsitzenden, den Generalsekretär der CDU. Dann haben wir einen Vorsitzenden, sieben Stellvertreter, vier parlamentarische Geschäftsführer, sechs Arbeitskreisvorsitzende, 16 hier direkt gewählte Mitglieder, 8 kooptierte Mitglieder. Das macht 47 und dazu kommen dann die 22 entweder Ausschußvorsitzende, Obleute, Vorsitzende von Arbeitnehmergruppe, Vertriebenengruppe sind, die Kollegen, die aus Gründen der Europapolitik hier tätig sind, die auch beauftragt sind, der Justitiar der Fraktion – macht noch mal 22. D.h. mit anderen Worten: Wenn Sie davon ausgehen – und das ist wohl eine realistische Annahme –, daß die stellvertretenden Vorsitzenden, die Parlamentarischen Geschäftsführer, die Arbeitskreisvorsitzenden in der Zahl ungefähr so bleiben, und dann noch die 15 dieses Vorschlages kommen, müssen Sie die 16 + 8 – ich hab’s nicht ausgerechnet –, also alles auf 15 Plätze bringen. Das ist nach menschlicher Erwartung kein Ergebnis, das die Arbeitsfähigkeit, auf die Sie abstellen, nachdem alle anderen Argumente dargetan sind, sicherstellt. Infolgedessen finde ich den westfälischen Vorschlag in der Ziffer 6 der Komplettierung – Sie haben ihn im Ohr, ich brauch’ ihn nicht zu wiederholen –erwägenswert.</p>
				<p>Ich möchte zu dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> noch ein paar Worte sagen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>, Sie gehen davon aus, das funktioniert nicht immer, daß der größere Teil dessen, was im Fraktionsvorstand so gesagt wird mit der Mitteilung, daß es z. B., wenn es mich betrifft, das kann ich morgen in der Fraktion nicht sagen aus Gründen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> angegeben hat, daß das entweder in den Arbeitskreisen oder in den gelegentlichen tagenden Landesgruppen mitgeteilt wird. Ich glaube aber, wenn Sie sich einmal über längere Zeit– und ich bitte zu verstehen, daß ich dies sage auf Ihre kritische Anmerkung hin – anhören, was ich hier sage – und es dauert sicher einige Wochen, sich daran zu gewöhnen, wie hier nicht in Schlagzeilen, die für morgen verwertbar sind, berichtet wird, daß das ja eine Schwierigkeit ist, aber auch nicht so berichtet wird, daß von hier Volksreden gehalten werden, daß dann doch ein Informationsgrad hier nicht bestritten werden kann.</p>
				<p>Von mir aus kann man in der Finanzfrage, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>, sehr viel weiter gehen. Nur bitte ich Sie, an folgendes zu denken. Als ich hier in diesen Stuhl kam, waren die finanziellen Dinge der Fraktion so, daß ich mir einige Gedanken darüber machen mußte. Ich fand vor allen Dingen nicht für irgendeinen Fall irgendeine nennenswerte Rücklage. Und wenn wir nicht eine Politik der Haushaltsgebarung in der Zeit der Regierung gemacht hätten, wie sie möglich war, auch aufgrund der bis heute geltenden Satzung, dann wäre alles das, was wir vom Tag, an dem wir in die Opposition kamen, gemacht haben, schon finanziell uns unmöglich gewesen. Wenn Sie jetzt sehen, daß wir nicht nur leben aus den Zuschüssen dieses Haushalts des Bundestages an die Fraktion, sondern auch durch die besonderen Maßnahmen, die wir getroffen haben durch die Abgeordnetengemeinschaften mit den 1 500 Markbeträgen, dann glaube ich, gibt es hier doch eine etwas komplizierte Geschichte. Ich bin meinetwegen dafür, wenn dies die Fraktion wünscht, nur bitte ich immer daran zu denken, et respice finem! Wenn ich daran denke, was wir jetzt mit unseren Freunden, die auf der anderen Seite, also in der Partei auch finanzielle Verantwortung haben, besprechen müssen, so würde sicherlich eine zu große Offenlegung noch schwieriger werden. Im Grunde habe ich Sie ja dahin verstanden, daß hier wohl ein detaillierter Haushaltsplan vorliegen kann, den man vertraulich einsehen kann, und ein anderer – nun, sehr viel anders ist das, was hier vorgeschlagen wird, auch nicht. Ich meine, wenn wir ganz redlich miteinander umgehen, und uns erinnern, an Kassenbericht und Haushaltsbericht aus unsern Landesparteien: Die sind immer ganz hervorragend und sind auch immer öffentlich. Nur, ein sehr langjähriges Mitglied eines Landesvorstands weiß es, daß es natürlich auch dort noch andere Vorgänge gibt. Dazu möchte ich in dieser Fraktion nicht gern kommen. Das bitte ich nur zu erwägen, wenn Sie Ihren Antrag formulieren.</p>
				<p>Ich möchte nun zum Verfahren etwas sagen, falls nicht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> einen Antrag stellt, heute zu votieren. Er hat das angeregt, aber nicht beantragt. Ich könnte mir ein Verfahren vorstellen, nachdem ich alles versuche im Ohr zu haben, was hier gesagt worden ist, daß also 1. wir uns entscheiden, Anträge zu dieser vorliegenden Satzung sind bis morgen schriftlich vorzulegen, damit 2. noch einmal in dieser Woche die Kommission beraten kann. Weil z. B. manches einander ausschließt – ich finde eine generelle Ausnahme z. B.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, darf ich das mal so verkürzt sagen, oder Westfalen, beides zusammen ist zuviel. Da muß man eine Synopse dann bekommen, die klarmacht, daß man eigentlich, falls man die Verkleinerung wünscht, nur eines von beiden machen könnte. Daß wir dann 3. heute in einer Woche fest uns vornehmen, die Satzung zu verabschieden. Dann freilich, glaub’ ich, können wir nicht am selben Tag wählen, denn – das war eine Vorstellung, die, glaube ich, über die Möglichkeiten hinausgeht – mindestens müssen wir ja Gelegenheit haben, die bisherigen Mitglieder des Fraktionsvorstands zu fragen, ob sie zu kandidieren bereit sind. Und wir wissen ja nicht, wie die Zahlen sein werden, so daß Vorschläge aus dem Handgelenk schlecht sind. Wir sollten dann versuchen, am Donnerstag der nächsten Woche 18 Uhr zu wählen. Das hat auch den Vorteil, daß wir dann alles möglichst in einem Atemzug machen könnten. Auch wegen der Presse und all dem, war es immer gut, die Wahlen abends zu machen, damit man am nächsten Tag, mit allem fertig, vor die Öffentlichkeit treten kann. Wenn Sie dem zustimmen würden, also ich wiederhole zum Verfahren: Anträge zu der Vorlage müßten bis morgen hier eingehen. 2. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> müßte im Lauf der Woche oder Montag früh versuchen, die Kommission zusammenzubringen, um eine solche abstimmungsfähige Drucksache herbeizuführen. Verabschiedung und Abstimmung über die Änderungsanträge am Dienstag nächster Woche. Wahlen Donnerstag nächster Woche, weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> die zeitlichen Alternativen völlig klar aufgezeigt hat. Wir kommen sonst in den Juni, und das über Pfingsten, glaube ich, ist keine gute Lösung. – Bitte? – Ja, wenn wir genügend vorher darum bitten, wird er vielleicht auch vorher uns zuteil werden – der Heilige Geist.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dies geht natürlich nur, falls nicht jemand den Antrag jetzt stellt, das war eine Anregung mehr, doch heute zuende zu kommen. Ich glaube, dies Verfahren ist fair, es ist zügig genug, ohne uns zu strangulieren. Darf ich fragen, ob – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Darf ich sagen, ich würde es doch gerne sehen, wenn Änderungsanträge bis übermorgen eingebracht werden könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Gut, einverstanden! Könnten wir dann aber versuchen, vielleicht – ich verstehe den Grund –, daß wir’s Donnertag im Laufe des Nachmittag machen, [damit] nämlich die Kommission <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> auch noch irgendwann tagen kann. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Also soweit ich sehe aus meiner eigenen Terminlage, werden wir frühestens Freitagfrüh tagen können. Es scheint mir aber auch spätestens zu sein. Ich werde also im Verfahren versuchen, die Kollegen anzusprechen, die Mitglieder der Kommission sind. Von mir aus können wir auch Montagvormittag, aber ich glaube, das macht Schwierigkeiten nach allen Erfahrungen. Das heißt, darf ich vorschlagen, Herr Vorsitzender, daß man sagte: Übermorgen Mittag, damit also die Technik den Donnerstagnachmittag Zeit hat, um also das vorzubereiten, damit wir Freitagfrüh, wenn [das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN034" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir«.</p></note></seg> terminlich geht, auch tagen können, denn sonst kommen wir in Schwierigkeiten. Freitagnachmittag geht’s bei mir z. B. mit Sicherheit nicht wegen einer anderen Sitzung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Also wir versuchen bis Donnertag gegen Mittag alles hier einzubringen, was früher da ist, ist gut. Und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> sichert als einziges zu, daß wir nächste Woche Dienstag eine Synopse haben. Dann danke ich herzlich und würde jetzt den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> bitten, die Sitzung weiter zu leiten, weil ich mich aus bekannten Gründen wegbewegen muß. Danke Ihnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine Damen und Herren, ich würde bitten, hier zu bleiben, denn jetzt fängt die Arbeit erst an. Ich würde sehr bitten, die vorhin so sehr gesprochen haben, hier zu bleiben. Also ich würde – ich mein’ dieser Andrang am Ausgang, der ist gar nicht angenehm, nach so einer Debatte, wie wir sie gerade gehabt haben. Wollen Sie doch, bitte, Platz nehmen, meine Damen und Herren! – Ja, das ist nun nicht drin, nicht? Was haben wir jetzt?</p>
				<p>(Punkt 3.)</p>
				<p>Ich rufe auf Ziffer 3 – dazu Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p>Rhythmus der Plenarsitzungen</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Es geht um die hier schon mehrfach diskutierte Frage des Rhythmuses der Plenarsitzungen. Das Präsidium wird in der nächsten <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>ssitzung am kommenden Donnerstag den Vorschlag vorlegen, daß das Plenum tagen soll Mittwochvormittag von 9 bis 1 [Uhr], von 1 bis 2 [Uhr] Fragestunde. Donnerstag genauso, Freitag genauso, und daß die Ausschüsse am Mittwoch und Donnerstag jeweils um 15 Uhr beginnen sollen. In dieser Fraktion ist darüber schon einmal abgestimmt worden und es hat sich damals eine klare Mehrheit ergeben für diesen Rhythmus. In einer Sitzung der Ausschußvorsitzenden, stellvertretenden Vorsitzenden und Obleute.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine Damen und Herren, also wer sich nicht entschließen kann, hier zu bleiben oder herauszugehen, das ist also nun ganz schlecht. Da würde ich also noch lieber vorschlagen, daß Sie rausgehen. Also, bitte um Entschuldigung, aber das können wir doch Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> nicht zumuten, daß er in diesem Lärm hier einen solchen Vortrag hält.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Bitte sehr, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: In einer Sitzung der Ausschußvorsitzenden, stellvertretenden Vorsitzenden und Obleute ist mit ebenso klarer Mehrheit dagegen votiert worden und gesagt worden, daß zwei halbe Ausschußsitzungen, zwei halbe Tage Ausschußsitzungen mit womöglich wechselnder Besetzung wesentlich weniger ergiebig seien als ein ganzer Ausschußtag. Ich muß sagen, daß a) im Hause eine Mehrheit der beiden anderen Fraktionen für die zunächst mal mindestens probeweise Einführung des vom Präsidium einstimmig verabschiedeten Vorschlags für die Plenarsitzungen steht. Daß dieser Vorschlag die Zustimmung der Presse findet, ist selbstverständlich, b) es [besteht]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN035" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »geht«.</p></note></seg> allerdings, angesichts des Verhaltens der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in den letzten Monaten, die Gefahr[, daß der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN036" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »für«.</p></note></seg> Mißbrauch der Redezeit durch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, ihrer Minister und parlamentarischen Staatssekretäre noch viel mehr zu Buch schlägt, als das bei den Eintagessitzungen der Fall war. Vor allem, es hat für meine Begriffe keinen Zweck, sich in dieser Frage majorisieren zu lassen. Ich schlage Ihnen vor, Ihre Vertreter im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> so zu bevollmächtigen, daß sie sagen a) wir stimmen der probeweisen Einführung für wenigstens ein Jahr – sonst kann man keine Erfahrungen sammeln –, vielleicht auch bis zum Ende der Legislaturperiode zu. b) Wir gehen dabei von der Voraussetzung aus, daß der Mißbrauch, wie er insbesondere von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bei der Wahrnahme der Kontrollfunktion bei der Behandlung Großer Anfragen betrieben worden ist, mit der Redezeit unterbleibt. c) Wir behalten uns vor, wenn kein solcher Mißbrauch entsteht, die Debatte von Mittwoch auf den Donnerstag zu verlängern und vom Donnerstag notfalls auf den Freitag. Wir wollen auf jeden Fall immer Herr unserer eigenen Redezeit sein, sonst schließt eben der Mittwoch ab mit der Meldung von 8 weiteren Rednern von uns, die am Donnerstag ankommen. Auf die Weise können wir einem Mißbrauch entgegenwirken und auf die Weise allerdings kann dieser Vorschlag auch sein Gutes haben, insbesondere was die Länge der Reden auch aus unserer eigenen Fraktion anbelangt. Das ist etwa die Vollmacht, die ich für die Mitglieder des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrates</name> von dieser Fraktion für diesen Donnerstag zu dieser Materie erbitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Sie haben den Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> gehört. Dazu hat sich zu Wort gemeldet erst der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>: Nur eine Frage: Wenn Sie am Donnerstag unten darüber Einverständnis erzielen, daß also Plenarsitzungen mittwochs, donnerstags und freitags und am Mittwoch und Donnerstag nachmittags Ausschußsitzungen ab 15 Uhr, hat man auch darüber gesprochen, wie lange dann die Ausschußsitzungen an den Nachmittagen stattfinden sollen. Das [ist] ja doch auch immerhin wichtig. Bis jetzt war’s ja in der Regel so: 18 bis 18einhalb [Uhr], das sind also 3 bis dreieinhalb Stunden. Die Frage [ist] zu überlegen: Was kriegt man in der Zeit wirklich praktisch geschafft? Ist darüber gesprochen worden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Es ist darüber gesprochen worden und ist gesagt worden, von 15 bis 19 Uhr. Was die Zahl der Plenarstunden anbelangt, so verlieren wir gegenüber der bisherigen Regelung zwo Plenarstunden. Sie müssen ja die Fragestunden wieder wegzählen. Wir fingen ja sonst um 9 Uhr mit der Fragestunde an. Also, wir verlieren nach der jetzigen Regelung zwo Stunden. Noch eins übrigens, um in der Diskussion vielleicht noch zu helfen, natürlich gibt es Ausnahmen. Natürlich wird dies Haus auch weiterhin [an den Tagen] tagen können, an denen einen ganzen Tag lang debattiert wird. Das ist aber dann die Ausnahme, die von Fall zu Fall beschlossen werden soll. Die Regel soll die sein, die ich hier dargetan habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Als nächster Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>: Ich habe eine Bitte. Diese Regelung, diese Überlegungen müssen der Öffentlichkeit gegenüber sehr deutlich begründet werden. Mir ist in diesen Tagen gestern eine Zeitungsmeldung irgendwo begegnet, ich weiß gar nicht mehr wo, da wurde mitgeteilt der staunenden Öffentlichkeit, daß der Bundestag künftig hin nur noch die Vormittage zur Arbeit benützen will. Es hängt damit zusammen, daß [es] z. B. auch in der Presse, im Rundfunk usw. heißt: Der Bundestag tritt erst wieder in 8 Tagen zu einer Sitzung zusammen. Ich hab’ bei dem Gremium, bei dem ich verantwortlich bin, bei dem <name type="Organisation" ref="#DW">Deutschlandfunk</name> dafür gesorgt, daß solcher Art Meldungen unterbleiben. Und Sie wissen selber, die Diskussion in der Öffentlichkeit, die sich immer mit unserem Fleiß oder Nicht-Fleiß und unserer Abwesenheit oder Anwesenheit beschäftigt, wird sich auch mit diesen Dingen sehr beschäftigen und wird daran ablesen, daß [wir] jetzt noch weniger zu tun gedenken, als wir sowieso schon tun. Also darum die Bitte, das sehr deutlich der Öffentlichkeit zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich glaube, das ist sehr berechtigt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Das ist völlig richtig. Wir müssen’s mit Zahlen machen. Ich muß jetzt folgendes sagen: Dieser Vorschlag stammt noch aus der alten Reformkommission des vorigen Bundestages unter Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, der sich auch heute noch als Vater dieses Vorschlags bekennt. Inzwischen hat dieser Vorschlag eine Reihe weiterer Väter gekriegt. In einer Reihe von Zeitungen steht, es sei ein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>-Vorschlag. Und er will sich diese Feder an den Hut stecken. Es gibt noch mehr Väter. Gnädige Frau, wir werden eine sorgfältige Stundenaufrechnung aufmachen. Anhand der Stunden kann man’s am allerbesten deutlich machen, daß da im Grunde, was die bisherigen Plenarstunden anbelangt, gar nichts Neues ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Als nächster Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier): Herr Vorsitzender! Ich habe mit Befriedigung gehört, daß das Problem des Mißbrauchs der Redezeit durch die Koalition und durch die Regierung angesprochen werden soll im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>. Ich würde darauf hinweisen, daß es mir nötig zu sein scheint, im Rahmen dieses Mißbrauchs auch auf den Mißbrauch hinzuweisen, den die FDP in bezug auf die Redezeit treibt. Es ist Brauch bei der FDP bei Debatten, jeden Durchgang mitzumachen, also praktisch mehr oder weniger dieselbe Redezeit für sich in Anspruch zu nehmen, den die beiden großen Fraktionen beanspruchen. Wir haben das erlebt etwa bei der Aktuellen Stunde über die Agrarfragen. Es muß versucht werden, den Freien Demokraten klar zu machen, daß das nach der Geschäftsordnung vielleicht in Ordnung geht, aber mit politischer Fairneß und politischem Anstand nichts zu tun hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>, dies ist kein Problem der FDP. Auf deren Einsichtigkeit können Sie in nichts rechnen. Dies ist ein Problem des Präsidenten bzw. des Präsidiums. Die Geschäftsordnung schreibt vor, daß bei der Dauer der Redezeiten das Für und Wider berücksichtigt werden soll, die Größe der Fraktionen berücksichtigt werden soll, und insbesondere nach einem Vertreter der Regierung in der Aktuellen Stunde ein Vertreter der entgegengesetzten Meinung zum Worte kommen soll. Es hat darüber im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> mehrere heftige Auseinandersetzungen gegeben und wir sind beim Präsidenten und Präsidium darüber auch schriftlich vorstellig geworden. Ich muß Ihnen hier sagen, daß die Loyalität, die die Vizepräsidenten unserer Fraktion entgegenbringen, unterschiedlicher Art ist. Ich möchte sagen, daß Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>, soweit er oben im Stuhl tatsächlich präsent ist, von großer Loyalität ist und es nicht den geringsten Grund gibt, sich über ihn zu beklagen. Das sieht bei anderen Vizepräsidenten – und lassen Sie mich das offen sagen –, vor allem bei der Frau Vizepräsidentin, anders aus. Aber seien Sie sicher, daß wir das mit dem nötigen Nachdruck im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> geltend machen. Ich möchte aber auch gleichzeitig unsern Präsidenten in Schutz nehmen. Es ist diese Fraktion gewesen, die aus guten Gründen – denn man hätte uns die Position und man hat uns zu Beginn dieser Legislaturperiode die Position des Bundestagspräsidenten streitig gemacht –, die aus guten Gründen, um die Position des Präsidenten für unsere Fraktion zu halten, in eine Stärkung der Position des Präsidiums eingewilligt hat. Es hat keinen Sinn jetzt, die Zweckmäßigkeit der damaligen Maßnahme im nachhinein zu diskutieren. Das aber ist auf jeden Fall geschehen. Und im Gegensatz zu früher, muß der Präsident jede Maßnahme, die er getroffen hat, höchst selbst verantworten, sondern es gibt eine ganze Reihe von Fällen, wo er in Entscheidungen des Präsidiums auch einmal majorisiert sein kann. Deswegen darf nicht alles, was wir an Kritik gegenüber dem jeweiligen Präsidenten im Stuhl etwa vorzubringen haben, dem Präsidenten des Hauses selbst, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, angelastet werden. Das wäre ungerecht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Wir haben noch folgende Wortmeldungen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> hat die andere Frage angesprochen des Mißbrauchs durch die Regierung z. B. bei Großen Anfragen. Wir haben hier, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, das wollte ich eben durch einen Zwischenruf provozieren, ich würde sagen, prächtige Hilfe in der Form der Darstellung durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schöttle</name> erhalten, der diese Form der Regierungsdarstellung gestern ausdrücklich als unfair bezeichnet hat. Wollen wir hoffen, daß dieses Wort und damit also seine Einstellung künftig so wirken wird, daß die bei Großen Anfragen nun plötzlich zu dem Mittel der Regierungserklärung greifen und damit also einen großen Teil der Tagesordnungszeit eben für sich konsumieren. Ich wollte ausdrücklich sagen, daß der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schöttle</name> uns hier kräftig in die Seite getreten ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Bei der hervorragenden Erfahrung, die diese Fraktion in den vergangenen Monaten mit der Teilnahme am Freitag gemacht hat, fürchte ich, daß die Regierungskoalition mit hervorragender Absicht daran interessiert ist, daß am Freitag Plenarsitzungen stattfinden in größerem Ausmaße als bisher. Ich habe große Bedenken, daß wir hier etwas stärker präsent sind als bisher. Wir mögen heut, soweit wir da sind – wir sehen’s ja hier bereits wieder –, wir mögen also feststellen, daß das am Freitag sein soll mit dieser neuen Einführung. Wir werden aber erleben, daß wir am Freitag noch größere Pleiten erleben als in der Vergangenheit. Zur Arbeitsmethode selber muß ich sagen, es ist einfach undenkbar, daß man halbtägige Ausschußsitzungen macht – wenn ich denke, daß der Finanzausschuß anfangen soll. Da frage ich mal, was in 3 bis 4 Stunden fertig ist. Meine Damen und Herren! Ich muß sagen: Was veranlaßt uns eigentlich jetzt, dem Wunsch nachzukommen, den die andere Seite mit ihren ganz bestimmten finsteren Absichten durchsetzen will? Doch, daß wir hier am Freitag mehr präsent sein sollen, daß wir am Freitag draußen im Lande nicht in Erscheinung treten können. Und daß die Herren hier nach meiner Meinung besser repräsentieren lassen können als wir. Ich möchte also davor warnen, daß wir jetzt den Rhythmus ändern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Darf ich davon ausgehen, daß die gemeldeten Redner einverstanden sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Herr Vorsitzender! Darf ich ein paar Bemerkungen zu dem letzten Diskussionsbeitrag machen? Das ist keine Initiative, die ausgeht von den Sozialdemokraten oder von den Freien Demokraten, sondern das ist eine Initiative, die ausgeht von der Reformkommission, die in der vorigen Legislaturperiode durch mich berufen wurde, aus 10 Kollegen bestand, in der man darüber einig war, daß die Art des Ablaufes der bisherigen Tagungswochen ganz unmöglich auf die Dauer war. Man hat eine ganze Reihe von Untersuchungen angestellt, was vielleicht besser wäre. Man hat einige verworfen und man hat sich in dieser Kommission auf den jetzt gemachten Vorschlag einstimmig berufen mit einer einzigen Einschränkung, daß nämlich nicht die Plenarsitzungen Mittwoch, Donnerstag und Freitag vormittags von 9 bis 13 Uhr gehen, sondern nur von 9 bis 13.30 Uhr. Man hat aber nachher in dieser Legislaturperiode gesehen, daß es sinnvoll ist bis 1 Uhr, dann die Fragestunde anzuhängen, damit man noch eine Mittagspause behält, die jeder benötigt, um irgendwie noch etwas zu erledigen in dieser Zeit, und die gleichzeitig, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, die Chance bietet, wenn wir eine Aktuelle Stunde aus der Fragestunde entwickeln, daß Sie dann praktisch einen Spielraum haben von 60 Minuten, den wir schon einschieben können, ohne daß Sie damit die Ausschußarbeit stören.</p>
				<p>Ich wiederhole noch einmal: Das ist keine Initiative, die ausgeht von den Sozialdemokraten oder den Freien Demokraten nach dem Prinzip der Überlegung: Wie können wir das Leben für die Opposition erschweren, sondern die ausgeht von einer Fülle von Betrachtungen, die ich jetzt im Moment gar nicht alle darlegen möchte. Dabei spielt die Publizität eine Rolle. Die Zeitungen berichten nicht mehr abends über das, was mittwochabends vor sich geht. Dabei spielt auch die Frage der gesundheitlichen Betrachtung eine Rolle. Der Arzt unseres Hauses und andere Ärzte, die wir in den Fraktionen haben, werden Ihnen sagen, daß rein vom Gesundheitlichen her es besser ist, man sitzt konzentriert zunächst einmal in diesem Saal, in dieser Atmosphäre, in dieser Umgebung mit dieser Anstrengung dieser Art und wechselt dann nachher den Raum, geht ganz wo anders hin in eine andere Umgebung. Das ist für den einzelnen weniger Streß, als wenn er zehn oder 12 Stunden lang da unten gebunden ist.</p>
				<p>Das Dritte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, die Ausschußvorsitzenden haben in der vorigen Legislaturperiode gesagt: Zwei halbe Tage ist weniger als ein ganzer Tag. Ich bin der Meinung, daß bei der Organisation der Ausschußarbeit die Möglichkeit besteht, in zwei halben Tagen das Gleiche zu erreichen wie in einem ganzen Tag – einfach dadurch, daß wir auch in einem begrenzteren Zeitraum dort sitzen und stärker anspannender und belastungsfähiger ist.</p>
				<p>Viertens: Gegen diese Lösung ist übrigens als einzige neben den Ausschußvorsitzenden oder einigen Ausschußvorsitzenden die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> selbst – ich habe mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> darüber gesprochen –, der es im Grunde nicht paßt, daß sie ihren Kabinettstag Donnerstagvormittag nunmehr wieder zu verlegen hat.</p>
				<p>Also, ich wollte nur ein bißchen ausräumen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, daß das also von dorther praktisch gegen uns gestartet wird, sondern hier ist nach unserer Auffassung ein vernünftiger Versuch, bei dem wir übrigens die Presse auf unserer Seite haben. Wenn nun gesagt wird, es gebe einige Zeitungen, ich glaube, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name> hat’s glaub ich gesagt, [die] dies so darzustellen belieben, als ob wir jetzt nur noch halbtags arbeiten – ich hab’ mir das notiert –, die werden durch unser Pressezentrum, das genau untersucht und jeder einzelnen Zeitung, die so etwas mal schreibt, von hier aus oder durch das Pressezentrum [werden wir] einen Brief schreiben, um sie zu korrigieren. Das ist ein guter Hinweis, und ich glaube, daß die Presse das vielleicht irgendmal aus einer Fahrlässigkeit mal getan hat, jedenfalls nicht aus bösem Willen.</p>
				<p>Ich bin sehr dankbar, daß man probeweise – meine Meinung ist ein Jahr – dieser Lösung zustimmt mit den Kautelen, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> vorgetragen hat, daß also uns freisteht, eine Debatte auszudehnen in den nächsten Tag hinein, wenn wir feststellen, daß es aus politischen Gründen sich zwingend ergibt.</p>
				<p>Das letzte Wort, meine verehrten Kollegen, ist folgendes. Ich habe mehrfach Anlaß genommen, mit dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, über seine Person mit dem Bundeskanzler über die Frage der Redezeitverteilung zu sprechen. Mein Eindruck ist, daß auch auf Seiten der Regierung und der sie tragenden Parteien schon ein gewisses Unbehagen jetzt entstanden ist, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schöttle</name> im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> dies so artikuliert hat. Ich habe noch etwa vor 10 Tagen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> darüber gesprochen, daß es unausweichlich ist, daß man zu einer vernünftigen Lösung kommt, und das bedeutet, daß sich die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> dabei zurückhält.</p>
				<p>Das allerletzte Wort ist diese Bemerkung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. Leider war zu dem Augenblick das Fernsehen live drin und auf diese Bemerkung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, er schäme sich für das Parlament, bin ich im Wahlkampf in Schleswig-Holstein auf Schritt und Tritt angesprochen worden. Wahrscheinlich die Kollegen alle. Ich habe als Einlassung gesagt, er habe das in einem Augenblick gesagt, wo weniger Sozialdemokraten da waren als CDU/CSU-Abgeordnete. Er habe es in einem Augenblick gesagt, wo ein dritter Regierungssprecher noch herankam, nämlich der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, der nicht vorgesehen war und der nun also wirklich an herbeigezogenen Dingen dort noch einmal anfing, zu reden. Da haben in der Tat eine ganze Menge, die noch da waren, die Gelegenheit beim Schopf genommen und gesagt: Was soll das nun hier noch? Wir gehen weg. Aber täuschen Sie sich nicht. Diese Fernsehübertragung, die wir ja voll laufen lassen nach eigener Entscheidung durch die Fernsehanstalten. Ich habe mit den Intendanten vor einem Jahr gesprochen und sie gebeten, nicht nur zeitunglesende Abgeordnete und leere Plätze aufzunehmen, sondern auch ein bißchen daran zu denken, daß ihre eigenen Kollegen auf der Pressetribüne überhaupt nicht vorhanden sind. Die sind alle drüben und hören am Lautsprecher mit, was bei uns vorgeht. Daß die also ein bißchen auch auf uns dabei Rücksicht nehmen. Das ist, meine verehrten Damen und Herren, eine Zeitlang ganz gut gegangen, aber neulich mal bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> war es natürlich etwas, was uns sehr geschadet hat. Ich kann mir vorstellen, daß [dies] durch den neuen Rhythmus etwas besser wird. Jedenfalls, das Fazit dieses Gespräches, auf das Sie dort angeredet werden – leeres Parlament –, geht dahin: Ihr seid doch nur 6 Leute weniger. Warum seid ihr dann nicht bei Gelegenheit auch mal etwas mehr da? Aber an diesem Freitag haben wir nicht gesehen. Also mit dieser politischen Kritik müssen wir uns auseinandersetzen, und ich hoffe, daß dieser neue Rhythmus etwas Besserung da reinbringen wird. Und uns damit also auch die Zensuren bei den Live-Übertragungen im Fernsehen besser zu Gesichte stehen lassen. Danke vielmals, daß Sie in der Form zustimmen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> hat verzichtet. Als nächster Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, dann Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich kann’s jetzt auch ganz kurz machen, nachdem der Herr Präsident gesprochen hat. Ich glaube, dies Argument von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> betreffs Freitag sticht am allerwenigsten. Das, was uns bisher doch freitags die Problematik brachte, war doch die Ungewissheit über das, was Freitag lief und wir deshalb kaum in der Lage waren, zu planen über den Freitagabend im Wahlkreis. Das ist jetzt sicher ganz anders möglich. Wir können davon ausgehen: Ab Mittag sind wir frei und können also über den Abend in dem Wahlkreis verfügen. Aber vielleicht in dem Zusammenhang eine andere Anregung. Wir haben ja alle kurz vor Ostern den Brief des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> von der SPD bekommen, der ja auch aus medizinischen Gründen einen ganz neuen Rhythmus vorschlägt. Ich würde zumindestens meinen, daß wir auch mal wieder, wenigstens intern, darüber nachdenken sollten, wir haben das ja oft schon getan, aber vielleicht sollte man diesen Gesichtspunkte, die Gesichtspunkte, die Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> dort aufgeführt hat, nicht ganz außer acht lassen. Ich könnte mir auch denken, daß dieser Rhythmus: zwei Wochen, zwei Wochen für die Wahlkreisarbeit und damit für die Repräsentation der Fraktion draußen in der Öffentlichkeit auch manche Vorteile mit sich brächte, gerade in der Zeit, wo wir jetzt in der Opposition sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Nur zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> noch eine Anmerkung. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, ich würde raten, im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> nicht zu sagen, nur, wenn wir Mißbrauch feststellen, behalten wir uns vor, auf den nächsten Tag –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Herr Abgeordneter, das ist –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Es muß klar sein: Generell ist das möglich. Und [das ist]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN037" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »damit geht«.</p></note></seg> jaim Interesse der vielen Abgeordneten, die nicht das Glück haben, mit als erster für die Fraktion zu sprechen, daß die dann am nächsten Tage, wenn das Bedürfnis besteht, die Debatte fortsetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ist ganz klar. Als letzter Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Eine kurze Frage: Trifft es zu, daß im englischen Parlament wohl der Rundfunk, aber nicht das Fernsehen zugelassen wird?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>, weder noch!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Als letzter Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>–</p>
				<p>{(Unverständlich.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN038" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg></p>
				<p>Das Schlußwort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Das ist eine Regelung, die auf den Vorschlag des Präsidenten zurückgeht. Wir probieren sie aus. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, ich persönlich sage Ihnen ganz offen, bin skeptisch darüber, daß diese Regelung funktioniert. Aber in diesen Fragen ist oft genug herumgebastelt worden. Daß wir sie probeweise einführen, dem sollten wir zustimmen, und zwar sowohl weil sie von unserm Präsidenten kommt wie auch, weil wir in den Angelegenheiten des Hauses nicht mit 6 sondern mit 16 Stimmen majorisiert werden. Ob wir sie beibehalten, ist allenfalls – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, würden Sie einverstanden sein, und ich frage gleichzeitig die Fraktion, wenn wir sagen: Wir wollen diese Regelung probeweise zunächst auf 1 Jahr einführen? Nein? –</p>
				<p>{(Unverständliche Unterhaltungen ohne Mikrophon.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN039" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg></p>
				<p>Also dann schlage ich vor, wir werden im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> sagen, wir führen, ohne daß wir das limitieren, diese Regelung zunächst einmal probeweise ein. Wir werden vor der Pfingstpause mit Sicherheit nicht zur Änderung kommen, denn das Kabinett muß natürlich seinen eigenen Arbeitsrhythmus – die Kabinettssitzungen waren bisher immer vormittags – auch ändern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Wortmeldungen liegen nicht mehr vor, dann können wir so verfahren, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> vorgeschlagen hat. Ich rufe als nächsten Punkt auf Ziffer 4, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, Große Anfrage Entwicklungspolitik – bitte um Entschuldigung. Hier wird gewünscht, daß wir über den Punkt abstimmen. Ich ging davon aus, daß Einverständnis darüber bestand.</p>
				<p>{(Bandwechsel.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN040" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>: {...} wie Sie sich erinnern werden, gewünscht wurde. Es erscheint mir aber und erschien uns schon vorhin so, daß aufgrund der Geschäftslage, der drängenden Fülle im Saal und der fortgeschrittenen Zeit diese Debatte heute nicht stattfinden kann und wir daher erst nach der morgen stattfindenden Aussprache im Plenum des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> zu unserer entwicklungspolitischen Diskussion innerhalb der Fraktion kommen können. Wir haben in Aussicht genommen in Übereinstimmung mit der Fraktionsführung, das zu einem möglichst baldigen Zeitpunkt vor den Pfingstferien, und zwar an einem Abend vornehmen zu lassen, weil ja bei den Fraktionssitzungen am Dienstagnachmittag die Zeit meistens so knapp ist, daß eine ausführliche Aussprache unmöglich ist, andererseits aber eine ausführliche Aussprache deshalb wichtig erscheint, weil unsere kurze Behandlung in der Fraktion im März erkennen ließ, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN041" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p></note></seg> in einigen wesentlichen Punkten keine Übereinstimmung über die zu verfolgende Linie besteht.</p>
				<p>Nach dieser langen Vorrede, Herr Vorsitzender, möchte ich zur morgigen Debatte kommen und zunächst einmal bemerken, daß die Debatte bedauerlicherweise erst um 16.30 Uhr voraussichtlich beginnen soll, daß wir also nicht damit rechnen können, daß wir ein besonders volles Haus haben werden. Um so angenehmer wäre es, wenn die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> bei der Debatte, die ja aufgrund einer Großen Anfrage, die wir gestartet haben,</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ja, das müssen wir schon schriftlich machen. Das hat ja hier keinen Sinn.)</p>
				<p>möglichst zahlreich [erscheint]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN042" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sein«.</p></note></seg>. Ich darf mich beschränken darauf, nur 3 Hauptpunkte, die wir morgen ansprechen werden, hier dazulegen, damit Sie wenigstens einen kurzen Überblick haben über das, was wir vorhaben.</p>
				<p>Der Punkt Nr. 1 soll gemäß auch unserer Großen Anfrage deutlich machen, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> dabei ist, die Entwicklungspolitik zu einem Instrument ihrer sowieso mehr oder weniger gescheiterten Ostpolitik zu machen. Wir wollen uns dagegen energisch verwahren. Wir wollen uns dagegen verwahren, daß in der Dritten Welt ein neuer Kriegsschauplatz eröffnet wird, auf dem die Regierung von Ostberlin die Entwicklungspolitik der Bundesrepublik Deutschland zerstörerisch angreifen kann, und was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> aus Chile berichtet, ist ja ein deutlicher Hinweis auf das, was dort vorliegt.</p>
				<p>Der 2. Punkt: Wir wollen Ankündigungen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auf diesem Gebiet der Entwicklungspolitik ebenso wie auf anderen Gebieten mit den Wirklichkeiten konfrontieren. Diese Ankündigungen sind im internationalen Bereich gemacht worden. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat sich mit den Federn international geschmückt und sie muß heute Farbe bekennen, sie muß heute bekennen, daß die Verwirklichung dieser Ziele nicht möglich ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Bitte um Entschuldigung. Es war wegen der –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>: Ich hoffe, ich hab’ niemandes Mißfallen erregt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Nein, nein, das ist ’ne reine Organisationstechnik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>: Da bin ich aber sehr froh. Ich darf daran erinnern, daß heute das vom Bundespräsidenten so berufene überparteiliche, aber auch mit sehr viel Sozialdemokraten besetzte Forum für Entwicklungspolitik einen einstimmigen Beschluß gefaßt hat, in dem fast wörtlich das übernommen wird, was wir in unserer Großen Anfrage gesagt haben, und in dem die Erklärung, die Antwort der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auf unsere Anfrage einer scharfen Kritik unterzogen wird, so daß wir also mit dieser Anfrage genau auch auf der Linie derjenigen liegen, die unparteilich diese Entwicklungspolitik in der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> beobachten.</p>
				<p>Der 3. Punkt schließlich, meine Damen und Herren, ist die Frage des gegenwärtigen Standes der organisatorischen Durchführung der Entwicklungspolitik. Wenn wir das beleuchten und das werden wir morgen darlegen, dann kommen wir zu dem Schluß: Entweder muß der Bundeskanzler ein mit Zuständigkeiten ausgerüstetes Ministerium dadurch möglich machen, daß er diese Erlasse tatsächlich auch erläßt, oder dieses Ministerium hat in seiner jetzigen Form keinerlei Existenzberechtigung.</p>
				<p>Das sind die drei wesentlichen Punkte. Wir werden dafür eine Reihe von Rednern vortragen lassen, und zwar werden die Kollegen – wir richten uns auf eine lange Debatte ein –<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name> von der CSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerRudolf_1959-07-24">Werner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinscheGuenter_1965-10-19">Rinsche</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> sowie ich dazu sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, es tut mir leid, daß Sie vor so – ich habe gerade – ja ich – nein, nein. Ich bitte um Entschuldigung – ich weiß nicht, mir kommt das ein bißchen merkwürdig vor, daß Kollegen hier über die Reform der Fraktionsarbeit sprechen und dann, wenn ein so wichtiger Punkt wie Entwicklungspolitik ansteht, den Raum verlassen und dann uns die – da kriege ich, ich bitte tausendmal um Entschuldigung, aber das geht über meine Hutschnur. Ich gehöre der Fraktion 14 Jahre an. Ich habe manche Kritik geübt. Nein, aber nein, ich spreche von den Kollegen – ich kann doch nicht etwas kritisieren, wenn ich nicht selbst unter das Gesetz dieser Kritik stelle. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, das ist das, was ich sagen wollte. Aber, es hat doch keinen Zweck, Ihnen das zu sagen. Sie sind da. Sie haben gebeten, daß die Fraktion wenigstens im Plenum stärker präsent ist. Aber es hat ja keinen Zweck, das den 60 hier zu sagen. Ich kann also nur bitten, daß wir von der Fraktion her schriftlich die Kollegen noch mal darauf aufmerksam machen. Wird zur Sache das Wort gewünscht? Bitte schön, Herr Kollege.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte kurz den Hinweis geben. Auf meine Veranlassung wurde heute vormittag im Arbeitskreis gesagt, es ist für unsere Fraktion wichtig, daß wir zukünftig zu einer einheitlichen Aussage zur Entwicklungspolitik kommen. Und wir müssen also nach dieser Behandlung der Großen Anfrage, müssen wir eine Ausarbeitung vornehmen, die allen Kollegen zugestellt wird, damit sie praktisch in ihrer Rednermappe dann unsere Vorstellungen von der Entwicklungspolitik schriftlich haben. Denn es ist so entscheidend, nachdem auch in Düsseldorf unsere Partei ja der Entwicklungspolitik eine derartige Priorität eingeräumt hat, wie sie es verdient, daß wir auch draußen eine einheitliche Aussage finden. Es hat jetzt keinen Zweck, hier auf Einzelheiten einzugehen. Ich möchte aber unterstreichen, was unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> sagt, daß wir an einem eigenen Abend hier gegebenenfalls auch mal über das gesamte Problem sprechen. Das wird aber voraussichtlich erst im Herbst dieses Jahres möglich sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Nein, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> hat, wenn ich ihn richtig verstanden habe, gesagt, daß das vor der Pfingstpause noch sein soll an einem Abend hier; hier in der Fraktion, und ich persönlich würde auch dafür plädieren, daß das geschieht. Es war vorhin ein bißchen Unruhe hier. Ich bin gebeten worden insbesondere von den Damen der Fraktion, wegen der Kälte des Raumes für Abhilfe zu sorgen. Wir werden uns bemühen, das noch zu tun. Ich wollte es nur sagen, damit das – nein, ich habe nicht nur gesagt: wegen der Damen, sondern insbesondere, da ich ein höflicher Mensch bin, für die Damen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN043" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p></note></seg> das [zu] tun. Das wird doch den Herren noch erlaubt sein. Bei aller Gleichberechtigung möchte ich dafür plädieren, besonders freundlich zu sein gegenüber den Damen. Das ist kein Widerspruch, nebenbei bemerkt. Sehr vielen Dank! Wird zur Sache das Wort noch gewünscht? Das ist nicht der Fall. Darf ich persönlich noch sagen, Herr Kollege Leisler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, es sind viele Kollegen angesagt. Das halte ich für gut. Für noch besser hielte ich, wenn man kurze Beiträge bringen kann, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN044" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wenn es«.</p></note></seg> so 15 Minuten Beiträge sind erfahrungsgemäß eindrucksvoller als stundenlange. Damit können wir diesen Punkt abschließen.</p>
				<p>Ich rufe auf die nächste Ziffer, Ausbau der Bundesfernstraßen in den Jahren ’71 bis ’85.</p>
				<p>Dieser Punkt wird aufgerufen am Mittwochvormittag. Dazu Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Heute morgen hat der Arbeitskreis über dieses Thema eingehend gesprochen. Vielleicht darf man gleich die zwei Dinge zusammenfassen. Es geht also einmal um den Verkehrsbericht und zweitens um die Bedarfsnachweisung für die Bundesfernstraßen. Zu der Bedarfsnachweisung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> schlägt Ihnen der Arbeitskreis II vor, diesen Bedarfsplan abzulehnen, und zwar mit der Begründung, daß zwar ein sehr großes Bild entworfen worden ist, das in der Öffentlichkeit den Eindruck macht, als handle es sich um einen durchführbaren Plan, während in Wirklichkeit die Mittel, die für diesen großzügigen Plan erforderlich sind, in keiner Weise verfügbar sein können. Es soll also dazu aufgefordert werden, das ist der Änderungsantrag, den die Arbeitsgruppe vorgeschlagen hat, die Regierung aufzufordern, zu diesem Nachweis eine Absichtserklärung abzugeben, d. h. uns nachzuweisen, was sie eigentlich durchführen will. Damit der Unterschied zwischen der vorgetäuschten Zukunftsvision und der tatsächlichen Praxis deutlich wird. D. h. also Ablehnung dieser Nachweisung und ein Änderungsantrag, der die Regierung beauftragt, eine Planung vorzulegen. Das ist vom Arbeitskreis II einstimmig empfohlen.</p>
				<p>Zum Zweiten Thema Verkehrsbericht empfiehlt Ihnen der Arbeitskreis, diesem Ausschußbericht zuzustimmen, der dort vorgelegt worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich danke schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>! Als nächster Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>: Herr Vorsitzender! Wir haben uns darüber geeinigt, wer zu dem Gesetz über den Ausbau der Bundesfernstraßen in den Jahren ’71 bis ’85 spricht. Ich glaube, das brauch’ ich hier nicht noch vorzutragen. Wir haben im [Ausschuß den Antrag]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN045" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Ausschußantrag«.</p></note></seg> von Seiten der CDU/CSU abgelehnt. Das Gesetz wurde mit 13 zu 12 Stimmen dort angenommen. Ich darf das vielleicht noch mal kurz präzisieren. In diesem Gesetz ist davon die Rede, daß ein Bedarfsplan aufgestellt und die Regierung hat den Eindruck erweckt, das sei das, was realisierbar ist. Das ist auch in gewissen Propaganda-Broschüren, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> veröffentlicht hat, sichtbar geworden. Wir haben den Antrag gestellt, daß daneben ein Ausbauplan vorgelegt werden soll, wo drin steht, was machbar ist. Dieser Antrag wurde abgelehnt. Wir haben nun diesen Antrag noch einmal gebracht, um ihn noch mal zur Abstimmung zu stellen. Das war für uns der Aufhänger unserer Ablehnung – diese Ablehnung gibt natürlich allen Kollegen draußen im Lande auch die Möglichkeit, kräftig weiter über die Sache zu schimpfen und auf das hinzuweisen, was nicht kommt. An das haben wir natürlich auch gedacht. Denn diese Möglichkeit müssen wir als Opposition haben. Wir haben aber heute – ich hab’ es gerade bekommen – die Beantwortung unserer Kleinen Anfrage bekommen und da ist also mehr oder minder in Aussicht gestellt, daß nach einer neuen Finanzregelung vielleicht sowas kommt. Unter diesem Gesichtspunkt möchte ich vorschlagen, daß wir den Entschließungsantrag im Plenum nicht noch mal zur Debatte stellen, damit wir nicht am Ende noch in die Verlegenheit gebracht werden, daß dieser Entschließungsantrag angenommen wird und uns dann die Möglichkeit der Ablehnung etwas eingeschränkt wird. Ich möchte also sagen, daß wir den Entschließungsantrag nicht einbringen sollten in Anbetracht der Antwort, die wir jetzt bekommen haben. Wir haben uns auf die Debatte vorbereitet und werden vor allen Dingen operieren unter dem Aspekt: Hier sind falsche Hoffnungen erweckt worden mit den unverantwortlichen Auswirkungen, die da hervorgehen.</p>
				<p>Zum Zweiten ist bereits –</p>
				<p>([<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>]:Wer wird dazu sprechen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>?)</p>
				<p>Ich werde also – ich bin auch Berichterstatter zu dem Gesetzentwurf. Ich würde als Berichterstatter und als Sprecher der Fraktion in einem reden und auch bei der Gelegenheit wollen wir auch diese Behauptungen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> am 10. Februar bei der Haushaltsdebatte über die Vergangenheit in etwas sehr übler Weise in den Raum gestellt hat, die wollen wir also noch mal angehen, um hier entsprechend die Dinge richtig zu rücken. Wenn auch die Wahlen in Schleswig-Holstein vorbei sind. Aber wir können es einfach nicht so drin stehen lassen, wie das da nun einmal zitiert ist. Wir haben uns auch erst die Zahlen besorgen müssen, um da richtig reagieren zu können. Es spricht dann zu diesem Gesetz also noch Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name>, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> möchte kurz über Rheinland-Pfalz und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> wird den Antrag, die Überschrift des Gesetzes zu ändern, begründen und damit einige Ausführungen machen. Zu dem Zweiten, was zur Beratung ansteht, das ist also der Verkehrsbericht der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> über Verkehrsprobleme der Gemeinden und Investitionen im Verkehrswesen, wo wir ja zustimmen wollen, wird noch ein Zusatzantrag, den der Arbeitskreis III vorgeschlagen hat, den wir ein bißchen umgestaltet haben, wird Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name> begründen und bei der Gelegenheit über die Probleme der Gemeinden einige Dinge sagen. Wir haben [in] diesen Fragen, Verkehrsausbau und Verkehrsprobleme der Gemeinden, bisher immer eine sehr aktive Rolle gespielt und wir wollen also diese Debatte nicht vorbeigehen lassen, um auch darüber etwas noch zu sagen. Wir werden ansonsten bereit sein, auf das zu erwidern, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> noch sagt. Jedenfalls haben wir die Absicht, ihm diesmal nicht unbedingt das letzte Wort zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Das Letzte würde ich nachdrücklich als Bitte der Fraktion unterstreichen wollen, das nach der Debatte des Haushalts. Bitte schön, Herr Kollege Leisler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>: Ich wollte nur an die Kollegen vom Verkehrsausschuß die Frage richten, ob die Vertagung unserer Debatte über die Große Anfrage zur Entwicklungspolitik tatsächlich unbedingt dringend notwendig ist? Die ja erfolgt ist, indem man den Beginn der Debatte auf 16.30 Uhr, anstatt auf 15 Uhr festgelegt hat mit der Maßgabe, daß die Morgendebatte für Verkehrsthemen nicht ausreiche?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, die Sache geht um 10 Uhr an. Wie lange das wird, das liegt einfach nicht in unsrer Hand. Das können wir nicht übersehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Also, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>! Es ist natürlich so, ich weiß nicht, wer sowas alles ist. Da haben wir ja alle Erfahrungen drin, wenn wir selbst sprechen sollen. Aber ich sehe manchmal mit etwas Trauer, wenn Kollegen, die eine wichtige Debatte morgens haben, dann aber auch rücksichtslos ausplenieren, unabhängig davon, ob am Nachmittag ein auch so wichtiger Punkt [ansteht], und Entwicklungshilfe ist nun, weiß Gott, ein wichtiger Punkt. Deshalb meine ich, wäre es gerechtfertigt, die Bitte auszusprechen, daß unsere Kollegen in unserem Interesse der Fraktion Rücksicht darauf nehmen, daß am Nachmittag ein wichtiger Punkt ansteht. Die Bitte möchte ich sagen dürfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>: Wir sind nur immer wieder in der Lage, daß der Bundesminister für Verkehr – ich nehme an, wir reduzieren unsere Sprechzeit auf ’ne halbe oder Viertelstunde. Dann reden die ’ne Dreiviertelstunde, und schon ist die Zeit wieder voll. Wir müssen also das, was zu sagen ist, aussprechen. Wir wollen auch das, was im Bericht gedruckt steht, trotzdem noch mal ins Protokoll bringen. Wir werden uns bemühen, es so kurz wie möglich zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Das war die Bitte. Dafür bedanke ich mich, für dieses Bemühen. Ob es gelingt, wird man sehen. Wer wünscht dazu noch das Wort? Es wird nicht mehr das Wort gewünscht. Dann rufe ich die nächste Ziffer auf, das ist c) Finanzanpassungsgesetz. Dazu Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Der Arbeitskreis I hat heute beschlossen, daß zu dieser Sache Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">Baron von Fircks</name> […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN046" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sprich,«.</p></note></seg> für die Fraktion sprechen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Ich weiß nicht, ob es notwendig ist, hier noch was da zu sagen. Es ist ein Änderungsantrag entsprechend unserm Beschluß in der letzten Fraktionssitzung vor der Osterpause und handelt sich um die Verlängerung der Kostenübernahme durch den Bund für 2 Jahre für die Ausgleichsbehörden, die Aufgaben haben, die über ihren eigenen Gebietsbereich hinausgehen und ihnen vom Bundesausgleichsamt zugewiesen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> und dann {…}</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Ich berichte Ihnen aus dem Arbeitskreis III, daß gegen diesen Antrag keine Bedenken bestehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>. Dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Da ich Berichterstatter zum Finanzanpassungsgesetz bin und die allgemeine Problematik für die Fraktion darlege, habe ich natürlich keine Bedenken, daß der Änderungsantrag eingebracht wird und begründet wird. Den würde ich dann aussparen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich darf doch davon ausgehen, daß man im Arbeitskreis III sich darüber abgestimmt hat. Es ist selbstverständlich das gute Recht des Berichterstatters, seinen Bericht mündlich zu ergänzen, unbeschadet dessen, welche Abänderungsanträge im Anschluß daran von anderen oder auch vom selben Mitglied der Fraktion begründet werden. Ist klar. Kann ich davon ausgehen, daß das abgestimmt wird und daß so beschlossen wird? Schönen Dank.</p>
				<p>Dann ruf ich auf Ziffer d) Bericht der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> über den Stand der Unfallverhütung, Unfallverhütungsbericht ’66/’69.– Da hat der Arbeitskreis IV beschlossen, daß dazu eine kurze Erklärung abgibt der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>. Wird das Wort dazu gewünscht? Ich frage höflich – ist nicht der Fall. Dieser Bericht wird am Freitagmorgen gelesen. Ist damit Ziffer V, Initiativen der Fraktion –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_div_SVP-6">
				<head>[F.]</head>
				<p>Berichte aus den Arbeitskreisen. Soweit also die Arbeitskreise noch nicht zu Wort gekommen sind, darf ich jetzt bitten – Bitte schön, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name> für den Arbeitskreis I.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Der Arbeitskreis hat einen Bericht des Herrn Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> entgegengenommen zu einem Gesetzentwurf der SPD zur Reform des Parteiengesetzes. Es besteht die Absicht, hier einen interfraktionellen Antrag einzubringen. Um den vorzubereiten, schlägt der Arbeitskreis vor, die CDU-Partei und die <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> bis zum Abschluß der Pfingstpause um Stellungnahme zu bitten und dann wird endgültig über diese Reform beraten. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> wurde zum Berichterstatter bestellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Kann man mit einem Satz, Frau Kollegin Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>, erfahren, was der Inhalt der Änderung des Parteiengesetzes ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Das kann ich Ihnen nicht sagen. Dieser SPD-Antrag liegt noch nicht vor. Er ist nur dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> und zwei oder 3 Leuten bekannt. Wir haben beschlossen, daß dieser Entwurf verteilt werden soll. Ich hab’ ihn aber noch nicht und habe ihn selber noch nicht gesehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ah ja, dann können wir also jetzt im Augenblick […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN047" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »jetzt«.</p></note></seg> nur, Frau Kollegin, die Parteien CDU und <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> um eine Stellungnahme bitten. Vielen Dank. Dann haben wir vorerst nichts anderes zu veranlassen, als daß wir CDU und <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> mit der Bitte um Stellungnahme befragen – die Parteien. Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann kommt Arbeitskreis II. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Wir haben uns zunächst ausführlich unterhalten über das, was Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> heute schon angeschnitten hat, nämlich unsere Zusage an die Landwirtschaft, für einen Ausgleich der Einnahmeverluste zu sorgen, die auf zwei Wegen, einmal durch die Aufwertung und zum zweiten durch die Kosteninflation, entstanden sind. Es liegt vor ein Antrag zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes unter der Drucksache VI/1932 vom 9. März, in dem alternativ vorgeschlagen wird, die Mehrwertsteuer um 3% entweder zu erhöhen, so daß sie auf den letzten Verbraucher durchschlägt, oder aber es reziprok zu machen und aus dem Bundeshaushalt zu fahren. Die Gruppe der Landwirtschaft und die Arbeitskreise II und III, die sich damit beschäftigt haben, empfehlen der Fraktion, den Antrag jetzt so im Plenum zu begründen, daß wir 3% Mehrwertsteuer bis zur Endstufe durchschlagen lassen, so daß die Lasten, die bisher durch die Grüne-Dollar-Situation allein von der Landwirtschaft getragen wurde, nunmehr zu einem Teil von allen Verbrauchern mitgetragen wird. Das ist aber jetzt – Entschuldigung, ich hab’ mich versprochen – im Ausschuß, also im Plenum des Ausschusses. Es soll außerdem diese Absicht morgen durch eine Presseverlautbarung der Fraktion der Öffentlichkeit bekanntgegeben werden, damit dieses Eintreten der CDU/CSU für ihre Zusage auch der Landwirtschaft gebührend gewürdigt werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>. Ich glaube, in der Sache haben wir politisch entschieden zu Anfang der Sitzung; als der Fraktionsvorsitzende sagte, was selbstverständlich ist, daß wir nach der Wahl zu dem stehen müssen, was wir vor den Wahlen versprochen haben, sonst kann die Fraktion nicht arbeiten. Darf ich davon ausgehen, daß Sie einverstanden sind? Danke sehr. Ah so, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">vom Bismarck</name>: Wir haben dann noch einige kleinere und einen wesentlichen Punkt. Ich will die Kleinen abräumen, weil sie hier der Reihenfolge nach stehen. Zunächst ist ein Initiativentwurf zur Änderung des Gesetzes über das Fahrlehrerwesen. Dabei handelt es sich darum, daß bei den Gemeinden verschiedene Regelungen bestehen für den Fall, daß die Gemeinde direkt ein Fuhrunternehmen betreibt oder durch einen Regiebetrieb. Es leuchtet jedermann ein, daß es sinnlos ist, die Fahrlehrerregelung, nämlich die Berechtigung, eine Fahrlehre zu überwachen und zu erteilen, hier nicht verschieden geregelt werden soll. Es gibt eine Ausnahmeregelung aus einem Gesetz von ’69, die jetzt auslaufen würde. Und der Sinn dieses Initiativantrages geht dahin, diese Ausnahmemöglichkeit zu verlängern, daß in Zukunft auch beide Betriebsarten gleich behandelt werden. Der Arbeitskreis hat das bedacht und hat keine Bedenken, diesem Initiativantrag zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Darf ich, bevor Sie weiterfahren, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, zu diesem Punkt, glaub’ ich, ist es richtig, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> das Wort erteilen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Frage, ob es möglich ist, in diesem Initiativgesetzentwurf auch andere Gesetzesänderungen zum Fahrlehrergesetz zu verbinden, gegebenerweise? Wieweit ist das Stadium? Denn ich habe also [mit] den Fahrlehrern meines Wahlkreises gesprochen und festgestellt, daß dieses Gesetz wirklich das perfektionistischste Gesetz [ist], das ich jedenfalls in meiner Laufbahn kennengelernt habe, mit unnötigem Verwaltungskram von A bis Z ist. Es gibt einige Änderungen, die man an sich vornehmen sollte, wenn die Gelegenheit dazu gegeben ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Dazu Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Es ist eine Ergänzung unserer Gesetzesinitiative um andere Punkte durchaus möglich. Es gibt nur eine Frist, nämlich der Fristablauf 1. September ’72. Dann müßten die Gemeinden ihre bisherige Fahrlehrerpraxis ändern. Wenn Ihre Initiative so rechtzeitig eingebracht werden könnte, daß der Gesetzentwurf zum 1. September in Kraft gesetzt werden kann, dann können wir ergänzen. Wenn das nicht ginge, würde ich sagen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: 1. September ’72?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: ’71. Wir waren heute morgen der Meinung, daß wir das zunächst einmal veranlassen müssen, damit da nicht eine völlig törichte Lücke entsteht und plötzlich Regelungen, die jetzt praktiziert werden, dann für einige Monate nicht mehr praktiziert werden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich glaube, in der Sache besteht Einigkeit. Es besteht nur der Wunsch des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, zu fragen, ob man noch zusätzliche Verbesserungen bringen kann, das ist bejaht worden mit der Maßgabe, daß es bis September ’71 also –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Er bedeutet aber praktisch, Herr Vorsitzender, daß wir in der nächsten Woche das in den Arbeitskreisen passieren lassen müßten. Wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> das kann, können wir’s noch einmal zurückstellen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Das ist nicht drin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Es ginge natürlich auch in den Ausschußberatungen, sowas noch nachzuschieben. Ich hab’ schon dran gedacht, daß man das erst mal jetzt passieren läßt und daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> seine Ergänzungswünsche, die er hat, unsern Kollegen zustellt, daß die im Verlauf der Ausschußberatungen sehen, wo das recht ist, so ’ne Geschichte anzubringen. Das gibt’s in aller Regel. Ist das richtig verstanden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>? Einverstanden. Dann können wir so verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Ein zweiter Initiativentwurf geht darauf –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Entschuldigung. Ich höre gerade, es muß entschieden werden, ob das als Gruppenantrag geht oder als Fraktionsantrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Es war vorgeschlagen worden, es als Fraktionsantrag zu machen. Aber, es geht auch als Gruppenantrag. Wie Sie wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Was ist Ihnen lieber? Sie sind Fachleute – Fraktionsantrag ist lieber. Hat jemand Bedenken? Dann ist so beschlossen als Fraktionsantrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Als Gruppenantrag wird vorgeschlagen, eine Änderung des Gesetzes über das Kreditwesen dahin vorzunehmen, [daß] die bisherige Größe, die man abheben kann von einem Sparbuch per Monat von DM 1 000, ohne die Kündigungsfrist von 3 Monaten auf 2 000 erhöht wird. Die Begründung dafür kann vielleicht am besten Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> gleich selbst geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ist das wichtig, Herr Kollege Evers? Ich habe die eine Bitte, daß das nicht zur Begründung der Inflationspolitik der Regierung geschieht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Nein, um sie nachträglich zu korrigieren. Die 1 000 Mark gelten seit dem Jahre 1961. Und wer aus einem hohen Einlagenstand auf seinem Sparkonto mehr als 1 000 Mark ohne Einhaltung der gesetzlichen Kündigungsfrist abheben möchte, der wird von den Banken so behandelt hinsichtlich des Betrages über 1 000 Mark, als ob er ein Darlehen von der Bank bekommen hätte, muß also Zinsen für sein eigenes Geld bezahlen, die natürlich höher sind als die, die die Bank für sein Konto gut schreibt. Und wir meinen, daß der Betrag von 1 000 Mark, der ja nun 10 Jahre alt ist, nun angepaßt werden sollte auf die heute angemessene Größe von 2 000 Mark. Das ist der Sinn der Initiative.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Danke für die Erklärung. Mir leuchtet das ein. Nur, wir hatten fast gleich den Zwischenruf auf der Zunge, daß das von der Öffentlichkeit vielleicht nicht verstanden werden kann: Na, jetzt haben die sich auch abgefunden und sagen, jetzt läuft es, weil die Welle läuft. Jetzt schließen wir uns an. Das ist der einzige psychologische Punkt. Also, dann würde ich Wert legen in der Begründung, daß es nicht dieser Punkt ist, sondern der, den Sie angegeben haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Der Arbeitskreis hat empfohlen, diesem Antrag Plazet zu geben als Gruppenantrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Gruppenantrag – einverstanden! Mit der Ergänzung, über die wir vorher uns verständigt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Ich habe dann eine Mitteilung lediglich. Das Filmförderungsgesetz. Es war nachträglich die Frage aufgetreten, ob das Filmförderungsgesetz, das der Arbeitskreis nur mitzuberaten [hat], das ist ja nicht sein Fachgebiet, nicht auf Bedenken gestoßen wäre bei einer Reihe von uns nahestehenden Gruppen. Inzwischen hat sich aber herausgestellt, daß es sich dabei um ein Mißverständnis handelt. Das ist heute noch einmal sehr ausführlich besprochen worden. Das Gesetz zielt darauf, eine etwas schärfere Kontrolle bei der Bewilligung der Mittel im Bezug auf Filme ausüben zu können, die nach unserm Geschmack nicht förderungswürdig sind. Die Kollegen, die dafür zuständig sind, waren heute morgen hier, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuysLambert_1957-10-15">Huys</name>, und haben uns das erläutert. Der Arbeitskreis II ist der Meinung, daß wir im Ausschuß, wo es noch mal wegen einiger formaler Änderungen vorkommt, die gleiche Haltung einnehmen sollten wie beim ersten Mal: Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Danke sehr! Darf ich fragen, ob dagegen Widerspruch erhoben wird?Das ist nicht der Fall. Dann kann so verfahren werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Der letzte und wichtigste Punkt war Initiativentwurf über die Errichtung eines Bundeswirtschafts- und Sozialrats! Wir haben heute morgen sehr ausführlich noch einmal die Argumente gehört vom Berichterstatter, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> und von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, die für die Behandlung dieses Themas sprechen. Es sind eine große Zahl von Erwägungen angestellt worden. Im wesentlichen sind [es] 3 Gedankenkreise, der 1. im Bereich der Parlaments-und Verfassungspolitik; der 2. im Bereich der Konjunktursteuerung, der 3. im allgemein-politischen Bereich. Die Diskussion litt vielleicht ein bißchen darunter, daß alle Kollegen den großen Unterschied im Kopfe hatten, der zwischen den ersten Gedanken, die im Vorjahr ja bereits vorgetragen wurden, und den Gedanken, die heute in der Letztfassung stehen. Immerhin ergab am Schluß die Beratung etwa folgendes:</p>
				<p>Es gibt eine ganze Reihe von Gründen, die dafür sprechen, die Frage weiter zu verfolgen. Es erscheint aber notwendig, daß insonderheit im Bereich der parlaments- und verfassungsreformpolitischen Gedanken weiter und bis zum Ende diskutiert wird, damit die Gewichte der Bedenken und die Gewichte der Möglichkeiten für alle Kollegen wirklich klar ersichtlich sind und formuliert werden.</p>
				<p>Zweitens, daß im konjunkturpolitischen Bereich mit den uns am nächsten stehenden Experten auf dem Gebiet der Konjunktursteuerung, insonderheit z. B. Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> und anderen zu Ende diskutiert wird, inwieweit eine Änderung dieser Art, die das Stabilitätsgesetz direkt berührt in der Frage der konzertierten Aktion, [inwieweit] aus einem solchen Antrag notwendige Änderungen oder Variationen des Stabilitätsgesetzes sich ergeben würden. So daß wir da nicht mit einer Sache herauskommen, der man in irgendeinem Bezuge nicht völliges Zu-Ende-Denken der Gesetzeslage entgegenhalten könnte. Es wurde dann vorgeschlagen, daß, im Vorstand wurde es auch schon angeregt, in der nächsten Vorstandssitzung der Fraktion Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> insbesondere Gelegenheit bekommt, seine Gedanken noch einmal vorzutragen und daß wir dann in der Vorstandssitzung entscheiden, ob wir empfehlen sollten, daß dieser Gruppenantrag in die Fraktion geht oder ob vorher eine weitere Diskussion in den beiden genannten Richtungen als zweckmäßig angesehen werden sollen.</p>
				<p>Der Arbeitskreis hat sich also nicht für befugt gehalten, hierzu ja oder nein zu sagen, sondern es für richtig gehalten, den Sachstand zu berichten und zu empfehlen, daß Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> insonderheit Gelegenheit gegeben würde, im Vorstand noch mal seine grundsätzliche Vorstellung vorzutragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Danke schön! Es haben sich zu Wort gemeldet der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren! Meine Damen und Herren, wenn der Verfahrensvorschlag so akzeptiert wird – ich sehe ja keinen Anlaß für eine intensive Sachbehandlung jetzt, aber es gibt einen Punkt, der auch zum Verfahren gehört, der mich neben meiner Meinung zur Sache, die ich habe und die ich heute nicht vortragen konnte, weil ich wegen einer anderen Sitzung nicht daran teilnehmen konnte, [zu dem ich mich] jetzt noch äußern möchte. Ich habe gestern schon im Vorstand angeregt, und im Vorstand gab es, wenn ich den Eindruck richtig wiedergebe, eine Meinung dafür, ohne daß er formale Beschlüsse gefaßt hat, daß dieses Thema, das ich neben anderen Sachfragen für ein entscheidendes verfassungspolitisches Thema halte, mit zur Beratung in die Arbeiten der Enquete-Kommission Verfassungsreform gebracht wird. Nun ist die Verfahrenslage dort so, daß wir in dieser Woche am Freitagnachmittag zusammenkommen werden mit der Aufgabe, den Themenkatalog zusammenzustellen, so daß, ohne daß man vielleicht die letzten Feinheiten der zu behandelnden Themen dort festlegt, so daß ich doch dankbar wäre, eine gewisse Neigung der Fraktion wenigstens jetzt zu erkennen, ob wir das Thema – wie ich empfehlen würde – dort mit ansprechen sollen. Wenn wir das tun, ist natürlich eine gewisse Vorentscheidung in der Frage Gruppenantrag gefallen. Das verkenne ich nicht. Ich bin an sich selber der Meinung, daß das Thema wichtig genug ist, um noch einmal im Vorstand behandelt zu werden. Nur ist das dann aus Termingründen nach dem Termin der Enquete-Kommission – ich würde also doch um eine gewisse Ermächtigung bitten, dort wenigstens also zu sagen – vorbehaltlich der endgültigen Meinungsbildung der Fraktion – wir meinen, daß es dort eigentlich mit reingehört und dort behandelt werden sollte. Das ist das, was ich zur Sache im Augenblick oder zum Verfahren zu sagen hätte, möchte ich weiter gar nichts sagen, außer daß ich persönlich also sehr erhebliche verfassungspolitische und allgemeinpolitische Bedenken gegen einen solchen Antrag habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Herr Vorsitzender! Was würde das Schicksal dann sein, wenn es in diese Enquete-Kommission kommt? Das ist mir jetzt nicht völlig klar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Daß es da mit beraten wird und nach der persönlichen Meinung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, der negativ aus der Grundsatzposition eingestellt ist, kennen wir seine Haltung. Es geht nur darum, wenn ich Sie richtig verstanden habe, ob wir diesen Punkt, von dem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> sagt, und ich neige dazu, ich weiß nicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, ich möchte Ihnen nicht vorgreifen, wir haben ja beide an der Sache lange gearbeitet, ich neige dazu, zu glauben, daß es in der Tat eine entscheidende verfassungsmäßige Frage ist. Sie ist ja nicht zuletzt auch entstanden, weil die derzeitige Zusammensetzung der konzertierten Aktion eine Willkür – entschuldigen Sie, wenn ich das so unrein sage –, eine willkürliche Zusammensetzung nach dem Gusto des jeweiligen Bundeswirtschaftsministers ist, a) ob er’s macht oder nicht macht und b) wen er zu dem erlesenen Kreis der [Zuschauer]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN048" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Zulauscher«.</p></note></seg> der Runde von morgens 8 bis abends 22, 24 Uhr jeweils wählt. Insofern, ich sehe ganz zweifelsfrei eine verfassungspolitische Komponente. Ich würde hier, wenn ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> richtig verstanden habe, so sein, wenn wir hier sagen würden, nehmt es mit auf in eure Beratungen, dann heißt das nicht, wir sind dafür, sondern wir sind dagegen. Sondern dann heißt das, dann kommt das erst in den Komplex der Enquete-Kommission, als Gegenstand aufgenommen. Und da bin ich jetzt anderer Meinung als Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>. Das könnte geschehen, unbeschadet dessen, daß der Fraktionsvorstand im Grunde Montag sagt, tut das. Aber wir neigen zu einem mehr ablehnenden Votum in der Sache. Oder schließen Sie schon vor Montag ab?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Wenn man so verfährt. Wir würden das am Freitag als einen von vielen Punkten anmelden, ohne in der Sache irgendeine Meinung zu bilden. Das ist auch gar nicht Aufgabe der Sitzung am Freitag. Wenn dann Vorstand und Fraktion in der nächsten Woche oder wann immer zu einem negativen Votum kommen würden, dann wäre es in Ordnung. Würde aber die Fraktion, was ja auch denkbar ist, zu einem positiven Votum kommen, dann entsteht also ein Problem der Logik. Denn es ist politisch unlogisch, wiewohl formell möglich, eine Sache der Enquete-Kommission zuzuweisen und trotzdem daneben eine Initiative im normalen Verfahren durchs Parlament zu bringen. Das würde ich für nicht logisch halten. Das unterhöhlt die Aufgabe der Enquete-Kommission. Von daher sage ich selbst, wenn wir meinem Vorschlag entsprechend beschließen, sind wir in der Tendenz im Grunde auf ein negatives Votum in der nächsten Woche angelegt, wenn wir nicht unlogisch werden wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Wir haben nun für die Frage, was jetzt passieren soll, eine Reihe von Voten gehört, und ich will einmal das herausgreifen [aus der Sicht] von jemand, der der Sache im Prinzip nicht negativ, sondern eher positiv gegenübersteht, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Kley</name> hatte uns empfohlen, vor allem darüber nachzudenken, ob der Zeitpunkt jetzt richtig gewählt sei, weil nachdem inzwischen ja der Vorschlag des <name type="Organisation" ref="#DGB">Gewerkschaftsbundes</name> unter dem gleichen Titel daliegt und einem gänzlich anderen Inhalt, eben doch darüber nachgedacht werden muß, ob jetzt in diesem Augenblick vom parteitaktischen und fraktionstaktischen der Augenblick richtig gewählt sei. Ich wollte es nur ergänzen. Das würde aber an sich mit dem zusammenklingen, was Sie beide gesagt haben, daß man in jedem Falle – das schien mir auch der Inhalt des Votums von heute morgen zu sein – prüfen sollte, wie die Dimension Verfassung und Parlamentspolitik und wie die Dimension Konjunkturpolitik zu bewerten ist. Damit wir in einem späteren Fall, wenn man dann glaubt, der Zeitpunkt ist günstiger, man nicht wieder von vorne anfängt und alle diese Sache wieder neu aufbaut. Dazu ist die Arbeit zu gründlich gewesen, die bisher geleistet wurde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Vielen Dank! Es war vielleicht ein Fehler, daß ich mich vor Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> eingemischt habe, aber ich bitte um Entschuldigung. Das kommt daher, weil wir beide zusammen die Sache mit initiiert haben. Ich darf aber, ehe ich mich jetzt noch mal zur Sache äußere, erst Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> das Wort geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen, meine Herren! In dieser Frage gibt [es] tiefgreifende Meinungsverschiedenheiten, die etwa bis ins Emotionale hineinreichen. Ich weiß auch nicht, ob die Diskussionen, die jetzt anlaufen, diese Meinungsverschiedenheiten so ausräumen können, daß sie hier zu einer einheitlichen Meinung kommen. Aber selbstverständlich wollen wir diese Diskussion führen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>. Ich finde, wir haben jetzt so viel Zeit investiert und soviel Intelligenz, dann wollen wir uns doch noch bemühen, die weiteren Dinge noch aufzuklären. Wir wollen ja wirklich die Sache nicht als Kopfsache betreiben, sondern wir wollen das tun, was wir für richtig halten.</p>
				<p>Ich kann allerdings zwei Überlegungen nicht folgen. Einmal, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, kann ich Ihnen nicht beistimmen, daß das eine Frage des Verfassungsrechts ist. Ich weiß nicht, ob Sie das gemeint haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Sein kann –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: Kann – ja also, ich würde auch das diskutieren. Ich habe schon heute mit einigen Juristen gesprochen. Nachdem der Bundestag, damals gegen meine Bedenken, wie ich zugeben muß, sich entschlossen hat, sich 5 Sachverständige zu bestellen, die jedes Jahr ein dickleibiges Gutachten veröffentlichen, ist schwer einzusehen, warum nun ein Rat dieser Art – nennen wir ihn mal neutral Beratender Ausschuß, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> – Verfassungsänderungen erforderlich machen sollte. Aber er ist natürlich, und da geb’ ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> recht, verfassungspolitischer Art. Er rührt also in der Tat an gewisse Vorstellungen. Nur die Frage, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, ich würde das, was Sie sagen, genau umkehren. Wenn der Vorschlag immerhin interessant genug ist, daß Sie ihn in die Enquete-Kommission hineintun, vermag ich nicht einzusehen, warum [wir ihn]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-04-27-t1506_WZ_FN049" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »er«.</p></note></seg> nicht auch im Bundestag einbringen sollen. Niemand hindert den Bundestag daran, dann zu beschließen, ihn der Enquete-Kommission zuzuweisen. Das hab’ ich in einer Vorbesprechung ja durchaus als eine mögliche Lösung angeboten. Aber daß wir sagen: Wir wollen als Bundestag nicht über dieses Thema sprechen, wo’s aus vielen Gründen für mein Gefühl dringlich wäre, das verstehe ich nicht recht.</p>
				<p>Mein Vorschlag würde sein, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, wir können ja nicht die Sachdebatte von heute morgen wiederholen. Das überfordert uns alle. Ich mache genau das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> vorgeschlagen hat, ich sammle weiteres Material. Ich wäre Ihnen dankbar, wenn dann der Vorstand mir Gelegenheit geben würde, wie es ja auch anders üblich ist, das im Vorstand mal vorzutragen und bis dahin halten wir uns alle Entscheidungen offen. Ich würde es aber ausgesprochen begrüßen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, wenn Sie das Thema in den Themenkatalog am Freitag einführen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, das deckt sich mit meiner Meinung. Ich war auch, aber das können wir jetzt hören von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>. Ich glaube, es ist eine Meinungsverschiedenheit: Sie sagen, wenn wir’s jetzt der Enquete-Kommission zuweisen und die sagt dann, dann liegt es erstmal. Dann wäre es nicht logisch, wenn wir eine Initiative aus der Fraktion, sei es als Fraktions- oder als Gruppenantrag, bevor die Enquete-Kommission entschieden hat, zuweisen. Ist das richtig? Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Ja, der Unterschied liegt einfach darin: Wenn die Fraktion oder mit Zustimmung der Fraktion ein Teil der Fraktion einen Antrag hier einbringt, dann ist dieses die Meinung derjenigen, die drunter stehen. Sei es die Fraktion, sei es eine Gruppe. Die Enquete-Kommission, wie ihr Name sagt und ihre Aufgabe sagt, hat ’ne ganz andere Funktion. Dort werden eine Fülle von Themen auch mit unserm Willen angesprochen werden, bei denen ich jedenfalls nicht im Traume der Meinung bin, daß man zu irgendwelchen Vorstellungen kommen sollte, was unsere politische Haltung anlangt. Um ein Beispiel zu sagen aus einem ganz anderen Bereich: Die Vorstellungen, die von der FDP im Wesentlichen kommen so, die Rechte des Volkes, plebiszitäre Elemente usw. zu verstärken. Ich bin ganz weit entfernt von diesen Vorstellungen in der Sache. Ich halt sie alle für ziemlich unsinnig, bin dennoch der Meinung, daß eine Diskussion über diese Frage notwendig ist, würde also die Anregung, darüber zu reden, entweder selber bringen oder jedenfalls unterstützen. Und das ist einfach der Unterschied. Wenn ich also die Empfehlung in der Kommission gebe, hier ist ein Thema, das kommt hoch, das kommt deswegen hoch – ich verkenne gar nicht die Unterschiede in der Sache –, weil eine gewichtige Organisation wie der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> einen anderen Vorschlag, aber mit derselben Firma gebracht hat. Die wissenschaftliche Diskussion, Sie wissen das so gut wie ich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, geht Jahrzehnte zurück. Sie geht in die Weimarer Zeit zurück. Auch die praktische Diskussion. Dies zeigt also: Hier ist ein Problem der Verfassung angesprochen. Ich will jetzt offen lassen mal im Augenblick, da es zu weit geht, ob verfassungsrechtlich oder verfassungspolitisch. Ein Problem ist aufgezeigt und das muß behandelt werden. Aber nicht, bitte, in der Form: Die Enquete-Kommission sammelt, was im parlamentarischen Bereich initiiert wird, und dann [wird] versucht, daraus das Gute herauszuholen und das weniger Gute eben rauszuschmeißen, sondern mit dem Versuch, ein Gesamtkonzept zu entwickeln. Wenn die Enquete-Kommission dieses nicht versuchen würde, hätte sie ihre Aufgabe für meine Vorstellung eben verfehlt. Das ist also der ganze Unterschied.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Jetzt ist es geklärt. Jetzt hab’ ich nur eine Frage, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Wie lange wird die Enquete-Kommission aller Voraussicht nach – Sie haben ja Erfahrung mit solchen Geschichten – bitte – nein, die Frage ist durchaus berechtigt. Nur unsittlich ist, sie zu beantworten. Nach meiner Erfahrung habe ich den Mut, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> zu fragen. Dauert es 1, 2 oder 5 Jahre?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Also, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, mit ihren Bemerkungen ist die Frage beantwortet. Das weiß natürlich niemand.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ja eben. Das ist doch der Punkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Wenn wer gegen Schluß der Wahlperiode, und das sind eben nur noch anderthalb Jahre, wenn wir die Wahlkampfzeit abziehen. Wenn wir bis Schluß der Wahlperiode ungefähr sehen, wo die Schwerpunkte der Fragen stehen, die man in den nächsten 4 Jahren ernsthaft anpacken kann mit der Hoffnung, gegen Ende der nächsten 4 Jahre vielleicht ein paar Antworten zu kriegen, dann liegen wir, glaub’ ich, sehr gut. Mehr ist einfach nicht drin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Also gut. Genau das hatte ich als Antwort mir auch vorgestellt. Darum hatte ich den Mut, die Frage zu stellen. Bitte schön, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreiwaldFriedrichWilhelm_1965-10-19">Freiwald</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FreiwaldFriedrichWilhelm_1965-10-19">Freiwald</name>: Darf ich noch mal die Frage stellen: Was ist das eigentlich für eine Enquete-Kommission? Mich interessiert das, ob das eine interfraktionelle Einrichtung ist oder eine Angelegenheit also ausschließlich unserer Fraktion. Im übrigen bin ich der Auffassung, wenn ich ganz wenige Sätze noch mal zur Sache selber sagen darf, daß es sich dabei ja nicht nur um ein juristisches, verfassungsrechtliches Problem handelt, sondern auch um ein rein praktisches Problem. Man muß sich doch darüber ins Klare kommen, ob dieses Parlament es für zweckmäßig hält, sich ein Organ vorzuschalten, das den wirtschaftlichen, sozialen und dann natürlich auch den steuerpolitischen, die finanzpolitischen Dinge – jeweils ein Votum abgibt, ein Votum, das dann nachher das Parlament natürlich doch indirekt zumindest in irgendeiner Form bindet. Wie will sich ein Parlament nachher von einem solchen Vorschlag, von einer solchen Vorlage entfernen können? Das ist doch ein sachlich auch zu prüfendes Problem, was mit der verfassungsrechtlichen Seite furchtbar wenig zu tun hat. Also es gibt eine ganze Reihe von wichtigen Argumenten. Ich bedaure sehr, daß die Zeit so fortgeschritten ist, daß man mit diesen Dingen eigentlich kaum noch sich intensiv auseinandersetzen kann. Für mich beweist die Tätigkeit der Konzertierten Aktion, daß ein solches Gremium sehr fragwürdig ist, weil die verschiedensten Einflüsse sich dort bemerkbar machen, und ich würde dringend davor warnen, jetzt diesen Gedanken näher zu treten, nachdem der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> dieses Problem auf den Tisch gelegt hat und von daher ja doch eine sehr einseitige Tendenz erkennbar wird. Ich würde sehr gerne noch einiges dazu sagen, z. B. über die Interessenidentität von Großindustrie und Gewerkschaften in einzelnen Fragen, wo das Parlament sehr wohl Veranlassung hat, sehr sorgfältig zu überprüfen, ob ein gemeinsames Votum dann den Verbraucherinteressen und der Allgemeinheit und der Öffentlichkeit wirklich entspricht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Es ist in der Tat jetzt, glaub’ ich, nicht der Augenblick, wo wir die Sachdiskussion noch mal aufnehmen können, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreiwaldFriedrichWilhelm_1965-10-19">Freiwald</name>. Das ist auch jetzt nicht von uns gefordert. Sondern, das möchte ich noch mal ganz klar machen, es ist an sich gefordert, jetzt eine Frage: Wie prozedieren wir? Und [gegen] diese Bedenken, die Sie hier gebracht haben, und auch über die Konzertierte Aktion, stehen natürlich auch andere Voten, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> sie gegeben hat, und wie sie die Erfahrung dieser Konzertierten Aktion in der Rezession, die ganz zweifellos nicht negativ, sondern positiv zu beurteilen waren, so von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> bis <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> damals nachzulesen, das will ich jetzt hier nicht vertiefen. Da gibt’s Gründe für und Gründe gegen. Ich würde glauben, nach dem Stand der Diskussion, wenn Sie einverstanden sind, zu versuchen, zusammenzufassen.</p>
				<p>Die Enquete-Kommission – darf ich nur fragen, vielleicht ist es dann schon – vielleicht geht es, wenn ich versuche,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Der Punkt – ich glaube, es geht so –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Genau das ist das, was ich sagte. Es hat sich jetzt nach dieser kurzen Diskussion geklärt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> hat am Freitag oder wann weiß ich, diese Kommission, und da wird mit und ohne uns – da brauchen wir an sich eigentlich gar keinen Senf dazuzugeben, denn die Frage ist in der Öffentlichkeit eingeführt – dieser Punkt aus verfassungspolitischen und verfassungsrechtlichen Gründen miterörtert werden. Die Stellungnahme dazu haben wir genügend – ja, das ist die Kommission überhaupt: wir können erst Stellung nehmen, wenn die Kommission uns das Ergebnis dann in ihrem Bericht vorgelegt hat. Das wird, so, wie ich es sehe, wenn ich daran mal pragmatisch rangehe, dann nicht in dieser Legislaturperiode aufgrund der Enquete-Kommission zu irgendeiner Überlegung kommen. Damit ist dieser Punkt geklärt.</p>
				<p>Zweitens: Der andere Punkt ist der, daß der Beschluß des Arbeitskreises nach Ihrem Vortrag hier, heute, lautet: Daß in der nächsten Sitzung des Fraktionsvorstandes der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> noch einmal die Gelegenheit bekommt, dem Fraktionsvorstand Bericht zu erstatten über den Stand der Beratungen, die hier gewesen sind, und dann mag der Fraktionsvorstand entscheiden, wie wird weiter votiert werden. Dem brauchen wir hier und können wir hier heute abend überhaupt nicht vorgreifen. Ich glaube, das ist der Stand der Dinge, wie er sich jetzt herausstellt, und ich glaube, da brauchen wir nicht mehr lange weiter diskutieren. Ist das Einverständnis auf allen Seiten? Dann bedanke ich mich sehr herzlich, daß wir diesen Punkt so angenehm noch haben abschließen können.</p>
				<p>Wir haben heute einen Bismarcktag – nicht? Es gibt Bismarckheringe und alles, aber Bismarcktage haben wir noch nicht gehabt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> hat den Bismarcktag verschwiegen. – Punkt 8 Kleine Anfrage des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>: Verpflichtung der <name type="Organisation" ref="#DBP">Deutschen Bundespost</name> an die DDR. Sie werden z. T. gehört haben, daß eine Reihe von Mauscheleien gemacht worden sind. Die Anfrage dient der Aufklärung des Sachverhaltes. <name type="Organisation" ref="#DBP">Bundespost</name> und DDR. Fraktionsantrag, ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Liegt der Antrag vor?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Liegt vor und ist be –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ist noch ein edler Vertreter des Arbeitskreises V da.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name>: Ich kann nur sagen, daß der Arbeitsgruppe für gesamtdeutsche Fragen diese Anfrage nicht vorgelegen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Nicht vorgelegen hat? Ja, ich würde meinen, wir sollten uns an die Kleiderordnung der Fraktion halten, das würde bedeuten, da den Arbeitskreis V entsprechend zu beteiligen. Darf ich darum bitten, daß Sie das tun? Jawohl, bedanke mich sehr.</p>
				<p>Wird weiterhin das Wort gewünscht? Nicht. Dann kommen wir jetzt zum Arbeitskreis III, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Wir haben zunächst einen Antrag behandelt des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> betreffend Förderung und Weiterentwicklung der Senkrechtstarttechnik im Flugzeugbau. Auf Empfehlung des Arbeitskreises soll daraus eine Kleine Anfrage der Initiatoren werden, die damit einverstanden sind. Nur ’ne Kleine Anfrage. Wegen der finanziellen Auswirkungen kein Antrag. Nur Kleine Anfrage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Kleine Anfrage. Darf ich fragen – kann ich die direkt erledigen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, wird wohl nichts anderes anfallen. Bestehen dagegen Bedenken? Das ist nicht der Fall, dann können wir so verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Nächster Punkt. Es geht um das 2. Gesetz über die Ausprägung von Olympia-Münzen. Da hat der Bundesfinanzminister allen 3 Fraktionen vorgeschlagen, sie sollen den gemeinsam eingebrachten Antrag, der die Unterschrift der 3 Fraktionsvorsitzenden auch trägt, zurückziehen. Der Arbeitskreis hat sich dem widersetzt mit der Begründung, daß der Kompromißvorschlag des Finanzministers genauso den gleichen währungspolitischen Bedenken unterliege wie der ursprüngliche Antrag. Nämlich der Kompromiß lautet: Daß insgesamt 80 Millionen, für 80 Millionen D-Mark Zehn-Mark-Silbermünzen und nicht Goldmünzen ausgeprägt werden. Da gilt die gleiche Argumentation, was das währungspolitische anbelangt. Allerdings ist die Meinungsbildung nicht ganz einheitlich. Die Argumentation der deutschen Bundesbank, die überhaupt gegen diese Goldmünzprägung ist, hat auch Anhänger natürlich im Arbeitskreis, aber wir sind aus taktischen Gründen überwiegend so verblieben, daß wir an dem ursprünglichen Antrag festhalten, um die Koalition etwas in Schwierigkeiten zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Das einigt sich auch mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>, der sich beim Fraktionsvorsitzenden –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Ja genau, stimmt mit dem überein. Auf jeden Fall nicht eingehen auf den Kompromißvorschlag des Bundesfinanzministers.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Auch im Sinne, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> (München) vorschlägt. Wird das Wort dazu gewünscht? Finanzpartie ist nicht mehr da – doch, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich muß noch folgendes sagen: Das Hauptbedenken im Arbeitskreis III war dies, daß man gesagt hat: Das wird allmählich jetzt zur Methode, daß unangenehme Dinge von der Regierung den Fraktionen zugespielt werden, und wenn die Regierung so etwas machen will, diese Silbermünze-Ausprägung erhöht, dann soll sie das tun, aber sie soll nicht sich an die Fraktionen und Fraktionsvorsitzenden wenden und hier versuchen, diese Sache vom Tisch zu bekommen. Das war die Meinung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Das ist absolut richtig, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, aber hier wird jetzt der Umkehrschluß draus. Die Regierung hat eine Sache erst gewollt, zieht sich jetzt zurück. Und jetzt sagen wir: Wir bleiben dabei. Also im Umkehrschluß zu dem, was Sie gesagt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Die Regierungsfraktionen mit uns gemeinsam. Unterschrift der Fraktionschefs mit den Fraktionen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Also wir bleiben dabei, bei unserm Antrag, den wir gestellt haben. Widerspruch erfolgt nicht. Dann können wir so verfahren. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Dann hat der Arbeitskreis zugestimmt einer Änderung des Sparprämiengesetzes, und zwar als Fraktionsantrag, allerdings mit 3 Namen oben im Kopf. Und zwar geht’s hier um eine Angleichung der prämienbegünstigten Aufwendungen an den Katalog der vermögenswirksamen Leistungen nach dem 3. Vermögensbildungsgesetz, nämlich daß künftig auch prämienbegünstigt sein sollen, verbilligte Darlehensforderungen von Arbeitnehmern gegen den Arbeitgeber. Das ist im Rahmen der Vermögensbildungspolitik. Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> hat den Antrag begründet. Das ist schon am 23.3.71 im Arbeitskreis beschlossen worden. Damals aus Versehen der Fraktion hier nicht vorgetragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: In der Sache gibt’s sicherlich keine Bedenken, aber in der Methodik ist es natürlich nicht ganz schön, daß man immer solche Dinge dranbringt. Aber in der Sache sind wir, glaub’ ich, einverstanden und können wir so verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Dann letzter Punkt, noch eine Kleine Anfrage, und zwar der Fraktion. Mit dieser Kleinen Anfrage soll die Diskrepanz der Ankündigung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, daß sie jetzt den laufenden Haushalt langsam fahre, kontrastiert werden mit der tatsächlichen Entwicklung im 1. Quartal, so daß also die Ankündigung mit der tatsächlichen Abwicklung nicht übereinstimmt. Der Wortlaut im einzelnen interessiert hier nicht. Kleine Anfrage der Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich glaube, daß dagegen nicht nur keine Bedenken bestehen, sondern daß das hilfreich sein wird für die Darstellung unserer Politik. Widerspruch ergibt sich nicht. Dann ist das so beschlossen. Ich bedanke mich sehr herzlich. Arbeitskreis IV ist bereits erledigt. Arbeitskreis V ebenfalls. Arbeitskreis VI ebenfalls. Dann wird das Wort erteilt zum Punkt Verschiedenes. Zu dem sich niemand melden möge – bitte – Arbeitskreis V ist gesagt worden, wir hätten da alles berichtet. Ist nicht der Fall? Dann bitte schön, hier hat jeder das Wort. Es soll niemand sagen, er hätte nicht das Wort bekommen. Wer länger als 2 Minuten spricht, wird nach Viertel nach Sieben –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>: Zusätzlich zu dem Bericht möchte ich eine Initiative, die eingebracht werden soll, um rechtzeitig vor dem Beginn der 2 Beitrittsverhandlungen Großbritanniens am 10. Mai die Aussage der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zu machen, daß diese Frage die politische Priorität Nr. 1 ist und die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aufgefordert wird, ihre volle Aufmerksamkeit die-ser Frage zuzuwenden und unter Einsatz aller zur Verfügung stehenden Kräfte diese Verhandlungen zum Erfolg zu bringen. Diese Entschließung wird im Lauf der nächsten Woche ausgearbeitet und wird dann in geeigneterweise veröffentlicht werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich glaube, wir können hier in der Fraktion trotz schwacher Besetzung unsere Zustimmung geben, weil das das anerkannte Ziel unserer Arbeit auf diesem Felde seit Jahr und Tag ist. Widerspruch erhebt sich nicht. Ist so beschlossen. Arbeitskreis VI nichts. Punkt Verschiedenes nichts. Ich schließe die Sitzung und danke den bisher Ausharrenden und halte sie für sehr geeignet, Mitglied des nächsten Fraktionsvorstandes zu werden.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
