<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1027/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 7. Dezember 1971 in Berlin (2. Sitzung)</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>28 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-12-07"><time type="start" when="14:55:00"/><time type="end" when="17:00:00"/></date><name type="Ort">Berlin (West)</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_div_SVP-1">A. Mitteilungen des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zum Ergebnis der Neuwahl des Vorsitzendes des Arbeitskreises I sowie zum Ablauf der Sitzung. – Vortrag des bayrischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> über Entwicklung und Probleme des föderalen Systems der Bundesrepublik.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_div_SVP-2">B. Aussprache über den Vortrag.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_div_SVP-3">C. Verschiedenes: Resümee des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zu den Fraktionssitzungen der CDU/ CSU-Fraktion in Berlin; Terminplanung zur Verabschiedung der von der Bundesregierung eingebrachten Steuergesetze; Hinweise zu den nächsten Fraktionssitzungen und zur Tagesordnung der kommenden Plenarwoche.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Kolleginnen und Kollegen, ich eröffne die unterbrochene Sitzung und möchte zunächst das Ergebnis der Wahl des Nachfolgers für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> als Vorsitzender des Arbeitskreises I bekanntgeben.</p>
				<p>Es war 1 Stimme ungültig, es waren 5 Stimmen Nein und es waren 3 Enthaltungen. Alle andern Stimmen waren für Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>. Ich frage ihn, ob er die Wahl annimmt. – Auf gute Zusammenarbeit, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! –</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Bitte? – Dummes Gesicht, wär’ nicht anders als jetzt auch, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> –</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Ich bedaure ein bißchen, daß sich unsere Reihen noch nicht voll gefüllt haben oder vielleicht etwas leerer sind, als sie sein sollten. Ich bitte Sie um die besondere Aufmerksamkeit für ein Referat, das wir, wie Sie wissen, über verfassungspolitische Fragen insgesamt erbeten haben von unserm Freunde Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name>, bei unserm Ministerpräsidenten, ewiger Wahlsieger,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und gewinnt nicht nur Wahlen, sondern auch Regierungsbildungen, was ja manchmal noch viel wichtiger ist, was wir noch lernen müssen. Und ich glaube, es ist eine, ein guter Einfall gewesen, und diesmal ausnahmsweise ein Einfall der Fraktionsführung – wollen wir uns mal selber loben –, daß wir den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> gebeten haben, aus seiner Erfahrung als ein langjähriger Ministerpräsident zu verfassungspolitischen Problemen zu sprechen, und wir haben ihm gesagt, er möchte es so halten, wie auch die andern Referenten in diesen Tagen. Wir messen die Qualität der Referate nicht nach dem, was wir nur Angenehmes hören, sondern nach dem Sachgehalt dessen, was uns vielleicht auch nicht im ersten Augenblick allen angenehm sein kann. Das Wort hat der Ministerpräsident Bayerns, unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Freunde. Ich bedauere außerordentlich, daß ich Ihnen nun nicht wie Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlotenNorbert">Kloten</name> heute morgen ein wohlformuliertes und konzipiertes Referat vortragen kann. Die Zeitverhältnisse bei einem Ministerpräsidenten dürften auch Ihnen bekannt sein. So will ich mich bemühen, in freier Rede, und das ist ja eigentlich parlamentarisch, Ihnen nun vorzutragen, was in diesem Punkte von uns aus – nicht nur von Bayern aus, wie ich hoffe auch von der ganzen Bundesrepublik aus – zu sehen und zu sagen ist.</p>
				<p>Was wir erleben und weiterhin befürchten, ist die Frage der weiteren föderalen Grundordnung der Bundesrepublik. Das hört sich sehr plakativ an. Ich möcht’s aber doch ein wenig erhellen. Sie erleben im Augenblick, und das ist vielleicht das Entscheidende, den Angriff auf die Funktion des Bundesrates, der dargestellt wird als eine von außen gesteuerte Abstimmungsmaschine – allerdings erst seit 2 Jahren – und von der man nun behauptet, von dem man nun behauptet, er könne so nicht weiter existieren. Was liegt zugrunde? Zugrunde liegt der Versuch, nunmehr in der Bundesrepublik auch politisch die Einheitlichkeit der Lebensverhältnisse herzustellen. Und zwar die Einheitlichkeit so, daß auch nicht mehr die Unterschiedlichkeit in den einzelnen Ländern und die unterschiedlichen Erfahrungen in den einzelnen Regierungen eingebracht werden. Das ist nun nicht bloß eine Behauptung. Wir erleben es ja oft, daß abgemachte und abgesprochene Angelegenheiten plötzlich zwischen Ausschußsitzungen und Plenarsitzungen eine ganz andere Richtung erfahren haben. Die Kollegen sind sehr stark in den Ausschußberatungen und sind dann ebenso geneigt, den Weisungen von der Baracke her – ich darf’s mal hier deutlich so sagen – Folge zu leisten. Trotzdem möchte ich gerade das hier sagen: Mir scheint, es war eine der klugen gesetzgeberischen Tätigkeiten des Verfassungsgebers, den Bundesrat so und nicht über allgemeine Wahlen und allgemeines Mandat zu konstruieren. Und ich wäre Ihnen allen, die Sie ja die Mehrheit darstellen uns gegenüber, der kleinen CSU, sehr dankbar, wenn Sie die Frage der Organisation des Bundesrates nicht einfach aus dem Auge verlören.</p>
				<p>Es ist enorm wichtig und es hat sich – und ich glaub’, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und alle, die damals schon da waren –, hat sich ja auch bei der Frage der ganzen Finanzreform sehr wesentlich gezeigt, daß die Ländererfahrungen eingebracht wurden, und darum ist eine meiner ersten Feststellungen die, daß wir am Bundesrat in seiner derzeitigen Konstruktion festhalten müssen und festhalten sollen und uns nicht jetzt so auf Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> und auch vom Ministerpräsidenten von Niedersachsen einlassen [sollen], nunmehr zu meinen, die zweite Kammer der Bundesrepublik müßte eine vom Volk unmittelbar gewählte Kammer sein. Das hat auch seinen Grund dann in den Dingen, die sehr wesentlich auch weiterhin in der Bundespolitik eine Rolle spielen. Darf ich ganz kurz überhaupt den Föderalismus ansprechen. Ich habe das neulich in einem Gespräch mit Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrzimekBernhard">Grzimek</name> und Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinErwin">Stein</name> sehr deutlich gemacht im Blick auf die Zuständigkeitsfragen im Naturschutz, Umwelt, Landschaftsschutz.</p>
				<p>Ich glaube, wir dürfen uns nicht – so sehr das vordergründig vielleicht das wesentliche Begründungsmerkmal für die föderalistische Grundstruktur der Bundesrepublik [ist] – abdrängen lassen auf den dezentralisierten Einheitsstaat. Dieser dezentralisierte Einheitsstaat, der schwebt [bei] all den Maßnahmen und Zielsetzungen heute auch der Bundesregierung vor, so sehr das Bekenntnis zum Föderalismus immer wieder abgegeben wird. Ich will gar nicht auf den Artikel 79 des Grundgesetzes eingehen, das wäre und würde unter Umständen eine Angelegenheit des Bundesverfassungsgerichts werden, aber der Herr Präsident des Bundesverfassungsgerichts ist für föderative Fragen, wie ich hörte, nicht zuständig. Drum will ich es hier um so unbeeinflußter ausführen, ohne den Versuch zu wagen, nun die Rechtsprechung zu beeinflussen.</p>
				<p>In der Auffassung des Bundesstaates als einem Gesamtstaat aus Einzelstaaten und des dezentralisierten Einheitsstaates liegt das Wesentliche. Wenn die Bundesrepublik ihre Länder zu Provinzen macht, sind sie auch nicht mehr selbständig in der Funktion, die man heute dem Föderalismus allgemein zubilligt, nämlich in der Funktion der Machtverteilung, in der Funktion der Kontrolle über die parlamentarischen Gewalten und über die Funktion der Nähe der Verwaltung und der Regierung. Wenn diese Funktion aufrecht erhalten werden will, dann kann sie nicht bei Provinzen, dann kann sie eigentlich nur bei Staaten als Gliedstaaten des Gesamtstaates aufrecht erhalten werden. Und das würde ich Sie doch bitten – das ist jetzt ein bißchen staatsrechtlich, staatsphilosophisch –, im Auge zu behalten. Das zeigt sich aber sofort auch an einzelnen Maßnahmen. Darf ich die Frage der Unterstellung des Bundesgrenzschutzes oder der Umorientierung des Bundesgrenzschutzes zur polizeilichen Vollzugseinheit gleich ansprechen. Ein Gesetz, das ja auch dem Bundestag vorlag und das wir auch schon zu behandeln hatten. Wenn das so wird, dann werden viele Sicherheitsfragen neu zu stellen sein. Ein Beispiel nur: Als neulich die DKP in Düsseldorf tagte, haben nur wir über unsere eigene bayrische Grenzpolizei erfahren, daß das Bundesinnenministerium den Funktionären der SED einschließlich des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordenAlbert">Norden</name> freies Geleit und Nichtkontrolle an den Grenzen zugesagt hatte und die Polizeidienststellen anwies, sie müßten sie ohne irgendwelche Beanstandung fahren lassen, durchfahren lassen. Das haben wir nur erfahren über unsere an unserer Grenze zuständige eigene bayrische Grenzpolizei. Ich erwähne den Fall nur, weil das sehr deutlich an einem ganz konkreten Beispiel dartut und darstellt, wohin das führt.</p>
				<p>Man sagt nun, man müsse wegen der technischen und der informativen Verbindung unter den Verbrechensgruppen so etwas wie ein FBI, wie ein Federal Bureau of Investigation auch in Deutschland errichten als eine Einrichtung des Bundeskriminalamtes. Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich glaube, diese Verreichlichung oder sagen wir mal Verreichlichung der Polizei hat erst eingesetzt – das ist eine emotionelle Betrachtung jetzt – im Dritten Reich. Und erst damals wurden dann die Reichssicherheits- und Reichskriminal-, wie alle diese Ämter hießen, eingerichtet und mit vollem Bewußtsein, auch um der Machtverteilung und der Machtkontrolle willen hat man 1949 die Polizeien auf die Länder und die Zuständigkeit für den Einsatz der Polizei auf die Länder übertragen. Amerika kann man hier nicht heranziehen. In Amerika verfolgt [das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> FBI auch nur Verbrechen, die entweder, wie bei uns auch, Weltverbrechen sind, Weltvergehen oder die wegen des großen Zusammenhangs Rauschgift oder sonstiger politischer Vergehen notwendig sind. Aber [das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> FBI hat natürlich eine mächtige personelle und eine mächtige auch sachliche Ausgestaltung der ihm angehörigen Beamten, während das Bundeskriminalamt, glaub’ ich, im Moment […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »bei«.</p></note></seg> zwischen 500 und 600 Beamte unterhält außer der Sicherungsgruppe und das dann tun muß. Das Ganze führt schließlich und letztlich dann dazu, daß erhebliche Zuständigkeitsstreitigkeiten eintreten könnten und daß – ich darf nochmals die Grenzübergangserlaubnis erwähnen – plötzlich die Sicherheit von ganz anderen Stellen ins Kalkül gezogen wird als von denen, die an der Grenze unmittelbar tätig sind.</p>
				<p>Man hat auch gesagt, es wäre – ich darf an den April 1968 in Paris erinnern –, es wäre viel besser gewesen, die Unruhen in Berlin oder in Hannover oder in Heidelberg durch eine bundeseinheitliche Polizei zu bekämpfen. Meine sehr verehrten Damen und Herren, Paris ist seit 100 Jahren zentral organisiert, ist mindestens seit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BonaparteNapoleon">Napoleon</name> nicht bloß ein dezentralisierter, sondern ein völlig zentralisierter Einheitsstaat, und trotzdem haben seinerzeit in den Tagen des April 1968 alle Institutionen in Frankreich um ihren Bestand gezittert. Wenn man die Franzosen danach sprach, dann waren sie doch erfüllt von dem Schauder, was hätte passieren können, daß trotz Nationalgarde die Ortsgendarmerie, trotz Angebot der ganzen bewaffneten Macht aus dem kleinen Quartier Latin heraus und aus Nanterre die Republik Frankreich in Gefahr hätte gesetzt werden können. Also, meine Damen und Herren, es ist also gar kein Beweis möglich, daß von der zentralen Einführung und dem zentralen Einsatz her solche, die ganze Nation und das ganze Staatsgebiet betreffende Maßnahmen besser und erfolgreicher bekämpft werden könnten. Ich bin im Gegenteil der Meinung, daß das von regionalen Einheiten bedeutend erfolgreicher geschehen kann. Natürlich wehrt sich niemand gegen die bundeskriminelle Sammlung von Daten und Informationen, gegen den Einsatz von technischen Mitteln, und bei all diesen Fragen hat es bisher keinerlei Schwierigkeiten gegeben. Aber wenn es dann passiert, daß man plötzlich auch vom Bunde her irgendwo auftritt und dann in Anspruch nimmt, daß wir nichts zu sagen haben, daß der Herr Bundespräsident oder andere Potentaten der Bundesrepublik ohne uns zu verständigen auftreten, und daß dann der Herr Bundespräsident unter Umständen auch irgendwo noch injuriiert wird, dann soll man die Frage doch sehr deutlich sehen. Ich möchte also meinen, diese Unterstellung des Bundesgrenzschutzes unter den Innen-, nicht bloß die Unterstellung, die gehört ihm ohnehin, aber daß er das Recht hat, nun an der Grenze den Bundesgrenzschutz einzusetzen und unsere Polizeieinheiten auszuschalten, das hat nicht bloß einen Kompetenzüberschneidungseffekt, das hat gleichzeitig auch einen sehr finanziellen Effekt. Denn dann muß ich zusätzliche Polizeikräfte dort haben, die überregionale oder, wie es heißt, gesamtstaatliche Interessen wahrnehmen, und die eigene Polizei läuft installiert, ausgerüstet, besoldet, ausgerichtet, läuft daneben her. Das ist die eine Seite. Die Zusammenarbeit zur Bekämpfung des Radikalismus, ich glaube, da brauchen wir uns nichts vorzumachen, läuft so und so sehr einheitlich. Es sind ja auch – jetzt darf ich an unsere Freunde aus Baden-Württemberg und Hessen erinnern – selbst die rein verkehrspolizeilichen Zusammenspielungen außerordentlich gerüstet. Wir haben in Ulm eine württembergisch zuständige Polizei, die den bayrischen Autobahnteil begrenzt. Wir haben in Aschaffenburg unseren bayrischen Teil, der die hessische Seite mitbringt. Das gibt alles keine Schwierigkeiten auf föderalistischem Gebiet, die danach verlangten, daß das unbedingt nun so oder anders geschehen müßte.</p>
				<p>Dies ist eine Seite. Kommt noch eine andere hinzu, bei der, nicht bloß die Frage der Regelung der Sicherheit geht dabei uns an, und ich glaube immer noch, deswegen konzentrieren wir ja im Moment in Bayern alle Polizei auf den Staat mit sehr vielen, meine Damen und Herren, mit sehr vielen und erheblichen schweren finanziellen Opfern, und wir wissen nicht, wie wir in absehbarer Zeit finanzmäßig unsere großen Kommunalpolizeien München, Nürnberg, Augsburg und Würzburg verstaatlichen können. Das geht sofort, im Endeffekt, wenn ich’s Ihnen mal sagen darf, in eine Summe von 300 bis 400 Millionen D-Mark pro Jahr. Das sind dann die Auswirkungen, die auch uns treffen. Trotzdem hat [es] einen Vorteil, daß dann die – und es gibt nur in Bayern, außer in Baden-Württemberg noch 3 kommunale Polizeien, nur noch kommunale Polizei. Auch das, glaube, ich, sollte man kennen und wissen. Aber diese Zusammenfassung hat keinen anderen Sinn, als die Überregionalität des Verbrechens auch in der entsprechenden Weise bekämpfen und herabmindern zu können, wobei wir bisher nicht schlecht gefahren sind.</p>
				<p>Der Innenminister eines Landes – um das zum Abschluß zu sagen – ist jedenfalls näher an seinem Einsatzort als der Bundesinnenminister, der dann über das Bundeskriminalamt, dieses über das Landeskriminalamt und von da vielleicht wieder zurücklaufend über die staatlichen Polizeien dann erst zum Einsatz kommen kann und kommen könnte. Darum sind wir der Meinung, wir sollten [das] auch im Interesse der Aufrechterhaltung der gesamten Ordnung hier auf dem Gebiet, ohne daß es einen Schaden bringen würde, in der föderalistischen Zuständigkeit belassen.</p>
				<p>Das wirkt sich sofort – ich glaube, ich brauche über Fragen des Umweltschutzes nicht allzuviel Ihnen sagen. Ich habe das der Fraktion schon mitgeteilt. Meine Freunde aus der CSU haben darüber lange Gespräche geführt. Auch das ist einfach nicht gleichzusetzen. Wir sind der Meinung, die bisher bestehenden Rahmenkompetenzen des Bundes seien völlig hinreichend. um das, was fürs gesamte Bundesgebiet notwendig ist, durchzuführen. Allerdings war ich neulich erstaunt, daß der Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinErwin">Stein</name> meinte, wenn’s keine Bundeszuständigkeit gäbe, dann geschehe nichts auf diesem Gebiet, weil die Landesbehörden untätig blieben. Meine Damen und Herren, Bundesbehörden können genauso untätig bleiben wie Landesbehörden. Das ist also nun wirklich kein Einwand. Aber er fiel mir nur im Augenblick ein.</p>
				<p>Ich darf aber noch auf eines hinweisen. Einige von Ihnen waren ja so freundlich, meiner Einladung zu folgen und einmal die bayrischen Verhältnisse sich anzusehen. Man kann von der Zentrale aus bei der Unterschiedlichkeit sowohl der Geographie wie der Topographie wie der Bepflanzung und der Bewachsung und der historischen Entwicklung, man kann wohl ein Gesetz übers ganze Bundesgebiet machen, muß aber dann – was der Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrzimekBernhard">Grzimek</name> so bedauert hat – staatliche und für den einzelnen Teil ebenso unterschiedliche Ausführungsgesetze machen, wie wir sie heute schon haben. Daher bin ich der Meinung, daß das Rahmengesetz das natürlich aufstellt, daß gewisse Immissionen und gewisse Pflanzenschädigungen, und daß gewisse Anwendung von Giften und was weiß ich alles, unter Verbot gestellt werden kann. Daß das ausreicht, denn ausgefüllt und durchgeführt müssen halt diese Dinge an Ort und Stelle werden. Und zwar in – ich höre hier Einheit oder Einheitlichkeit, das geht nicht. Ich kann die schleswig-holsteinischen Küstenwälder nicht behandeln wie die Wälder in 1 800 Meter Höhe in den Alpen oder im dichtbewachsenen Bayrischen Wald oder, wenn sie anders wollen, wie den Jura. Das kann gar nicht so normiert werden, daß es nun absolut einheitlich angewandt werden kann. Es genügt der Rahmen, zumal ja auch unsere Forstleute und Professoren genau wissen, was schädlich ist. Der Rahmen genügt und die Ausführungsvorschriften müssen die Länder ohnehin machen. Ich bitte Sie nur, was zum Bundesbaugesetz, das ja der Bund beschlossen hat, was da an unterschiedlichen einzelnen Bauordnungen und so weiter ergehen mußte, damit dieses Bundesbaugesetz auch den jeweiligen Gegebenheiten in der Bundesrepublik angepaßt werden konnte. Genau dasselbe gilt, und darum ist nach unserer Meinung die Rahmengesetzgebung auch auf diesem Gebiete völlig ausreichend, es sei denn, wir sollten uns dazu entschließen, eine – ja, wie soll ich sagen? –, eine Vereinheitlichung auch unseres ganzen Auf und Ab in der Landschaft und in der Geographie herbeizuführen, aber das, nehme ich an, will an sich kein vernünftiger Mensch.</p>
				<p>Wer will überhaupt die Zuständigkeit? Darf ich das manchmal auch fragen? Wir haben den Eindruck sehr stark, daß das gar nicht von der Politik und auch nicht einmal von den Ministern, daß das sehr stark von den Bürokratien ausgeht, die einfach vom grünen Tisch von oben nach unten befehlen wollen. Aber das ist sicherlich kein Grund, um nunmehr Zuständigkeiten zu verändern, ganz abgesehen davon – ich darf jetzt ruhig ins Detail gehen –, was bisher an Umweltschutz überhaupt geschehen ist, ist in den Ländern geschehen und durchaus nicht zum Schaden der jeweiligen Landschaft. Was in Zukunft geschehen muß, müßte auch von den Ländern geschehen – ich darf Sie an Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlotenNorbert">Kloten</name> erinnern, der heute früh meinte, wir wären zu aufwendig. Bloß dazwischen geschaltet, ich hab’ es neulich dem Herrn Bundeskanzler gesagt: Die Gesetze der letzten Zeit, die die Länder veranlaßt haben, tätig zu werden, ganz gleichgültig wo – ich will’s im einzelnen nicht aufzählen –, haben einen solchen finanziellen Effekt, daß allein Bayern im Jahre 1972 dafür 220 Millionen D-Mark aufwenden muß, ungefähr die 3%, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> uns als größeren Anteil an der Umsatzsteuer angeboten hat. Bloß, um Bundesgesetze durchzuführen. Auch das muß einmal innerhalb des Bundestages gesehen werden, daß das Gesetz allein noch lange nicht den Vollzug hat, daß der Vollzug von den Ländern getragen und bezahlt werden muß. Ich möchte [vom] Krankenhausfinanzierungsgesetz gar nicht reden. Ich will über Besoldungsrecht gar nicht reden. Ich will von all den anderen Maßnahmen, die Sie vorhaben, gar nicht reden. Alles das kommt dann auf die »inflationssüchtigen« Länder zu. Ich möchte das also nur in Bezug auf den Vortrag von Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlotenNorbert">Kloten</name> heute morgen sagen. Aber ich glaube, auch hier ist es besser, wenn wir uns immer in den Rahmen einfügen und dann die Ausführung konkret den Ländern überlassen.</p>
				<p>Das gilt für viele Gebiete. Ich war ja auch mal Innenminister und ich weiß es, damals war der Bund viel schüchterner. Da ging es um die Presse. Und da haben wir gesagt, der Bund – das Presserecht ist ja Landesrecht –, der Bund möchte das Naturschutzgesetz übernehmen, der Bund möchte doch ein solches Gesetz machen. Damals hat er sich geweigert, alle Viere von sich gestreckt und gesagt: macht ihr Länder das, weil er wußte, wie schwer das aussieht, und wenn’s heut vereinheitlicht wird unter dem Prinzip der Medienkontrolle, dann ist das genau der selbe Zug in die Vereinheitlichung unseres ganzen politischen Lebens, wie es sich auch sonst zeigt. Dann nämlich werden all die vielen Heimatzeitungen, dann werden all die vielen lokalen Zeitungen, die auch zum Teil, auch bei der Konzentration, und das sollten wir auch pressepolitisch nicht übersehen, zusammengeschlossen sind, dann werden die die Information und vor allem die emotionelle Information unserer Wähler in der Hand haben und nicht mehr wir. Und das sollten wir bei all diesen Fragen – ich bitte Sie herzlich – nicht übersehen.</p>
				<p>Das ist die Frage. Es gibt noch eine Frage, das ist überhaupt die finanzielle Auswirkung. Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir haben die Gemeinschaftsaufgaben. Sie kennen sie. Bei der damaligen Bundesfinanzreform mußten wir erheblichen Kraftaufwand [aufbringen] – der Herr Vorsitzende war ja selbst auch noch mitbeteiligt am Wirken –, um die damals gewünschten 9 Gemeinschaftsaufgaben auf 3 herunterzukriegen. Die haben wir nun. Und was ist der Erfolg? Meine sehr Verehrten, was ist der Erfolg? Nämlich gar keiner. Außer dem einen, daß wir nunmehr in den Planungsräten den Mehrheiten, die sich aus 11 Bundesvertretern und 11 Landesvertretern zusammensetzen, ausgeliefert sind. Daß also die Initiative gerade für die regionalen Fragen völlig in ein Gremium verlagert ist, in dem politisch, emotionell oder in irgendeiner Form [entschieden wird,]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »entscheiden«.</p></note></seg> aber gar nicht im Hinblick auf die Region, die zu behandeln ist. Meine Damen und Herren, wenn das Bundesgebiet zu 62% Fördergebiet geworden ist, dann muß ich schon fragen: Wo bleibt denn hier noch dann die Aufgabe für die regionale Strukturpolitik, die zudem dann noch von der Mehrheit im Planungsrat, und das sind 11 Bundesvertreter und 6 SPD-regierte Landesvertreter, hergestellt wird. Ich weiß nicht, ob Sie Bayern so gut kennen, aber wir haben uns in der letzten Zeit bemüht, etwa den Raum in Westmittelfranken und im Odenwald und Spessart zu einem neuen Fördergebiet zu machen. Das ist nicht geschehen, aber dafür wurden das nördliche Münsterland und der Teutoburger Wald Fördergebiet.</p>
				<p>Ich bitte Sie nur einmal, bloß in der Struktur und in der Konsistenz die beiden Gebiete zu vergleichen. Das ist der Erfolg. Ich gönne das denen. Meine Frau stammt selber aus dem Viertel, also ich gönne ihnen das vollständig. Ich möchte nur darauf hinweisen, wie schwer es wird, wenn diese Gemeinschaftsaufgabe jetzt von daher gesehen so weiterhin betrieben wird. Kommt noch eins dazu: Plötzlich kommt aber nun heraus, daß wir neben Hochschulaus- und -neubau – oder nehmen Sie regionale Wirtschaftsstruktur oder nehmen Sie die Landwirtschaftsstruktur –, daß da beschlossen wird, was an Geldern ausgegeben wird. Und zwar 50 Prozent der Bund, 50 Prozent die Länder oder das Land, das dort betroffen [sein] wird. Wir sind also auch in der Anwendung der finanziellen Mittel und in der eigengesteuerten Politik absolut nicht mehr frei. Außerdem müssen wir nach dem Gesetz unsere Planungsabsichten bis zum 1. März mit einer Gnadenfrist von 4 Wochen bis zum 1. April anmelden, und dann erst kann’s beschlossen werden. Dann wird’s Juli. Dann läuft das schön langsam an. Dann kommt das Nächste hinzu, dann wird aber die Anwendung der Mittel zeitgerecht oder verspätet zur Verfügung gegeben und dann wird von zwei Seiten die ganze Geschichte beaufsichtigt und durchgeführt. Wir sind in eine ausgesprochene Mischverwaltung, Mischverantwortung, Mischfinanzierung hineingekommen, die eigentlich dem, was man wollte, in keiner Weise zu einem Erfolg verhilft, sondern genau das Gegenteil bewirkt.</p>
				<p>Warum ist man dazu gekommen? Auch da darf ich einmal [einwenden]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »an weden«.</p></note></seg>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> ist ja da. Damals ging es darum, ob der Bund von sich aus zu Länderaufgaben, um die es sich auch heute noch handelt, zu Länderaufgaben Beiträge leisten darf. Und dann haben wir gesagt: Das ist nicht abgesichert. Das Haushaltsgesetz ist ein rein formelles Gesetz und schafft keine materielle Berechtigung, also müssen wir im Grundgesetz und in der Verfassung diese Dinge aufnehmen, damit dann der Bund rechtmäßigerweise diese Hilfe leisten kann. Das ist der Anhaltspunkt, an dem alles das aufgehängt ist. Meine Damen und Herren, wir haben zur Zeit eine Enquete-Kommission, die also neu das Grundgesetz und die Aufgabenverteilung überdenkt. Wir haben all diese Einrichtungen. Wenn es sich schon um Länderaufgaben handelt – und das sind nun sicherlich für Sie, ich weiß das ganz genau, sehr schwierige Fragen –, dann müßte eigentlich nach dem 106 und 101 des Grundgesetzes, dann müßten die Länderaufgaben in ihrer Summe und in ihrer Wertigkeit der Summe der Bundesaufgaben und Ihrer Wertigkeit gegenübergestellt werden, und danach müßte dann die Verteilung der einzelnen Steuern erfolgen. Das wäre der gesunde, das wäre der richtige Weg und das würde dann sowohl dem Bund keine Verantwortung übertragen als den Ländern keine nehmen, der würde den Erfolg dort lassen, wo er angesetzt ist, und nicht das Ganze verwischen. Das haben nun uns nicht wir ausgedacht. Ich war sehr erfreut, als ich in der Vorlage der hessischen Landesregierung zur Neugliederung des Bundesgebietes plötzlich eine heftige Attacke meines Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OsswaldAlbert">Oswald</name> las gegen die Gemeinschaftsaufgaben. Eine ganz heftige Attacke, Sie können es in einer Dokumentation nachlesen. Ich war ebenso erstaunt, als ich plötzlich – Herr Kollege, [ich weiß nicht,] ob Sie’s wissen – von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubelAlfred">Kubel</name> erfuhr, wie sehr der plötzlich gegen die Gemeinschaftsaufgaben ist. Die Landschaft hat sich also in der Hinsicht sehr erheblich verändert. Und mir scheint, wir können zu einem vernünftigen Verfahren in der Geschichte nur kommen, wenn wir diese Mischverantwortung und Mischverwaltung sehr bald aufgeben und dafür zu einer sauberen Trennung der Aufgaben und der Mittel kommen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das würde dann auch wieder das Gewicht der Länder innerhalb der Bundesrepublik so herstellen. Wir wollen nicht herrschen. Wir haben alle Hände voll zu tun bei uns zu Hause. Aber was dann rauskommt bei dieser Suppe Organisation, darf ich nur mit einer kurzen Andeutung etwa im Hinblick auf die Bildungsgesamtplanung und auf die Dinge erwähnen. Meine sehr verehrten Damen und Herren, seit zwei Jahren arbeitet man an diesem Bildungsgesamtplan. Dann hat man wieder ein Wolkenkuckucksheim gemacht. Wir haben gesagt, nicht bloße utopisch-idealistische Vorstellungen, auch finanzielle Vorstellungen. Die Budgetvorstellung, die Gesamtbildungskosten sind bis heute von keinem angesprochen, aufgestellt und hingeschrieben. Und was kostet die ganze Angelegenheit? Wenn wir uns überlegen, was nun alles – vom Kindergarten über die Vorschule, über die Grundschule, über die Hauptschule mit Gesamtschule, hinauf über die Fachoberschulen, über die Fachhochschulen bis zu den Universitäten, und darüber hinaus bis zu den wissenschaftlichen Instituten – und heute sehr stark gefordert [wird], bis zur Erwachsenenbildung alles in dieses Bildungsgesamtbudget hineingesteckt werden soll. Meine sehr verehrten Damen und Herren, heute schon, auch das muß ich einmal sagen, zahlen die Länder 60 bis 67 Prozent ihrer Steuereinnahmen an Personalkosten. Der Gesamtbetrag am Haushalt liegt allein in Bayern heute bei 40,5 Prozent Personalkosten des gesamten Staatshaushaltes. Allein unsere Hochschulbauten-Maßnahmen sind im Moment angesetzt zwischen 500 und 800 Millionen. D. h., die werden fortgesetzt ins nächste und übernächste Jahr, ohne daß überhaupt 1 Lehrer oder daß ein Assistent, ohne daß ein Institut, ohne daß eine Laborantin und ohne daß das alles in diesen Kosten mit eingeschlossen ist. Auch das müssen wir einmal in der richtigen Relation zu dem Gesamten sehen. Der Kultushaushalt in Bayern hat zur Zeit 30 Prozent des gesamten Staatshaushaltes in Beschlag belegt und er wird, wenn das so weiter geht, noch höher steigen müssen. Und das ist nun die große Frage: Ist es wirklich so schwierig, nun die Balance zu halten zwischen Bundes- und zwischen Länderzuständigkeit? Ich könnte mir denken, das müßte leicht sein.</p>
				<p>Und das Letzte, damit will ich aufhören, sagt man nun, deshalb brauchen wir eine Neugliederung des Bundesgebietes. Fünf oder sechs oder acht einigermaßen gleich finanzstarke Länder könnten besser mit ihren eigenen Ressourcen all diesen Aufgaben nachkommen. Ich darf zunächst eines sagen, das hat heute morgen der Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlasenKarl">Klasen</name> gesagt, die Franzosen haben gesagt: Wir stellen keine Ansprüche. Ich muß von mir aus sagen, Bayern stellt keine Neugliederungsansprüche. Wir sind mit unserem nunmehr Staatsgebiet mehr als ausgelastet. Ich werde noch nicht einmal konkret die Pfalz beanspruchen, so sehr ich sie nominell beanspruchen muß. Also, das ist eine andere Frage. Ich kann hier einer historischen Notwendigkeit nicht ausweichen, so sehr ich überzeugt bin, daß das übrige ausreichen wird. Aber wir sollten uns bei der Frage auch überlegen, wenn diese Neugliederung kommt – jetzt muß ich die Nordrhein-Westfalen einmal angreifen –, dann wäre mein Anliegen, das neue Preußen mit seinen 18 Millionen und dem Riesenübergewicht von weit über einem Drittel über alle anderen Länder auch anzurühren und auseinanderzuteilen, denn erst dann kämen wir zu einer ausgewogenen Neugliederung. Wir haben 10 ½ bis 11 Millionen. Also das ist die Norm und auf die will man zu. Die haben wir nicht erfunden. Meine Damen und Herren, die Norm von 10 und 11 Millionen haben wir nicht erfunden. Die hat sogar der große Zentralist Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnstWerner">Ernst</name> erfunden. Also, ich bin da wirklich absolut unschuldig dran und ich erkläre noch einmal, ich will gar nicht mehr als die Bayern, die ich schon habe. Wir bekommen ohnehin laufend Neubayern genug. Das ist eine Sache für sich. Beinahe würde ich einen Witz erzählen, was besser ist, daß ein Bayer stirbt oder ein Preuße? Aber da sind wir uns einig: Es ist besser, es stirbt ein Preuße, denn sonst kommen alle seine Verwandten und die Hälfte bleibt gleich da. Das ist also der Unterschied. Aber wenn man schon an diese Frage, meine Damen und Herren, herangeht, dann sollte man auch überlegen, wie sich dann die politische Landschaft bevölkerungsmäßig darstellt. Ob ich dann bei 6 oder 7 Ländern 4 absolut feste sozialdemokratische oder nicht-konservative Länder bekomme und die andern ständig in der Hinterhand sind, auch das muß bei der Geschichte überlegt werden. Die Neugliederung ist nach meiner Meinung für die föderalistische Begründung des Bundesgebietes nicht der Weisheit letzter Schluß. Nach meiner Meinung muß jeder Gliedstaat bei richtiger Aufgabenverteilung, bei richtiger Aufgabenverteilung mit sich und seinem Bestand fertig werden, sonst müssen wir morgen Luxemburg und Holland und Belgien zusammenlegen, weil die miteinander noch nicht einmal die Hälfte von Frankreich ergeben und in der EWG gar nicht existieren können. Man muß das einmal auch in den großen Dimensionen überlegen, und die können auch existieren. Natürlich ist es nicht notwendig, daß eine freie Hansestadt für sich eine eigene Universität unterhält, wenn sie’s nicht unterhalten kann. Dann muß man sie aufs Gebiet umlegen, muß Niedersachsen mit Nordwestfalen und Hamburg und Schleswig-Holstein die Universität in Bremen begründen. Da hab’ ich gar nichts dagegen. Aber eine Stadt mit 750 000 Einwohnern kann halt bestenfalls eine städtische Hochschule unterhalten, aber nach meiner Meinung keine Universität, die im Bundesgebiet eine Geltung hat. Ich weiß, das ist jetzt sehr ketzerisch, aber es trägt auch ein bißchen zur nachmittäglichen Verdauungsstunde bei. Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich glaube, wenn – das sind jetzt nur eigentlich ein paar Punkte, die ich ansprechen konnte. Ich muß leider selber zum Schluß drängen, weil ich heute abend bei den Bayern funktionieren muß in München. Ich bitte Sie, nur einmal doch die Gewichtung innerhalb der Bundesrepublik zu sehen. Die letzten 20 Jahre der Geschichte dieser Bundesrepublik, auch in den großen politischen Entscheidungen, waren nach meiner Meinung nur möglich, weil in den einzelnen Ländern so unterschiedliche politische Kräfte mobilisiert werden konnten, daß die gesamte Kraft in der Bundesrepublik zu diesen Entscheidungen geführt hat. Dem will man jetzt entgegenwirken. Dem will man nun über die Vereinheitlichung der Lebensverhältnisse auch die Vereinheitlichung der politischen Verhältnisse anfügen. Und deshalb halte ich es für notwendig, daß wir die Länder erhalten, auch in ihrer Zuständigkeit. Daß sie so ausgestattet werden, daß sie vieles sicherlich auch viel billiger tun können. Und wenn sie’s aufwendiger machen wie wir unser Nationaltheater, dann ist es unsere eigene Schuld. Damit möchte ich schließen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> sehr herzlich für diesen Vortrag aus der Sicht eines Ministerpräsidenten. Es ist sicher für uns wichtig, das einmal präsent zu haben. Was mich betrifft, möchte ich sagen, die Gemeinschaftsaufgaben, da stimm’ ich völlig mit ihm überein, ich stimme mit ihm auch überein über einige Fragen der Polizei. Nicht in allen andern Fragen. Und bei den Gemeinschaftsaufgaben auch aus der Sicht der Parlamente, die hier völlig ausgeschaltet sind dabei, ob die Landtage oder der Bundestag. Ich will aber hier auch heute in dieser Frage nicht die Debatte bestreiten. Der Herr Bayrische Ministerpräsident wird noch eine knappe halbe Stunde bei uns sein können, weil er ein Flugzeug haben muß, um heute abend eine bayrische Verpflichtung wahrzunehmen. Darf ich um Wortmeldungen bitten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkenholBernhard_1957-10-15">Balkenhol</name> –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Ministerpräsident! Wir hatten gestern eine nach meinem Empfinden sehr gute Diskussion in den gesellschaftspolitischen Fragen, Fragen der Konzeption der CDU. Es steht für mich außer Frage, daß eines der fundamentalen Prinzipien unserer Gesellschaftsauffassung das Bekenntnis zum Föderalen ist. Und ich brauche dem, was Sie gesagt haben, nichts hinzufügen, es sei denn das eine: Es wird in der Diskussion immer wieder gesagt, dieses föderale System sei rückständig und nicht imstande, die Zukunft zu bewältigen. Ich finde, es hat nirgendwo bessere Argumente dazu gegeben als in der Rede von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> auf dem Wirtschaftstag der CDU. Ich würde dringend bitten, daß wir uns das noch einmal ansehen, wo der Nachweis geführt wurde, daß gerade modernes, auch modernes Management nicht ohne Dezentralisierung, Aufgabenverlagerung mit klarer Zuständigkeit auskommen kann. Gerade auch große Industriekonzerne müssen so organisiert werden. Darum würde ich meinen, daß das föderative System auch unter diesem Gesichtspunkt das weitaus modernere ist, als ein eindeutig und einseitig zentralisiertes System. Nur, ich will hier kein Koreferat halten. Gestatten Sie mir eine etwas kritischere Bemerkung. Ich habe nicht den Eindruck, daß die Bundesländer zu allen Zeiten und in allen Fragen die nötige, und zwar sachlich nötige einheitliche Regelung der Einzelfragen durch Abstimmung und Koordinierung sichergestellt haben. Manchmal hat man eben leider den Eindruck, daß gewissermaßen der Länderegoismus – das ist nicht die Frage nach dem föderativen System – überwogen hat. Lassen Sie mich ein konkretes Beispiel nennen, das uns immer wieder bei der Diskussion über den Naturschutz entgegengehalten wird. Ich habe in meinem Wahlkreis einen leidenschaftlichen Vogelschützer, der immer und immer wieder darauf [hinweist] – und das vermag ich nicht zu widerlegen –, daß eben Vögel sich wie Wasserströme nicht an Ländergrenzen halten und bei der Unterschiedlichkeit der Länderregelungen in den einzelnen Punkten ein durchgängiger Vogelschutz nicht zu gewährleisten sei. Warum schaffen es die Bundesländer nicht, sich in solchen Fragen so abzustimmen, daß diese Argumente ins Leere fallen? Das ist meine erste Frage. Die zweite, die nicht damit zusammenhängt, Sie haben den DKP-Parteitag angeschnitten. An diesem DKP-Parteitag haben Bundeswehrsoldaten in Uniform teilgenommen. Das hat wieder eine Diskussion aufflammen lassen, die ich für höchst berechtigt empfinde. Nämlich die Frage nach der Einstellung und Beschäftigung der DKP-Angehörigen im Bundes- oder Länderdienst. Meine Frage an Sie: Wie wird denn das in Bayern gehandhabt, weil mir gesagt wird, wie kommt es, daß ausgerechnet ein Bundesland, das sozialdemokratisch regiert ist, Hamburg, in dieser Frage mit einem eindeutigen Beschluß vorangegangen ist? Wäre es nicht Sache der CDU-Länder gewesen, hier rechtzeitig und klar Beispiele zu setzen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name>: [Herr]<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, darf ich da gleich darauf antworten? Was Vogelschutz anlangt, ist die derzeitige Zuständigkeit für Import und Export von lebenden Tieren durchaus dem Bund an die Hand gegeben in der Regelung sowohl des Rahmenrechts wie auch in der Gewerbeordnung usw. Aber darauf allein kann es auch nicht ankommen. Es kann einmal notwendig sein, daß in einem Gebiet der – wie soll ich sagen? –, der Bussard weniger geschützt wird als irgendein anderes jagendes Vogelgetier. Das sind eben die Fragen, die man einfach nicht einheitlich normieren kann. Ich weiß, daß Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrzimekBernhard">Grzimek</name> immer wieder darunter leidet, daß man einen Uhu allein in Bayern einführen kann, nicht einführen oder ausführen kann ohne Genehmigung. Aber vielleicht sind wir selber Uhus genug, um zu wissen, warum wir so verfahren. Aber das weiß ich. Aber daran hängt doch nun nicht wirklich ehrlich die Kooperation der Länder. Ich höre immer nur die Behauptung. Wir haben in so vielen Fällen – der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> wird’s wissen – kooperiert, mitgetan, zusammengewirkt, daß das andere immer nur als Beispiel angegeben wird. Nun zu diesen Einstellungen von rechts- oder linksradikalen Leuten. Meine sehr verehrten Damen und Herren, hier gibt es jedenfalls ohne Regelung, die beim Bunde steht, denn der Bund regelt im Beamtenrechtsrahmengesetz diese Fragen, gibt es für uns in den Ländern nur eine Möglichkeit, uns nach der Verfassung zu halten. Und da werde ich sogar warnen, nunmehr bei der jetzigen Verfassungslage generelle Beschlüsse zu fassen und das nicht dem konkreten Prüfungsfall des einstellenden Ministers oder [der] einstellenden Behörde zu überlassen. Denn da – ausstreiten müssen wir’s im konkreten Fall – zu sagen, ein Mitglied der DKP steht außerhalb der Staatsordnung, wirft ja sofort die Frage auf: Ist denn die DKP eine verfassungsgemäße Partei? Die Betätigung mit dieser Partei ist jedem freigestellt, es sei denn, er hat in besonderer Weise sich verfassungswidrig geäußert. Aber das muß ich konkret prüfen und nicht über die generelle Norm, daß allein schon die Zugehörigkeit zu dieser Partei die Einstellung verbietet. Und darum sind wir zögernd, abgesehen davon, daß das in kommenden Gesprächen Mitte Januar, Mitte Februar mit der Bundesregierung abgesprochen werden soll. Virulent ist das Ganze ja auch erst geworden, nachdem in Nordrhein-Westfalen der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> im vorigen Jahr einmal bedroht worden ist. Dann ist die Frage akut geworden. Die Gefahr ist viel größer – und das bitte ich Sie, auch zu bedenken – bei all unseren akademisch gebildeten Leuten. Ich habe Sorge, was demnächst aus unseren Schulen wird über all die linken Ausbildungsstätten, an denen wir unsere Akademiker schicken. Das ist eine viel schwierigere Sache.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalkenholBernhard_1957-10-15">Balkenhol</name>: Herr Ministerpräsident, Sie sprachen die Gemeinschaftsaufgaben an und ich hätte in dieser Beziehung einige Fragen an Sie. Nach den Erfahrungen, die wir mit dem Bundesbaugesetz gemacht haben, § 35 Zersiedlung der Landschaft, ging man jetzt im Planungsrat dazu [über], die einzelnen Fördergebiete festzulegen, diese Fördergebiete in große Aktionsräume auszulegen, zu fördern aber nur Entwicklungsschwerpunkte. Diese Entwicklungsschwerpunkte sind doch nun von Land zu Land verschieden in der Auswirkung des Städtebauförderungsgesetzes, in dem ich auch meinen Antrag vorbrachte, die Entwicklungsschwerpunkte nicht so zentral zu legen und zumindest nicht den Bezugspunkt Einwohnerzahl einzubauen. In der Raumordnung wird die Bezugszahl Einwohnerzahl vieler von 20, 30 sogar 40 000 gelegt, dann sind die ländlichen Gebiete einfach in die passive Sanierung hineingejagt. So ist es auch im Planungsrat, wo man große Fördergebiete festlegt, Entwicklungsschwerpunkte aber nur vereinzelt in diese Fördergebiete legt, damit nur Entwicklungsschwerpunkte fördert. Das heißt doch, wenn ich das richtig verstehe, daß damit eine passive Sanierung des ländlichen Raumes schon begonnen hat.</p>
				<p>(Zuruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name>: Stimme ich Ihnen vollständig zu. Brauchen Sie gar nicht sagen!)</p>
				<p>Ich hätte dann aber anschließend eine Frage, die mich auch immer wieder berührt. Ich kann Ihre Argumentation in dieser Weise nicht verstehen, daß das Land Bayern sagt: Naturschutz und Landschaftsschutz gehören in die Länderkompetenz, aber Wasserwirtschaft sind wir bereit, in die konkurrierende Gesetzgebung einzubeziehen. Hat nicht Landschaftsschutz und Naturschutz viel mit Wasserwirtschaft zu tun? Wenn wir an die Wasserversorgung denken, Entwässerung, so glaube ich doch, daß Landschaftsschutz und Naturschutz und Wasserwirtschaft in einem engen Zusammenhang stehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name>: Ich darf dazu gleich sagen: Diese wasserwirtschaftliche Zuständigkeit des Bundes ist ohne unser Zutun begründet worden. Wir sind eben nur 1 von 11 Ländern. Im übrigen stimme ich Ihnen voll zu. Wir waren ja so frei, sogar, um zu klagen am Bundesverfassungsgericht, und dann ist das 1. Bundeswasserhaushaltsgesetz ja eigentlich aufgehoben worden. Hier mußte natürlich kooperiert werden, vor allem, was die Ströme anlangt. Und ich denke an den Main, ich denke jetzt an die Hessen, an den Untermain. Ich denke an den Rhein, die große Kloake Mitteleuropas. Da muß natürlich kooperiert werden, aber das, meine Damen und Herren, liegt auch an den Geldern. Die Kanalisation ist ein äußerst – [eines der] finanziell schwierigsten Kapitel, die heute den Ländern zustehen. Im übrigen, was die Bundesbauordnung anlangt, bin ich völlig Ihrer Meinung. Wir kämpfen ja gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> einen jahrelangen Kampf um die Förderung in der Fläche und nicht um die Förderung am Ballungsgebiet. Ich glaube, das ist für uns in Bayern die einzig mögliche Förderungsgegebenheit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>: Herr Ministerpräsident, ich habe zwei Bemerkungen bzw. zwei Fragen. Einmal zum Bundesgrenzschutz und zweitens zum Umweltschutz. Wenn ich richtig informiert bin, hat Bayern ja als einziges Land eine Grenzpolizei, und meine Frage richtet sich deswegen an Sie: Entstehen nicht Teile dieser Komplikationen, die Sie eben hier erwähnt haben hinsichtlich des Grenzschutzes, [der] Paßkontrolle, aus dieser Situation, so daß es also vielleicht zweckmäßig wäre, Bayern hier auszuklammern, weil [Sie] ja, erfreulicherweise kann man wohl sagen, eine eigene Grenzpolizei haben, während alle andern Länder die Paßabfertigung jetzt ja von Beamten des Bundes […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN008" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> – und Bayern übt jetzt ja für den Bund, der Bund als Auftraggeber, diese Dinge ein. Vielleicht haben Sie auf diese Art und Weise von dem freien Geleit überhaupt erfahren, weil Sie hier Auftragsaufgaben des Bundes durchführten, während die andern Polizeien es vielleicht nicht erfahren haben.</p>
				<p>Dann zum Umweltschutz. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> hat vorhin hier angeführt, daß man auch dezentralisiert beim Management, die Industrien dieses tun. Das ist richtig. Nur mit einem kleinen feinen Unterschied. Die Industrien haben ein Rahmenkonzept, eine Rahmenkompetenz geschaffen, und danach üben dann die einzelnen Werke die freie Entfaltung, innerhalb dieser Gegebenheiten ihre Möglichkeiten aus. Ich würde hier das sozusagen als Präambel zu meinen Bemerkungen zum Umweltschutz gesagt haben, dann nicht ohne Grund. Es mag zutreffen, daß die Wälder in Bayern in 1 800 Metern Höhe anders behandelt werden müssen als die in Schleswig-Holstein. Aber Frage: Wie ist’s mit der Beseitigung von Industrieabwässer? Da müssen einheitliche Normen sein, sonst kriegen wir nämlich wieder eine Verkehrsverlagerung, haben wiederum dann eine Strukturveränderung, eine Förderung auf eine Art und Weise, die wir alle nicht haben wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name>: Ich will Ihnen zu den Industrieabwässern sagen: Sie haben die Bundesgewerbeordnung, der § 16 der Bundesgewerbeordnung und andere Vorschriften regeln sehr eingehend über die Möglichkeit, Auflagen zu erteilen, diese Industrieabwässerbeseitigung, und wir haben unserer Industrie einiges zugemutet. Wir haben als erste etwa in Ingolstadt von unseren Raffinerien Schornsteine von 150 m Höhe gefordert. Wir haben der Transalpinen Ölleitung Auflagen gemacht, daß sie selbst den Katastrophenfall selber zu tragen hat. Mit heftigen Verhandlungen hin und her mit der ENI<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN009" type="comment"><p>Ente Nazionale Idrocarburi (Italienischer Energiekonzern).</p></note></seg> und mit all den Beteiligten. Das haben wir um des Umweltschutzes willen verlangt. Das ist alles möglich in den heute schon bestehenden Gesetzen. Da gibt es gar keine Schwierigkeiten. Nur muß man sie natürlich anwenden. Das ist eine Frage der Zuständigkeit der einzelnen Behörden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>: Herr Ministerpräsident, die an den Umweltfragen besonders interessierten Mitglieder der Bundestagsfraktion haben sich ja nach langen Beratungen auf folgende mittlere Linie geeinigt, daß die Kompetenzen für Naturschutz- und Landschaftspflege bei den Ländern bleiben sollten und die übrigen Fragen des technischen Umweltschutzes in die Bundeskompetenz übergehen. Wir hielten es nun eigentlich für glücklicher, wenn diese Linie auch vom CSU-regierten Land Bayern und auch von allen CDU-regierten Ländern mitverfolgt werden würde, weil sonst nämlich unsere Position in der Öffentlichkeit sehr schlecht ist. Die Bundestagsfraktion hat hunderte von Zuschriften bekommen, auch aus Bayern, wo sich alle einzelnen – nein, nicht nur die steuerlichen, es mögen einzelne dabei sein, aber es sind auch sehr viel, das merkt man an der Ausdrucksweise, völlig eigene Argumentationen dabei. Wir werden es also gar nicht so leicht haben, in der Öffentlichkeit diese unsere Kompromißlinie zu vertreten, und wir könnten sie leichter Vertreten, wenn die von uns regierten Länder auch auf diese Linie eingingen, d. h. eben dann für Wasserkompetenz und Abfallbeseitigung auch für den Bund stimmen würden. Dies müßte mal wirklich gegenseitig klargestellt werden, damit es aus der Auseinandersetzung herausgenommen ist. Wenn wir heute dazu kämen, [uns] hier vielleicht auch schon ein klein wenig einen Schritt weiter in der Richtung zu bewegen, dann wäre das ja gut. Denn es ist unbestritten, daß die ganzen Umweltmaßnahmen nicht nur im Rahmen der Bundesrepublik, sondern auch im internationalen Rahmen gelöst werden müssen. Denken Sie an die Luftverunreinigungen, die ja nun vor Grenzen nicht haltmachen und erst recht nicht vor so kleinen Ländergrenzen, wie das in der Bundesrepublik der Fall ist. Über die Flüsse ist eben schon etwas sehr Wichtiges gesagt worden. Und noch einmal, in Bezug auf Naturschutz und Landschaftspflege sind wir in einer gar nicht so leichten Position. Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlszowskiStefan">Olschowy</name>, der Leiter des Instituts für Vegetationskunde in der Naturschutz- und Landschaftspflege in Bad Godesberg, hat uns in einem langen Vortrag nachgewiesen und sehr gut nachgewiesen, daß die Berufung auf die regionalen Unterschiede nicht zieht. Er hat nachgewiesen, daß die Landschaftsunterschiede innerhalb Bayerns größer sind als innerhalb der gesamten Bundesrepublik. Und das ist durchaus richtig und er hat es ganz plausibel dargestellt. Und wenn man also sich auf die regionalen Unterschiede beruft, dann muß man noch kleinere Gebiete schaffen als es die heutigen Länder sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name>: Wir sind mit Rahmenkompetenzen des Bundes, das hab’ ich schon erklärt, einverstanden. Mit dieser Rahmenkompetenz läßt sich auch der technische Umweltschutz absolut regeln. Ganz abgesehen davon, daß wir mit Abfallbeseitigung in vielen zentralen Deponien bereits einen Schritt so weit gegangen sind, daß ihn andere ja gerne nachmachen können. Die Rahmenkompetenz, das würde ich auch sagen, aber gerade Ihr Beispiel von den regionalen Unterschiedlichkeiten der Landschaft in Bayern macht doch eigentlich die Regelung dann vom Bund aus für dieses in sich so zergliederte Land viel schwieriger als etwa von München aus. Auch das ist doch eine sehr praktikable Ansicht. [Da]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Die«.</p></note></seg> haben doch die andern die bessere Einsicht, was im Jura und was im Fichtelgebirge, was am Bodensee und was etwa im Bayrischen Wald an Naturschutzmöglichkeiten und Notwendigkeiten gegeben ist, als wenn sie nun in Bonn überlegen müssen, was wir nun für den Mittleren Jura und was für den Spessart und was wir für die Rhön oder sonst irgend etwas tun. Ich sage ja: Die Rahmenkompetenz ist die völlig ausreichende. Und für den technischen Umweltschutz hat die Gewerbeordnung, haben die – ich kann’s jetzt im einzelnen nicht aufzählen, das könnte der, unser Freund Oscar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> wahrscheinlich besser, denn der ist da Experte drin – schon geregelt, und wir können alles tun, wenn wir’s nur tun wollen. Aber was kommt dann heraus? Die Behörde in Bonn, das große Bundesumweltschutzamt als ein Bundesamt oder in irgendeinem Ministerium. Und wir müssen genau dieselben Behörden in unserem Land dann aufrichten und unterhalten, die wir heute schon haben, bloß, daß wir selber nicht mehr sagen könnten, was sie tun sollten, und erst fragen müssen, was der Herr Ministerialdirektor in Bonn oder der Herr Präsident dieses Amtes für zu tun angemessen hält. Es geht das einfach auch gegen – das muß ich auch einmal sagen –, gegen die Staatlichkeit dieser großen Regionen, die ja in sich und seit 160 Jahren – ich will gar nicht auf unsere 1 500jährige Geschichte eingehen – schon getan werden. Das ist doch die Situation.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Herr Ministerpräsident, meine Damen und Herren! Wir haben das föderale Prinzip in unserm Grundgesetz festgelegt. Wir haben den Art. 30, in dem es heißt, daß die staatlichen Aufgaben und Befugnisse den Ländern obliegen, soweit nicht das Gesetz sie dem Bund übergibt. Wenn man dieses Prinzip anerkennt, dann muß man sich meiner Meinung nach eben auch damit abfinden, daß nicht in allen Ländern bis in alle Einzelheiten das Gleiche gilt. Daß wir sagen einmal, [wenn man] von Cham nach Großkrotzenburg geht, man eine Grenze überschreitet, [für] die etwas anderes gilt. Nun mag es sicher eine Reihe von Problemen geben, bei denen eine Vereinbarung der Länder gut ist, vielleicht sogar aus der Sache geboten, aber wenn man diese Forderung übersteigt meiner Meinung nach, dann schiebt man doch den Ländern das zu, was der Gesetzgeber nicht tun will, dann wird [ein] Zentralstaat hergerichtet nicht auf dem Wege der Gesetzgebung, sondern er wird gewissermaßen gefördert auf dem Wege der Vereinbarung der Länder. Ich sage noch einmal: In einem föderativ aufgebauten Staat ist es so, daß man sich eben damit abfindet, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p></note></seg> in einzelnen Teilstaaten unterschiedliches Recht auch gilt, wenn auch nur in bestimmten Gebieten. Und nun, 2 Fragen darf ich mir erlauben, Herr Ministerpräsident. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN012" type="comment"><p>Korrigiert aus »Schmitt«. Vermutlich ist auch hier wie zuvor der Abg. Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> als Mitvorsitzender des Vermittlungsausschusses gemeint.</p></note></seg> mag mir bestätigen, daß seinerzeit bei der Beratung der Gemeinschaftsaufgaben immer wieder von den Herren der Regierung betont und versichert wurde, daß mit der Gemeinschaftsaufgabe die Haushaltshoheit der Länderparlamente nicht berührt werde. Und die 2. Frage ist nun die, die vielleicht nicht beantwortet werden kann hier. Herr Ministerpräsident, wir haben nun den Föderalismus in einer historischen Gestaltung. Sie sagten, wir Bayern seien nicht betroffen davon. Wir wollen nichts und wollen auch nichts hergeben. Aber ich habe Sie fast so verstanden, daß es am besten wäre, es bei der gegebenen historischen Gestaltung zu belassen, auch mit Rücksicht auf das politische Bild, das die Bundesrepublik darstellt, und daß man eben den Ausgleich – nicht klein und groß, schwach und weniger schwach –, eben besser wie bisher über finanzielle Wege sucht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name>: Ich will dem Letzteren nicht widersprechen. Der vertikale und der horizontale Finanzausgleich sind die besten Möglichkeiten, all diese Unterschiede irgendwie zu applanieren. Was die andere Frage der Gemeinschaftsaufgaben [betrifft]: natürlich stehen die unter dem Haushaltsvorbehalt. Aber, meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn Bonn sagt, ich gebe für eine Universität in X 50 Prozent, dann kann ich Haushaltsvorbehalt haben soviel ich mag. Ich kann mich daheim nicht halten, wenn ich die anderen 50 Prozent nicht in den Haushalt einsetze. Das ist doch die Situation.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>: Herr Ministerpräsident, vielleicht darf ich dazu sagen, daß ich auch ein Vertreter des Föderalismus bin, und wenn Sie also alles, was ich jetzt gegen den Föderalismus sage, unter diesem Aspekt sehen wollen, so möchte ich damit anfangen, daß es im Grundsatz doch wohl richtig ist, wenn wir sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN013" type="comment"><p>Korrigiert aus »Schmitt«. Vermutlich ist auch hier wie zuvor der Abg. Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> als Mitvorsitzender des Vermittlungsausschusses gemeint.</p></note></seg>, daß es doch wohl richtig ist, wenn wir sagen, schon aus politischen augenblicklichen Gegebenheiten sollte jede Veränderung der augenblicklichen Kompetenz zur Zeit vermieden werden. Wenn wir aber dann anfangen, die Bundespolizei als solche abzulehnen, dabei aber im nächsten Satz darauf hinweisen, daß eine Konzentrierung von der Kommunalpolizei zur Staatspolizei das richtige sei, dann könnten wir uns leicht mit unsern eigenen Argumenten schlagen. Ich glaube, das sollten wir nicht tun. Und richtig ist sicherlich auch, wenn wir auf den bestehenden Föderalismus hinweisen, daß wir dann auf der anderen Seite aber das Wollen der föderalen Staaten, wie Sie’s sagten, Neupreußens auch nicht angreifen sollten. So, wie Sie’s eben vorschlugen. Aber meine 2 Sachfragen. Die eine Frage ist: Sie sprachen als Antwort auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkenholBernhard_1957-10-15">Balkenhol</name> an, daß Sie in Bayern für eine Flächenförderung seien, wobei ich dann bitte, zu erklären, wie sie dann die Münchner Förderung sehen, die Sie ja seit ungefähr 5 Jahren kriegen und wohl noch 10 Jahre kriegen müssen. Und die 2. Frage, die geht zum Umweltschutz. Ich hätte gerne gewußt, ob die Bayern auch das Verursacherprinzip unterstützen oder ein anderes Prinzip verfolgen im Rahmen des Umweltschutzes, insbesondere unter Berücksichtigung der Fragen der Wasserreinerhaltung in den großen Strömen, bei denen ja eine Abstimmung des Einlassens von verunreinigten Stoffen in den einzelnen Längenabschnitten stattfinden muß, wie wir’s insbesondere im Main und im Rhein, aber auch in der Donau haben. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name>: Erstens [muß ich] einmal gleich sagen: Ich bin erstaunt, daß München vom Bund gefördert wird. Außer bei den Olympischen Spielen. Ja, meine Damen und Herren, die Olympischen Spiele sind eine gesamtdeutsche Veranstaltung. Da kann ich nicht anders sagen, als daß der Bund damals ebenso freiwillig wie der Freistaat Bayern durch meinen Mund sich zur Drittelung der Kosten bereit erklärt hat. Und zwar nicht, weil man München fördern wollte, sondern weil man die Olympischen Spiele in Deutschland haben wollte. Aber das war doch der einzige Grund und sonst gar keiner. Ich will also dies einmal – was ich unter Flächenförderung verstehe, ist das, daß wir nicht die Gelder in die mindestens 25 000 Einwohnerorte hineinstecken, sondern daß ich [das] auch draußen in einer Gemeinde mit 5 000 Einwohnern machen kann, für die es unter Umständen nötiger ist als für die Stadt. Aber das ist meine Auffassung von Flächenförderung. Ich würde ja gerne auf die U-Bahnen eingehen, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, und auf die Geschichten.</p>
				<p>Ich muß eines sagen, die Bundesrepublik hat und schon die Weimarer Republik hat die Förderung des Flächenverkehrs und des Eisenbahnbetriebes in ihre eigene Zuständigkeit – damals sogar noch gegen Bezahlung von Abfindungssummen an die einzelnen Länder –, auf sich übernommen. Wenn die Bundesrepublik mit ihrer Bundesbahn schon dazu verpflichtet ist, dann kann sie bestenfalls von uns Unterstützung verlangen, aber nicht, daß wir’s finanzieren und sie es befehligt. Das ist unser Standpunkt, [geh’n]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »den«.</p></note></seg> wir keinesfalls davon ab. Das ist also die Geschichte [vom]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mim«.</p></note></seg> letzten Omnibusbahnhof, den, wenn’s ein kreiseigener ist, wir selber unterstützen, wenn’s ein bundesbahneigener ist, die Bundesbahn zu unterhalten hat. Das ist eine ganz eindeutige Tatsache. Und was nun das Verursacherprinzip anlangt, meine sehr verehrten Damen und Herren, hier müßte man wirklich lange Ausführungen machen. Natürlich bin ich zunächst fürs Verursacherprinzip. Ich kann aber nicht alles, was an Umwelteinflüssen verursacht wird, bloß dem zumuten, wenn ich gerade seine Industrie und seine Einrichtung und seine Arbeitsplätze für meine ganze Bevölkerung in einem weiten Umkreis haben will und brauche. Dann ist das nicht bloß der Rauch, den er verursacht, dann ist auch das der Rauch, an dem alle Arbeiter, die in der Fabrik arbeiten, ebenso partizipieren wie die andern, die ihn einschnaufen müssen. Das sollte man eben in der entsprechenden Ausgewogenheit behalten, denn sonst ist es mit der Industrieförderung sehr schnell am Ende, wenn wir hier nicht beisteuern. Im Grunde Verursachungsprinzip, klar, aber nicht bloß Verursachungsprinzip.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine lieben Freunde, ich muß leider dem bayrischen Ministerpräsidenten ein ganz schnelles »Auf Wiedersehen« sagen und glückliche Landung in München wünschen. Wir danken, daß er hier war, denn er muß sehen, daß er sein Flugzeug eilig erreicht.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich habe noch eine Reihe Wortmeldungen und möchte sie durchgehen, um festzustellen, ob sich’s noch um neue Beiträge handelt oder ob es Versuche waren, noch Fragen an den bayrischen Ministerpräsidenten zu stellen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> – bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>: Ich hatte nur, Herr Vorsitzender, eine Bitte an den Herrn Ministerpräsidenten, aber vielleicht haben Sie die Möglichkeit, ihm sie demnächst weiterzugeben. Der Ministerpräsident hat zu Recht darauf hingewiesen, daß die Personalkosten bei den Ländern, beim Bund und auch bei den Kommunen inzwischen sehr hoch sind. Wer nun sich viele Jahre mit den Dingen beschäftigt hat weiß, womit das auch zu einem Teil zusammenhängt. Wir haben dann [GG Art.] 75 geändert. Dann stiegen die Länder über das Zulagewesen aus. Wir haben dann [GG Art.] 74 a eingeschoben. Auch das ist noch keine komplette Lösung. Wir haben dann als Bundestag [an] die Länder den Wunsch gerichtet, man möge bei einer bestimmten Gruppe, und zwar bei den Lehrern, unbedingt demnächst zu einer Einigung kommen über ihre Vorbildung und Einstufung, damit das Ganze nicht wieder neu ins Rollen kommt. Und ich habe nun die Sorge, daß das nicht geschieht und daß wir demnächst wieder vor ganz große Schwierigkeiten kommen. Das ist ein wirklicher herzlicher, aufrichtiger Wunsch, damit wir in einer Ordnung bleiben und sie uns nicht wieder demnächst zerstört wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich glaube, wir sollten im Rahmen dieser Diskussion einmal herausstellen, daß wir es im Augenblick erleben, daß in vielen Bundesländern eine Verwaltungsreform durchgeführt wird, eine Gebiets- und Funktionalreform. Wir laufen Gefahr, daß wir verschiedene Verwaltungsstrukturen in den einzelnen Bundesländern bekommen. Und hier erscheint mir notwendig, daß wir eine Koordination im Bundesgebiet erreichen, sonst weiß am Ende der Bürger nicht mehr, wo er und zu was er auf irgendeine Behörde gehen soll. In diesem Zusammenhang stehen auch die Fragen der Organisation der Polizei, denn wenn wir nicht etwa gleichräumige Polizeiorganisationen bekommen, wo wir auch die Zuständigkeit und die Ausrüstung der Polizei festlegen können, werden wir auch im Rahmen der Verbrechensbekämpfung nicht das erreichen, was wir uns wünschen.</p>
				<p>Ein zweites Problem ist die Frage der DKP. Wir erlebten die Diskussion um die Frage: Handelt es sich bei der DKP um eine Nachfolgeorganisation der verbotenen KPD? Der Bundesinnenminister ist im Augenblick noch in einer Lage, auf unsere Frage an ihn zurückzufragen: Was sagen eigentlich die von der CDU regierten Bundesländer? Denn das Urteil des KPD-Urteils muß ja durch die Bundesländer vollstreckt werden, und der Bundesinnenminister selber hat nur eine Koordinationsfunktion in dieser Frage. Ich glaube, wir sollten hier Wert darauf legen, daß wir hier eine einheitliche Meinung mit unseren Bundesländern erreichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>, ich glaub’, dies ist sehr wichtig. Ich habe auch verzichtet, jetzt die Frage Radikalismus noch einmal aufzugreifen, weil es hier notwendig war, mit dem neuen Vorsitzenden des Arbeitskreises I zu sprechen, und ich darf Ihnen in diesem Zusammenhang etwas mitteilen, was ich vorher vergaß:</p>
				<p>Der Vorstand empfiehlt, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> in des Gremium nach Artikel 10 des Grundgesetzes – das hat was mit dem Telefon zu tun – zu wählen.</p>
				<p>Ich hab’ dies heut mittag vergessen. Ich nehme Ihr Einverständnis an. Danke herzlichst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> [(Nürnberg)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es ist in der Tat an der Zeit, daß [sich]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in«.</p></note></seg> diese Fraktion zu dem Thema Einstellung zum Föderalismus einmal, was einige Fragen angeht, eindeutig ausdrückt. Ich hatte in diesem Kreis – ich sagֺ’ es ganz offen – immer wieder Stimmen, die allzu leicht und allzu gerne bereit sind, denen Recht zu geben, die da sagen: Die Einheitlichkeit der Lebensverhältnisse erfordert eben eine einheitliche Bundesregelung. Mit diesem Argument, wie’s am letzten Freitag bei der Umweltschutzdebatte aufgetreten [ist]. Der Innenminister, ohne weitere Begründung hat er die gleiche These aufgestellt [und auch] der Herr Landwirtschaftsminister. Wer diese These absolut aufstellt und ohne jede Abweichung nach ihr handeln will, der muß freilich das Institut der Rahmenkompetenz nach Artikel 75 ganz aus unserer Verfassung streichen. Ja, verehrter Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, aber in dem gleichen Grundgesetz, wo das drinsteht, sie meinen, welche Interpretation dieser Artikel durch die Verfassungsrechtler gefunden hat, das wissen Sie ganz genau. Wer hier den falschen Schluß daraus zieht, der muß logischerweise fordern, daß der Artikel 75, die Rahmenkompetenz, aus unserm Grundgesetz ganz gestrichen wird. Das ist die Logik. Ich hab’ noch keinen einzigen gefunden, der diese These so aufgestellt hätte.</p>
				<p>Dies als Vorbemerkung. Was den Umweltschutz insgesamt angeht, so hat die Bundesregierung in ihr Umweltprogramm reingeschrieben, daß die Umweltpolitik nur ein Teil der Raumordnungspolitik und der Strukturpolitik ist. Dies hat die Bundesregierung zu einem Zeitpunkt gesagt, zu dem sie erklären mußte, daß sie erst zum 31. Dezember ’72 in der Lage sein wird, überhaupt ein Rahmenprogramm, ein Bundesraumordnungsprogramm vorzulegen. Bis zu diesem Zeitpunkt hängt das alles, was Politik im Bereich Umweltschutz angeht, was also Gestaltung für die Zukunft anlangt, in der Luft, weil dieser Rahmen von dieser Bundesregierung im Augenblick nicht vorgelegt werden kann und weil aller Wahrscheinlichkeit nach es nicht möglich sein wird, den angegebenen Zeitpunkt, was die Vorlage eines Raumordnungsprogramms der Bundesregierung angeht, [zu halten]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN017" type="comment"><p>Korrigiert aus »nicht gehalten werden kann«.</p></note></seg>.</p>
				<p>Dann wurde u. a. zur Landschaftspflege – ja, meine Damen und Herren, prüfen Sie doch einmal die einzelnen Länderverfassungen nach. Ich will jetzt kein Plädoyer auf Bayern halten. In unserm Artikel 141 steht also die Landschaftspflege und [der] Naturschutz als Verfassungsauftrag, als einziger und erster Verfassungsauftrag der Bundesländer expressis verbis drin. Und danach wurde auch gehandelt. Und wenn gesagt wird, ja gut, wenn man auf regionale Rücksichten Bezug nehmen muß in der konkreten Gestaltung, dann müßte man – die Region Bayern sei vielleicht zu groß, die Region Baden-Württemberg sei zu groß, aber auch die andern Länder –, hier muß ich sagen: Diejenigen sollen das Geschäft, richtige Arbeit leisten, die dazu dem Raum näher sind und die sachlich am besten in der Lage sind, diese Aufgabe zu erfüllen. Und das kann sicherlich nicht die Bürokratie aus Bonn in diesem Fall besser machen. Ein Weiteres: Es wurde das Städtebauförderungsgesetz zitiert und das Bundesbaugesetz. Meine Damen und Herren, ich stehe nicht an, zu behaupten, daß es nicht so sehr die Frage ist, neue Gesetze zu schaffen, sondern es kommt darauf an, die bestehenden Gesetze auch anzuwenden. In diesem Punkt stimmt sogar der Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrzimekBernhard">Grzimek</name> sehr mit mir überein. Das Bundesbaugesetz aus dem Jahr 1960 ist als Planungsgesetz ein hervorragendes Gesetz. Mit diesem Gesetz haben die Gemeinden die Planungshoheit erhalten. Aber viele Gemeinden haben sich einfach daran nicht gehalten. Und wenn eine Selbstverwaltungskörperschaft bereit ist, einen bestehenden Grünflächenraum innerhalb des Stadtgebietes bebauen zu lassen, was in einer sehr bekannten Stadt in Deutschland vor wenigen Tagen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »in Deutschland«.</p></note></seg> geschehen ist – das ist ja ein Bundesgesetz –, aber wenn die öffentliche Selbstverwaltung diesen Blödsinn macht, im eigenen Städtebau eine grüne Lunge zuzubauen und noch mehr verdichtet, und wenn dann die zuständige Aufsichtsbehörde des zuständigen Landes, wo man nur zentralistische Töne hat, dies zuläßt, daß so etwas geschieht, da wird auch ein neues Bundesgesetz in diesem Zusammenhang keine Abhilfe schaffen können.</p>
				<p>Es wäre noch ein Wort zum Verursacherprinzip zu sagen. Meine Damen und Herren, wer darüber spricht, der muß sich im klaren sein, daß das Umweltprogramm der Bundesregierung mehr Fragen aufwirft, als es Fragen beantwortet. Wenn der Satz gilt, der Teufel steckt im Detail, dann gilt er bei diesem Programm, daß im Detail nicht ein, sondern 100 Teufel stecken. Das Prinzip als solches wird jedermann bejahen. Es paßt in die Landschaft der freien sozialen Marktwirtschaft und hat vielerlei Vorteile. Aber die Bundesregierung hat in ihrem Programm eine Vielzahl von Fragen aufgeworfen im steuerlichen Bereich, im wirtschaftspolitischen Bereich, im finanzpolitischen Bereich, aber hat bisher nur eines angeboten, daß jene steuerlichen Hilfen gewährt werden, die ohnedies nach dem gegenwärtigen Gesetzesstand schon gewährt werden. Hat keinen einzigen konkreten Vorschlag gemacht, wie sie auf diesem Gebiet Reformen bringen will, wie sie Verbesserungen bringen will, wie sie Anreize schaffen will. Dies ist nicht die Stunde, darauf im einzelnen einzugehen. Ich würde nur sagen, es wäre Aufgabe der Arbeitskreise II und III, die Problematik des Verursacherprinzips, was den ökonomischen Teil des Umweltschutzes anlangt, den finanzpolitischen und wirtschaftspolitischen angeht, sehr sorgfältig zu untersuchen. Auch darüber ist eine umfassende Diskussion in dieser Fraktion bald notwendig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkenholBernhard_1957-10-15">Balkenhol</name> hat, glaub’ ich, schon zu Recht auf die Konsequenzen hingewiesen, die sich anbahnen beim Vollzug der Gemeinschaftsaufgabe regionale Strukturpolitik. Ich bin mit ihm der Meinung, daß das hinausläuft auf eine weitere Konzentration in der Fläche und damit auch [auf] das, was wir als passive Sanierung sicher negativ zu registrieren haben. Ich glaube, wir stehen davor, daß im Bereich der Gemeinschaftsaufgabe Agrarstruktur sich [eine] ähnlich negative Entwicklung abzeichnet gerade auch im Hinblick auf das, was ich versuchte, gestern zu sagen, Kombination von Regionalpolitik und Agrarpolitik. Wenn also die Gemeinschaftsaufgaben – ich nehm’ jetzt nur die beiden, laß’ die 1.mal weg, die Frage der Universitäten und Hochschulen –, wenn die schon heute sichtbar so schwerwiegende Konsequenzen nach sich ziehen, dann bitte ich doch zu prüfen, ob es nicht notwendig ist, daß wir als Fraktion eine Arbeitsgruppe vielleicht einsetzen oder ein ähnliches Gremium, das diese Fragen zunächst sorgfältig prüft, um dann, wenn es uns geboten erscheint, auch den Mut zu haben, auch eine von uns mitgetragene Entscheidung zu revidieren. Was hier langfristig an negativer Entwicklung auf den ländlichen Raum zukommt, kann, scheint mir so schwergewichtig zu sein, daß sie [es] heute schon sehr ernsthaft überprüfen sollten. Und ich möchte diese Anregung mir doch erlauben, diese Dinge in einer Arbeitsgruppe zunächst einmal kritisch zu prüfen, um daraus dann die Konsequenzen zu ziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkenholBernhard_1957-10-15">Balkenhol</name> gebeten, eine Aufzeichnung zu machen. [Wir] werden sie im Vorstand erörtern und dann eine Arbeitsgruppe einsetzen. Die Sache muß in Marsch gebracht werden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VarelmannFranz_1953-10-06">Varelmann</name>, dann Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VarelmannFranz_1953-10-06">Varelmann</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Steht es mit dem Gleichheitsgrundsatz der Bundesrepublik in Einklang, daß wir in den Ländern mit einem hohen Pro-Kopf-Einkommen weitgehend die Kostenfreiheit der Lehrmittel besitzen, dagegen in den Ländern mit einem geringen Pro-Kopf-Einkommen nicht, wo noch insbesondere die kinderreichen Familien sehr groß sind?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Ich kann mich gleich an die Worte meines Vorredners anschließen, denn es betrifft genau dasselbe.[Das, was]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN019" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> uns aus der Bevölkerung im wesentlichen wegen des Föderalismus an Kritik entgegenschlägt, ist doch genau [das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN020" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg>, daß der horizontale Finanzausgleich unter den Ländern nicht funktioniert und daß hier der angesprochene Länderegoismus offensichtlich sehr groß ist. Wir haben’s in Niedersachsen mit Hamburg vor den Toren ja gleich nebenbei. Das »Nasse Dreieck« insbesondere [hat es] ganz kraß tatsächlich vor der Tür. Bei der flexiblen Bevölkerung, die wir zunehmend haben, spielt das eine noch größere Rolle. Dabei nenne ich nicht nur die Schulgeldfreiheit, sondern die ganze unterschiedliche Beamtenbesoldung der Länder, solange wir also keine Einheitlichkeit haben, der ganzen Abwerbung aus dem Lehrerbereich, aus den verschiedensten Bereichen. Uns hat es besonders im Raum der Vertriebenen z. B. getroffen, daß die armen Länder nicht in der Lage sind, die Komplementärmittel bereitzustellen für die Bundesmittel, sei es im Wohnungsbau, sei es in der Siedlung, und als letztes was ganz anderes, daß z. B. auch die Länder bisher nicht fähig gewesen sind, in der Planung des Lehrmittelplanes zu einer Einheitlichkeit zu kommen. Wir wissen: Vater versetzt, Sohn sitzen geblieben ist ein Schlagwort, das insbesondere bei der Bundeswehr ja um sich geht. Die Frage ist doch einfach: Sind die Länder bei unserem heutigen Föderalismus, so, wie wir ihn strukturiert haben, von sich aus in der Lage, hier Abhilfe zu schaffen? Das ist ein Problem, das in Zeiten einer Rezession sicher sehr viel stärker wieder durchschlagen wird auf die Bevölkerung als zu Zeiten, wo es also allen zunehmend von Jahr zu Jahr besser ging. Oder muß hier eine irgendwo, irgendwie angelagerte Kompetenz geschaffen werden, die hier also für Gerechtigkeit für die Bevölkerung in allen Ländern gleichmäßig sorgt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte mich bei Ihnen und dem Vorstand dafür bedanken, daß Sie uns ermöglicht haben, hier den Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> zu hören, weil ich meine, daß dies a) in der Sache und außerdem in der Art seines Vortrages ein Genuß war, einmal dieses Problem des Föderalismus so überzeugend in der Beantwortung Ja zum Föderalismus dargestellt zu sehen. Es ist vielleicht ganz gut, daß ich nun nach den kritischen Bemerkungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> zufällig das Wort erhalte. Ich denke, daß er mit einigen Beispielen Recht hat, daß er aber falsch liegt, wenn er dazu aufruft, neue Kompetenzen zu schaffen, um hier das eine oder andere Problem zu regeln. Es ist richtig, daß manches – und da ist das wichtiger, lieber Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, was mit den Menschen geschieht, als was mit den Vögeln [geschieht], die ja auch, die Menschen nämlich, über die Landesgrenzen hinaus sich ja bewegen –, daß manches dort schwer verstehbar ist, wenn der Vater versetzt wird und die Kinder in neue Schulen kommen und alles ganz anders ist als anderswo. Ich bin der Meinung, daß dort die Länder in freiwilliger Vereinbarung einiges graderücken könnten, aber ebenso bin ich auch der Meinung, daß selbst, wenn wir ein Bundeskultusministerium hätten, viele Unterschiede wären, die nicht beseitigt werden könnten, es sei denn, es würde überall das gleiche Lehrbuch und überall der gleiche Lehrplan und zu jeder Stunde die gleiche Unterrichtsmethode angewendet werden wie anderswo auch. Das ist auch mit dem Bundeskultusministerium nicht zu machen. Ich will also noch einmal sagen, hier liegt – und das ist natürlich schade, daß das der Ministerpräsident nicht hören kann, das ist Aufgabe der Länder, einiges an Schwierigkeiten zu beseitigen. Es ist z. B. auch gar nicht einzusehen, um das von einem anderen Bereich das Beispiel zu nennen, warum die Methode, Fingerabdrücke zu nehmen bei der Polizei und auszuwerten in einem Bundesland, anders sein soll als im anderen – wie man mir berichtet hat –, solcherlei Geschichten können aber ohne Bundeszuständigkeit ausgeräumt werden.</p>
				<p>Und nun noch zwei taktische Bemerkungen. Mit den negativen Seiten des Föderalismus wird, soweit ich es sehe, [die] CDU/CSU besonders belastet. Man setzt mehr oder weniger Föderalismus gleich CDU/CSU, was natürlich in der Praxis dummes Zeug ist, aber das macht sich ganz gut, daß die SPD hier nicht so in die vordere Verantwortung rückt. Wir haben also allen Grund, insbesondere unsere Länder aufzufordern, vielleicht ein bißchen mehr zu tun, den Föderalismus zu erklären und populär darzustellen. Und in diesem Zusammenhang eine Anregung an die Führung der Fraktion: Vielleicht sollte man überlegen und gegebenenfalls z. B. den Herrn Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> bitten, ob er nicht im Rahmen der Haushaltsberatungen vielleicht eine ähnliche Rede hielte im Bundestag, wie er sie hier heute gehalten hat, z. B. mit Hinblick auf die Gemeinschaftsaufgaben und die Probleme, die durch die Reformvorhaben dieser Bundesregierung auf die Länder abgewälzt worden sind, kurzum – ich reiße das nur an –, ich könnte mir vorstellen, daß er über das Interesse bei uns hinaus ein öffentliches Interesse in der Bundesrepublik damit erreichen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das ist hier aufgenommen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Ich habe heut früh noch kurz mit Herrn Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> gesprochen, drum wollte ich das eigentlich gerne in seiner Anwesenheit sagen: In diesem Jahr haben ja in allen Bundesländern und in unsren Kreisen die Kostenerhöhungen in unsern Wohlfahrtseinrichtungen ganz besonders zu Buche geschlagen, einmal durch die Erhöhungen der Personalkosten, zum zweiten durch die Erhöhung der Kosten [für] Umbauten und Neubauten, und nun kommt ein großes Problem auf uns zu. Man hört immer mal wieder in Gesprächen, daß da wohl noch unrentabel gewirtschaftet würde, und es ist deutlich, daß gerade in den Ländern Bayern, Baden-Württemberg und auch manchem anderen Land, wo wir sehr viele freie Einrichtungen haben, die von den Kirchen getragen waren, diese Kostensteigerungen deshalb so hoch sind, weil sie früher – ich darf’s mal so sagen – eigentlich auf Gottes Lohn hin gearbeitet haben und jetzt aufgrund der Möglichkeiten, nur qualifizierte Kräfte zu bekommen, wenn sie voll vergütet [werden], hier natürlich ganz besondere hohe Kostensteigerungen sind. Ich habe deshalb auch die Anregung gegeben, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> wird sich hier auch mit einschalten, daß wir mit den Landtagsfraktionen der Länder dieses Problem miteinander durchberaten, denn es kommt auf uns zu – die Novellierung des Bundessozialhilfe- und Jugendwohlfahrtsgesetzes –, und es wird gut sein, wenn wir gerüstet sind, hier den Argumenten dann entgegentreten zu können und deutlich zu machen, daß wir ohne diese freien Träger überhaupt keine moderne Wohlfahrtsarbeit leisten können und wir uns gegen das Wort von dem Dr. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KosmaleArnoFritzOtto">Kosmale</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN021" type="comment"><p>Korrigiert aus »Kosmali«. Gemeint ist vermutlich Arno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KosmaleArnoFritzOtto">Kosmale</name>.</p></note></seg> wehren, daß nur Heilen und Erziehen die Aufgabe des Staates sei, aber Sterbehilfe nur noch die Aufgabe der Kirchen. Da sollten wir gewappnet sein und ich glaube, das ist auch heute am Ort, wenn wir über den Föderalismus sprechen, auch das mal deutlich zu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Angeregt durch einige Diskussionsbeiträge hier möchte ich auf eine Konsequenz hinsichtlich der praktischen Arbeit hier in der Fraktion hinweisen. Wenn wir das föderale Prinzip vertreten, erhalten und funktionsfähig halten wollen, dann müssen wir hier zu einem Höchstmaß an Koordinierung und Kooperation bereit sein, und das ganz praktisch für unsere Arbeit. Und [für] die Arbeitsökonomie auch der Arbeitskreise und Arbeitsgruppen wäre es dann doch wohl notwendig, daß [wir] bei anstehenden oder auch in Angriff zu nehmenden Gesetzesinitiativen den Kontakt zu den Ländern frühzeitig nicht nur suchen, sondern ihn ausbauen und hierbei auch die Arbeit unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> einmal mehr in Anspruch nehmen und zum anderen ihn auch in seiner Arbeit stärker noch stützen. Ich glaube, daß das ganz notwendig ist. Das sag’ ich auch aus der praktischen Erfahrung einiger Gesetzgebungsinitiativen der letzten Monate. Dafür könnte ich hier positive und negative Beispiele anführen, und ich glaube, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> das hier auch insoweit sicherlich abdecken kann.</p>
				<p>Vielleicht könnten auch die Arbeitsgruppen diese Möglichkeit der Zusammenarbeit zu früheren Zeitpunkten nutzen, als das in letzter Zeit geschehen ist. Ich glaube, daß uns das auch in der nächsten Zeit durchaus weiterhelfen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Herr Vorsitzender, liebe Kolleginnen und Kollegen! In der Diskussion um die Zuständigkeitsfragen und die konkurrierende Gesetzgebung im Umweltschutz sind 2 Tatbestände hier unerwähnt geblieben, die, glaube ich, doch noch einmal in die Diskussion eingeführt werden sollten. Um so mehr, als sie auch Bezugspunkte zu den gestrigen Gesprächen hier in der Fraktion hatten. Nämlich 1.die Tatsache, daß wir sowohl im Berliner wie im Düsseldorfer Parteiprogramm die Bundeszuständigkeit für den Umweltschutz gefordert und beschlossen haben. Ich verwehre mich dagegen, wenn gesagt wird, daß diese Forderung am grünen Tisch von der Ministerialbürokratie erarbeitet worden ist. Es ist vielmehr richtig, daß dieses Programm von den Delegierten der einzelnen Landesverbände, auch von unsern Kollegen in den Landtagen, erarbeitet und beschlossen worden ist. Und ein 2., diese Änderung der Zuständigkeiten ist auch in einem Bundestag beschlossen worden unter einer CDU-geführten Regierung unter Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>. Damals hat der Bundestag mit Mehrheit, auch mit der Mehrheit dieser Fraktion, diese Änderungen der Zuständigkeit gefordert. Und das sollte, glaub’ ich, in der Diskussion erwähnt werden, damit wir nicht in der Öffentlichkeit unglaubwürdig [werden], indem wir über diese so wichtigen Fragen mit zwei Zungen sprechen.</p>
				<p>Und ein Letztes, ein Wort an den verehrten Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>: Das Verursacherprinzip ist nicht so neu. Wir kennen es in der Gesetzgebung von der Gewerbeordnung bis zum Wasserhaushaltsgesetz bis zu den kommunalen Abgaben, und auch hier darf ich in Erinnerung zurückrufen, daß im Art. 126 des Düsseldorfer Programms auch das Verursacherprinzip gefordert wird. Deswegen können wir nicht solche Aussagen hier machen, wie man sie gehört hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Eine Bemerkung des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> veranlaßt mich zu einer Stellungnahme. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> hat gemeint, daß auch bei der Gebietsreform sozusagen ein gleiches Konzept innerhalb der einzelnen Bundesländer realisiert werden sollte, und er hat diese Meinung damit begründet, daß dann der einzelne Bürger, wenn’s anders käme, ja nicht mehr wüßte, wie die Zuständigkeiten geregelt sind. Aber ich glaube, das ist ein typischer Fehlschluß, weil ja innerhalb des einzelnen Bundeslandes ja die Verwaltungsregelung gleich gemacht ist. Ich meine, wir sollten nicht darauf eingehen und sollten, glaub’ ich, die Hände von unserer Seite draus weglassen. Das würde zu einer Uniformierung führen, die uns bestimmt nicht dienlich ist. Ich glaube eher, daß man die Gebietsreform nach der jeweiligen Struktur der einzelnen Länder durchführen soll, und das müssen tatsächlich die Länder wirklich originär wissen, wie das gehandhabt werden soll. Ich darf eine allgemeine Bemerkung hinzufügen: Manchmal sind wir in der Gefahr, auch wir in der Gefahr, daß wir a priori den Zentralismus oder die zentrale Regelung – ein etwas neutraleres Wort – als das Bessere einschätzen. Das ist in der öffentlichen Meinung verbreitet und das wird natürlich in unsere Überlegungen immer mehr Eingang finden. Aber, meine Damen und Herren, ich glaube, dem ist nicht so. Ich glaube, daß, wenn wir die Demokratie ernst nehmen, [wir] tatsächlich dem Föderalismus das Wort sprechen müssen, weil nur dort von unten her auch die nähere Verbindung zum Bürger gegeben ist. Ich weise darauf hin: Je zentraler die Verwaltung z. B. organisiert wird, die Entscheidung organisiert wird, desto ferner vom Bürger wird diese Entscheidung fallen und desto länger wird sie dauern. Und wir wissen, daß z. B. teilweise bei den Gemeinschaftsaufgaben, daß das so ist. Wir wissen, daß z. B. in der Strukturpolitik Entscheidungen in Brüssel erfolgen müssen, daß da die Gemeinden und die Kreise, vor allem die Gemeinden, teilweise eineinhalb bis zwei Jahre warten müssen, bis dann sie wissen, woran sie sind, bis sie auch die entsprechenden Fördermittel in Händen haben. Und deswegen sollte – und damit darf ich schließen – unsere heutige Unterhaltung über den Föderalismus nicht nur ein Lippenbekenntnis sein, sondern wir sollten dieses Bekenntnis sehr ernst nehmen, weil ich meine, daß damit ja auch gerade wir von der CDU/CSU, die wir in den Ländern besonders auch fundamentiert sind, auch für die Zukunft besser fahren werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es sind hier einige kritische Anmerkungen gemacht worden über Finanzverfassung, über horizontalen Finanzausgleich, über Gemeinschaftsaufgaben. Darf ich in Ihr Gedächtnis zurückrufen, daß die Aufgabenverteilung in einem Bundesstaat so alt ist wie der Bundesstaat selbst. Denn Aufgabenwahrnehmung ist nichts anderes als Machtausübung. Und Fragen der Macht haben schon immer beim Zustandekommen von finanzverfassungsähnlichen Dingen eine große Rolle gespielt. Das ist bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckOttoFürstvon">Bismarck</name> so gewesen, warum soll das also unter der Geltung des Grundgesetzes anders sein. Und nun meine ich folgendes: Warum ist denn überhaupt die Gemeinschaftsaufgabe in den Katalog des Grundgesetzes aufgenommen worden? Aus einer – ich darf es mal so sagen – falsch verstandenen Einstellung dem Bund gegenüber, den man verantwortlich machte für die nicht ausreichende Wahrnehmung von Aufgaben, die den Ländern zugewiesen waren. Sie erinnern sich doch alle an die Diskussion, es gäbe nicht genügend Schulen, es gäbe nicht genügend Hochschulen u. ä. zu einer Zeit, als der Bund hierfür, abgesehen von den wissenschaftlichen Aufgaben, überhaupt keine einzige Zuständigkeit besaß. Und das haben wir uns doch alles in der Diskussion aufdrängen lassen, so daß am Ende unter Berücksichtigung der Grundgesetznorm, die einheitlichen Lebensverhältnisse sollten gewahrt bleiben, nunmehr man Überlegungen anstellen mußte: Wie kommt man von dieser unübersichtlichen Mischfinanzierung im Rahmen des Grundgesetzes weg und bringt die Dinge endlich mal in einen geordneten Rahmen. Das ist doch der eigentliche Grund gewesen, warum überhaupt das Institut der Gemeinschaftsaufgaben erfunden wurde. Und nun wird hier einiges aus diesem beklagt.</p>
				<p>Was beklagt wird, das ist ja das, was wir in Konsequenz der Grundgesetznorm dann gesetzlich gemacht haben. Dann muß man aber nicht bei der Gemeinschaftsaufgabe als solcher ansetzen, wenn ich z. B. an diese landwirtschaftlichen Beschwerden denke, sondern man muß ansetzen an dem Gesetz, das hier die Ausführungsnorm darstellt, und da heißt es dann eben das zu berichtigen, was [sich] jetzt aus der Erkenntnis heraus als notwendig erweist.</p>
				<p>Das Zweite, was hier angesprochen wurde, war die nichtfunktionierende, der nichtfunktionierende horizontale Finanzausgleich. Darf ich Ihnen dazu mal folgendes sagen? Die Aushandlung der jetzigen Normen, die dem horizontalen Finanzausgleich zugrunde liegen, war ein schweres Stück Arbeit. Warum? Die Länder, die gemessen am Bundesdurchschnitt mit ihren Steuereinnahmen über 100 v. H. lagen, waren doch letztendlich nicht bereit, sich nun zurückschrauben zu lassen hinsichtlich ihrer Einnahmen auf die Basis 100, damit diejenigen, die unter 100 lagen, auf diese Basis angehoben werden im Rahmen des Finanzausgleichs. Warum denn? Zum Teil – ich sage das jetzt, ohne daß ich damit eine Kritik verbinden will –, zum Teil auch deshalb, weil die Länder infolge der föderalen Struktur und der Aufgabenzuweisung die ihnen zur Verfügung stehenden Mittel in der Vergangenheit zum Teil wesentlich anders eingesetzt haben als andere Länder. Ich darf z. B. daran erinnern, daß das Land Niedersachsen, das es ja nun wahrhaftig notwendig gehabt hätte, in Strukturmaßnahmen mehr Geld zu investieren, eine lange Zeit an der Spitze der Gehaltsskala in der Bundesrepublik marschierte, und von daher immer wieder darauf hingewiesen wurde, daß die niedersächsischen Beamten und Lehrer besser besoldet seien als in anderen Bundesländern. Die andern haben dann ständig nachgezogen. Die Frage ist jetzt nur die: [Haben] diejenigen, die in dieser Hinsicht etwas gespart haben und Wirtschaftsförderungsmaßnahmen betrieben haben, dann als Konsequenz daraus über höhere Steuereinnahmen verfügt, die sie dann zum Schluß wieder dem Land Niedersachsen zur Verfügung stellen sollten. Daß das so nicht geht, das liegt ganz klar auf der Hand. Das muß aber auch gesehen werden. Mein Beitrag bezweckt lediglich, daß man nicht so schlicht und einfach die Dinge kritisiert, sondern daß man auf den Grund hinabsteigen muß, um sich dann die Frage vorzulegen: Was kann an dem bestehenden Zustand verbessert werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Ich möchte nur eine ganz kleine Bemerkung machen. Es wurde hier kritisiert die Chancenungleichheit, die sicherlich gegeben ist, und sie wurde in Verbindung gebracht mit dem Föderalismus. Diese Feststellung hat mich bewogen, einmal ein bißchen an Frankreich zu denken, an einige Reisen, die ich dort gemacht habe, und an viele Kontakte, die ich dort in meinem Grenzwahlbereich habe. Ich habe dort festgestellt, daß im Zeichen des Zentralismus die Unterschiede nie so kraß waren bei uns in der Bundesrepublik wie gerade in Frankreich. Das Elsaß-Lothringen fühlt sich völlig als 5. Rad am Wagen. Genauso die Bretagne, genauso die Normandie, und 20 km von Paris – sie wissen ja, es gibt nur ein Paris, die Stadt der Lichter, die Stadt des Glanzes – kann man Dörfer finden, die nicht einmal elektrischen Strom haben. Ich würde also sagen, meine Damen und Herren, ich möchte jetzt nicht irgendwie gerade diese Argumente entwerten, die vorhin vorgebracht worden sind, aber ich würde sagen, es kommt nicht auf Zentralstaat oder Föderalismus an, sondern es kommt auf den politischen Willen an, inwieweit die reichen Provinzen den armen Provinzen helfen wollen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> hat das ja eben ganz deutlich ausgeführt. Wir haben das ja gespürt. Und ich möchte folgendes sagen, meine Damen und Herren: Föderalismus und gemeindliche Selbstverwaltung sind, ich würde sagen, hervorragende Instrumente, um die Chancenungleichheit abzubauen. In Frankreich gibt es nur ein Paris. Bei uns gibt es Stuttgart und Köln und München. Es gibt eine Menge regionale Zentren mit guten Opern und einem guten Service an sozialen und gesundheitlichen Dienstleistungen. Wenn ich 20 Zentren habe ist das besser, als wenn ich 1 Zentrum habe. Und wenn Sie von Straßburg nach Paris fahren, entschuldigen Sie bitte, da ist ein Kuhdorf so doof wie das andere. Innerhalb meines Landkreises kann ich Ihnen 20 Zentren finden, eines individueller wie das andere. Man muß also die Vorzüge und die Nachteile abwägen. Ich würde sagen: Innerhalb des Föderalismus und innerhalb der gemeindlichen Selbstverwaltung haben wir hervorragende Instrumente, um die Chancengleichheit herbeizuführen. Entscheidend ist der politische Wille, wie die Reichen den Defizit-Brothers helfen wollen. Das ist meines Erachtens entscheidend, und es kann mit beiden Instrumenten verwirklicht werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>, ich bedanke mich sehr, daß Sie den Föderalismus aus dieser Sicht hier mitvertreten haben. Es ist ja kein bayrisches Hobby oder bayrische Extravaganz, daß wir nun auf die gewachsenen Rechte des Landes Bayern pochen würden. Wir wissen auch, daß wir im 20. Jahrhundert stehen. Wir wissen, daß es in diesem Jahrhundert neue Aufgaben gibt mit neuen Wegen, die wir gehen müssen, und wir haben’s ja in der Vergangenheit bewiesen, daß wir auch vernünftigen Grundgesetzänderungen zugänglich waren, und haben unsere Zustimmung gegeben, obwohl eine Vereinbarung in dieser Fraktion besteht von Anbeginn der gemeinsamen Fraktion 1949, daß die Grundgesetzänderungen nur in Übereinstimmung mit der Christlich-Sozialen Union durchgeführt werden können. Und trotzdem haben wir eine ganze Reihe durchgeführt. Ob sie alle notwendig waren, das ist eine Frage, die man sicherlich mal ernsthaft stellen müßte. Ob es ein Zurück gibt, weiß ich nicht. Sicherlich sollten sich auch mal die Länder darüber Gedanken machen, wie […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN022" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »man«.</p></note></seg> Kompetenzen, die auch zum Bund verlagert worden sind, nach einer Zeit der Bewährung oder Nichtbewährung wieder neu zu ordnen wären.</p>
				<p>Das ist nicht das Problem, daß generell gilt: Wir sind aufgeschlossen allen vernünftigen Weiterentwicklungen auch im Grundgesetz, aber wir sind der Meinung, daß der Bund in erster Linie mal die Pflicht hat, die ihm zustehenden Rechte einmal auszunutzen, überhaupt die Rahmengesetzgebung wirklich auszunutzen. Es [ist] da Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrzimekBernhard">Grzimek</name>, und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrzimekBernhard">Grzimek</name> kann man nicht so mit der linken Hand behandeln, nicht, weil er der Bundesbeauftragte ist für Naturschutz und Landschaftspflege und Tierschutz und »Ein Platz für die Tiere«, sondern weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrzimekBernhard">Grzimek</name> die Fernsehscheibe hat und weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrzimekBernhard">Grzimek</name> alle vier Wochen mit seinem Affen oder mit einem andern kleinen niedlichen Tierchen da am Fernsehschirm sage und schreibe 20 bis 25 Millionen Zuschauer hat und weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrzimekBernhard">Grzimek</name> dabei nicht so zimperlich ist, wenn er seine Vorstellungen, von denen er überzeugt ist und die er dann mit der Eigenschaft des Unfehlbaren – auch das soll den Professoren eigen sein – auch dann in der Öffentlichkeit vertritt. Also, wir nehmen ihn wirklich ernst. Und wir haben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrzimekBernhard">Grzimek</name>– und ich habe großen Wert auf die Vorbereitung gelegt zu dieser Konferenz, die in München vor 10 Tagen stattgefunden hat –, wir haben ihn im Landtag gehabt in Anwesenheit von Ministerpräsident, vom Landesvorsitzenden, vom Fraktionsvorsitzenden und Landesgruppe und anderen Sachverständigen, und er hat uns einen Riesenkatalog vorgelegt, Sie kennen ihn ja, ausgearbeitet vom Verfassungsrichter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinErwin">Stein</name>. Und wir haben mit Hilfe unserer Juristen der bayrischen Staatsregierung festgestellt, daß von diesen Aufgaben mindestens 90 Prozent mit der heutigen Gesetzgebungskompetenz der Rahmengesetzgebung vom Bunde aus erledigt werden könnten. Und wir sind übereingekommen, daß wir von Bayern aus einmal im Zusammenwirken mit der Fraktion, wenn wir die Vorarbeiten abgeschlossen haben, einmal ein Gesetzgebungswerk über die Durchführung der Rahmengesetzgebung vorlegen. Und dann wollen wir sehen, was noch übrigbleibt. Und [wenn] das, was noch übrigbleibt, von so entscheidender Bedeutung ist, daß es zentral geregelt werden muß, dann werden Sie uns auch wieder aufgeschlossen finden. Das möchte ich generell sagen, und ich glaube, daß wir uns darauf verständigen sollten.</p>
				<p>Und nun zu dem Verursachungsprinzip! Selbstverständlich lehnen wir das Verursachungsprinzip nicht ab, nur, lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Wittgenstein</name>, es wird so sein: Ob wir nun in Deutschland nun dieses Verursachungsprinzip so praktizieren, daß damit eine Wettbewerbsgefährdung zustande kommen könnte. Das ist unsere einzige Sorge, die wir haben. Wir sind nicht dafür da, um die chemische Industrie oder die Zellstoffindustrie hier zu verteidigen, daß sie vielleicht zu sehr belastet würde, sondern wir müssen sehen, daß wir in einem europäischen Verbund leben, daß wir in der europäischen Wirtschaftsgemeinschaft leben und daß es ohnedies kostenmäßige unterschiedliche Belastungen – ich meine jetzt gerade bei der Gewerbesteuer – nur in der Bundesrepublik Deutschland gegenüber den andern Staaten [gibt], und das ist unsere Sorge, die wir alle gemeinsam haben. Das ist gar kein föderatives Prinzip, das ist ein Prinzip, das uns allen am Herzen liegen muß. Aber ich darf Ihnen sagen, der Herr Ministerpräsident hat es außerordentlich bedauert, daß er weg muß. Er hat heute abend eine repräsentative Veranstaltung größeren Rahmens, aber ich glaube, daß ich mit dieser letzten Diskussion nicht nur noch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>, sondern überhaupt insgesamt zusammengefaßt, mit Ausnahme – wie hat er geheißen, unser verehrter Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>, aber ich glaube, daß seine Darstellung war, daß wir alle die kommunalen Bereiche einheitlich regeln müßten. – Sie sind innerhalb der Länder unterschiedlich. Ist doch ein Unterschied, wie ich ein kommunales Gebiet ordne – nicht gemeint –, gut. Sicher, das ist doch so unterschiedlich, ob es ein Flächenstaat, ob es ein Stadtstaat ist, ob ich das [Land] Nordrhein-Westfalen habe mit dem Ruhrgebiet für sich gesehen, und dann die Eifel, die wiederum Ähnlichkeit oder die Strukturen hat wie ein Flächenstaat bei uns in Bayern. Da muß man sicherlich unterschiedlich ordnen, weil wir ja eine bürgernahe Verwaltung haben wollen. Aber ich möchte mich hier als lang Angehöriger dieser Fraktion von Anfang an recht herzlich bedanken für das Verständnis und für die vernünftige Diskussion im Sinne der Deutung des Grundgesetzes, so, wie es die Väter geschaffen haben mit dem Ausblick auf eine Weiterentwicklung zur Bewältigung der Zukunftsaufgaben unseres Volkes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich glaube, wir sind uns hier im Saale darüber einig, daß niemand das föderative Prinzip beseitigen will, und ich möchte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> ausdrücklich zustimmen in der Feststellung, daß das föderative Prinzip sich in unserm Lande für die Gleichheit und nicht für die Ungleichheit der Lebensverhältnisse ausgewirkt hat. Wer Frankreich kennt, wer Italien kennt, wer auch das Vereinigte Königreich kennt, der weiß, daß das stimmt. Trotzdem, meine Damen und Herren, wenn wir hier darüber diskutieren, hat das ja einen Grund. Und der Grund ist eben unter anderem der, daß wir seit Bestehen des Grundgesetzes dieses Grundgesetz fast 30 mal geändert haben. Das 30. Mal werden wir noch in diesem Jahr beschließen. Und das meiste, meine Damen und Herren, was diese Änderungen anging, betraf eben das Verhältnis Bund und Länder, und man kann eben doch nicht davon ausgehen, daß das 1949 so geregelt worden ist, [daß] das 20 Jahre lang unverändert hat praktiziert werden können. Die Fakten sprechen einfach dagegen. Und ich glaube, wir müssen ganz klar sehen, daß wir noch nicht am Ende der Entwicklung angelangt sind. Wir müssen doch einmal ganz klar sehen, daß wir jetzt Landeszuständigkeiten haben, die einfach deshalb einheitlich geregelt sind, weil sie aus der früheren Zeit einheitlich überkommen sind. Dazu gehört das von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> angesprochene Problem der kommunalen Verwaltungsstruktur oder staatlichen Verwaltungsstruktur. Dazu gehört das Bildungswesen, dazu gehört auch das Naturschutzwesen. Und wir werden sicherlich hier Probleme bekommen, wenn diese Dinge sich auseinanderentwickeln sollten, was wir alle nicht hoffen, denn die Freizügigkeit für Lehrer und Lernende im Bundesgebiet, die werden wir ja doch wohl festhalten wollen. Die ist älter als der deutsche Einheitsstaat und älter als der Deutsche Bund gewesen. Ich glaube deshalb, es wäre verfehlt, hier eine statische Betrachtungsweise an den Tag zu legen, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hat das ja auch eben dankenswerterweise zum Ausdruck gebracht, daß das nicht seine Auffassung ist.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wenn wir von der Gesetzgebung zur Verwaltung kommen, dann müssen wir eben doch auch ein bißchen in die Details gehen. Es ist hier mit Recht gesagt worden, daß wir auf dem Gebiete des industriellen Umweltschutzes und des Umweltschutzes gegen Verkehrsbelästigungen heute schon die erforderlichen Kompetenzen besitzen. Das ist überhaupt keine Frage, und die Bundesregierung, wenn sie etwas anderes behauptet, bleibt einfach beweispflichtig. Den Beweis kann sie nicht führen. Aber, meine Damen und Herren, das löst ja das Problem der einheitlichen Anwendung dieser Gesetze überhaupt nicht. Sondern wir wissen eben, daß die einheitlichen Gesetze uneinheitlich angewandt werden, und hier, meine Damen und Herren, müssen wir ganz klar sehen, daß hier eine Lücke vorhanden ist, und die werden wir nicht dadurch wegdiskutieren, daß wir sie einfach totschweigen.</p>
				<p>Ein zweiter Punkt, der ist auch angesprochen: die Behandlung radikaler Parteien. Es ist halt nicht möglich, die Frage, ob man bei einem DKP-Angehörigen die reine Zugehörigkeit zum Anlaß nimmt, ihn aus dem öffentlichen Dienst auszuschließen, oder in jedem Einzelfall eine Entscheidung treffen muß, in Hamburg anders zu entscheiden als in Bremen, in Rheinland-Pfalz anders zu entscheiden als in Bayern. Das ist nicht möglich. Hier müssen einheitliche Regelungen getroffen werden. Und hier hat der Bundesinnenminister aufgrund des geltenden Rechts eine Verantwortung, und, meine Damen und Herren, wir sollten nicht hingehen und versuchen, ihn durch Länderabsprachen aus dieser Verantwortung zu entlassen. Das kann nicht unser politisches Interesse sein.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dann noch ein Wort zu den Gemeinschaftsaufgaben. Ich kann für mich in Anspruch nehmen, schon im Jahre 1968 die Haken und Ösen dieses Instituts gesehen zu haben, und wen das interessiert, der kann es nachlesen in den Protokollen des Rechtsausschusses. Das Kernproblem bei dieser Geschichte ist ja, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat es gesagt, daß die Parlamente weitgehend ausgeschaltet werden. Das gilt für den Deutschen Bundestag genauso wie für die Landtage. Und wenn uns hier nichts anderes einfällt, meine Damen und Herren, dann leisten wir hier nicht nur einen Beitrag zum Abbau des Föderalismus – ich unterstreiche alles das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> dazu gesagt haben –, sondern auch zum Abbau des parlamentarischen Systems.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Allerdings, meine Damen und Herren, kann ich nur sagen, das läßt sich leicht[er] sagen, als durch was Besseres [zu] ersetzen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und ich, und ich glaube, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name> – ich seh’ sie im Augenblick nicht –, sind ja in dieser Enquetekommission, und wir bemühen uns, was Besseres zu finden. Es wird nicht ganz einfach sein. Ich glaube also zusammenfassend: Wir müssen im Sinne von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hier schon eine zukunftsgerichtete Betrachtungsweise an den Tag legen, denn zu glauben, daß das, was ist, auch in den nächsten 20 Jahren unverändert bleibt, dies ist ein Optimismus, meine Damen und Herren, für den die vergangenen 20 Jahre keinerlei Anzeichen geben. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Es geht also darum, daß am nächsten Donnerstag im Finanzausschuß bereits die Frage der Verfassungsänderung für Naturschutz und Landschaftspflege ansteht. Ich war auch der Meinung, daß ich mich doch hier deutlich genug ausgedrückt habe, daß wir a) mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrzimekBernhard">Grzimek</name> diese Konferenz abgehalten haben, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrzimekBernhard">Grzimek</name> und Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinErwin">Stein</name> damit einverstanden waren, daß von der bayrischen Staatsregierung aus ein Gesetzgebungswerk im Rahmen der Rahmengesetzgebung des Bundes erarbeitet wird, und erst wenn das vorliegt und wir uns entscheiden, ob überhaupt noch ein Grund dafür besteht, daß wir das Grundgesetz im Sinne einer konkurrierenden Gesetzgebung ändern. So daß also keinesfalls von unserer Fraktion aus – ich möchte hier sehr darum bitten – irgendeine Zusage gemacht werden kann im Sinne einer Verfassungsänderung, die im Rahmen von Naturschutz und Landschaftspflege […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_FN023" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>. Was anderes ist Wasser und auch Abfallbeseitigung. Weil unsere Freunde natürlich in Bayern ein eigenes Ministerium haben, ist das besonders schwer gefallen. Sie wissen ja, daß Bayern als einziges Land ein eigenes Ministerium hat, wo diese Fragen der Umweltschutz- und auch gleichzeitig Landesplanung zur Bearbeitung liegen. Die möchten natürlich diese Fragen auch am liebsten von sich aus originär behandeln. Aber da haben wir ja zugesagt. Das bleibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das bedeutet, daß wir mit Ausnahme der letztgenannten Frage alles andere laufenlassen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> [(Nürnberg)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Das bedeutet, was das Verfahren angeht, im Innenausschuß und Rechtsausschuß diese Woche: Die Fraktion läßt sich ein zu Wasser, Luft, Lärm und Abfall, und die Fraktion läßt sich nicht ein zu Naturschutz und Landschaftspflege. Da gäbe es also eine grundsätzliche Einlassung und auch eine praktische, und die praktische fällt in diesem Fall weg, weil der Landwirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> das konkrete Gesetz, das er vorlegen soll, noch nicht vorgelegt hat und wir bisher nach dem Grundsatz verfahren sind: Es gibt keine Verfassungsänderung, die die Bundesregierung nicht hinreichend begründet hat anhand eines konkreten Ausführungsgesetzes.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-12-07-t1455_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Punkt Verschiedenes. Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann möchte’ ich, bevor ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> für eine technische Mitteilung das Wort gebe, nur sagen: Ich habe das Gefühl, das waren 2 gute Tage in Berlin. Sie haben uns zur Integration und auch zum Niveau geholfen. Der bessere Teil der Fraktion ist bis zum Schluß da. Wir sind mehr als wir sonst in Bonn in solchen Augenblicken sind, weil man hier nicht wegkann. Wir haben hier in Berlin immer hervorragend gearbeitet, und ich glaube, Sie werden nichts dagegen haben, wenn wir der Öffentlichkeit mitteilen, daß wir auch im nächsten Jahr in Berlin zu arbeiten die Absicht haben.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und solche Festlegungen helfen dann ja auch wieder, denn wir wissen ja nicht, was aus der Berlinsache nun wird. Ich hoffe nur – und dies ist eine politische Bemerkung, die an das von gestern abend anschließt –, daß niemand in der Welt glaubt, daß nun vielleicht eine ganze Politik angehalten ist wegen zweier in der Presse stehender, vergleichsweise wichtiger, aber doch nicht lebenswichtiger Dinge. Vielleicht ist die ganze Politik dadurch angehalten, das wissen wir nicht. Der Regierende Bürgermeister hat den Sukkurs der westlichen Welt für diese klare Haltung. Ich glaube, wir können für sehr viel höhere Werte dieselbe Festigkeit in Anspruch nehmen und dann auch auf Sukkurs mindestens hoffen.</p>
				<p>Ich danke herzlich, wünsche guten Heimflug, aber eben noch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> für 2 Mitteilungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren. Ich muß Sie um etwas Verständnis bitten für das Hin und Her um die Festsetzung der Tagesordnung dieser und der nächsten Woche. Der Hintergrund ist einfach der: Der Bundesrat geht bisher davon aus, daß [man] vor allem diese Steuergesetze nur dann noch behandeln kann am 17. Dezember, wenn wir sie diese Woche verabschieden. Wir werden eine endgültige Einlassung morgen vormittag haben. Wir haben gebeten, gegebenenfalls auch diese Gesetze zu beraten, wenn wir sie erst am 15., d. h. am nächsten Mittwoch verabschieden. Es ist fast ein ungebührlicher Zeitdruck, unter den wir gesetzt werden, aber auf der andern Seite glaube ich, daß es auch schlecht zu vertreten wäre, daß aus Gründen der Geschäftsordnung heraus diese Gesetzgebung hier verzögert würde. Wir werden also morgen früh Klarheit haben. Unter Umständen ist es notwendig, dann am Donnerstag, nachdem die zuständigen Ausschüsse getagt haben, in einer Fraktionssitzung über die Position der CDU/CSU-Fraktion zu beraten. Am Donnerstag ist nicht sehr viel auf der Tagesordnung. Wir rechnen mit dem Schluß des Plenums gegen 11 Uhr. Wir könnten anschließend eine Fraktionssitzung durchführen zu dieser Frage. Die Einladung ergeht morgen.</p>
				<p>Am nächsten Dienstag normale Fraktionssitzung. Ich bitt’ Sie, darüber hinaus sich darauf einzurichten, daß wir nach Rückkehr des Fraktionsvorsitzenden aus Moskau das Ergebnis seiner Gespräche in einer eigenen Fraktionssitzung Ende der nächsten Woche noch beraten. Für heute habe ich die dringende Bitte an Sie, daß Sie, soweit Sie mit dem Flugzeuge 19.40 Uhr fliegen, sich spätestens um 19.15 am Flughafen einfinden. Um 18.15 Uhr die Busse ab hier. Aber es ist ja möglich, daß der eine oder andere aus dem Stadtzentrum kommt. 19.15 Uhr Flugplatz. Vielen Dank!</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
