<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1025/1</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssondersitzung vom 9. März 1971</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll einer Sondersitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 9. März 1971 (2. Sitzung)</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>29 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1971-03-09"><time type="start" when="20:00:00"/><time type="end" when="21:56:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_div_SVP-1">A. Hinweise der stellvertretenden Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name> zum Ablauf der Sondersitzung. – Einführung des Vorsitzenden des AK I <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> zum Thema Ehescheidungsrecht.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_div_SVP-2">B. Vortrag Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name> über den Referentenentwurf des Bundesjustizministeriums zur Reform des Ehescheidungsrechts.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_div_SVP-3">C. Aussprache über den Vortrag.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Darf ich unsere Sitzung eröffnen und zu allererst Ihnen, sehr geehrter Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name>, ganz herzlich danken, daß Sie sich</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>bereit gefunden haben, nachdem wir ja schon mal verschieben mußten, heute abend zu uns zu kommen, um uns die Information zu geben, die wir als Politiker benötigen, um auch draußen in all den Diskussionen, wo dieses Thema sehr stark auch diskutiert wird, eine sachgerechte Antwort geben zu können und hier auch mitarbeiten zu können in der Gesetzgebung, die jetzt bevorsteht. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat den Dank Ihnen persönlich auch schon ausgesprochen, und wir sind wirklich sehr froh, daß Sie den heutigen Abend unter uns sind.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> wird zuerst eine ganz kurze Einführung und einen kurzen Situationsbericht geben. Danach werden wir das Referat von Herrn Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name> hören. Dann, wie verabredet, wollen wir diese kleine Pause machen und dann lebhaft wirklich auch die Fragen diskutieren, die uns alle miteinander beschäftigen werden. Sicherlich nicht in persönlicher Weise hier, Sie haben hier vorbildliche Ehemänner vor sich sitzen, die sehr traurig sind, daß sie jetzt ihre Frauen so wenig sehen. Wir wären froh, es wären noch mehr heute abend. Aber es stoßen vielleicht noch einige Kollegen noch dazu. Es sind ja immer am gleichen Abend mehrere Veranstaltungen, und hoffen wir, daß auch einige nachher noch hier dazukommen können.</p>
				<p>Heute abend ist die Wiederholung des Boxkampfes. Ich darf annehmen, daß die Damen und Herren, die jetzt hier sind, heute nacht aufgestanden waren, um diese 15 Runden mitzuerleben und die Niederlage von Cassius <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AliMuhammad">Clay</name> mitzuerleben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN002" type="comment"><p>Am 8. März 1971 verlor Muhammad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AliMuhammad">Ali</name> in New York den 15-Runden-Kampf um die Schwergewichtsweltmeisterschaft gegen Joe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrazierJoe">Frazier</name> nach Punkten.</p></note></seg>, oder aber jetzt wirklich das Ehescheidungsrecht höher einschätzen als diesen Boxkampf und deswegen hier sind. Herzlichen Dank!</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, bitte!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Ich nehme an, daß diejenigen, die heute nacht aufgestanden sind, um den Boxkampf anzusehen, jetzt viel zu erschöpft sind, als daß sie noch einem so schwierigen Thema folgen könnten. Ich finde, wer so was tut, ist auch selber schuld. Die Anregung, diesen Abend der Fraktion zu veranstalten, kommt eigentlich, und zwar seit geraumer Zeit, von Kolleginnen und Kollegen der Fraktion. Der zuständige Arbeitskreis und vor allem also diejenigen Damen und Herren, die Mitglieder des Rechtsausschusses sind, beschäftigen sich mit dem Thema Ehescheidungsrecht natürlich seit geraumer Zeit. Aber viele Damen und Herren, die Mitglieder der Fraktion sind, haben uns aus ihrer Erfahrung im Lande beschrieben, daß sie es für notwendig und wünschenswert hielten, daß eine Information der breiteren Fraktion stattfindet. Sicherlich werden sie alle die gleiche Erfahrung gemacht haben, daß dieses Thema innerhalb und außerhalb von Wahlkämpfen in allen politischen Diskussionen eine ganz beträchtliche Rolle spielt. Dieser Umstand allein schon rechtfertigt es ganz gewiß, sich dem Thema hier zu widmen, und vor allem sind auch die Mitglieder des Arbeitskreises I Ihnen, verehrter Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name>, sehr dankbar dafür, daß Sie sich zur Verfügung gestellt haben.</p>
				<p>Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name> ist einer der hervorragendsten Sachkenner auf diesem Gebiet. Er ist in jüngster Zeit hervorgetreten durch eine Reihe von, wie ich finde, brillanten Aufsätzen und Vorträgen, die vor allem in der Familienrechtszeitschrift veröffentlicht wurden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN003" type="comment"><p>Vgl. besonders Friedrich Wilhelm <hi rendition="#smcap">Bosch</hi>: Eherecht in Gefahr? Zur geplanten Änderung des Eherechts und des Ehescheidungsrechts, in: Zeitschrift für das gesamte Familienrecht 18 (1971), S. 57–68.</p></note></seg> Wir haben uns ja erlaubt, Ihnen einen dieser Aufsätze, vielleicht den wichtigsten Aufsatz, in Form eines Sonderdruckes zu übersenden. Ich nehme an, daß sicherlich manche der Gedanken, die dort geäußert worden sind, wieder angeklungen, heute wieder anklingen werden.</p>
				<p>Der parlamentarische, oder besser gesagt, der politische Stand, um dieses zur Einleitung ganz kurz zu sagen, dann darf ich sofort Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name> bitten, das Wort zu nehmen, und ich will ihm gar nichts wegnehmen, ist folgender. Herr Justizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hat vor einer Reihe von Monaten einen sog. Diskussionsentwurf der Öffentlichkeit vorgelegt, also eine Broschüre, von der er selber sagte, das ist diese Blau-Weiße, die viele von Ihnen gesehen haben werden, von der er selber sagte, sie solle in der Öffentlichkeit diskutiertwerden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN004" type="comment"><p>Zu dem von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> am 21. Juli 1970 vorgelegten Diskussionsentwurf zur Neuregelung des Ehescheidungsrechts vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 977 f.</p></note></seg> Dies ist in der Tat in einem Umfang geschehen, der vielleicht sich mit den ursprünglichen Erwartungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> nicht voll gedeckt hat. Er hat in der breiten Öffentlichkeit und auch in der Fachöffentlichkeit ein solches Maß an vorwiegend kritischen Diskussionsbeiträgen bekommen, daß er wohl selber das Gefühl gehabt hat, daß es hierbei nicht bleiben könne. Es ist dann ein sehr umfangreicher Diskussionsentwurf vor – Referentenentwurf, Verzeihung, Diskussionsentwurf war der vorher –, ein Referentenentwurf fertiggestellt worden, das ist dieses umfangreiche Werk mit Text und Begründung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN005" type="comment"><p>Zum Referentenentwurf des Bundesjustizministeriums vom 4. Dezember 1970 zur Reform des Rechts der Ehescheidung vgl. das Interview des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> mit der Katholischen Nachrichtenagentur am 14. Januar 1971; <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1971, S. 67–72. – Der Referentenentwurf wurde auch im Rahmen der Haushaltsberatungen am 5. Februar 1971 diskutiert. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/98, S. 5505–5559.</p></note></seg> Hierzu darf ich sagen, dieses ist einigen von uns übersandt worden, nur einem relativ kleinen Kreise mit einem Begleitschreiben des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, in dem er uns mitteilte, dieser Entwurf sei im Gegensatz zu dem Diskussionsentwurf nicht zur öffentlichen Diskussion gedacht.</p>
				<p>Hieran haben wir uns auch solange gehalten, als nicht die Kollegen vor allem der Sozialdemokratischen Partei, wie es mir in Diskussionen mündlicher und schriftlicher Art in den letzten Wochen und Monaten mehrfach geschehen ist, ihrerseits aus diesem Entwurf zitiert haben, und zwar dann jeweils an denjenigen Stellen, die sie zur Begründung ihrer Thesen zu zitieren für notwendig hielten, ohne daß dieses das vollständige Bild ergab. Ich glaube, daß [es] im gegenwärtigen Stadium der Dinge nicht nur richtig, sondern zur Meinungsbildung für uns auch notwendig ist, mindestens unter uns und in dem für die politische Diskussion erforderlichen Umfange auch auf diesen Text zurückzugreifen, der freilich – ich wiederhole es – kein Regierungsentwurf ist, sondern ein Referentenentwurf des Bundesjustizministeriums. Es ist anzunehmen, daß das Bundeskabinett in absehbarer Zeit eine Entscheidung treffen wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN006" type="comment"><p>Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> beschloss in der Kabinettssitzung am 19. Mai 1971 die Einbringung eines Gesetzentwurfs zur Reform des Ehe- und Familienrechts. Vgl. <hi rendition="#smcap">Die Kabinettsprotokolle Der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name></hi> 1971, online. – Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 20. September 1971 eines Ersten Gesetzes zur Reform des Ehe- und Familienrechts vgl. BT Drs. 06/2577.</p></note></seg> Aber der ursprünglich in Aussicht genommene Zeitpunkt Anfang dieses Jahres ist bereits verstrichen. Und auch der zweite Termin, März, deckt sich mit dem heutigen Zeitpunkt. Es ist nicht anzunehmen, um das vorsichtig auszudrücken, daß vor Ostern es noch einen Kabinettsentwurf geben wird. Um neuere Diskussions-– dies mag also mit Wahlterminen, wie Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MdB_männlich">Hauser</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN007" type="comment"><p>Gemeint sein könnte sowohl der Abg. Alo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name> als auch der Abg. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>.</p></note></seg> einwirft, zusammenhängen. Am 24. April wird in Schleswig-Holstein gewählt, und dies könnte also ein Datum sein, das im Hinblick hierauf von Interesse ist.</p>
				<p>Aus Zeitungsmeldungen der letzten Wochen werden Sie mitverfolgt haben, daß es unterschiedliche Meinungen gibt. Einzelne Abgeordnete der FDP haben zu wichtigen Einzelpunkten ihre abweichende Meinung mitgeteilt, und der Bundesjustizminister selbst hat in Interviews der letzten Zeit beträchtliches Aufsehen in den interessierten Fachkreisen erweckt, hat angekündigt, daß er in mindestens zwei sehr wesentlichen Punkten noch überlege, wie man es anders machen könne gegenüber dem Entwurf. Ich will materiell nichts dem vorwegnehmen, was Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name> sagt. Aber hieraus kann man den Schluß ziehen, daß auch der Referentenentwurf noch nicht das letzte Wort sein wird. Wir werden also möglicherweise in eine ähnliche Verfahrenslage hineinkommen, wie sie bei der Diskussion des Sexualstrafrechts, die wir in der vorigen Woche im Plenum gehabt haben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN008" type="comment"><p>Vgl. dazu TOP 22 der Plenarsitzung am 5. März 1971: Erste Beratung des Gesetzentwurfs der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 4. Dezember 1970 über ein Viertes Gesetz zur Reform des Strafrechts; BT Drs. 06/1552.</p></note></seg>, sich ergibt: daß man mit einem Mal andere Vorschläge bringt, die ich jetzt inhaltlich auch nicht kommentieren will, allerdings unter dem Versuch, die Öffentlichkeit zu täuschen, indem man so tut, als habe man seine Meinung in der Sache gar nicht geändert, sondern verfolge unbeirrt den alten Kurs, was in Sachen Sexualstrafrecht offensichtlich nicht der Fall ist. Die politischen Hintergründe dieses Vorganges sind Ihnen allen bekannt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN009" type="comment"><p>Zu den Diskussionen um die Ausarbeitung des Gesetzentwurfs der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zur Reform des Strafrechts (BT Drs. 06/1552) vgl. den Artikel »Keine Bevormundung der erwachsenen Bürger« (»<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name>«, Nr. 12 vom 15. März 1971, S. 32 ff) und den Artikel »Pornovater Jahn auf dem Rückzug« (»Union in Deutschland«, Nr. 10 vom 11. März 1971, S. 6).</p></note></seg></p>
				<p>Dies, meine Damen und Herren, ist die politische Landschaft, in die unsere Diskussion hineingestellt wird. Es ergibt sich von da aus erst recht die besondere Bedeutung einer möglichst intensiven Information unserer Fraktion, der Parteigremien und darüber hinaus der Öffentlichkeit. Der letzte Punkt, den ich erwähnen will, ist, daß der Arbeitskreis Christlich-Demokratischer Juristen, unsere Kollegen in der Arbeitsgruppe der Mitglieder des Rechtsausschusses und der Arbeitskreis I in einer sehr intensiven Arbeit in den letzten Monaten [das Ganze]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ganz«.</p></note></seg> etwa vor Weihnachten zusammen mit den Thesen zum Recht der Ehescheidung und der Scheidungsfolgen beschlossen haben, die sie der Fraktion als Material für ihre eigene Meinungsbildung vorgelegt haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN011" type="comment"><p>Vgl. dazu den Thesenkatalog zum Ehescheidungsrecht vom 1. Dezember 1970; ACDP, 08-001-231.</p></note></seg> Auch dieses wird sicherlich, wenn das Referat dazu Anlaß gibt, in die anschließende Diskussion mit einzuführen sein. Das war die Einführung, die ich vornehmen wollte. Ich wäre jetzt sehr dankbar, wenn Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name> dann seinen Vortrag halten würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Herzlichen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>. Wir dürfen dann gleich Sie, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name>, bitten, zu uns zu sprechen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name>: Meine hochverehrten Damen und Herren des Deutschen Bundestags!Ein erlauchtes Publikum wie dieses erwartet und verlangt eine erleuchtete oder wenigstens erleuchtende Rede. Diese zu verfassen, ist natürlich schwierig. Man sagte mir aber auch bereits, allzu schwere Kost sei am Abend gar nicht erwünscht nach des Tages Müh und Last. Und so hab’ ich mich darauf eingestellt, selbst auf die Gefahr hin, einiges auszulassen, Ihnen mindestens teilweise bloß Stichworte anzusagen als Anregungen für eine Diskussion. Das Thema ist ja ohnehin so vielgestaltig, daß es jahrelanger Überlegungen bedarf. Und Sie wissen alle, daß u. a. seit langer Zeit die vom hiesigen Bundestag eingesetzte Eherechtskommission<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN012" type="comment"><p>Vgl. dazu den Antrag der SPD–Fraktion vom 11. Oktober 1967 betr. Einsetzung einer Eherechtskommission; BT Drs. 05/2162. – Die Einsetzung der Kommission wurde in der Plenarsitzung am 8. November 1967 beschlossen. Vgl. BT Plenarprotokoll 05/131, S. 6703 f.</p></note></seg> arbeitet, um ein Reformprogramm zu erstellen. Ihnen sind auch die teilweise eben schon von Herrn Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> genannten Denkschriften, Entwürfe etc., etc. geläufig. Vielleicht auch der erwähnte bescheidene Aufsatz aus jüngster Zeit, der aus meiner Feder stammt und den ich hier habe verteilen lassen, nicht in der Erwartung, daß er allgemein gelesen würde, aber jedenfalls, um Sie in Kenntnis zu setzen soweit es an mir liegt.</p>
				<p>Sie werden verstehen, meine verehrten Damen und Herren, daß ich über das vor ca. 14 Tagen Erschienene hinaus nicht sehr viel mehr inzwischen an Weisheit finden konnte. Das Neueste ist übrigens eine gerade soeben erschienene weitere Denkschrift der Evangelischen Kirche zu Fragen der Sexualethik, welche wiederum auch das Eherecht sehr deutlich anspricht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN013" type="comment"><p>Vgl. die <hi rendition="#smcap">Denkschrift Zu Fragen Der Sexualethik</hi>. Erarbeitet von einer Kommission der Evangelischen Kirche in Deutschland, Gütersloh 1971.</p></note></seg> Ich muß gestehen, die anderen Teile dieser Evangelischen Denkschrift noch nicht habe lesen zu können, weil sie erst heute zu mir gelangt sind. Der jüngste Entwurf des Bundesjustizministeriums, der schon erwähnte Referentenentwurf, wird vielen, aber längst nicht allen Anwesenden bekannt sein, weil er ja eben nicht allen zugänglich gemacht worden ist, wie auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> schon erwähnt hat.</p>
				<p>Nun zunächst, wenn Sie erlauben, einige allgemeine Feststellungen.</p>
				<p>1. Trotz aller Kritik an den vorliegenden Reformentwürfen wird die Reformbedürftigkeit der Materie nicht geleugnet. Die neueste Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs, dessen Judikatur ja früher immer wieder gerade auch von christlich-demokratischer Seite so sehr belobigt worden ist, diese neueste Judikatur des 4. Zivilsenats des Bundesgerichtshofs ist, was leider zu oft noch übersehen wird, ohnehin zum geltenden Recht sehr unfreundlicher geworden. Und auch deshalb scheint mir die Frage der Reformbedürftigkeit grundlegend überlegt werden zu müssen.</p>
				<p>2. Ein zweites: Es muß allerdings lebhaft bestritten werden, daß die Neuordnung des Eherechts mit besonderer Eilbedürftigkeit betrieben und erledigt werden müßte. Hektische Verabschiedung eines so weitreichenden Themas scheint mir gewiß vom Übel. Derart weittragende Probleme bedürfen natürlich gründlichster Diskussion in allen sachkundigen Kreisen der Bevölkerung, nicht bloß bei den Experten und nicht zuletzt auch bei den Betroffenen. Dies alles ist aber mindestens im Hinblick auf den letzten Entwurf des Bundesjustizministers bisher noch gar nicht hinreichend möglich.</p>
				<p>3. Inwieweit noch weitere, sich verändernde Reformpläne des Justizministeriums vorliegen, entzieht sich meiner Kenntnis. Als ich vor wenigen Tagen vor CSU-Juristen im Münchner Landtag zu sprechen hatte, fühlte ich mich bemüßigt, beim <name type="Organisation" ref="#BMJ">Justizministerium</name> nach dem neuesten Stand anzufragen. Und die Antwort vom 4. März lautete wie folgt: Es werde nun erst wieder der Regierungsentwurf veröffentlicht werden. Vorher nichts mehr. Es bleibt uns also trotz einiger Reden von Politikern der Koalition nichts anderes übrig, als den letzten, wenn auch nicht offiziellen, jedoch von Referenten erstellten und faktisch weitgehend dem Publikum bekannt gewordenen Entwurf zur Grundlage der Erörterungen zu nehmen.</p>
				<p>Ich komme nach wenigen einleitenden Bemerkungen nun zu einem 2. Kapitel, das Ehewirkungsrecht. In einem Gesetzentwurf über Ehescheidung und Ehescheidungsfolgen wird auch das Ehewirkungsrecht zu ändern vorgeschlagen. Dies ist weithin, wenn ich recht sehe, überhaupt noch nicht bemerkt worden. Es ist ein Etikettenschwindel – so hätte man früher gesagt, heute wagt das vielleicht keiner mehr so leicht auszusprechen. In einem Ehescheidungsrecht ist es an sich deplaziert, über die Wirkungen, über den Gehalt, über das Essentielle der Ehe einiges auszusagen, wie mir scheint. Ich möchte zu dem, was hier vorgeschlagen wird, Ihnen immerhin einige Stichworte bieten.</p>
				<p>1. Das Ehenamensrecht soll geändert werden nach dem bekannten SPD-Rezept von 1952: Freie Namenswahl aus Anlaß der Eheschließung, entweder Mannesname oder Frauenname oder Kombinationsname mit der Möglichkeit, daß ein Kombinationsnamensträger demnächst in der kommenden Generation einen anderen Doppelnamigen heiratet und dann allerdings nicht Vierfach-Namen entstehen sollen, sondern aus den verschiedenen Permutationsmöglichkeiten sollen insgesamt sich die Beteiligten eine aussuchen dürfen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN014" type="comment"><p>Vgl. dazu den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> vom 13. Januar 1954 zur Anpassung des Familienrechts an Artikel 3 Abs. 2 GG; BT Drs. 02/178.</p></note></seg></p>
				<p>Ich bitte Sie selbst, sich zu fragen – das Thema lohnt wohl nicht eine gründliche Betrachtung –, ich bitte Sie selbst, sich zu fragen, ob dies das dringlichste Anliegen der Rechtsprechung ist. Jedenfalls meinen einige Sprecher der SPD und auch der Justizminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN015" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p></note></seg> und seine Referenten, auch dies sei besonders dringlich, denn was Sie, meine Damen und Herren, oder Ihre Vorgänger im Jahre 1957 hier im Hause beschlossen hätten, nämlich daß es im Prinzip beim Mannesnamen bleibt und die Frau die Befugnis hat, den Mädchennamen hinzuzufügen, diese Regelung sei eindeutig verfassungswidrig.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN016" type="comment"><p>Gemeint ist das Gesetz über die Gleichberechtigung von Mann und Frau auf dem Gebiete des bürgerlichen Rechts (Gleichberechtigungsgesetz). § 1355 lautet: »Der Ehe- und Familienname ist der Name des Mannes. Die Frau ist berechtigt, durch Erklärung gegenüber dem Standesbeamten dem Namen des Mannes ihren Mädchennamen hinzuzufügen; die Erklärung muß öffentlich beglaubigt werden.« Vgl. BGBl. 1957, I, Nr. 26, S. 609–640. – Weil der Mann nicht verpflichtet sei, den Namen der Frau zu tragen, wurde dem § 1355 attestiert, verfassungswidrig zu sein.</p></note></seg> Alle obersten Bundesgerichte haben bisher die Verfassungsmäßigkeit der von Ihnen beschlossenen Regelung bestätigt. Das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> ist angegangen von einem Herrn namens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Deppe">Deppe</name>, der gerne diesen Namen eintauschen möchte gegen den Namen seiner Frau, was begreiflich ist, das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> hat jedoch noch nicht über diesen Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Deppe">Deppe</name> entschieden. Solange nicht das Verfassungsgericht entschieden hat, scheint mir die Namensfrage wirklich nicht dringlich und in Hektik reformbedürftig zu sein.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, mindestens ist diese Regelung überflüssig, mindestens würde sie zu Verwirrung führen, wenn sie so neu geregelt wird, wie es jetzt vorgesehen ist. Aber, und das ist das Entscheidende, der SPD-Vorschlag von 1952 soll auf diese Weise, obwohl damals abgelehnt, jetzt doch noch zum Gesetz erhoben werden. Ein Tatbestand, der uns mehrfach bei diesen Reformüberlegungen der gegenwärtigen Regierung begegnet.</p>
				<p>Zweitens, es soll geändert werden die Vorschrift über die Funktionen der Ehegatten, § 1356 BGB, wo es derzeit heißt: »Die Frau führt das Hauswesen in eigener Verantwortung. Sie ist berechtigt, erwerbstätig zu sein, soweit das mit ihrer Hauptfunktion vereinbar ist. Beide Gatten haben einander gegebenenfalls in Geschäft oder Beruf zu helfen.«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN017" type="comment"><p>Vgl. dazu § 1356 des Gesetzes über die Gleichberechtigung von Mann und Frau auf dem Gebiete des bürgerlichen Rechts (Gleichberechtigungsgesetz); BGBl. 1957, I, Nr. 26, S. 609.</p></note></seg> Aus dieser Bestimmung soll werden – wie es so eindrucksvoll in der Begründung des Referentenentwurfs heißt: angesichts des gewandelten gesellschaftlichen Bewußtseins – eine Bestimmung, die da lautet: »Beide Gatten sind berechtigt, erwerbstätig zu sein.« Und dann wird das ein wenig eingeschränkt, aber der Grundsatz soll lauten: »Beide sind berechtigt, erwerbstätig zu sein.« Sehr überzeugend, d. h. mich nicht überzeugend, wird dann auch der weitere Vorschlag, »die Mitarbeitspflicht des Ehegatten im Beruf oder Geschäft des anderen Ehegatten« total zu streichen. Meine Damen und Herren, es ist doch sicherlich ein Idealfall oder denkbarerweise ein Idealfall, daß die ohnehin gut zusammenlebenden Ehegatten auch noch geschäftlich, beruflich miteinander wirken. Gerade diese gesetzliche Regelung, daß sie gegebenenfalls auch beruflich miteinander wirken sollen, wird als nicht mehr dem gesellschaftlichen Bewußtsein entsprechend [zur] Streichung vorgesehen.</p>
				<p>Es ist drittens zu erwähnen die vorgesehene Veränderung der Vorschrift über die Schlüsselgewalt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN018" type="comment"><p>Vgl. dazu § 1357 des Gesetzes über die Gleichberechtigung von Mann und Frau auf dem Gebiete des bürgerlichen Rechts (Gleichberechtigungsgesetz); BGBl. 1957, I, Nr. 26, S. 610.</p></note></seg> Bekanntlich hat jetzt die Frau die Schlüsselgewalt. Und ich weiß mich an Ihre ehemalige Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name> zu erinnern, die im Jahre ’56/’57 wie ein Löwe oder eine Löwin für die Beibehaltung des Prinzips der Schlüsselgewalt gekämpft hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN019" type="comment"><p>Vgl. dazu die Ausführungen der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name> bei den Beratungen über den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 29. Januar 1954 über die Gleichberechtigung von Mann und Frau auf dem Gebiete des bürgerlichen Rechts (BT Drs. 02/224) in den Plenarsitzungen am 12. Februar 1954 und am 3. Mai 1957; BT Plenarprotokoll 02/15, S. 512–515, und BT Plenarprotokoll 02/206, S. 11775 f und S. 11779.</p></note></seg> Auch das soll aufgehoben werden. Es soll nach dem Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> jeder der Ehegatten befugt sein, Haushaltgeschäfte zu tätigen mit der Konsequenz, daß aus diesen Haushaltgeschäften des Mannes wie auch der Frau beide Ehegatten jeweils vollverpflichtet sind. Ich stelle dazu fest: Diese Regelung paßt wiederum vorzüglich für beiderseits erwerbstätige Gatten. Sie paßt aber nicht für die Ehe, wo der Mann beruflich tätig ist und die Frau das Hauswesen oder im wesentlichen das Hauswesen etc. führt. Es ist wiederum, und das ist das charakteristische, und nur dieserhalb wird es erwähnt, abgehoben auf die beiderseits berufstätigen Ehegatten.</p>
				<p>Es soll weithin gestrichen werden, 4., die unter Ehegatten bestehende Verpflichtung, einander die Prozesse zu finanzieren, Prozeßkostenvorschußpflicht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN020" type="comment"><p>Vgl. dazu § 1360 a Abs. 4 des Gesetzes über die Gleichberechtigung von Mann und Frau auf dem Gebiete des bürgerlichen Rechts (Gleichberechtigungsgesetz); BGBl. 1957, I, Nr. 26, S. 610.</p></note></seg> Obwohl Anwälte sicher genügend hier sind, will ich davon nicht reden.</p>
				<p>Fünfter Punkt! Es soll geändert werden die Norm über den Unterhaltsanspruch unter getrenntlebenden Ehegatten. Also Gatten, die solche noch sind, § 1361.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN021" type="comment"><p>Vgl. dazu § 1361 des Gesetzes über die Gleichberechtigung von Mann und Frau auf dem Gebiete des bürgerlichen Rechts (Gleichberechtigungsgesetz); BGBl. 1957, I, Nr. 26, S. 610.</p></note></seg> Da wird derzeit sehr genau unterschieden, ob die Trennung vom einen oder anderen verschuldet oder ganz überwiegend verschuldet ist. Konsequenterweise soll auch an dieser Stelle das Verschuldenselement völlig verschwinden und die Unterhaltspflicht unter getrenntlebenden Gatten bereits analog aussehen wie die unter geschiedenen Gatten, was ich für besonders geschmackvoll und charakteristisch halte.</p>
				<p>Sechstens: Viel interessanter noch ist ein Änderungsvorschlag zu der Grund- und Kernbestimmung des § 1353 BGB: Die Ehegatten sind zur ehelichen Lebensgemeinschaft verpflichtet. Da steht bisher: dann nicht, wenn einer einen Scheidungsgrund hat, einen Scheidungsgrund wegen Verschulden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN022" type="comment"><p>Vgl. dazu § 1353 BGB in der Fassung vom 30. Juni 1970: »(1) Die Ehe wird auf Lebenszeit geschlossen. Die Ehegatten sind einander zur ehelichen Lebensgemeinschaft verpflichtet; sie tragen füreinander Verantwortung. (2) Ein Ehegatte ist nicht verpflichtet, dem Verlangen des anderen Ehegatten nach Herstellung der Gemeinschaft Folge zu leisten, wenn sich das Verlangen als Missbrauch seines Rechts darstellt oder wenn die Ehe gescheitert ist.«</p></note></seg> Jetzt soll es demnächst heißen: Die Verpflichtung zur ehelichen Lebensgemeinschaft entfällt, wenn die Ehe gescheitert ist. Nach der üblichen Interpretation betreffend Scheitern oder objektive Ehezerrüttung ist aber dieser Tatbestand schon gegeben, wenn in der Person des einen Ehegatten das Scheitern eingetreten ist. So daß also künftig, wenn er etwa auf und davon geht – ich meine den Mann –, wenn er auf und davon geht und die Ehe als für ihn gescheitert betrachtet, nicht mal mehr juristisch ein Anspruch auf Wiederherstellung der ehelichen Lebensgemeinschaft besteht, denn die Ehe ist gescheitert, und den Anspruch auf eheliche Lebensgemeinschaft hat der eine nicht mehr, wenn der andere seine Ehe als gescheitert betrachtet. Man hebt also im Grunde, wenn dies Gesetz werden sollte, die eheliche Gemeinschaftspflicht als Rechtspflicht auf, was die weite Fernwirkung des Zerrüttungsprinzips, wie mir scheint, besonders klar macht.</p>
				<p>Siebter Punkt: Auch im ehelichen Güterrecht und im Erbrecht schlägt dieser Entwurf Änderungen vor. Im ehelichen Güterrecht eine Änderung, die ebenfalls von SPD-Sprechern schon 1956/57 gewollt wurde, aber damals nicht durchkam. Für das Erbrecht scheint mir charakteristisch zu sein die vorgesehene Streichung des § 2335 BGB. Da heißt es – natürlich kann auch ich nicht die Ziffern sofort mit Inhalt erfüllen, ohne nun vorher mir das angesehen zu haben, deshalb bitte ich um Vergebung, wenn ich also sage, was darin steht –, da heißt es: »Jeder Ehegatte kann dem anderen Ehegatten den Pflichtteil entziehen, wenn ein Ehescheidungsgrund vorliegt, wenn wegen Eheverfehlungen die Scheidung an sich möglich ist.«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN023" type="comment"><p>Vgl. dazu § 2335 BGB in der Fassung vom 30. Juni 1970.</p></note></seg> Diese Bestimmung soll gestrichen werden, da es ja Eheverfehlungen demnächst juristisch nicht mehr geben soll. Also soll etwa, wenn dem Manne die Frau durchgebrannt ist und er die Scheidung nicht durchführt, er auch keine erbrechtlichen Konsequenzen daraus ziehen dürfen. Das aber führt doch dann notwendigerweise zu Überlegungen, daß dieser Mann um des Erbrechts willen gehalten oder gedrängt wird, die Scheidung durchzuführen. Meine Damen und Herren, auch dieser Vorschlag [ist] also immerhin interessant, und ich glaube, nicht ganz sollte man daran vorbeigehen.</p>
				<p>Ich komme nun zu dem Wichtigsten, nämlich Kapitel III, die Scheidungstatbestände. Ich habe gerade soeben noch einmal das revidierte CDU-Programm in die Hand bekommen, wo auch vom Grundsatz der prinzipiell unauflöslichen Ehe geredet wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN024" type="comment"><p>Ziffer 118 im <hi rendition="#smcap">Berliner Programm Der Cdu Von</hi> 1971 (2. Fassung, online) lautete: »Die Ehe ist grundsätzlich auf Lebenszeit angelegt. Bei der Reform des Eherechts werden wir dafür eintreten, daß eine am verfassungsmäßigen Schutz von Ehe und Familie und an der sozialen Wirklichkeit orientierte Neuregelung der Scheidungsgründe, der Scheidungsfolgen, der Unterhalts- und Alterssicherung des geschiedenen Ehepartners und des Eheprozeßrechts gleichzeitig verabschiedet wird.«</p></note></seg> Und in der üblichen Formulierung lautet also der Satz: »Die Ehe ist auf Lebenszeit angelegt«, und sowohl die Bischöfe in ihrer gemeinsamen Denkschrift wie viele andere haben gemeint, dieser Satz: »Die Ehe ist auf Lebenszeit angelegt«, solle in den Gesetzestext oder wenigstens materiell in den Gesetzestext demnächst aufgenommen werden. Nach meiner Meinung ist das mindestens überlegenswert. Diesen Satz, »die Ehe ist auf Lebenszeit angelegt«, zu dem sich auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und andere bekennen – es gibt keinen, der ihn ausdrücklich leugnet, aber sie meinen alle, er gehöre nicht in den Gesetzestext. Ich bin der Auffassung, er gehört in den Gesetzestext. Mindestens aber sollten alle Einzelregelungen nach diesem Leitprinzip ausgerichtet werden. Denn sobald mit diesem Leitprinzip nicht die Einzelregelungen vereinbar sind, dürften die Einzelrechtssätze auch mit der Verfassung nicht mehr vereinbar sein, d. h. mit Art. 6 Abs. 1 des Grundgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN025" type="comment"><p>Vgl. Art. 6 Abs. 1 des Grundgesetzes in der Fassung vom 23. Mai 1949: »Ehe und Familie stehen unter dem besonderen Schutze der staatlichen Ordnung.« BGBl. 1949, I, Nr. 1, S. 1–19.</p></note></seg>, wie auch die <name type="Organisation" ref="#EKD">EKD</name> vor einigen Monaten bereits festgestellt hat.</p>
				<p>Ein zweiter Punkt zu den Scheidungstatbeständen! Sie wissen, es ist geplant, alle Verschuldenstatbestände zu streichen, das Verschuldensprinzip durch das reine Zerrüttungsprinzip zu ersetzen durch den Grundsatz des sog. Scheiterns der Ehe. Hierzu folgendes: Einmal, auch das gegenwärtige Recht ist gar kein Recht des Verschuldensprinzips, sondern wir haben ein kombiniertes Verschuldens- und Zerrüttungsprinzip. So daß die allgemein verkündete These, das Schuldprinzip müsse abgelöst werden, schon im Ausgangspunkt falsch ist. Ferner, der Ausdruck »Scheitern der Ehe« kommt mir zu stark psychologisierend oder zu analytisch vor. Ich möchte stärkstens davor warnen, diesen Begriff des Scheiterns einer Ehe in die Rechtssprache aufzunehmen. Meine Damen und Herren, ist es denn wirklich so, daß, wenn eine Ehe, die 10 Jahre,15 oder 20 Jahre gut bestanden hat und gelebt worden ist, nun nicht mehr funktioniert, daß es sich da um einen Fall des Scheiterns handelt? Diese Ehegatten sind nicht gescheitert, sondern ihre eheliche Lebensgemeinschaft ist eines Tages zusammengebrochen. Es handelt sich, wenn Sie den Ausdruck gestatten, um einen Fall des Ehekonkurses, des Zusammenbruchs, wie die Franzosen sagen, um das Prinzip der »divorce de fait« oder, wie die Engländer sagen, um »breakdown of means«. Das ist alles viel besser als dieser – ich bitte um Vergebung – aus der Psychiatrie, Psychoanalyse oder sonstwo herkommende Ausdruck des Scheiterns, den man von mir aus jedenfalls im Gesetzestext vermeiden sollte. Vor allem, wenn er Anlaß gibt, dann auch noch so gedeutet zu werden, daß ein Scheitern bereits vorliegt, wenn einer die eheliche Lebensgemeinschaft als gescheitert ansieht.</p>
				<p>Zum Prinzip der objektiven Zerrüttung möchte ich von mir aus mit einem Ja Stellung nehmen. Es gibt zwar eheliches Verschulden, wie vor allem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> immer wieder deutlich hervorgehoben hat. Es gibt Verschulden, das auch festgestellt werden kann. Aber ob im Bereich der Ehe das Verschulden immer voll justitiabel ist, das muß doch angezweifelt werden. Und es war die evangelische Familienrechtskommission, die in jahrelangen Bemühungen sich mit diesem Problem ehelichen Verschuldens und seiner Erkennbarkeit beschäftigt hat. Und das Ergebnis dürfte wohl sein, daß das Verschulden im Intimbereich der Ehe, wozu nicht bloß das Sexualleben gehört, nicht so zuverlässig konstatiert werden kann seitens irdischer Richter, daß man darauf das Scheidungsrecht aufbauen sollte. Zusammenfassend: Auch ich bin der Meinung, daß das Zerrüttungsprinzip an die Stelle des kombinierten Verschuldens- und Zerrüttungsgrundsatzes treten sollte, obwohl man gerade immer wieder aus Praktikerkreisen die stärksten Bedenken gegenüber dieser 100%igen Kehrtwendung oder mindestens starken Kehrtwendung äußern hört.</p>
				<p>Damit aber – und jetzt komm ich zum 3. Punkt betreffend die Scheidungstatbestände – fangen die eigentlichen Fragen erst an. Daß das objektive Zerrüttungsprinzip das künftige Scheidungsrecht beherrschen wird, scheint mir klar zu sein. Aber wie soll es ausgestaltet werden? Es geht nur noch um das Wie, von einigen Dissenters abgesehen. Und ich möchte meinerseits klar und deutlich sagen: Solange zwecks Ausgestaltung eines Prinzips objektiver Zerrüttung oder des Scheiterns nur die Vorschläge, wie sie bisher existieren, vorgelegt werden können, ziehe ich es meinerseits vor, noch einige Zeit unter dem bisherigen Recht fortzuleben. Mir scheint ein überstürztes Einführen des Prinzips des Scheiterns oder der objektiven Zerrüttung ganz sicher verfehlt zu sein.</p>
				<p>Vierter Punkt: Es wird vorgeschlagen, in bezug auf die Ausgestaltung des Zerrüttungsprinzips eine Zerrüttungsgeneralklausel [einzuführen], die etwa wie folgt lauten soll: »Wenn Ehe gescheitert, soll sie geschieden werden können.« Wann ist sie gescheitert? Wenn die eheliche Lebensgemeinschaft zerbrochen ist und keine Aussicht besteht, daß sie einmal wieder voll hergestellt werden kann. Eine solche Zerrüttungsgeneralklausel ist gefährlich. Und zwar deshalb gefährlich, weil sie die Möglichkeit eröffnet, von heute auf morgen eine Ehescheidung durchzuführen mit der Begründung und dem Nachweis, daß diese Ehe entzwei ist, so empfinde es jedenfalls der eine, scheidungswillige Teil. Es wird daher, und insoweit habe ich auch einige letzte Erklärungen des Justizministers verstanden, es wird daher erwogen, in die Scheidungsgeneralklausel, »Wenn Ehe zerrüttet, soll geschieden werden können«, noch eine Bremse einzubauen – etwa eine Frist von 1 Jahr oder eine Klausel, daß nur, wenn unzumutbar ist für den Scheidungswilligen der Fortbestand dieser Ehe, die zerrüttet ist, nur dann wegen des Scheiternstatbestandes Scheidung verlangt werden kann. Viel mehr diskutiert als diese Generalklausel selbst, sind aber dann in der Öffentlichkeit die Zerrüttungsvermutungen. Es soll nämlich durch Erfülltsein von Fristen unwiderleglich demnächst vermutet werden, daß die Ehe endgültig gescheitert ist. Und da stellt man nun 2 Vermutungen auf. Ich bitte um Entschuldigung, wenn ich jetzt – den meisten vielleicht bekannt – noch einmal kurz erwähne: Die eine Vermutung lautet: Eine Ehe ist stets als gescheitert anzusehen, wenn das Ehepaar 1 Jahr getrennt lebt und der eine die Scheidung begehrt und der andere einverstanden ist. Das ist die Legalisierung der einverständlichen Scheidung nach 1jährigem Getrenntleben. Der andere Vermutungstatbestand soll lauten etwa: Eine Ehe ist stets als gescheitert anzusehen, wenn einer 3 Jahre vom anderen getrennt lebt und dieser eine die Scheidung begehrt, obwohl der andere widerspricht. Dieser letzte Punkt ist natürlich der kritische. Eine Ehe ist immer [als] gescheitert anzusehen, wenn man 3 Jahre voneinander getrennt ist. Das soll nach der Intention des Entwurfes bedeuten: Der Richter, der nach 3jährigem Getrenntleben mit [einem] solchem Fall befaßt wird, muß immer scheiden. Darf gar nicht prüfen, ob diese Ehe wirklich endgültig gescheitert ist. Er muß scheiden, es sei denn, daß ganz ausnahmsweise eine Härteklausel, zu der ich gleich noch komme, vorliegt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> hat dies das Prinzip der »Fristenapplikation« genannt. Eine Fristenapplikation, zu der man ja wohl im Prinzip nicht mehr akademisch ausgebildete Juristen benötigte. Denn ob die Leute 1 oder 3 Jahre getrennt leben, das kann ja schließlich auch ein gut ausgebildeter Sekretär oder auch ein überhaupt nicht akademisch ausgebildeter Mann oder eine Frau feststellen. Die Fristenapplikation aber ist das Problem der Entwurfsverfasser und auch der besonders reformwütigen Kollegen und sonstigen Juristen. Es soll nicht mehr Einzelfallgerechtigkeit im Scheidungsverfahren stattfinden und im Sinne dieses Prinzips geurteilt werden. Einzelfallgerechtigkeit, so sagt man, würde ja doch wieder nur dazu führen, daß der Richter sich dann mit Inquisitionsmethoden und als Präzeptor Matrimonii in das Innenleben der Ehegatten hineinmischt, alles aufhellt – Sie kennen die Angst vor der Aufhellung der Intimsphäre. Aus diesem Grund Fristenapplikation und sonst nichts.</p>
				<p>Auf dem Mainzer Juristentag anno ’70 erklärte ein Kollege wörtlich folgendes: Jede Partei kann bei diesem Bestehen der Fristenapplikation sich dann darauf einstellen, daß nach einem bestimmten Zeitpunkt auch wirklich geschieden wird. Und wenn man das alles zusammennimmt, dann liegt doch in diesen Überlegungen ganz schlicht das Prinzip der Eheaufkündigung und letzten Endes der Verstoßung darin, was immer wieder bestritten wird, was aber letzten Endes gar nicht bestritten werden kann.</p>
				<p>Ich bin der Meinung, daß wir die einverständliche Scheidung – also eine Klausel, wenn sie 1 Jahr getrennt leben und beide die Scheidung wollen –, daß wir die einverständliche Scheidung nicht verhindern können. Und sie mag, obwohl es eigentlich den Vorstellungen über Ehe widerspricht, denn schließlich und endlich auch im Gesetzestext darinstehen. Aber eine 3-Jahresfrist, Trennungsfrist, mit der Folge, daß die Ehe dann als gescheitert angesehen werden muß und die Scheidung auszusprechen ist, diese 3-Jahre-Trennungsklausel scheint mir verfehlt zu sein. Sie ist unmöglich. Und schließlich ist auch unmöglich eine Regelung, die da sagt, daß eben, wenn Zerrüttung im Einzelfall nachgewiesen wird, von heute auf morgen wegen Zerrüttung die Ehescheidung begehrt werden kann, selbstverständlich auch seitens des Schuldigen, wenn wir diesen Ausdruck überhaupt noch benutzen dürfen.</p>
				<p>Ich komme zum nächsten Kapitel: Härtefall. Von vielen wird eine Härteklausel zugunsten des scheidungsunwilligen Partners überhaupt abgelehnt. Es soll keine Härte mehr geben. Und wenn es sie doch gibt, wird sie eben nicht respektiert. Der Referentenentwurf von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN026" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 5.</p></note></seg> ist immerhin für eine sog. Immaterielle Härteklausel, indem dort formuliert wird: »Falls infolge außergewöhnlicher Umstände eine schwere Härte für den Scheidungsunwilligen eintreten würde, soll auf Verlangen diese Ehe nicht geschieden werden.« Außergewöhnliche Härte, außergewöhnliche Umstände und dadurch bewirkte schwere Härte. Meine sehr verehrten Damen und Herren, das hört sich, auch wenn man die Beispiele in dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahnschen</name> Entwurf dann liest, zunächst recht positiv und erfreulich an. Liest man aber dann nur ein Stückchen weiter, stellt man fest, daß derselbe Entwurf nicht nur die Härte für den Scheidungsunwilligen berücksichtigen möchte, sondern auch die Härte für den Scheidungswilligen, die darin liegt, nicht geschieden zu werden. Und wenn ich Ihnen jetzt folgendes sage, werden Sie wohl überwiegend mir zustimmen, wenn ich erkläre: Diese <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahnsche</name> Härteklausel ist nur ein Blickfang, ist letzen Endes nur etwas, um das Publikum für diese Konzeption zu gewinnen, ohne materiellen Gehalt. Denn da steht folgendes mit etwas anderen Worten – ich möchte nicht immer wörtlich zitieren: »Es kann eine Härte auch für den scheidungswilligen Partner darin gelegen sein, daß ein Kind aus der neuen Verbindung – etwa des Mannes mit einer anderen Frau – unterwegs ist, und dieses Kind, wenn die im Wege stehende Ehe nicht geschieden würde, dann eben als illegitimes Kind zur Welt kommen müßte.« Meine Studenten haben bereits gesagt, als wir das durchsahen: Ja dann braucht man ja das Kind nur kommen zu lassen, und schon ist die Härte, die möglicherweise für den scheidungsunwilligen Partner existiert, durch das kommende Kind beseitigt. Es geht noch weiter. Wenn das Kind aus der neuen Verbindung des Scheidungswilligen kurz vor der Einschulung steht, so liest man in diesem Entwurf in der Begründung, dann soll eine besondere Härte auf Seiten des Scheidungswilligen darin gelegen sein, daß das Kind nicht mit dem Namen des Vaters in die Schule kommt, während es natürlich mit dem Namen des Vaters in die Schule käme, wenn die im Wege stehende Ehe aufgelöst und die neue Ehe begründet werden könnte.</p>
				<p>Wenn man mit solchen Beispielen die Härte auf Seiten des Scheidungsunwilligen durch eine Gegenhärte auf Seiten des Scheidungswilligen ausräumt, kann man eine solche Klausel überhaupt nicht ernst nehmen. Es ist also wirklich bloß ein Spiel mit Worten, wenn dort von außergewöhnlichen Umständen und dadurch bewirkter schwerer Härte geredet wird. Ich bin daher der Meinung, [eine] solche Klausel ist wertlos. Es müßte eine inhaltserfüllte wirkliche Härteklausel, eine effiziente Klausel dieser Art an die Stelle treten, und zwar eine Härteklausel, die immaterielle und auch materielle Tatbestände erfaßt oder erfassen kann. Ich bin mir darüber im klaren, daß hierzu sehr vieles zu sagen wäre, muß aber aus Zeitgründen darauf verzichten, das zu breit darzulegen. Sicherlich ein Thema für die Diskussion.</p>
				<p>Vielleicht sollte man dem Petitum, dem Anliegen, dem Vorschlag des Justizministeriums ein Wort entgegenhalten, das ein bayrischer Jurist bei der Beurteilung des Diskussionsentwurfs zu diesem gleichen Petitum geäußert hat. Er formulierte wie folgt: Das nicht genau kalkulierbare Recht auf Scheidung ist besser als das kalkulierbare Unrecht. Das kalkulierbare Unrecht, das eintreten würde, wenn man ohne Härteklausel oder ohne effiziente Härteklausel nach 3jähriger Trennung jedem Eheaufkündiger das Recht auf Scheidung ohne jede Einschränkung gewährt. Im übrigen meine ich: Der Mißbrauchsgedanke ist jeder Rechtsposition eigentümlich. Er existiert im Arbeitsrecht, im Mietrecht, immer wieder werden auch diese Sozialtatbestände des Schuldrechts, diese Dauerschuldverhältnisse, wenn Sie so wollen, sozialrechtlich und mit Mißbrauchs- oder Antimißbrauchsgedanken aufgefüllt. Soll ausgerechnet die Ehe, wie man schon oft gesagt hat, ganz außerstande sein, daß auch hier der Mißbrauchsgedanke eingeführt und praktiziert wird? Im übrigen ist es auch nach dem vor wenigen Wochen in England in Kraft getretenen neuen Scheidungsgesetzbuch, daß dem Scheidungsbegehren stets, vor allem, wenn gemäß einer Fristenregelung geschieden wird, entgegengesetzt werden kann financial or other hardship, also materielle oder auch andere Härten – und es heißt im englischen Text außerdem, daß bei Vorliegen eines Scheidungstatbestandes dann wegen finacial or other hardship nicht geschieden werden darf, wenn it would be wrong to dissolve the marriage, also ganz klar der Standpunkt, daß nicht kalkulierbar sein darf, ohne Rücksicht auf den Einzelfall, die Scheidung nach Ablauf einer bestimmten Frist, sondern auch, wenn eine Frist erfüllt ist – dafür kann man einiges anführen –, doch der Einzelfall seiner Gerechtigkeit zugeführt werden muß. Ich pflege zur Frage z. T. Ihres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> in diesem Zusammenhang auch einen lateinischen Satz noch mit anzuführen, der im übrigen nicht aus dem alten römischen Recht, sondern aus der glossa ordinaria des 13. Jahrhunderts stammt: Suam turpitudinem allegans non auditur. – Wer sich auf seine eigene Schändlichkeit beruft, wird damit nicht gehört. Der typische Gedanke des Rechtsmißbrauchs, der muß hinein. Hier ist die entscheidende, die wichtigste Position im Zusammenhang des Scheidungsrechts und der Abwehr einer einseitig begehrten Scheidung zu beziehen.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, soviel zur Scheidung! Nun einiges zu den Scheidungsfolgen. Ganz kurz: Scheidungsfolge Namensrecht. Es soll kein Namensuntersagungsrecht mehr geben. [Daß] also nicht mehr wie heute der Mann wegen Verschuldens seiner Frau oder nachehelichen Verhaltens seiner Frau dieser die Fortführung des Ehenamens, was ja im Moment noch heißt: seines Namens, verbieten dürfe. Also, die Beseitigung dieses Namensuntersagungsrechts halte ich für richtig und für billigenswert. Zweiter Punkt in Bezug auf die Scheidungsfolgen: Elterliche Gewalt. Die Übertragung der elterlichen Gewalt ist nach dem geltenden Recht auch in der Hauptsache nach dem Kindeswohl ausgerichtet. Aber daneben [spielt]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »steht«.</p></note></seg> auch das Verschulden an der durchgeführten Ehescheidung eine Rolle. Ich habe nichts dagegen einzuwenden, wenn der Verschuldensaspekt aus diesen Regelungen verschwindet und die Frage der Übertragung der elterlichen Gewalt auf den Vater oder die Mutter nach Ehescheidung allein nach dem Kindeswohl ausgerichtet wird. Ich meine allerdings, wenn ein eheliches Verschulden vorliegt, das– soweit Menschen urteilen können – auch das Interesse des Kindes betrifft, dann müßte das im Rahmen der Kindeswohlklausel selbstverständlich auch künftig Berücksichtigung finden können.</p>
				<p>In Bezug auf den nachehelichen Zugewinnausgleich soll nichts verändert werden. In Bezug auf Hausrat und Wohnungsregelung nach Ehescheidung einiges. Aber es lohnt sich kaum, dies im einzelnen darzustellen.</p>
				<p>Letzter oder vorletzter Punkt: Das nacheheliche Unterhaltsrecht. Das ist natürlich von den Folgen, die nach der Ehescheidung eintreten und die zu berücksichtigen sind, der bei weitem wichtigste Punkt. Hier muß man, glaub’ ich, ausgehen 1. von der berühmten Würzburger Rede von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, mit der er ja die aktuellste Diskussion über das Ehescheidungsrecht eingeleitet hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN028" type="comment"><p>Zur Rede des Bundesjustizministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> am 23. Januar 1970 in Würzburg vor der Arbeitsgemeinschaft Sozialdemokratischer Juristen über die Reform des Ehescheidungsrechts vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 125.</p></note></seg> Es wird auszugehen sein – so sagte er damals, und daran sollte man ihn immer wieder erinnern –, es wird auszugehen sein von dem Grundsatz, daß mit der Beendigung der Ehe auch die wirtschaftlichen Beziehungen der Ehegatten zuende sind. Und jeder für sich selbst zu sorgen hat. Auch durch eigene Erwerbstätigkeit. Nicht erst der Diskussionsentwurf im § 8, sondern diese Würzburger Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> im Januar ’70 hat die Weichen klar gestellt für die Unterhaltsregelung nach Ehescheidung. Grundsätzlich soll es keinen Unterhalt nach Ehescheidung geben, ausnahmsweise doch.</p>
				<p>Und, meine Damen und Herren, bei diesem Regelausnahmetatbestand, das will ich Ihnen noch kurz darstellen, ist auch der neueste Entwurf<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN029" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 5.</p></note></seg>, trotz der so herben Kritik an der Regelung des Diskussionsentwurfs<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN030" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 4.</p></note></seg>, eindeutig verblieben. Denn es heißt in der Begründung zum neuesten Entwurf u. a. wörtlich: »Der Grundsatz des geltenden Rechts, daß die geschiedenen Ehegatten ihr Leben lang füreinander verantwortlich bleiben, kann nicht länger aufrecht erhalten werden.« Die im Entwurf vorgeschlagenen Bestimmungen sollen vielmehr dazu beitragen, daß sich die geschiedenen Ehegatten bemühen, sich möglichst bald voneinander unabhängig zu machen. Und die Referenten bezeichnen dies als das Liquidationsprinzip. Die gewesene Ehe soll möglichst bald liquidiert werden. Wenn ich nicht irre, steht dieses Wort Liquidation irgendwo im Wörterbuch des Unmenschen oder jedenfalls in der Nähe. Man sollte sich hüten, eine derart wichtige Einrichtung und Gemeinschaft wie die Ehe mit dem Gedanken derLiquidation in Verbindung zu bringen. Nach meiner Meinung haben für die Regelung der Unterhaltspflicht nach der Ehescheidung 2 Gedanken gleich starke Erheblichkeit. Einmal, wie es vor allem von evangelischer Seite immer wieder betont worden ist, der Gedanke, daß eine Ehe, die bestand, nicht ausgelöscht werden kann, sondern Nachwirkungen hat. Und der andere Gedanke ist der, daß nach der Ehescheidung, weil immerhin das zivile Rechtsband aufgelöst ist, nun die Selbstverantwortlichkeit des Geschiedenen verstärkt besteht. Die Selbstverantwortlichkeit ist selbstverständlich. Sie besteht auch während der Ehe. Sie besteht natürlich verstärkt nach der Ehescheidung.</p>
				<p>Diese beiden Prinzipien, Nachwirkungen der Ehe einerseits, Selbstverantwortlichkeit der Geschiedenen andererseits, müssen in das rechte Verhältnis zueinander gebracht werden. Aber angesichts dessen, was ich eben zitieren durfte, ist es immer noch so, daß der Gedanke der Selbstverantwortlichkeit, der Selbst-Alimentation, der Liquidation der gewesenen Ehe auch bei den neuesten Reformvorschlägen im Vordergrund steht. Und daher muß immer derjenige, der nach der Ehescheidung Unterhalt haben will, von sich aus beweisen, daß ein solcher Tatbestand vorliegt. Das, meine Damen und Herren, ist ja, wenn ich nicht irre, einmal zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und einem der hohen Mitglieder Ihrer Fraktion zu einem sehr erheblichen Streitgespräch geworden. Und man hat damals gesagt, der betreffende Kritiker aus Ihrer Fraktion habe wohl den Referentenentwurf noch gar nicht richtig gelesen. Nun, es ist so, daß auch nach geltendem Recht derjenige, der Unterhalt fordert, beweisen muß, daß er unterhaltsbedürftig ist. Das ist nach geltendem Recht schon so. Und insoweit ändert das kommende Recht, wenn es so kommt, das gegenwärtige Recht nicht. Aber [der] Akzent wird ganz anders gesetzt. Und der Akzent kommt aus der immer wiederkehrenden Wortfolge deutlich zum Ausdruck: solange er, nämlich der Geschiedene und Unterhaltsfordernde, nicht in Erwerbstätigkeit eintreten kann. Solange er unfähig ist zur Erwerbstätigkeit. Das Prinzip lautet also ganz eindeutig: Der Geschiedene muß verdienen und sich selbst unterhalten.</p>
				<p>Und nun will ich Ihnen einige der Tatbestände, die dort formuliert sind, noch kurz erläutern. Die Tatbestände, nach denen es Unterhalt geben soll, sind vor allem die folgenden vier: Unfähigkeit zur Erwerbstätigkeit wegen der Pflege oder Erziehung eines gemeinschaftlichen Kindes. Die Mutter hat ein oder mehrere gemeinschaftliche Kinder und ist dieserhalb außerstande, in Erwerbstätigkeit zu stehen. Manche meinen, im Entwurf stünde darin, das ist aber ganz falsch: wer Kinder hat und diese zu erziehen hat, braucht nicht erwerbstätig zu sein und hat daher Unterhaltsanspruch. Das steht nicht da. Sondern es steht da: nur der, der infolge der Kinder nicht erwerbstätig sein kann. Da aber das Prinzip lautet, jeder soll erwerbstätig sein, wird man also der Frau zumuten, sobald die Kinder in der Schule oder sobald sie in einem erweiterten Kindergarten untergebracht werden können, daß sie Erwerbstätigkeit ausübt. In diesem Zusammenhang ist äußerst interessant der Vorschlag, eine konsequente Familienpolitik müsse dafür sorgen – Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RammThilo">Ramm</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TsatsosDimitris">Dimitis</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN031" type="comment"><p>Der Name konnte nicht verifiziert werden.</p></note></seg> z. B., oder von vielen anderen, sicher auch seitens der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> oder vieler ihrer Mitglieder –, es müsse von staatlicher Seite dafür gesorgt werden, daß auch die Frau mit Kindern jederzeit eine Erwerbstätigkeit ausüben kann.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN032" type="comment"><p>Vgl. dazu Thilo <hi rendition="#smcap">Ramm</hi>: Zur Neuregelung des Rechts der Ehescheidung und der Scheidungsfolgen, in: Juristenzeitung 25 (1970), S. 705–709 und 753–758, bes. S. 754.</p></note></seg> Massenhafter Ausbau von Kindertagesstätten, Ganztagsschulen usw., nur dann sei die wirkliche Gleichberechtigung der Frau realisiert, und wenn man das dann macht – aus welchen Mitteln, ist mir ja unklar –, aber wenn man das dann macht, dann ist diese Kinderklausel überhaupt nicht mehr geeignet, einen nachehelichen Unterhaltsanspruch auszulösen.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren! Schon diese Überlegung zeigt, daß das Problem tief in die sozialpolitischen, in die gesellschaftspolitischen Dinge hineinreicht. Ein weiterer Unterhaltstatbestand soll sein der des Alters, wenn zu erwarten ist, daß der geschiedene Gatte dieserhalb nicht mehr erwerbstätig werden kann. Wenn also der geschiedene Partner, sagen wir, die Frau, bei der Scheidung 45 ist, wird man nicht unbedingt sagen können, daß sie dieserhalb nicht mehr erwerbstätig sein kann. Wenn sie aber demnächst die in diesem Alter ja doch so häufigen Krankheiten oder Ausfallerscheinungen erlebt und nun nicht mehr voll erwerbstätig sein kann, soll dieser spätere Eintritt überhaupt nicht geeignet sein, ihr nachträglich einen Unterhaltsanspruch zu geben.</p>
				<p>Ich bitte um Entschuldigung, ich habe jetzt Alter und Krankheit miteinander etwas verwechselt. Die beiden Fälle liegen aber auch ähnlich. Der eine Fall ist der des Alters. Und wegen Alters, wenn man dieserhalb nicht erwerbstätig sein kann, soll also Unterhalt gewährt werden müssen. Wenn er aber später alt wird, nachdem man in jüngerem Alter noch erwerbstätig sein konnte, ist dieses spätere Alter nicht geeignet, noch einen Unterhaltsanspruch auszulösen.</p>
				<p>Genauso oder entsprechend bei der Krankheit. Ist man bei der Ehescheidung krank und kann deshalb nicht erwerbstätig sein, bekommt man Unterhalt. Wird man aber später krank, bekommt man keinen Unterhalt. Entgegen dem geltenden Recht. Ja, ich muß an dieser Stelle wieder aus der Begründung einen Satz wörtlich verlesen, der wie folgt lautet: Eine Krankheit, die im Zeitpunkt der Scheidung zwar schon bestand, aber noch nicht bekannt war, wird von § 1593<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN033" type="comment"><p>Wahrscheinlich ist gemeint § 1573 des Referentenentwurfs. Der § 1573 des späteren Gesetzentwurfs vom 20. September 1971 (BT Drs. 06/2577) regelte entsprechend die Frage des Unterhalts im Krankheitsfall eines geschiedenen Ehegatten.</p></note></seg> nicht erfaßt. Eine Frau also, die im Augenblick der Ehescheidung latent krank ist und dann trotzdem, weil sie’s ja noch nicht weiß, eine Zeit hindurch arbeitet, dann aber einige Zeit darauf offensichtlich, also offen erkrankt und ihre Tätigkeit einstellen muß, bekommt nach diesem Entwurf keinen Pfennig Unterhalt, obwohl sie schon im Moment der Ehescheidung krank gewesen ist. Meine Damen und Herren, und das wagt man als eine Verbesserung der derzeitigen unterhaltsrechtlichen Regelungen zu preisen und dem Volke vorzumachen, hier läge eine Verbesserung wirklich vor. Es ist ungeheuerlich, was in der Begründung zu diesem Entwurf darinsteht. Vor allem zu diesen Fällen des Alters, der Krankheit und auch der Kinderpflege usw. Wenn man natürlich die höheren Leute des Bundesjustizministeriums darauf anspricht, dann pflegen die zu antworten: Das hat irgendein Hilfsreferent geschrieben in der Begründung. Das können Sie nicht alles so ernst nehmen. Das will unser Minister nicht.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich muß sagen, wenn dies als Papier des Ministeriums – ja, ich habe Ihnen das alles zugeschickt, nicht wahr. Der weitere Unterhaltstatbestand ist der, daß der Geschiedene nicht in der Lage ist, zumutbare Erwerbstätigkeit zu übernehmen. Also die Frau, die ja den Hauptfall darstellt, hat bisher keine Erwerbstätigkeit ausgeübt, und nun soll sie zumutbare Erwerbstätigkeit übernehmen. Was ist zumutbar? Sehr interessant eine Diskussion auf dem Deutschen Juristentag in Mainz anno ’70<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN034" type="comment"><p>Vgl. dazu auch die Rede des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> am 22. September 1970 zur Eröffnung des 48. Deutschen Juristentags in Mainz; <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 1341 ff.</p></note></seg> : Zumutbar ist jede anständige Tätigkeit. Für eine gewesene Haus- und Ehefrau vor allem die Übernahme entsprechender Tätigkeit in fremden Haushalten oder Gaststätten.</p>
				<p>Nun also, in diese Richtung geht die Überlegung –ich habe dem natürlich lebhaft widersprochen –, in diese Richtung geht die Überlegung mit der zumutbaren Erwerbstätigkeit. Und wenn eine zumutbare Erwerbstätigkeit zur Verfügung steht, aber nicht ausgeübt wird, ist es eben mit dem Unterhaltsanspruch dahin. Außerdem, das liest man wiederum in der Begründung dieses Referentenentwurfs, wenn jemand als Geschiedener zunächst eine zumutbare Erwerbstätigkeit hatte, dann aber diese verliert, etwa wegen einer Wirtschaftsrezession, was ja nicht ganz unwahrscheinlich ist, daß die erst vor kurzem eingetretenen Ehefrauen im Falle einer Wirtschaftsrezession, die ich für nicht wahrscheinlich halte, vielleicht aber doch einmal kommt, daß eine Frau, die erst kurze Zeit da tätig ist, dann als erste oder zweite entlassen wird. Das ist kein eheliches Schicksal mehr, sondern die Wirtschaftsrezession, so heißt es im Entwurf, ist ein Schicksal, das jeden trifft. Diese Frau, die zunächst eine Arbeit bekam, dann aber die Arbeit wegen wirtschaftlicher Allgemeintatbestände wieder verliert, ist nicht unterhaltsberechtigt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wiederum ein Fall, wo ganz klar ein Rückschritt und eine Verschlechterung gegenüber dem geltenden Recht gewollt ist. Nur ehebedingte Bedürftigkeit, nicht aber sog. schicksalsbedingte Bedürftigkeit soll eine Rolle spielen können. Die entscheidende Frage zu dem Unterhaltsrecht ist nun folgende, und erlauben Sie, daß ich dies noch eben anspreche. Ist dieses Unterhaltsrecht, dieses so geschilderte Unterhaltsrecht, wirklich geeignet, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und andere immer wieder vortragen, eine materielle Anti-Scheidungs-Härteklausel überflüssig zu machen? Wer behauptet, das nacheheliche Unterhaltsrecht ist so vorzüglich konzipiert, daß es einer materiellen Härteklausel gar nicht bedarf. Wenn man sich das näher ansieht, kommt man zum Ergebnis, daß das nacheheliche Unterhaltsrecht weitgehend schlechter ist als das bisherige und daß daher materielle Härten dauernd infolge dieser Regelung eintreten können. Nur in einem ist tatsächlich – wesentlich in einem – eine Verbesserung zu konstatieren. Auch der Ehegatte, der im Sinne des bisherigen Rechts als schuldig, mitschuldig oder überwiegend schuldig geschieden werden müßte, soll nach künftigem Recht gegebenenfalls auch einen Unterhaltsanspruch haben. Diesen Fortschritt halte ich für richtig, wenngleich man überlegen muß, ob jeder Schuldige künftig einen Unterhaltsanspruch haben soll, also auch der, der ganz bewußt, offensichtlich und allein die Ehe zerstört hat, nun verlangen darf, daß der andere ihn noch mit Unterhaltsleistungen durch längere Zeit hindurch ausstattet. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> hat in der letzten Wochenendausgabe der »Frankfurter Allgemeinen« solche Fälle geschildert, die recht eindrucksvoll sind.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN035" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Ehen von gestern – Scheidungsrecht von morgen?«; »<name type="Organisation" ref="#FAZ">FAZ</name>«, 6. März 1971, Beilage »Bilder und Zeiten«, S. 6.</p></note></seg></p>
				<p>Immerhin: Im Prinzip halte ich es für gerechtfertigt, daß eine Frau, die, sagen wir, 15, 20 Jahre eine gute Ehe geführt hat und dann wegen eines Ausrutschers schuldig geschieden wird nach geltendem Recht, daß die nach künftigem Recht dann trotzdem einen Unterhaltsanspruch haben soll, jedenfalls im Prinzip nicht wegen Verschuldens die Verantwortung des geschiedenen Ehegatten versagt werden soll. Ein interessanter Punkt, und damit möchte ich enden, ist noch die Frage, sollte, soweit Unterhaltsansprüche nach der Ehescheidung demnächst existieren, dem Unterhaltsanspruch des Geschiedenen ein Vorrang eingeräumt sein gegenüber dem Unterhaltsanspruch des neuen Ehegatten? Am besten natürlich an dem simplen Beispiel des Mannes, der seine erste Frau zu alimentieren und sich eine zweite hinzugenommen hat, zu entwickeln. Der Kuchen reicht aus, um alle Kinder aus beiden und vielleicht noch sonstigen Verbindungen und dazu zwei Ehefrauen angemessen und sich selbst zu alimentieren. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> schlägt im Referentenentwurf nun vor, daß der geschiedene Gatte, soweit er unterhaltsberechtigt ist, unterhaltsrechtlich den Vorrang haben soll vor dem neuen Ehegatten. Er meint, dies sei ein erheblicher Fortschritt. Das stimmt auch. Das ist ein Fortschritt, und insoweit verdient der Entwurf trotz aller möglichen Kritik durchaus eine Belobigung. Ausnahmsweise.</p>
				<p>Aber auch hier hat sich bereits die Gegenseite zu Wort gemeldet. Und in dem schon genannten Aufsatz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TsatsosDimitris">Dimitis</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN036" type="comment"><p>Vgl. dazu oben Anm. 31 und 32.</p></note></seg> ist gesagt, das sei ja geradezu brutal, dem geschiedenen ersten Ehepartner einen Vorrang vor dem 2. Ehepartner unterhaltsrechtlich einzuräumen. Damit würde die Zweitehe diskriminiert. Das bedeute de facto doch ein Wiederverehelichungsverbot für sozial Schwächere. Das nacheheliche Unterhaltsrecht – ich zitiere wörtlich – dürfe doch nicht zur Arena des Zweikampfes der beiden Ehefrauen oder gar zum Exekutionsort für die 2. Frau werden. Dieser von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> vorgesehene Vorrang des geschiedenen früheren Ehegatten verstoße gegen Art. 6 Abs. 1 des Grundgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN037" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 25.</p></note></seg>, denn auch die 2. Ehe sei ja Ehe und dürfe nicht eines wesentlichen Inhalts, nämlich der Unterhaltsberechtigung von vornherein in den gegebenen Verhältnissen, beraubt werden. Wir müssen damit rechnen, daß entweder schon in diesem Hause der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> vorgesehene unterhaltsrechtliche Vorrang des geschiedenen Gatten totgemacht wird oder daß er vielleicht beschlossen wird und dann das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> dieser Vorrangklausel das Lebenslicht nehmen wird. Dann aber haben wir das progressive Scheidungsrecht beschlossen, und was an Besserungen drin ist, wird nachträglich herausgeschossen. Infolgedessen halte ich letzten Endes auch von diesem Projekt nicht besonders viel. Wenn man aber schon daran denkt, dem geschiedenen Ehegatten unterhaltsrechtlich einen Vorrang einzuräumen, sollte man auch den Kindern aus der geschiedenen Ehe einen Vorrang nicht vor den Kindern aus zweiter Ehe, wohl aber vor dem 2. Ehegatten in einschlägigen Fällen einräumen. Alles sehr schwierige, aber jetzt nicht näher mehr zu betrachtende Fragen.</p>
				<p>Es wäre noch vieles zu sagen zum Sozialrecht. Es wäre vieles zu sagen auch zum Verfahrensrecht. Ich stehe gerne Rede und Antwort, habe aber den Eindruck, daß ich Sie ohnehin schon genügend oder zuviel strapaziert habe, und möchte daher meinerseits enden und vielleicht nur noch ein Wort zitieren, das jüngst in einer juristischen Zeitschrift von einem bayrischen Richter geschrieben worden ist. Ich finde dieses Wort charakteristisch. Es hat mich geradezu ermuntert, bei dem harten Standpunkt gegen diese Reform zu verbleiben. Dieser bayrische Richter schreibt: Wir leben in einer Zeit der Reformen. Das bestreiten wir nicht. Höchste Wertvorstellungen sinken in sich zusammen. Neue Auffassungen kommen und suchen sich durchzusetzen. Soweit klare Vorstellungen von einem Zukunftsbild fehlen, wird durch Experimente versucht, eine neue Linie zu erreichen. Pluralistische Gedanken treten an die Stelle der Werte der christlich-abendländischen Kultur, die im Versinken ist. Ich wollte dieses Zitat bei einer Christlich-Demokratischen Fraktion zu zitieren, nicht unterlassen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Sehr geehrter, lieber Herr Professor. Sie haben in einer ausgezeichneten Weise uns in diese schwierige Materie knapp und anschaulich vor allem eingeführt. Ich persönlich möchte Ihnen besonders danken, daß Sie vor allem auch zu Beginn Ihrer Ausführungen auf das Ehewirkungsrecht eingegangen sind, das nämlich oft etwas zu kurz kommt in allen unseren Diskussionen im Blick auf die Scheidungsfolgen und das Sozialrecht. Wir wollen jetzt eine ganz kurze Pause machen, damit Sie sich mit materiellen Gütern jetzt einmal versorgen können, und dann – das ist nicht die immaterielle Härteklausel, sondern wir wollen jetzt eine materielle Härteklausel einführen, indem Sie sich wirklich stärken können –, dann aber Sie herzlich bitten, Ihre Fragen zu stellen, denn ich glaube, wir sollten den Abend nützen, manche noch offenstehende und offengebliebenen Fragen hier noch abzuklären.</p>
				<p>[Unterbrechung der Sitzung für eine Pause.]</p>
				<p>Noch einmal ganz herzlichen Dank, Herr Professor! Ich möchte, daß wir einige Fragen sammeln, damit einmal der Herr Professor sich selbst kurz stärken kann und er etwas konzentrierter dann die Fragen wird beantworten können. Ich meine, daß vor allem eines doch sehr deutlich geworden ist, auch in allen Diskussionen und auch in Ihrem Vortrag heute, Herr Professor, daß eine Kardinalfrage hier im Ehescheidungsrecht wieder deutlich wird, in dem wir uns alle befinden in dieser Frage, der Fetisch: Reformen und Fortschritt. Wohin die führen – führen sie zum Menschen hin oder vom Menschen weg? Und hier bei diesem Ehescheidungsrecht müssen wir sehr stark das Empfinden haben, daß sie nicht hinführen zu mehr Menschlichkeit, sondern wegführen, einfach deshalb – und ich meine, daß unser Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> bei unserer letzten Debatte im Plenum [das] ausgezeichnet dargelegt hat, als wir über die Sozialschädlichkeit gesprochen haben, was heißt für uns, »Würde des Menschen«, die wir nach dem Grundgesetz zu wahren haben. Würde des Menschen heißt nicht nur, uns selbst zu achten und unser eigenes Leben zu sehen, sondern vor allem auch die Würde des anderen zu wahren und an die Würde des anderen zu denken. Und ich meine, daß das auch hier gerade bei diesem Gesetzentwurf im Mittelpunkt all unserer Beratungen zu stehen hat.</p>
				<p>Und ein zweites, was hier, glaube ich, kritisch auch angeführt werden müßte: Im Augenblick ist die SPD dabei, nicht nur im Ehescheidungsrecht, so habe ich den Eindruck, Herr Professor, sondern in vielen anderen Bereichen ihre eigenen Ziele zu versäumen, die wollten den Menschen helfen, die vielleicht es schwerer hatten in den vergangenen Jahrzehnten hier Gleichberechtigung zu erreichen und gleiche Startchancen im Leben zu bekommen. Sie verbauen aber jetzt gerade diesen beiden Gruppen, nämlich Gruppen von Arbeiter- und Angestellten-Familien, in den Bereichen, die stolz darauf sind, daß sie vielleicht jetzt ein solches Einkommen haben, daß ihre Frauen nicht mehr zur Arbeit gehen müssen, daß sie froh sind, daß sie tatsächlich jetzt in eine Zeit hineinwachsen dürfen, in denen sie als Alleinverdiener eine Familie ernähren können, ausgerechnet in dem Moment stellt die SPD als Leitbild der zukünftigen Frau die berufstätige Frau in den Mittelpunkt all ihrer Überlegungen. Und ahnt, glaub’ ich, noch gar nicht, in welchem Umfang sie von ihrer eigenen Vorstellung damit abweicht.</p>
				<p>Das wollt’ ich nur als ganz kurze Einleitung sagen und Sie aber jetzt alle bitten, zu diesen Ausführungen von Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name> Ihre Fragen zu stellen und Ihre Stellungnahme abzugeben, damit wir hier doch am Schluß des Abends mit neuen Erkenntnissen auch selber wieder diese Diskussion hier verlassen können. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> bitte, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> nachher.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name>: Herr Professor! Ich habe den Eindruck, daß die Sozialdemokratische Partei auf diesem Gebiet eine Politik betreibt, die – im Grunde genommen – den Geist des Individualismus atmet. Wir wissen, daß jeder, der in eine Ehe eintritt, gewissermaßen etwas von seinen individuellen Rechten opfert und sich unter das Gesetz einer Gemeinschaft stellt. Ich bin der Auffassung, daß diese eheliche Gemeinschaft im Grundgesetz in besonderer Weise geschützt ist. Ich frage mich nach dem vorliegenden Referentenentwurf<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN038" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 5.</p></note></seg>, ob im Grunde genommen der Schutz für die eheliche Lebensgemeinschaft nach diesem Gesetz überhaupt noch gegeben ist und ob es im Grunde genommen nur noch individuelle Rechte im Sinne individualistischer Lebensauffassung kennt. Für meine Person würde ein kommendes Gesetz auf diesem Gebiete niemals auf die deutliche Markierung des Grundsatzes verzichten können, daß die Ehe auf Dauer ausgerichtet ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Herr Professor! Die Dinge sind ja wohl zu weit vorangediehen, daß wir von dem Begriff der Zerrüttung nicht mehr hinwegkommen werden. Was Sie nun eingewendet haben dagegen, daß die Zerrüttung als ein Scheitern bezeichnet wird oder definiert wird, das gibt neue Aspekte. Mir jedenfalls. Ich habe bisher den Begriff des Scheiterns von der Fahrt eines Schiffes hergenommen, und daher habe ich den Begriff so ausgelegt: Jede Ehe ist nach der neuen Vorstellung ein Versuch, und wenn es gut geht, dann geht’s gut bis zum Tode des einen der beiden Ehegatten. Nun, Sie haben auch davon gesprochen, daß die Ehe Pflichten geben soll. Ich möchte meinen, nach der neuen Vorstellung ist die Ehe kein Pflichtverhältnis mehr. Denn wo kommen denn Pflichten in Erscheinung? Letzten Endes, oder die Ehe als Pflichtverhältnis, bei der Ehescheidung. Wenn es aber bei der Ehescheidung nur noch darauf ankommt, ob nach den tatsächlichen Verhältnissen die Ehe zerrüttet ist, dann kommt es nicht mehr darauf an, ob die Gatten ihre Pflichten erfüllt haben oder nicht. Aber nun meine Frage insbesondere: Sie haben gesprochen davon, daß die Zerrüttung bewiesen werden soll durch Fristenapplikation. Nun kann ich mir vorstellen, daß die Ehegatten auch sich scheiden lassen wollen, ohne vorher 1 Jahr getrennt zu leben oder ohne daß eine 3jährige Trennung vorliegt. Was soll und kann der Richter dann prüfen? Was muß vorgetragen werden? Wäre die Konsequenz nicht aus der Forderung, daß keine schmutzige Wäsche mehr gewaschen werden soll, daß wir dann auch im Ehescheidungsprozeß zur Dispositionsmaschine übergehen, d. h. eben, was zugestanden wird an Tatsachen, was nicht bestritten wird von der beklagten Partei, gilt als bewiesen und bedarf keines weiteren Beweises.</p>
				<p>Aber es wird nun so und so viele Ehegatten geben, die eben mit der Scheidung nicht einverstanden sind. Und dann ist doch, meiner Meinung nach, nach wie vor der klagende Ehegatte gezwungen, Tatsachen zu behaupten und Beweise vorzutragen. Es müssen Beweise erhoben werden. Und dann sind wir, glaub’ ich, wieder bei dem Punkt, daß eben doch die schmutzige Wäsche gewaschen werden muß. Und ob es dann wirklich ein so großer Schritt ist, daß das Gericht dann auch noch die Tatsachen, die für die Zerrüttung vorgetragen werden, als Schuld des einen oder anderen beurteilt und wägt, der scheint mir nicht allzugroß zu sein. Nun, Sie sagten, es werde verlangt oder gefordert – das ist auch der Fall –, daß mehr oder weniger in das Gesetz hineinkommen sollte, die Ehe sei auf Lebenszeit angelegt. Ich halte von solchen deklamatorischen Sätzen nichts, wenn sie nicht im Gesetz auch in Erscheinung treten. Und ich glaube, nach Ihren Ausführungen können sie doch wohl nur in Erscheinung treten bei der Unterhaltsregelung. Ich habe an sich die Meinung, daß die Vorlage völlig logisch ist, wenn ich mich erinnere an das, was in dem Hearing gesagt wurde. In dem Hearing wurde von verschiedenen Vertretern die Meinung geäußert, die Ehe als solche, als Institution ist nach wie vor beliebt. Aber man wird sich öfter wandeln. Man lebt länger, man wird mehr Ehen führen. Folge: Wenn eine Ehe zerrüttet ist, muß die Bahn frei gemacht werden für eine neue Ehe, und dann darf man, so scheint mir die logische Folge dieses Entwurfes zu sein, den Ehegatten nicht noch mit einem Strick der Unterhaltsverpflichtung an die alte Ehe binden.</p>
				<p>Ihre Auslegung ist mir nun recht sympathisch. Sie sagen, so kann’s nicht bleiben. Unterhaltsverpflichtungen müssen bleiben. Und darin sehe ich nun, daß Sie trotz des Zerrüttungsprinzips eben doch auf dem Standpunkt stehen, eine einmal geschlossene Ehe, die einmal bestanden hat, kann nicht mehr aus der Welt geschafft werden. Sie hat ihre weiteren Wirkungen als einmal gegebenes Verhältnis auch nachher. Und das äußert sich dann in den Unterhaltsverpflichtungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Ja, völlig richtig. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>: Ich habe ein paar Fragen zu den Fristen. Einmal will mir doch nicht ganz einleuchten, was hier gesagt wird bei der Scheidung, bei der an sich beide Ehegatten einverstanden sind. Da soll also nach 1 Jahr die Ehe stets als gescheitert angesehen werden, wenn beide damit einverstanden sind, und Sie meinten auch, das könne man wohl hinnehmen. Ich weiß nicht, ob dieses einjährige Zugeständnis oder dieses Einvernehmen der Scheidung immer ganz echt sein wird. Und ob das nicht doch manchmal aus Trotz oder Stolz oder was immer dann doch nicht eben ganz echt ist und ob […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN039" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »das«.</p></note></seg> wirklich nach einem Jahr schon eine Ehe als völlig gescheitert angesehen werden muß.</p>
				<p>Dann habe ich hier eine Stellungnahme der Evangelischen Frauenarbeit, die sich gerade gegen die 3jährige Trennungsfrist wendet, die also sagt: Das Scheitern der Ehe wird vermutet, wenn die häusliche Gemeinschaft der Ehegatten 5 Jahre aufgehoben ist. Und ich hätte gerne mal gewußt, was Sie davon halten. Das leuchtet mir etwas mehr ein als das andere.</p>
				<p>Und dann sind in den verschiedensten Versammlungen wir auch immer wieder darauf hingewiesen worden, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN040" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »man«.</p></note></seg> auch bei einvernehmlicher Scheidung der Richter erst dann scheiden sollte, wenn über den Verbleib, den Unterhalt der Kinder zunächst also eine völlige Klarheit besteht. Auch da hätt’ ich gerne mal gewußt, wie Sie zu dieser Frage stehen. Ist das vorgesehen, und was kann da geschehen, und wie wird das überhaupt auch aussehen. Wer bekommt denn nun die Kinder? Wird da nicht auch meist oft der Mann […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN041" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sein«.</p></note></seg>, weil er vielleicht in der wirtschaftlich stärkeren Position ist, dann oft in der Vorhand sein gegenüber der Frau, die dann – was aber immer geschieht mit dem Sorgerecht – doch meistens in einer wirtschaftlich schlechteren Position zurückbleibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Noch eine Frage? Ja, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name>– Bitte, Herr Professor, wenn Sie so freundlich wären.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name>: Meine Damen und Herren! Bei der Fülle dessen, was hier gesagt worden ist, bin ich natürlich nicht so schnell dazu gekommen, das alles zueinander zu ordnen. Deshalb erlauben Sie mir, daß ich so, wie die Dinge kamen, nun auch darauf eingehe, ohne mich als Systematiker zu bewähren.</p>
				<p>Zunächst also sagte die Frau Vorsitzende, das leitende Prinzip unserer Verfassung, und das ist ja absolut richtig und steht ja im Artikel 1 des Grundgesetzes, ist ja die Würde des Menschen. Aber in der Würde des Menschen müsse man auch die Würde des anderen Menschen beachten. Und das finde ich hier natürlich besonders wesentlich. Das ist ein entscheidender Punkt. Man kann nicht bloß, und das kam ja dann später noch einmal bei Herrn Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name>, man kann nicht bloß die Individualrechte innerhalb einer Gemeinschaftsordnung, die als Gemeinschaftsordnung einverständlich begründet worden ist, betonen. Man muß die Würde auch des anderen, die Situation des anderen, die Rechte des anderen, die Anliegen des anderen auch berücksichtigen.</p>
				<p>Ich darf Ihnen folgendes sagen: Wenn wir, wie ich vielleicht sagen darf, vom Art. 6 des Grundgesetzes her argumentieren, dann kommen andere und sagen, Art. 2 des Grundgesetzes: Jeder hat das Recht der freien Entfaltung seiner Persönlichkeit. Der Mann, der sich durch die Ehe gebunden hat, hat ein Recht auf Wiederheirat. Und dieses Wiederheiratsrecht wird ihm genommen. Darauf gibt es, wie mir scheint, nur eine Antwort: Diese beiden Grundrechtsartikel, Grundgesetzartikel, stehen natürlich in einer gewissen Antinomie und auch Verschlungenheit. Aber, wie Sie es gesagt haben, Herr Abgeordneter, dadurch, daß man sich in Ehe verbunden hat, hat man einen Teil seiner Freiheit, seiner Individualrechte aufgegeben, und diese Aufgabe kann man nicht ohne weiteres revozieren. Es ist also diesem Anliegen, diesem Unsinn, nicht wahr, daß man aus Art. 2 des Grundgesetzes ein unbeschränktes, auf das System der Ehe unbeschränktes Recht auf Wiederheirat ableiten könne, so hab’ ich das auf dem Juristentag ausgedrückt, nur zu erwidern, eine derartige These würde vor keinem Justizprüfungsamt standhalten. Der Kandidat würde durchfallen. Anders kann man das überhaupt nicht bezeichnen. Und darauf hat keiner mehr auf dem Juristentag zu erwidern gewagt.</p>
				<p>Also zunächst dies zu dem Verhältnis zwischen der Betätigungsfreiheit Art. 2 und dem Schutz der Ehe. Das muß man miteinander sehen und nicht bloß das Individualrecht des einen. Das ist völlig klar.</p>
				<p>Ferner wurde dann vom Leitbild der berufstätigen Ehegatten, der beiderseits berufstätigen Ehegatten gesprochen. Ich habe das nicht so ausdrücklich, aber bei der Betrachtung der einzelnen Regelungen gesagt. Es ist ganz sicher. Wenn die Vertreter der jetzigen Regierung immer wieder sagen, es werde durch diesen Entwurf, falls er Gesetz würde, nicht die Freiheit, sich für Hausfrauenehe oder Berufstätigenehe zu entscheiden, irgendwie beschnitten, so ist das schlechterdings falsch. Denn in diesem Entwurf steht im allgemeinen Ehewirkungsrecht und auch in Bezug auf die Scheidungsfolgen immer wieder unausgesprochen der Satz da: An sich wünschen wir, daß jeder der Ehegatten trotz der Belastung durch die Ehe und der Beeinträchtigung durch die ehelichen Pflichten gleichwohl berufstätig ist. Das stimmt einfach nicht.</p>
				<p>Wenn Sie ferner daran denken, wenn ich diesen Punkt hier ergänzen darf, daß geplant ist im Zuge der sog. selbständigen Sicherung der Nur-Hausfrau, demnächst dann die Witwenrenten zu beseitigen, denn wenn man eine eigene soziale Sicherung der Nur-Hausfrau hat, braucht ja die Nur-Hausfrau nicht abgeleitet aus dem Einkommen ihres Mannes und der Tätigkeit ihres Mannes eine Witwenrente. Ja wenn uns die sozialistische Fraueneinheitsrente beschert wird, für die man Beiträge zahlt und die der Staat finanziert, dann haben wir ja Heil, das uns geschenkt werden soll, auch wirklich gefunden. Aber die Frau, die mit dieser Fraueneinheitsrente nicht zufrieden sein kann oder will, denken Sie mal an die Frau eines höheren Beamten, des Staatssekretärs meinetwegen, des Bestverdieners neben dem Minister, wenn diese Frau nicht mit der Fraueneinheitsrente des Sozialismus zufrieden sein will, dann muß sie doch während der Ehe ihre Altersversorgung aufbauen, also erwerbstätig sein. Sobald sie nur etwas tiefer in die Dinge einsteigen, kommen Sie immer zum Ergebnis, bei der Gesamtkonzeption muß auch die Ehefrau im eigenen Interesse erwerbstätig sein.</p>
				<p>Sehr richtig war, was die Frau Vorsitzende sagte in Bezug auf den Stolz mancher Arbeiter und Angestellten, sagen zu können: Meine Frau braucht nicht arbeiten zu gehen. Das ist ein Fortschritt, daß unsre Arbeiter und Angestellten weithin so gestellt sind, daß ihre Frauen nicht arbeiten gehen müssen. Es wird nämlich immer gesagt, das Ganze, die nacheheliche Unterhaltspflicht, spiele ja bloß eine Rolle für die mittleren Einkommensschichten. Wenn in den anderen Einkommensschichten der Arbeiter und Angestellten es ein besonderer Stolz ist, daß die Frau nicht arbeiten zu gehen genötigt ist, dann ist im Fall einer Scheidung doch die Situation genau so, wie wenn die Ehe eines Amtsgerichtsrats oder Oberinspektors geschieden wird. Deshalb meine ich, man müsse alles dafür tun, daß nicht dieses Zwangsberufsbild, das Zwangsbild der berufstätigen, der beiderseits berufstätigen Ehegatten sich durchsetzt.</p>
				<p>Das war im wesentlichen zu den ersten Fragen, die gestellt worden sind. Und nun zu Herrn Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>! Ich bin Ihrer Meinung, Herr Abgeordneter, daß man die Frage, ob Zerrüttung oder Scheitern, noch gründlich überlegen muß. Ich bin auch Ihrer Meinung, daß man sehr viel mehr die Ehe als ein Pflichtenverhältnis betrachten muß denn als eine Summe von Berechtigungen. Ich glaube auch, daß die Fristenapplikations-Scheidungsmethode, das haben Sie ja wiederholt und ergänzt, daß diese Fristenapplikationsmethode abzulehnen ist. Wenn Sie dann auch die Scheidungsgeneralklausel, Scheidung ohne Fristeinhaltung möglich, eingegangen sind, haben Sie, wenn ich das kurz so sagen darf, völlig recht. Den meisten Scheidungsaspiranten wird es einfach zu lange dauern, 3 Jahre warten [zu] müssen, oder auch im Falle eines Einverständnisses wird es den beiden Einverstandenen zu lange dauern, nur das Jahr warten zu müssen. Infolgedessen hindert dieses neue Gesetz in gar keiner Weise, daß man über die Generalklausel zur Sofortscheidung kommt. Und wenn man die Sofortscheidung nicht will, weil ja so schnell sich im Grunde die Unheilbarkeit der Ehezerrüttung gar nicht zu erweisen vermag, dann muß man auch die Generalklausel entweder ablehnen oder sie jedenfalls begrenzen, durch Bremsklötze ausgestalten. Und was die Fristen angeht, so bin ich der Meinung: Wichtige Indizien sind es natürlich, wenn die Leute ein Jahr oder zwei Jahre – darüber kann man streiten – oder drei Jahre oder fünf Jahre getrennt gelebt haben. Nur es sollten nicht unwiderlegliche Nachweise sein. Und das steht ja in dem Entwurf von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> darin, in beiden Entwürfen: Es ist immer anzunehmen, daß die Ehe gescheitert ist, wenn entweder 1 oder 3 Jahre der Trennung erfüllt sind. Wie man das nachweisen soll, ist mir auch zweifelhaft. Vor allem wird immer wieder hier angeführt der Fall, daß die Gatten in derselben Wohnung, weil sie nicht genügend Geld für 2 Wohnungen haben, getrennt gelebt haben. Wie soll man das nachweisen, daß man, von heute her gerechnet, seit 1968 in derselben Wohnung ohne Berührung miteinander getrennt gelebt hat. Der Gesetzgeber will, im Falle der Fristenscheidung, daß die Trennungsfrist vom Richter ex officio festgestellt wird. Und will im Falle der einverständlichen Scheidung, daß das Einverständnis [als] ein echtes, ungezwungenes auch festgestellt wird. Wie er das soll durchführen können, ist mir auch für manche Fälle noch keineswegs ganz klargeworden.</p>
				<p>Ehe [ist] auf Lebenszeit angelegt. Sie haben gesagt, derartige Deklamationen schätzten Sie nicht. Ich im Grunde auch nicht. Aber trotzdem sollte man in Abwehr der Tendenz, Ehe sei ein Tatbestand auf Zeit, Ehe sei eine vorübergehende Phase im Leben der Menschen, vielleicht doch daran denken, dies oder etwas ähnliches mindestens in der Einleitung oder Begründung und vor allem auch in der Durchführung der Einzelregelungen zum Ausdruck zu bringen.</p>
				<p>Dann hat Frau Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> noch gesagt, auch in Bezug auf die Fristenscheidung, ja wie soll denn das ermittelt werden, daß die 1 Jahr getrennt gelebt haben und daß die Frau, wenn der Mann die Scheidung begehrt, auch wirklich einverstanden ist. Ich habe schon eben darauf kurz erwidert. Das soll an sich der Richter durchaus zu seiner vollen Überzeugung ermitteln, daß diese Trennungszeit absolviert ist. Ich stimme Ihnen zu, man könnte statt eines Jahres auch an 2 Jahre denken. Statt 3 Jahre an 5 Jahre denken. Das ist auch der Vorschlag. Die Evangelische Kommission hat keine solchen detaillierten Regelungen in Vorschlag gebracht. Aber das ist der Vorschlag des katholischen Arbeitskreises für Eherecht. 2 Jahre Trennung bei Einverständnis, 5 Jahre Trennung bei einseitigem Scheidungsbegehren. Und 5 Jahre Ehetrennung hat auch die Eherechtskommission<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN042" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 12.</p></note></seg> beim Bundesjustizministerium vorgesehen.</p>
				<p>Was schließlich den letzten Punkt, soweit ich sehe, angeht: Junktim des Ausspruchs über Ehescheidung selbst und des Ausspruchs über Scheidungsfolgen, so ist das fast communis opinio. Nur der Bundesjustizminister hat bisher, wenn ich recht sehe, dazu noch keine eindeutige Stellung bezogen. Und das, meine Damen und Herren, liegt einfach daran, daß er im Scheidungsrechtsentwurf die Verfahrensfragen noch nicht behandelt hat. Und er betrachtet dies als eine reine Verfahrensfrage. Ich meine, daß es mehr als eine Verfahrensfrage sei. Nämlich dies ist der Punkt, wo den Ehegatten durch gleichzeitiges Entscheiden über den Bestand der Ehe selbst und die Folgen ihrer Auflösung klar wird, was sie tun. Auch dem Richter! Was man nicht unterschätzen soll, klar wird, was er tut. Schon aus diesen Gründen bin ich mit Ihnen für das Junktim und würde meinen, es schadet nicht, wenn das Junktim, also notwendige gleichzeitige Entscheidung in der Eheauflösung selbst und die Auflösungsfolgen, sowohl im materiellen Recht wie im Verfahrensrecht, noch mal geregelt wird.</p>
				<p>Das ist, glaub’ ich, das Wesentliche, was ich auf Ihre Fragen und Einwendungen erwidern konnte. Wenn es nicht vollständig war, bitte ich um Monitum.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Jetzt kommt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name>, bitte!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name>: Ja also, das ist wirklich, also ich weiß nicht, ob ich mich ganz genau erinnere, aber einige Dinge aus dem neuen Eherecht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, die haben so irgendwie einen Unterton, so, was ich mal gelesen habe aus der Zone. Kann das stimmen oder kann das nicht stimmen? Ich mag mich im Irrtum befinden. Und die zweite Frage ist die, weil das so präzise angekündigt ist und in Windeseile kommt: Welchen Zusammenhang, Herr Professor, sehen Sie in der Senkung der Geburten von heute auf die Zukunft hin? Also, da bin ich noch am Forschen. Das ist für mich eine ungeklärte Frage. Aber hier sehe ich einen Punkt in der Situation, daß dieses Recht auf uns zukommt, und wir stellen uns a) darauf ein, denn man geht ja davon aus, daß die Frau arbeiten muß, daß die selbständig ist, und da ist doch irgend etwas dran, daß man dann freier ist, wenn man ohne Kinder ist. Das sind meine beiden Anmerkungen, die ich [habe]. Vielleicht sind sie etwas dumm, aber immerhin, sie gehen in die Substanz, glaub’ ich, hinein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN043" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich der Abg. Benno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p></note></seg> : Herr Professor, ich habe eine Frage an Sie, ob Sie uns ein klein wenig weiterhelfen können zur Aufklärung dessen, was im Entwurf steht. Es geht mir um folgendes: Die Vorstellungen von dem, was Getrennt-Leben ist, sind, mindestens und vorsichtig gesagt, im Wandel begriffen. Der Entwurf geht davon aus, daß eine längere Zeit von Trennung auch durch Unterbrechungen trotzdem eine Trennungszeit bleibt. Nun will ich das deutlich sagen. Ehelicher Verkehr galt bis vor gar nicht langer Zeit, auch teilweise heute noch in manchen Bezirken verschiedener Gerichte, als ein unwiderlegbarer Beweis dafür, daß das Verzeihen – bei Verschulden, das vorausgegangen wäre – sei. Daß es auf jeden Fall ein unwiderlegbarer Beweis wäre für Nicht-Trennung der Eheleute, früher gesagt: von Tisch und Bett. Also, ehelicher Verkehr ist ein Beweis dafür, daß keine Trennung vorliegt. Wenn aber dieser Gesetzentwurf, der von der Vorstellung ausgeht, daß eine Gemeinschaft auch von Bett möglich ist, ohne daß die Trennung unterbrochen wird, in das Gesetz hineinkommt und damit zusätzlich bewußtseinsbildend wirken wird, dann könnte ich mir vorstellen – ich will’s ganz kraß an Beispielen machen –, daß die einjährige Trennungszeit als Voraussetzung für eine Scheidung ohne Widerspruch so aussieht, daß die Frau vor 4 Wochen entbunden hat und der Mann behauptet, ich bin seit einem Jahr getrennt von der Frau, und die Frau würde auch sagen: Jawohl, wir sind seit 1 Jahr getrennt, und dennoch steht fest, daß das Kind von diesem Manne ist, was er auch gar nicht leugnet. Würden solche Vorgänge nicht entscheidend auf das, was wir von der Einehe eigentlich doch wohl heute noch meinen, negativ wirken, und – jetzt kommt meine konkrete Frage – wie könnte man einer solchen Entwicklung begegnen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Ich würde ganz gerne die sehr dankenswerten Ausführungen von Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name> in zwei Punkten ein wenig ergänzen. Der erste Punkt ist noch einmal das Thema der Trennung, also diese 3-Jahresfrist – ich sehe einmal von der 1-Jahresfrist ab. Ich würde ganz gerne, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name>, einen rein praktischen Gesichtspunkt einführen in die Überlegung. Ich stelle mir vor, daß nach Inkrafttreten des neuen Rechts, wenn es so bleiben würde, zu einem Rechtsanwalt jemand kommt und ihm mitteilt, sagen wir der Mann, und sagt: »In meiner Ehe ist nicht mehr alles in Ordnung.« Auf die Frage, ob er die Absicht hat, sich scheiden zu lassen, erwidert er: »Ich weiß das noch nicht. Ich bin mir selber noch nicht schlüssig. Aber ich muß mit der Möglichkeit rechnen, daß – um es mit dem neuen Wort zu sagen – diese Ehe gescheitert ist.« Ohne daß er es unbedingt selber will. Er ist sich noch nicht ganz im klaren über die Situation. Die Frage an den Anwalt ist: »Was empfiehlst Du mir zu tun?« Abgesehen von dem natürlich gegebenen Fall, daß man sich mit der Frau ausspricht und versucht, die Dinge in Ordnung zu bringen. Da kann der Anwalt zweifellos nichts helfen.</p>
				<p>Ich nehme an, daß ein Anwalt pflichtgemäß ihm dann folgendes sagen würde: Nach dem neuen Scheidungsgesetz gibt es zwei Möglichkeiten – beide haben wir hier bereits erörtert –, 1.der Fall ohne diese Trennung; das ist mit gewissen Risiken behaftet, die bereits erörtert worden sind. Man weiß nicht genau, ob Du damit durchkommst. Da mußt Du was vortragen können. Der 2. Fall ist die Geschichte mit den Fristen. Du brauchst 3 Jahre. Würde daraus nicht die naheliegende Folgerung sein für den Anwalt, dem Mandanten den Rat zu geben, überleg doch mal. Du mußt mindestens diese 3 Jahre zusammenkriegen. Ob Du nicht beginnst, Zeit zu sammeln, die Du später brauchst. Du gehst dabei das Risiko ein, wenn Du nach einem Jahr meinetwegen Dir die Sache anders überlegst, daß der Rückweg Dir dann versperrt ist, weil die Frau ihrerseits dann vielleicht sagt: Jetzt also nicht mehr. Aber Du hast den Vorteil, daß also die Zeit, die Du »absitzen mußt« sozusagen getrenntlebend, dann schon während der Zeit Deiner eigenen Überlegungen läuft. Du sparst Zeit, wenn Du diese Entscheidung vorwegnimmst vor Deinem endgültigen Entschluß, der, wie der Fall liegt, ja noch nicht festliegt.</p>
				<p>Ich nehme an, daß dies ein Rat wäre, den man nach der Rechtslage zutreffend dem Manne zu geben hätte. Dies würde dazu führen, daß die Versuchung – genauso für die Frau; das ist ein Beispiel, das man ganz beliebig umdrehen kann –, daß die Versuchung, diese Sache zu machen, sehr stark sein würde. Wenn diese Überlegung richtig ist, dann ergibt sich die Bedeutung einer Härteklausel oder der Beseitigung der Unwiderleglichkeit der Vermutung noch von einem ganz anderen praktischen Gesichtspunkt. Es wird nämlich das Risiko, das dieses faktische Verhalten desjenigen Mannes oder der Frau, der vielleicht wegwill, auf der anderen Seite wieder verstärkt, weil er u. U. das Risiko eingeht, daß nach Ablauf dieser Zeit, wenn er seine Fristen sozusagen beisammen hat, ihm der Richter dann im konkreten Falle doch sagt: Damit kommst Du nicht zu dem von Dir dann vielleicht später einmal erwünschten Ziele. Ich wollte nur einmal diese faktischen Gesichtspunkte, [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN044" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »her«.</p></note></seg> doch zu einer erheblichen Versuchung, sich so zu verhalten, führen würden, einführen.</p>
				<p>Und ein zweiter Punkt. Da ist also noch ein Fall. Sie haben in eindrucksvoller und, wie ich finde, vollkommen zutreffender Weise nach dem Entwurf eine Reihe von kraß– für mein Empfinden –, kraß unsozialen Tatbeständen im Unterhaltsrecht aufgezählt. Ich möchte nur einen noch hinzufügen und darf hier vielleicht einmal vorlesen aus der Begründung. Sie haben richtig gesagt, daß dann Unterhaltsanspruch besteht, wenn in Folge der Notwendigkeit der Versorgung von gemeinschaftlichen Kindern, sagen wir, die Frau nicht arbeiten kann. Im Regelfall wird’s ja die Frau sein, wenn auch hier der Fall natürlich umgekehrt einmal sein kann. Nun kann es sein, daß während der Dauer der Ehe in der ehelichen Gemeinschaft nicht die Kinder nur aufgenommen sind oder vielleicht gar keine Kinder sind, sondern z. B. der alte, kranke und pflegebedürftige Vater des Mannes oder der Frau, und zwar im Einverständnis in der Ehe. Nicht, der Vater ist da. Er muß irgendwie versorgt werden, ist bettlägerig. Die Eheleute reden darüber, wie es sehr oft ja doch der Fall ist. Sie sind sich darüber einig, also der alte Herr muß dort betreut werden. Nun geht die Ehe kaputt. Die Tochter des Vaters sagt: Ja nun, an dem Zustand des Vaters hat sich überhaupt nichts geändert. Der ist genauso pflegebedürftig wie vorher. Die Hilfe des Mannes, dessen Stiefvater er ist, fällt ohnehin weg. Aber nun muß ich mich um den kümmern. Ich kann nicht arbeiten.</p>
				<p>Diese Frage, die ja nicht willkürlich gegriffen ist, beantwortet der Diskussionsentwurf in der Begründung folgendermaßen. Er schildert den eben dargestellten Fall und sagt dann: Es wird nicht übersehen, daß eine bedeutende Erschwerung seiner Lage, nämlich dieses betreffenden Ehegatten, eintritt, der nach der Scheidung seiner Ehe wegen der Betreuung naher Angehöriger nicht erwerbstätig sein kann, trotzdem aber keinen Anspruch auf Unterhalt hat. Das ist nämlich die Konsequenz. Der soll also nicht mit dieser Begründung Unterhalt fordern können. Demgegenüber – es wird also die Härte nicht geleugnet –, demgegenüber ist zwar zu bedenken, daß der Grundsatz der wirtschaftlichen Eigenverantwortung nach der Scheidung nur eine Aufbürdung von Pflichten auf den anderen zuläßt, die sich unmittelbar als Nachwirkung aus der Ehe ergeben. Er verbietet eine Aufbürdung von Pflichten, die angesichts der bestehenden Ehe von dem leistungsfähigen Teil ohne Rechtspflicht freiwillig übernommen worden sind.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dies ist für mein Empfinden krassestes Unrecht. Und ich bin dankbar dafür, daß immerhin ein amtlicher Entwurf des Bundesjustizministeriums dieses wörtlich sagt. Und wir werden uns bemühen, glaube ich, für die Kollegen der Fraktion solche Zitate einmal zusammenzustellen</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und Ihnen zur Verfügung zu stellen. Wobei, ganz nebenbei gesagt nur zum juristischen Teil, die Frage, ob das nun ganz ohne Rechtspflicht freiwillig übernommen worden ist, ja auch noch ’ne Frage ist, denn der Fall kann durchaus so liegen, daß wegen der bestehenden Unterhaltspflicht zwischen Abkömmlingen gerader Linie – Eltern und Kindern –, wenn es nicht um Zahlung von Geld, sondern um Pflege geht, daß sehr wohl ein Rechtsanspruch auf Pflege besteht. Auch dieser Fall würde nicht erfaßt sein. Ich sage dies nur nebenbei als Fußnote auch zur Charakterisierung der juristischen Unsolidität mancher Dinge, die hier drinstehen, die Sie in Ihrem Aufsatz schon in einer Reihe von Beispielen zutreffend gebrandmarkt haben. Ich glaube, solche Fälle, die übrigens draußen auch verstanden werden, wenn man sie darstellt, weil jedermann sich vorstellen kann, in eine solche Situation zu kommen, mit solchen Argumenten wird man in der öffentlichen Diskussion wohl noch stärker als bisher argumentieren müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, ich glaube, wir sind Ihnen ganz besonders dankbar, daß Sie darauf mit hingewiesen haben, und wir wollen das aufgreifen, was Sie hier dankenswerterweise angeboten haben, daß wir solche Zitate bekommen. Ich kann Ihnen aus eigener Erfahrung sagen, dankenswerterweise haben wir durch Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name> einige Zitate bekommen vom Familienreferat im Familienministerium, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KosmaleArnoFritzOtto">Kosmale</name>, der in genau der gleichen Linie arbeitet in einer so katastrophalen materialistischen Weltanschauung, die soviel Ähnlichkeit aufweist gegenüber einer Zeit, die wir Gott sei Dank hinter uns haben, wo auch lebensunwertes Leben eines Tages nicht mehr lebenswert war, nicht mehr behütenswert war und dann eben vernichtet wurde. Wir gehen im Augenblick einer ähnlichen Entwicklung, nur eben jetzt von der linken Seite, entgegen, wo wir uns mit aller Entschiedenheit wehren müssen. Wir können es aber nur tun in unsern Versammlungen, in unsern Berichten, die wir zu geben haben, wenn wir mit Zitaten auch das belegen können. Und das ist hier m. E. wieder ganz eklatant, weil ich selbst – das muß ich Ihnen noch ganz kurz sagen – kürzlich eine Diskussion hatte, wo es um diesen Punkt ging und wo mir dann von SPD-Frauen gesagt wurde: Nein, selbstverständlich wird natürlich ein pflegebedürftiges Familienmitglied, das im Einverständnis der Eheleute aufgenommen wurde, auch berücksichtigt, daß die Frau dann nicht zur Arbeit gehen muß, so daß selbst diese SPD-Frauen teilweise nicht Bescheid wußten. Und darum ist es doppelt und dreifach für uns wichtig, daß wir diese guten Argumente an die Hand bekommen. Herzlichen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>! Jetzt Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name>– Nein, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> bitte noch, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>: Herr Professor, ich bitte um Entschuldigung, wenn ich vielleicht eine Frage stelle, die Sie etwas überrascht. Sie sind Hochschullehrer und haben in der Regel Ihre Ausführungen vor Menschen –möchte ich einmal sagen – überwiegend, die juristisch vorgebildet sind. Jetzt nehmen wir einmal den Fall an – wir müssen ja politisch argumentieren –, Sie treten vor eine größere Gemeinschaft, wo nun kein Jurist dazwischen ist. Sie müssen das Ding ja auch verkaufen. Wie Sie dann argumentieren würden, was wir als Hauptargument – Sie sprachen es, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>, schon ebenfalls an durch die Zitate, die Sie von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> bekommen wollen –, wenn Sie nun als Nicht-Jurist vor Nicht-Juristen treten und diese Eherechtsreform, oder wie Sie’s nennen wollen, ablehnend begründen wollen, und zwar so, daß der einfache Mann, die Masse unserer Leute, die ja nicht juristisch vorgebildet ist, das wirklich versteht, damit wir politisch argumentieren können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Ja, ist noch eine Frage jetzt da? Damit wir’s zusammenfassend durch Herrn Professor beantworten können? Aber das war gerade, glaub’ ich, eine sehr entscheidende, wichtige Frage von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>, wo ich bitte, daß vielleicht auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> noch ganz kurz dann was dazu sagt. Herr Professor, bitte!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte beginnen mit dem Satz: Wie gut, daß es eine Diskussion gibt! Denn alles, was man während des Vortrags vergessen hat oder aus Zeitgründen übergehen mußte, das kommt dann schließlich doch daran. Mindestens einiges von dem, was also jetzt gefragt worden ist, stand in meinem Konzept, aber mußte überlesen werden. Zunächst, Herr Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> sprach von gewissen Anklängen an das, was man aus der Zone gehört habe oder höre. Es ist ganz ohne Zweifel, daß eine Annäherung an Vorstellungen östlicher Rechtsordnungen auch mit diesem Entwurf vorgenommen wird. Nicht nur eine Annäherung, sondern eine Übersteigerung der Rechtsvorstellungen, die dort existieren! Im Familiengesetzbuch der sog. DDR findet sich auch die Scheidungsrechtliche Generalklausel, aber immerhin mit der Einschränkung, daß, wenn die Scheidung unzumutbar sei angesichts der konkreten Situation, sie gegen den Willen eines der beteiligten Ehegatten auf einseitiges Verlangen nicht ausgesprochen werden dürfe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN045" type="comment"><p>Vgl. dazu § 24 des Familiengesetzbuchs der Deutschen Demokratischen Republik in der Fassung vom 20. Dezember 1965; <hi rendition="#smcap">Gesetzblatt Der</hi> DDR 1966, I, S. 1.</p></note></seg> Und es gibt eine Menge von Entscheidungen des Obersten Gerichts der DDR, die die Scheidung verweigert haben, wenn sie den politischen Anstrich, den kommunistischen, die kommunistische Phraseologie in Hochdeutsch übersetzen, dann sind diese Entscheidungen sachlich richtig, und deshalb die Konzession der Bonner Rosenburg<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN046" type="comment"><p>Gemeint ist der Sitz des Bundesjustizministeriums (1950–1973).</p></note></seg>.</p>
				<p>Es ist ohne jeden Zweifel! Ich bin bereit, die Nachweise zu bringen. Ich habe eines dieser Urteile im vergangenen oder vorvergangenen Jahr mit besonderer Freude – Urteil des Stadtgerichts Berlin-Ost – publiziert. »Dieser Frau kann nach 20jähriger Ehe, da sie sich bewährt hat, nicht eine Scheidung auf einseitiges Verlangen des Mannes zugemutet werden. Sie hat sich auf die Ehe eingestellt, sich geopfert usw.« Das alles soll bei uns grundsätzlich keine Rolle mehr spielen. Wenn also Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> sagte: Es besteht eine gewisse Annäherung an ostrechtliche Vorstellungen, gewiß! Aber wir übersteigern das noch. Wir machen es noch schlimmer, als es dort schon vor Jahren gemacht worden ist. Man sollte dies sehr viel mehr erklären. Aber Sie finden auch entsprechende Erläuterungen in der Begründung zum Entwurf. »Das kann für uns keine Rolle spielen«, so steht da irgendwo, »was in der DDR zum Eherecht gesagt worden ist, denn die wollen ja die Ehe aus gewissen Gründen doch aufrecht erhalten, obwohl sie zerstört ist.« Eine zerstörte Ehe gehört geschieden! Das ist das Programm des Justizministers von heute! Eine gestörte Ehe ist eine Schande für die Gesellschaft. Sie muß geschieden werden! Am besten – soweit ist man aber noch nicht – von Amtswegen. Aber immerhin, sie soll geschieden werden, weil diese gestörte, nicht mehr wirklich lebende Ehe, diese sog. tote Ehe, oder, wie neulich Ihr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> sagte, diese Papierehe, nicht verdient, aufrecht erhalten zu werden.</p>
				<p>Das ist auch ein besonders netter Ausdruck, die »Papierehe«. Eine Ehe, die nur auf dem Papier besteht, die sollte zerstört werden. In der Zone ist man dazu anderer, konservativerer, wie ich meine, besserer Auffassung. Das also zu dem einen.</p>
				<p>Geburtenziffer und Arbeiterfrau: Verzeihen Sie, Herr Abgeordneter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name>, daß ich Ihnen da, jedenfalls aus meinem Wissen, nicht so hundertprozentig zustimmen kann. Ich glaube, der Abfall der Geburtenziffer wird nicht nur mit diesen Bestrebungen zusammenhängen, sondern auch mit anderen Momenten, aber immerhin eine gewisse, vielleicht nicht nachprüfbare Zusammengehörigkeit dieser beiden Punkte könnte vorliegen. Sicher aber ist, daß, wenn man die Frau um ihrer eigenen Existenz willen auf Erwerbstätigkeit als ihre Hauptaufgabe in dieser Gesellschaft hinweist, die Geburtenziffer noch weiter zurückgeschraubt werden muß, da haben Sie vollkommen recht. Ich dachte nur, Sie meinten, jetzt schon in Erscheinung treten. Ja, gut!</p>
				<p>Herr Abgeordneter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, was Sie fragten, war besonders schwierig. Vorstellungen über »getrennt leben« sind im Wandel begriffen. Ehelicher Verkehr werde bisher als Verzeihung bei den meisten Gerichten angesehen. Er dürfe nach den Vorstellungen des Entwurfs wohl nicht mehr als Verzeihung und die Trennungszeit unterbrechend angesehen werden. Ich kann dazu nur folgendes sagen. Die Trennungszeit in den Fällen, wo dreijährige Trennung gefordert wird, braucht nicht zusammen absolviert sein in einem Stück, sondern man kann mal getrennt leben, dann wieder zusammen leben, dann wieder getrennt leben. Nur das letzte Jahr, das 1 letzte Jahr vor der Scheidungsklage, das muß man wieder getrennt gelebt haben. Aber die zwei zusätzlichen Jahre kann man gesammelt haben. Und dazwischen natürlich auch intimes Eheleben wieder aufgenommen haben usw.</p>
				<p>Bei der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> in Bayern letzten Samstag kam dieses Thema auch auf. Und es wurde da immerhin folgendes gesagt: Es sei doch auch ein Anliegen, den Leuten, die nicht mehr ganz harmonierten, die Möglichkeit zu eröffnen, daß sie mal wieder es versuchten, sich zu versöhnen. Ein Versöhnungsversuch dürfe die Trennungsfristen, die schon absolviert sind, nicht zunichte machen. Das ist auch richtig, denn sonst fühlen die Leute sich ja gar nicht mehr angesprochen, die Versöhnung auch nur zu versuchen. Aber, wenn die Versöhnung dann gelungen sei, etwa durch ehelichen Verkehr mehrfach, dann dürfe man doch nicht die Zeit, die vorher gelegen war, noch wieder als angespart ansehen u. U. im Sinne von 2 Jahren und dann nach 1 Jahr, wenn [es] doch wieder mal schief geht, dann einseitig die Scheidung begehren können. Ich habe auf diese Ansparungsproblematik bewußt nicht mein besonderes Augenmerk gerichtet. Aber, Sie haben vollkommen recht, es muß auch diese Frage angesprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Lex Abgeordnete: Die Bundestagsabgeordneten könnten automatisch geschieden werden nach 4jähriger Legislaturperiode.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name>: Nein, also, da muß ich leider widersprechen! Bei einer anderen Diskussion, ich weiß jetzt nicht mehr, wo das war, wurde der Seemann angeführt, der ja auch sich häufiger von seiner Familie trennen müsse, und [ich habe] gesagt: Das ist ja bei einem Seemann sehr einfach, die Trennungsfristen allmählich zu addieren. Das stimmt aber nicht. Der Seemann lebt nicht getrennt, auch wenn er faktisch getrennt ist, denn er hat nicht den Trennungsstrich gezogen. Erst wenn der Trennungsstrich gezogen ist – Wir sind getrennte Leute –, erst dann beginnt die Trennungszeit zu laufen. Auch bei dem Strafgefangenen ist es so, daß die Zeit im Gefängnis nicht zählt als Trennungszeit. Erst wenn die Frau dem Manne oder er ihr schreibt: Wir sind von nun an getrennt, wir wollen oder ich will nicht mehr zueinander, erst dann ist also die Trennungszeit im juristischen Sinne angefangen, so daß ich also den Abgeordneten keine Hoffnung</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>machen kann. Nicht wahr, diese 4 Tage oder 5 Tage, die Sie von zu Hause weg sind, die können nicht addiert werden. Dann müssen Sie schon Sonntag abends beim Weggehen Ihrer Frau Gemahlin oder dem Herrn Gemahl einen Zettel zurücklassen: Von nun an sind wir getrennt, und ich komme nicht zurück. Ich habe jedenfalls nicht die Absicht dazu. Ohne den Trennungsstrich geht’s nicht.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, nun noch zu den Dingen, die Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> erwähnt hat. Ja, der Mann, der den Rechtsanwalt aufsucht und Rat erbittet, ja dem müßte eben auch in diesem Sinne wegen der Fristenansammlung Rat gegeben werden. Der muß sich halt entscheiden, ob er die Trennung vollzieht. Wenn er die Trennung vollzieht, dann kann er die 3 Jahre erreichen. Wenn er aber schon getrennt ist und zurückkehrt und die Versöhnung gelingt, sollte die vor der Versöhnung gelegene Zeitdauer nicht angerechnet werden. Wenn aber es ein Annäherungsversuch wieder ist, nachdem er sich zunächst getrennt hatte, würde dieser Versuch auch nach meiner Meinung und nach Meinung der Eherechtskommission<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN047" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 12.</p></note></seg>, wenn er nicht endgültig gelingt, dem Manne nicht zum Nachteil ausgelegt werden können. Also, der Rat an den Mann: Versuch’s mal! Geh mal Samstag/Sonntag wieder nach Hause zurück und versuch’s! Wenn’s gelingt, gut, aber wenn’s dann nicht gelingt, ist die bisherige Zeit trotzdem als Trennungszeit zu rechnen. Die Sache ist schwierig. Aber ich glaube, man könnte zu einem Rat kommen. Die Entscheidung selbst muß der Betreffende natürlich treffen.</p>
				<p>Nun, Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, zum Unterhaltsrecht. Das ist also ein Punkt, den habe ich also übersehen, obwohl er also auch in diesem Ihnen vorliegenden Skriptum, in diesem Separatdruck drinsteht. Sie haben hundertprozentig recht, wenn ich das sagen darf, wenn Sie erklären, nicht nur die gemeinschaftlichen Kinder aus der geschiedenen Ehe dürfen ein Grund sein, um Unterhalt zu fordern, wenn dieserhalb die Erwerbstätigkeit des Geschiedenen unmöglich ist. Ich möchte noch ein Stück über das, was Sie sagten, hinausgehen. Es müssen auch sog. »einseitige« Kinder des Geschiedenen ebenso ein Auslösungsgrund der Unterhaltsberechtigungen sein. Wenn also die Frau aus ihrer letzten Ehe nach zweijährigem Bestand geschieden worden ist und sie hat aus der früheren Ehe, die durch Tod oder Scheidung aufgelöst worden ist – vor allem durch Tod –, noch Kinder von 5, 7 und 9 Jahren, so müssen diese Kinder aus der früheren Verbindung, wie nach geltendem Recht, ebenfalls auch ein Grund sein, um von dem geschiedenen Mann, soweit sie nicht anderweitig versorgt ist, Unterhalt verlangen können.</p>
				<p>Das, wenn die Frau ihren alten Vater oder ihre alte Mutter betreuen muß, so wie während der Ehe auch nach der Scheidung, das versteht sich unter rechtschaffenen Bürgern und Gesetzgebern von selbst, wie mir scheint. Und wir haben jedenfalls in der Eherechtskommission diese ganzen Situationen des einseitigen Kindes, des Stiefkindes, der Eltern, der Schwiegereltern etc. durchexerziert und haben all diese Fälle als Unterhaltstatbestände in die Vorschläge der Eherechtkommission – z. T. mit geringen Mehrheiten – aufgenommen. Ich bin der Meinung, daß man auf keinen Fall diese Fälle auslassen darf. Deshalb die Meinung: Es sollte mindestens eine allgemeine Billigkeits-Ergänzungsklausel dahingehend in das Unterhaltsrecht aufgenommen werden, abgesehen von den Haupttatbeständen muß auch in anderen Fällen, wo es billig und gerecht und geboten erscheint, Unterhalt geleistet werden. Ich würde nicht mal mit einer allgemeinen Billigkeitsklausel, sondern mit ausdrücklicher Erwähnung auch dieser von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> zusätzlich erwähnten Tatbestände das Ganze regeln wollen. Sicher aber ist das, was vorgesehen ist, unzulänglich. Und wenn Sie Entscheidungen aus jüngster Zeit sich ansehen, aus allerjüngster Zeit, immer wieder ist gesagt worden, z. B. wenn die Frau ein Kind aus früherer Ehe zu versorgen hat oder wenn sie ihre Mutter zu versorgen hat und deshalb nicht erwerbstätig sein kann, selbstverständlich hat sie Unterhaltsansprüche gegen den geschiedenen Mann. Und wenn der Mann dann – auch in diesem Zusammenhang ist diese Frage erörtert worden –, wenn der Mann dann nichts leistet, macht er sich der Unterhaltspflichtverletzung nach § 170 b des Strafgesetzbuchs schuldig und kommt sogar vor den Strafrichter. OLG Hamm 1969, ich weiß nicht genau, wo es steht, aber jedenfalls ist es so entschieden worden. Und trotzdem finde ich es, oder gerade deswegen, so unverfroren, zu behaupten, daß das künftige Unterhaltsrecht besser werde, als das gegenwärtige ist. Eine ganze Menge von Tatbeständen werden als Unterhaltstatbestände kurzerhand aufgelöst. Das aber erkennt man bloß zuverlässig, wenn man die Begründung liest. Und das ist ja die Begründung »von Hilfsreferenten«, wie ich schon sagte, und die wird man ja vielleicht dann in der endgültigen Befassung noch verbessern.</p>
				<p>Zur letzten Frage von Herrn Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>. Wie soll man das vor Nicht-Juristen darlegen? Meine Damen und Herren, ich bin kein Politiker. Ich habe also nicht die Aufgabe, den Politikern zu sagen, wie sag ich’s meinem Volk oder meinen Wählern? Ich muß sagen, diese Übersetzung von juristischen Anliegen zu rechtsstaatlichen und sozialstaatlichen Anliegen – denn letzten Endes sind das Fragen eines rechtgeordneten Sozialstaates –, diese Übersetzung gegenüber dem Volk müßten eigentlich Sie leisten. Aber ich bin überzeugt, Herr Abgeordneter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>, das können Sie auch. Das werden Sie vorzüglich schaffen. Sie werden das mit wenigen Sätzen, weniger kompliziert als heute abend es hier geschehen ist, der Bevölkerung in Köln […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN048" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p></note></seg> oder wo sonst, ich weiß nicht im Moment, wo Sie zuständig sind – ich bin auch Kölner –, werden Sie das der Bevölkerung meiner Heimatstadt Köln darzulegen in der Lage sein. Und deshalb also keine Sorge. Man muß natürlich die Dinge einigermaßen richtig zum Verständnis der Bevölkerung verpacken. Ich danke Ihnen noch einmal, daß Sie mich haben sprechen lassen, und bin sehr erfreut,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>daß ich es durfte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Sehr geehrter, lieber Herr Professor! Ich glaube, ich spreche im Namen aller – und Sie haben es am Beifall gemerkt –, daß wir Ihnen sehr dankbar sind, daß Sie heute abend bei uns gewesen sind. Ebenfalls möchte ich herzlich auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> danken, einmal, daß er heute abend hier war und diesen Abend ermöglicht hat, zum zweiten aber, daß er mit seinen Mitarbeitern und mit den Fachkollegen zusammen alles daransetzt, um hier wachsam zu bleiben und aufzupassen, um hier das Beste noch daraus zu machen, was irgendwie möglich ist. Wir haben darüber gesprochen, daß nicht nur ein Gesetz zu ändern ist, sondern hier sehr deutlich zum Ausdruck kommt, daß überhaupt eine gesamte Richtung hier geändert werden soll in unserer Lebensauffassung und der Auffassung vom Menschen, wo wir alle wachsamer denn je sein müssen. Und so möchte ich zum Abschluß, lieber Herr Professor, aus Ihrem Vortrag, den Sie uns geschickt haben, »Eherecht in Gefahr«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1971-03-09-t2000_WZ_FN049" type="comment"><p>Vgl. Anm. 3.</p></note></seg>, den Sie kürzlich vor Juristen gehalten haben, wo ich ein so schönes Schlußwort noch gefunden habe, das an uns weitergeben.</p>
				<p>Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name> hat hier geschrieben am Schluß seines Vortrages: »In einem demokratischen Gemeinwesen sollte nicht mehr nur der Satz gelten:videant consules! Neben ihn muß vielmehr die erweiterte Aufforderung treten: videant et omnes cives. Zu deutsch: Nicht bloß die Regierenden haben die Aufgabe, dafür zu sorgen, daß alles richtig gemacht wird, vielmehr sind alle Bürger aufgerufen achtzugeben! Ich meine, daß wir es erweitern können dahingehend, zu sagen: videant consules, nicht nur die Regierenden haben die Pflicht, weil wir im Augenblick Sorge haben, daß sie diese Pflicht verletzen, sondern videant– wie kann man das sagen? – senatores, alle Parlamentarier, die hier tätig sind –und hier ist vor allem die Opposition aufgerufen –, haben die Pflicht, wachsam zu sein, achtzugeben.«</p>
				<p>Dieser Abend soll uns ein Aufruf dafür sein, und noch einmal herzlichen Dank, daß Sie auch so lange ausgehalten haben und daß Sie, lieber Professor, bei uns gewesen sind.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
