<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1028/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 18. Januar 1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 18. Januar 1972 </p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>33 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-01-18"><time type="start" when="15:07:00"/><time type="end" when="17:10:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Landtagswahl in Baden-Württemberg; Appell an die Geschlossenheit und Zuversicht der Fraktion; Arbeitsschwerpunkte für das Jahr 1972; Ratifizierung der Ostverträge: Zeitplan, juristische Prüfung der Verträge, Argumentation und Strategie der Union, Frage der Anerkennung der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWGi</name> durch die Sowjetunion, Bedeutung der Freizügigkeit, fraktionsinterne Koordination der Debatten im Plenum und in den Ausschüssen des Bundestages; bevorstehender USA-Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_div_SVP-2">B. Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>: Plenum der Woche; erste Beratung der Ostverträge; Änderung der Abgeordnetenversorgung. – Aussprache über die Berichte: Appell an die Fraktion zur Unterstützung des baden-württembergischen Landtagswahlkampfs; Unstimmigkeiten im Bundesrat zum Zeitplan der Ratifizierung der Ostverträge; Befassung des Bundestagsausschusses für innerdeutsche Beziehungen mit den Ostverträgen; personelle Aufstockung des Luftfahrt-Bundesamtes.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_div_SVP-3">C. Vorlagen zum Plenum der Woche: Regierungserklärung zur Währungspolitik; Gesetzentwürfe der Bundesregierung und der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> betr. Krankenversicherung für Landwirte; Bundesgrenzschutzgesetz; Agrarbericht 1971. – Umbesetzungen im Gemeinsamen Ausschuss, im Verwaltungsrat der Lastenausgleichsbank sowie in der Finanzkommission der Fraktion.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_div_SVP-4">D. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK III: Europaprogramm der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>, Änderung des Tabaksteuergesetzes und der Abgabenordnung, Mehrwertsteuernovelle, Terminierung der Haushaltsberatungen, Umstrukturierung der Spitze der Bundesanstalt für politische Bildung, Beteiligungslohngesetz, Devisenabkommen mit den USA, Einschnitte in der Finanzierung des Deutsch-Französischen Jugendwerks, Novellierung des Entwicklungshilfe-Steuergesetzes, Änderung des Gasölverwendungsgesetzes, Kleine Anfragen betr. Bundeshaushalt, Neuverschuldung des öffentlichen Gesamthaushalts und finanzielle Entwicklung bei Post und Bahn; AK I: Neubesetzung des Vorsitzes der CDU/CSU-Arbeitsgruppe Recht, Antrag zur Änderung der Geschäftsordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name>, interfraktioneller Gesetzentwurf zur Direktwahl des Europäischen Parlaments; AK II: Entwurf der Fraktion zur Änderung des Postverwaltungsgesetzes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich eröffne die 1. Fraktionssitzung in diesem Jahre. Ich freue mich zunächst, daß wir die zeitweilig erkrankten Kollegen Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name> wieder gesund unter uns haben.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wir sind dankbar, daß Felix <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name> eine schwerere Krankheit auch überstanden hat. Der muß sich ein bißchen ausruhen. Und Theo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> geht es auch wieder besser. Das sind also nur gute Nachrichten. Ich möchte allen danken für liebenswerte Neujahrswünsche. Ich weiß, es sind nicht alle rechtzeitig und nicht alle befriedigend beantwortet worden, weil dies überhaupt in diesem Jahr nicht möglich war.</p>
				<p>Mein Bericht, meine Freunde, kann ziemlich kurz sein. Ich hoffe, er ist trotzdem deutlich, weil wir ja während der Pause genügend voneinander gehört haben. Ich glaube, es ist uns gelungen, doch dafür zu sorgen, daß die Opposition während dieser Pause nicht ganz mundtot war – um das sehr vorsichtig zu sagen.</p>
				<p>Was dieses Jahr, das vor uns liegt, betrifft, so möchte ich gerne, daß wir uns alle darüber im klaren sind, daß in diesem Jahr ’72 die Basis für das gelegt wird, was wir uns für ’73 vorgenommen haben. Wenn uns das nicht gelingt, werden auch die ’73er Anstrengungen nicht so erfolgreich sein, wie wir dies wünschen. Das Wichtigste wird sein, daß wir selbst begreifen, daß dies nun ein Jahr ist, das nicht noch einmal in irgendeiner Weise nachvollziehen darf, was uns ’71 vor allem beschäftigt hat. ’71 haben wir uns in hervorragender Weise mit uns selbst beschäftigt. Im Jahr ’72 wollen wir dies bitte mit anderen tun, gegen andere tun und uns kümmern um die Konzepte, die wir zur Sache und zu den Personen vorzutragen haben. D. h., wir müssen eine Phase der Konsolidierung in diesem Jahre erleben, und dabei gibt es jetzt abmeßbar zwei besonders wichtige Stationen: Das eine ist die Wahl in Baden-Württemberg<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN002" type="comment"><p>Die Landtagswahl in Baden-Württemberg fand am 23. April 1972 statt.</p></note></seg> und das andere ist die Entscheidung über das Vertragswerk in 3. Lesung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN003" type="comment"><p>Am 13. Dezember 1971 hatte die Bundesregierung dem Bundesrat die Entwürfe der Ratifikationsgesetze zu den Verträgen von Moskau und Warschau zugeleitet und damit das Ratifikationsverfahren eingeleitet. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1971, S. 2013–2020. – Zum Moskauer Vertrag vom 12. August 1970 bzw. zum Warschauer Vertrag vom 7. Dezember 1970 vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 1094 bzw. S. 1815.</p></note></seg>. Was dann die 2. Hälfte des Jahres bringen wird, kann heute noch keiner sagen.</p>
				<p>Sie tun gut daran, sich darauf einzurichten, daß – man kann nicht sagen: der Gegner, sondern die Gegner; wer ist eigentlich nicht zurzeit dabei, auf uns rumzureiten? Und selbst wenn ich also mißglückte Interviews aus der letzten Zeit jetzt niedriger hänge, so ist doch etwas davon hängengeblieben. Dann, meine Freunde, kann ich nur sagen: Wir dürfen keinen Anlaß bieten oder auch keine Nervosität zeigen, wenn man versucht, uns auseinanderzunehmen. Trotz unseres Beschlusses von vor Weihnachten zum Beispiel zum Vertragswerk<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN004" type="comment"><p>In der Fraktionssitzung am 17. Dezember 1971 berichtete der Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> von seiner Reise nach Moskau, wo er sich vom 10. bis 16. Dezember 1971 zu Gesprächen mit dem sowjetischen Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> und dem sowjetischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> aufgehalten hatte. Im Anschluss an diesen Bericht verabschiedete die Fraktion einstimmig eine Erklärung, in der die weiterbestehenden Bedenken der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> gegen das von der Bundesregierung vorgelegte Vertragswerk erläutert wurden. Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 17. Dezember 1971.</p></note></seg> werden die Gerüchte nicht stumm, weil sie gewollt sind, die uns sagen: Na, da sind ja doch zehn, auf die kann man sich nicht verlassen. Und das muß alles vom Tisch. Das darf uns nicht nervös machen. Wir können in dieser Frage von der Einstimmigkeit der Fraktion weiterhin ausgehen.</p>
				<p>Wenn ich noch eins sagen darf für dies’ Jahr, zu Beginn des Jahres ist es ja erlaubt, gute Vorsätze zu fassen. Da ich selbst dies getan habe, möchte ich Sie auch ermuntern, einige mitzuvollziehen. Wir werden nie eine Wahl gewinnen und wir werden auch nie eine Abstimmung hier im Hause gewinnen, wenn wir mit traurigen Gesichtern und mangelnder Zuversicht in den Kniekehlen – möchte ich jetzt beinahe sagen – durch dieses Haus gehen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Einschließlich dessen Restaurant! Von hier muß Zuversicht ausgehen. Und wenn was zu sagen ist, sagen wir das einander und nicht den anderen. Dieses zu Beginn eines Jahres ist zu sagen offensichtlich notwendig. Die eine Formulierung war daneben, aber sie war doch verständlich, glaube ich.</p>
				<p>Zur Sache: Wir würden ganz falsch beraten sein, wenn wir uns in diesem Jahr – auch mindestens in seiner 1. Hälfte – allein auf die Außenpolitik und hier wiederum allein auf die Ostpolitik abdrängen lassen würden. Unser Akzent Europa-Politik muß weiter gesetzt werden. Heute ist ja eine Pressekonferenz dazu gewesen mit den Vorschlägen, die die Fraktion zum Schluß des letzten Jahres verabschiedet hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN005" type="comment"><p>Nach einem Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> gab die Fraktion dem »Aktionsprogramm der CDU/CSU für die Europapolitik« in der Fraktionssitzung am 14. Dezember 1971 (SVP G) ihre Zustimmung. Zum Wortlaut des Programms vgl. »Union in Deutschland«, Nr. 3 vom 20. Januar 1972, Dokumentation 3/72, online.</p></note></seg>, und es wird sehr wichtig sein, daß wir den innenpolitischen Themen in gleicher Weise Rang und Bedeutung einräumen. Und hier würde ich Ihnen den Rat geben, wenn Sie mir das erlauben, sich nicht zu scheuen, von dem zu sprechen, was jetzt wirklich wichtig ist. Zu sprechen ist nämlich von grundsätzlichen Dingen.</p>
				<p>Wir haben eine Situation erreicht, in der im Ökonomischen oder im Rechtspolitischen das Drehen an einem Schräubchen hier und mit einem Medikamentchen dort nichts mehr zu machen ist. Hier geht es um fundamentale Dinge. Diese Leute haben andere Ziel- und Wertvorstellungen als wir. Ob Sie sich Europa ansehen, ob Sie sich Leistungsgesellschaft, ob Sie sich Eigentum oder was immer ansehen. Und das muß gesagt werden. Und ich glaube, je mehr wir hier Überzeugungskraft und grundsätzliche Positionen beziehen, desto besser wird es auch in einer Planung, die wir entwickelt haben hinsichtlich der jüngeren Generation, sein, bei der man ruhig mal stehen kann und nicht eine taktische Antwort gibt, sondern sagt: Das ist eben meine Überzeugung. Da kann ich nicht anders und da will ich auch gar nicht anders.</p>
				<p>Meine Freunde, was unsere Arbeit betrifft, so haben wir in Berlin diese Zwei-Tage-Sitzung gehabt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN006" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzungen am 6./7. Dezember 1971 in Berlin (West).</p></note></seg> Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> hat das aufgearbeitet, und wir sind nun dabei, unter dem Vorsitz von den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN007" type="comment"><p>Gemeint ist der Parlamentarische Geschäftsführer Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p></note></seg> auf der einen Seite, mit den Generalsekretären beider Parteien<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN008" type="comment"><p>Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> (CDU) und Gerold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TandlerGerold">Tandler</name> (CSU).</p></note></seg> auf der anderen Seite, uns auf Schwerpunkte zu verständigen. Und ich möchte Sie alle bitten, was parlamentarische Initiativen, einschließlich von Reden, von Großen und Kleinen Anfragen, angeht, doch auf die objektiven Bedürfnisse der Union zunächst zu sehen und erst dann auf die subjektiven Bedürfnisse des einzelnen Abgeordneten. Wir werden jetzt nur nach Schwerpunkten arbeiten müssen, sonst kommen wir nicht durch. Wir haben vor, für jeden Monat ein Thema besonders zu benennen. Ich will den Ergebnissen dieser Kommission nicht vorgreifen. Ich hoffe, daß wir in 14 Tagen, 3 Wochen so weit sein werden.</p>
				<p>Auf dem innenpolitischen Gebiet wird es nun nicht mehr darum gehen, noch alle möglichen neuen Initiativen zu ergreifen, sondern es wird vor allem darum gehen, zu den eingebrachten Initiativen zu stehen. Ob sich das nun um den Beteiligungslohn, unsere Rentenpolitik, unsere Krankenhauspolitik oder sonst etwas handelt. Und wir werden uns verständigen müssen, daß wir hier nicht jeder andere Prioritäten, sondern alle dieselben setzen, und daß die Bildungspolitik und daß jetzt die berufliche Ausbildung bleibt und wir nicht auch in diesen Fragen nicht unseren Ehrgeiz darin sehen, jeden Tag klüger werden zu wollen, sondern bei der einmal hier beschlossenen Klugheit zu bleiben und die zu verkünden. Denn, meine Freunde, wir haben es schwer genug, durch die veröffentlichte Meinung überhaupt durchzukommen. Mit jedem Tag einen neuen Gedanken wird uns dies nicht gelingen, sondern nur dann, wenn wir das einmal hier Beschlossene nun auch versuchen durchzusetzen.</p>
				<p>Und dann wollen wir uns nicht hindern lassen, weiter die Regierung zu kritisieren, obwohl der eine oder andere sich vielleicht ein bißchen einreden läßt, dies sei nicht ganz fein. Ja, das ist eine ganz komische Stimmung, meine Damen und Herren, die vom Lande zurückströmt. Aber wenn wir hier nicht aufpassen, dann wird es nicht nur geben, daß man sich an Inflation gewöhnt, da wird man sich auch an Unterbeschäftigung anfangen zu gewöhnen. Und das können wir doch alles gar nicht mitmachen. Und wenn Sie sich jetzt die letzten Zahlen ansehen, Sie wissen, ich halt’ sonst nichts davon, aber wenn über längere Zeit hinweg man uns [mehr]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mit«.</p></note></seg> – 2/3 der Mitbürger – zutraut auf dem Gebiet der Preise, daß [man] meint, [in] der Wirtschaftspolitik seien wir die Besseren, dann ist das sicher kein Anlaß, diese Kritik nun einzustellen, sondern nachzustoßen und eben 6% als Inflation zu bezeichnen. Sonst kann das gar nicht anders gehen.</p>
				<p>In der Finanzpolitik haben Sie gesehen, haben wir eine Anfrage gemacht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN010" type="comment"><p>Vgl. dazu die Kleine Anfrage der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 14. Januar 1972 betr. Haushaltslage des Bundes; BT Drs. 06/3015.</p></note></seg> Ich glaube, daß die Voraussagen unserer Freunde sich nun bewahrheiten: Hier fehlen viele Milliarden in der Kasse. Und ich würde mich nicht scheuen, endlich mal den Satz zu sagen, daß eben die Sozialisten aller Welt sich durch eins auszeichnen, sie kommen mit dem Geld nie aus.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Denn das ist die Tatsache! Das muß gesagt werden, denn wir wollen ja doch verstanden werden, meine Damen und Herren. Was den – bitte? – Ja, das ist Frankfurt, nicht? Auf dem Gebiet des inneren Friedens, der Kriminalität und des Radikalismus wollen wir uns, meine Freunde, nicht von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, der jeden Tag was sagt und keine Woche was tut, in irgendeiner Sache auch nur stören lassen.</p>
				<p>Wir haben das gestern aufgegriffen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN011" type="comment"><p>In einem Bericht vor dem CDU-Präsidium am 17. Januar 1972 erklärte der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, dass sich die innere Sicherheitslage in der Bundesrepublik verschlechtert habe und die Bundesregierung auf diesem Gebiet versage. Vgl. dazu den Artikel »Union verlangt von Regierung ungeschminkte Bestandsaufnahme«; »Die Welt«, 18. Januar 1972, S. 1.</p></note></seg> Ich werd’ dies heut’, ich glaub’, ich brauch’ das hier nicht vorzutragen, selber fortsetzen. Wir müssen in diesen Fragen vorne bleiben, weil die Regierung dazu nicht imstande ist. Ich glaube, wir müssen [in] der Sache des Mietrechts – wenn ich das von draußen richtig sehe –, nun also auch da bei unserer Linie bleiben. Wir haben damals gesagt, wir könnten das nicht mitmachen, weil diese Gesetzgebung zur Steigerung der Mieten führen würde. Nun tritt das ein oder ist schon eingetreten. Also wollen wir dies sagen und nicht mit einem verschleierten schlechten Gewissen durch die Gegend laufen. Wir wollen weiter sagen, daß das Problem nur zu lösen ist durch Wohnungsbau und verstärktes Angebot.</p>
				<p>Meine Freunde, ein paar Sätze, und es sind ganz wenige noch, zu der Behandlung des Vertragswerks. Ich will nichts wiederholen von dem, was wir hier oft genug gesagt haben. Ich glaube, als erstes muß ganz klar sein, weil uns alles andere nicht bekommt, auch unserem eigenen Fahrplan auf die Wahl ’73 hin nicht bekommt. Wir sollten nichts tun, was den Eindruck erweckt, als würden wir mit Mitteln von Zeitplänen, Geschäftsordnungen und all diesen Tricks, wie die Öffentlichkeit das empfindet, eine allfällige Entscheidung hinauszögern. Wir sollten uns bereitfinden, wenn nicht irgend etwas passiert – ein Ereignis, was wir heute nicht kennen –, bei dem Fahrplan zu bleiben, der hier einmal verabschiedet ist: also 21./22./23. Februar hier 1. Lesung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN012" type="comment"><p>Die erste Beratung des Gesetzes zu dem Vertrag vom 12. August 1970 zwischen der Bundesrepublik und der Sowjetunion (BT Drs. 06/3156) und des Gesetzes zu dem Vertrag vom 7. Dezember 1970 zwischen der Bundesrepublik und der Volksrepublik Polen über die Grundlagen der Normalisierung ihrer gegenseitigen Beziehungen (BT Drs. 06/3157)fand in den Plenarsitzungen vom 23. bis 25. Februar 1972 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/171, S. 9739–9771 und S. 9784–9826, 06/172, S. 9833–9872 und S. 9885–9935, und 06/173, S. 9941–10003. – Zusammen mit der ersten Beratung der Ostverträge wurden auch der Bericht der Bundesregierung vom 8. Februar 1972 zur Lage der Nation 1972 (BT Drs. 06/3080), die Große Anfrage der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 14. Oktober 1971 betr. Deutschland- und Außenpolitik (BT Drs. 06/2700) und der Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 4. Dezember 1970 betr. Beziehungen der Bundesrepublik Deutschland und der Volksrepublik Polen (BT Drs. 06/1523) debattiert.</p></note></seg> Anfang Mai 3. Lesung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN013" type="comment"><p>Die Schlussabstimmung über die Verträge von Moskau und Warschau fand in der Plenarsitzung am 17. Mai 1972 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/187, S. 10930–10945.</p></note></seg> Daran sollten wir nicht rütteln. Und wir sollten auch unsere Position, die wir hier bezogen haben – und ich hab’ es so oft vorgetragen, daß es mir schon beinahe peinlich ist, auch nur ein einziges Mal zu wiederholen, aber offensichtlich ist das notwendig. Wir hatten, was die Rechtsfragen und die Fragen Verfassungsgericht betrifft oder nicht, immer erklärt: Im 1. Durchgang wird die bayrische Staatsregierung, die mit uns da völlig übereinstimmt, nachdem die das ja alles geprüft hat, auch in Übereinstimmung mit uns, die Rechtsfragen so aufwerfen, daß sie vom Bundesrat hier in das Haus kommen. Und daß dann im parlamentarischen Verfahren die Rechtsfragen geprüft werden müssen. Ich hab’ mich immer geweigert, zu sagen, wir gehen nach Karlsruhe oder wir gehen nicht nach Karlsruhe. Weil das ja keiner wissen kann, bevor die Regierung den Versuch gemacht hat, darzutun, ihr Vertrag sei verfassungsmäßig. Dann wollen wir doch in die Ausschüsse gehen damit.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN014" type="comment"><p>Vgl. dazu die entsprechenden Ausführungen des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Fraktionssitzung am 30. November 1971, SVP A und B.</p></note></seg> Und ich kann nur warnen, sich hier selbst in einen Zugzwang zu setzen. Das wäre genauso gefährlich, wie heute zu sagen: Wir gehen auf keinen Fall dahin. Weil wir nicht wissen, was in diesen Monaten hier auf den Tisch kommen wird. Lassen wir [uns] also diese Frage offen halten. Das haben wir über 1 Jahr geschafft, das werden wir auch diese fünf Monate noch schaffen, denke ich, denn sonst könnte ein anderer – ich mache jetzt eine Andeutung – das rumdrehen, von sich aus einen Weg suchen, die Rechtsfrage zu prüfen, die positiv entscheiden lassen in seinem Sinne. Wenn wir dann nur oder zuviel rechtlich argumentiert haben, [stehen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »gehen«.</p></note></seg> wir mit unserer politischen Argumentation noch ein ganzes Stück schlechter da, als wir uns dies vorbereitet hatten.</p>
				<p>Also ich glaube, dazu braucht man nichts mehr zu sagen. Was nun die Argumentation betrifft, so verstehe ich zwar, daß die vergleichsweise einfachen Einlassungen, die der Vorsitzende nach mühsamem Suchen im In- und Ausland gefunden hat und die so sind, daß die Druckkulisse weitgehend abgebaut und die Isolationsgefahr wenigstens im Argumentativbereich beseitigt ist, ich verstehe, daß das nicht jedermann ausreicht. Aber ich kann nur warnen davor, zu den 3 Argumenten, die wir gefunden haben, nun jeden Tag noch 6, 7, 8 und dann 8a, Alpha 1 Beta zu finden. Wir kämpfen jetzt eine Kampagne, um im eigenen Volk verstanden und draußen geachtet zu werden, auch wegen dieser Haltung. Und ich kann deshalb nur bitten, daß wir eben bleiben bei Europa, Selbstbestimmungsrecht und Freizügigkeit. Europa ist keine Erfindung von uns. Wenn Sie sich an meinen Bericht erinnern: Ich hatte gehofft und eigentlich erwartet, daß die Fragen zur <name type="Organisation" ref="#EWG">EWGi</name> von den russischen Gesprächspartnern dahin beantwortet würden: Beruhigen Sie sich mal. Wir sind auf dem Wege, darüber nachzudenken.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN016" type="comment"><p>Vgl. dazu den Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in der Fraktionssitzung am 17. Dezember 1971 über seine Reise nach Moskau vom 10. bis 16. Dezember 1971.</p></note></seg> Denn das ist ja doch der Eindruck, den die Bundesregierung hier im eigenen Lande und auch draußen verbreitet, und was ich dann habe hören müssen, habe ich Ihnen vorgetragen.</p>
				<p>Das gehört natürlich dazu, wenn von der realen Lage in Europa die Rede ist. [Zum] Selbstbestimmungsrecht brauche ich Ihnen kein Wort zu sagen. Die Verträge, die uns jetzt vorgelegt werden, hätten alle früheren Bundesregierungen vor dem Frühstück haben können. Sie haben dies nicht getan, weil sie eben nicht bereit waren, eine Sache auch nur zu machen, in der das fehlt. Ich betone noch mal: in der das fehlt. Nicht, in der das ausgeschlossen ist. Das ist ein fundamentaler Fehler, dies falsch zu interpretieren. Und mit der Freizügigkeit haben wir eine Parole und einen Satz übernommen, den wir geprägt hatten, der dann im <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Kommuniqué von Rom und Lissabon wiederkehrt und der jetzt auch in dem letzten Brüsseler Kommuniqué wiederkehrt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN017" type="comment"><p>Zum Kommuniqué über die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Ministerratstagung am 26./27. Mai 1970 in Rom vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1970, D 315–318. – Zum Kommuniqué über die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Ministerratstagung am 3./4. Juni 1971 in Lissabon vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1970, D 350–354. – Zum Kommuniqué über die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Ministerratstagung am 9./10. Dezember 1971 in Brüssel vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, D 98–103.</p></note></seg> Mit den Argumenten werden wir draußen verstanden. Ich kann dies sagen, auch nach dem internen Echo, was wir hinsichtlich westlicher Hauptstädte haben. Es ist nicht jedem sympathisch die Position, die wir einnehmen, aber die Argumente sind von einer Art, daß man sich zumindest öffentlich nicht gegen diese Argumente wenden kann. Da die Position außerdem so ist, daß die Sowjetunion sich nicht beklagen kann, weil Sie das alles vorher wußte und die Möglichkeit hatte, das zu ändern, stehen wir hier international besser da, als es manch einem von uns selbst im Bewußtsein ist, wenn er diese Dinge betrachtet.</p>
				<p>Meine Freunde, wir haben im Vorstand, und ich denke, Sie werden dem zustimmen, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> gebeten, die generelle Federführung für dieses ganze Werk – von den Debatten bis zu den Ausschüssen bis zur Schlußabstimmung – zu übernehmen. Das muß in einer Hand sein. Ich denke, er hat durch seine Arbeit bisher bewiesen, daß dies hervorragend dort liegt.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Letzter Punkt: Sie haben der Presse entnommen, daß ich heute in einer Woche – das war nicht meine Anregung, um das so vorsichtig zu sagen – in den USA sein werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN018" type="comment"><p>Der Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hielt sich vom 26. bis 31. Januar 1972 zu Gesprächen mit dem amerikanischen Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> und dessen Sicherheitsberater <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name> in den USA auf. Vgl. dazu den Bericht des Vorsitzenden in: <hi rendition="#smcap">Barzel</hi>, Streit, S. 170–175.</p></note></seg> Ich hab’ dies natürlich akzeptiert, weil es für uns günstig ist, bevor der Präsident der USA diese großen beiden Reisen antritt, nach Moskau und nach Peking<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN019" type="comment"><p>Der amerikanische Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> besuchte vom 21. bis 28. Februar 1972 die Volksrepublik China. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1972, D 135–139. – Nach Moskau reiste <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> erstmals vom 22. bis 29. Mai 1972. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1972, D 281–283.</p></note></seg>, auch mit ihm zu sprechen. Und weil es sicherlich uns nicht schadet, in der Zeit der beginnenden Ratifikationsdebatte auch optisch darzutun, daß wir keineswegs international isoliert oder vom Fenster sind oder wie immer dies bezeichnet werden sollte.</p>
				<p>Das, meine Freunde, ist der Bericht, den ich heute zu geben habe. Und nun werden wir uns dann wieder in die Alltagsarbeit begeben. Ich habe die Hoffnung, daß diese Weihnachts- und Neujahrspause uns ein bißchen Kraft gegeben hat, auch hinsichtlich der Präsenz. Ich hoffe sehr, daß sie auch im Plenum so ist, daß wir einfach überzeugen. Wir haben einfach keine anderen Helfer als unsere eigene Haltung. Wenn uns das ganz klar ist, dann werden wir aus diesem Jahr den Gewinn ziehen, der nötig und möglich ist auf unser Ziel im Jahre ’73 hin.</p>
				<p>Soweit dieser Bericht. Ich will gleich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> bitten, den Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> anschließend zu geben, und dann werden beide Berichte zur Diskussion gestellt.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! In dieser Wochesteht uns für das Plenum<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN020" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen vom 19. bis 21. Januar 1972 vgl. BT Plenarprotokoll 06/162, 06/163 und 06/164.</p></note></seg> nur der Mittwochvormittag und der Freitagvormittag zur Verfügung. Dementsprechend waren es auch nur wenige Tagesordnungspunkte, die aufgesetzt werden konnten. Entgegen der ursprünglichen Mitteilung hat sich folgende Erweiterung der Tagesordnung ergeben: Am Mittwoch früh um 9 Uhr eine Regierungserklärung, abgegeben von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> zu Fragen der Währungs- und der Handelspolitik, insbesondere Ergebnis der Beratung im Zehnerclub.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN021" type="comment"><p>Vgl. dazu TOP 2 der Plenarsitzung am 19. Januar 1972: Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung. – Bei der Konferenz der Zehnergruppe in Washington am 17./18. Dezember 1971 einigten sich die Finanz- bzw. Wirtschaftsminister auf eine umfassende Neuordnung der Wechselkurse. Vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1971, D 23 f.</p></note></seg> Die Bundesregierung wünscht keine Ausweitung auf weitere Wirtschaftsthemen. Sie weist darauf hin, daß Anfang Februar der Jahreswirtschaftsbericht und das Sachverständigengutachten beraten wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN022" type="comment"><p>Zum Jahreswirtschaftsbericht 1972 der Bundesregierung vom 28. Januar 1972 vgl. BT Drs. 06/3078. – Zum Jahresgutachten 1971 des Sachverständigenrates zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung vom 22. November 1971 vgl. BT Drs. 06/2847. – Die Vorlagen wurden in der Plenarsitzung am 15. März 1972 beraten. Vgl. BT Plenarprotokoll 06/177, S. 10226–10309.</p></note></seg> Aber natürlich möchte sie jetzt etwas die positiveren Punkte, [die] für sie positiveren Punkte erörtert haben. Im Anschluß an diese Regierungserklärung wird sich eine Debatte entwickeln. Im Anschluß daran ist vorgesehen die 1. Beratung der Vorschläge für die Krankenversicherung der Landwirte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN023" type="comment"><p>Vgl. TOP 3 a und b der Plenarsitzung am 19. Januar 1972: Erste Beratung des Gesetzentwurfs der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 9. Dezember 1971 zur Krankenversicherung für Landwirte bzw. erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs vom 30. Dezember 1971 eines Gesetzes zur Weiterentwicklung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung (Gesetz über die Krankenversicherung der Landwirte); BT Drs. 06/2937 (Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>) bzw. BT Drs. 06/3012 (Entwurf der Bundesregierung).</p></note></seg> zu erörtern und im Anschluß daran dann das Bundesgrenzschutzgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN024" type="comment"><p>Vgl. TOP 4 der Plenarsitzung am 19. Januar 1972: Erste Beratung des Gesetzentwurfs der Bundesregierung vom 2. Dezember 1971 über den Bundesgrenzschutz (Bundesgrenzschutzgesetz); BT Drs. 06/2886.</p></note></seg>.</p>
				<p>Für Freitag ist noch vorgesehen die Beratung des schriftlichen Berichtes des Ausschusses für Landwirtschaft, Ernährung und Forsten – Entschließungsantrag zum Agrarbericht 1971<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN025" type="comment"><p>Vgl. TOP 26 der Plenarsitzung am 21. Januar 1972: Beratung des Schriftlichen Berichts des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten vom 29. November 1971 über den Entschließungsantrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 9. März 1971 zur Beratung des Agrarberichts 1971 der Bundesregierung; BT Drs. 06/2892 (Schriftlicher Bericht) bzw. BT Plenarprotokoll 06/106, S. 6273 f, Umdruck 161 (Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>).</p></note></seg>. Das zunächst einmal zur Tagesordnung in dieser Woche. Fragestunden wird es geben am Mittwoch um 13 Uhr, am Donnerstag ebenfalls 13 Uhr und am Freitag nach Schluß des Plenums. Wir werden nach einer Besprechung mit dem Bundeskanzler am 24. dieses Monats das Thema erneut aufgreifen, am Freitag die Fragestunde wieder an den Beginn des Plenums zu bringen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN026" type="comment"><p>Der Termin für die Fragestunde am Ende der freitäglichen Plenarsitzung war seit längerem umstritten. Nachdem die Fragestunde mehrfach schlecht besucht worden war, stellte die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> den Antrag, die Fragestunde am Freitag zu Beginn der Plenarsitzung durchzuführen. Zu den Diskussionen in der Fraktion vgl. insbesondere die Sitzungen am 21. September 1971, SVP C, am 28. September 1971, SVP B, und am 2. November 1971, SVP B.</p></note></seg></p>
				<p>Ich darf Ihnen dann noch einige weitere Mitteilungen machen. Für 23./24. Februar ist die 1. Beratung der Ratifizierungsgesetze-Ostverträge vorgesehen. Sie wissen, daß diese Beratung im Zusammenhang steht mit der Beratung des Berichtes zur Lage der Nation und der Beratung der Großen Anfrage unserer Fraktion zur Deutschland- und Außenpolitik.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN027" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 12.</p></note></seg> Die Bundesregierung hat folgenden Zeitplan vorgeschlagen: Daß der Bundeskanzler selber eine Viertelstunde spricht zum Bericht Lage der Nation, der Bundesaußenminister 45 Minuten über die Ratifizierungsgesetze und daß dann wir als Opposition 1 Stunde Gelegenheit haben sollten, generell unsere Meinung dazu zu sagen, und an diese 1. Runde soll sich dann eine allgemeine Aussprache anschließen. Der Vorstand hat gestern dieses Verfahren gebilligt mit der Maßgabe, daß wir in dieser allgemeinen Aussprache auch das Schlußwort haben. Für die Terminplanung möchte ich Sie darauf aufmerksam machen, daß wir wahrscheinlich den 23. und den 24. ganztägig das Plenum benötigen, möglicherweise auch noch den 25. mit in Anspruch nehmen müssen. Eine letzte Bemerkung noch dann: Aus der Fraktion wird mehrfach die Frage gestellt, wie weit die Beratungen im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> wären hinsichtlich der Gesetzesänderung Zusammentreffen Landtagszeit/Bundestagszeit für die Versorgungsberechnung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN028" type="comment"><p>Vgl. dazu den Gesetzentwurf der Fraktionen von CDU/CSU, SPD und FDP vom 1. Februar 1972 zur Änderung des Diätengesetzes 1968; BT Drs. 06/3092.</p></note></seg></p>
				<p>Im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> in der zuständigen Kommission ist dieses Thema abgeschlossen. Wir werden am kommenden Donnerstag einen Fahrplan vereinbaren, wie auf dem Wege einer interfraktionellen Vereinbarung dann dieses Thema in die Diskussion des Bundestages kommt. Noch mal zurück zur Tagesordnung dieser Woche. In der gedruckten Vorlage waren noch enthalten das Datenschutzgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN029" type="comment"><p>Vgl. den Gesetzentwurf von Abgeordneten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 2. Dezember 1971 zum Schutz vor unbefugter Verwendung personenbezogener Daten (Datenschutzgesetz); BT Drs. 06/2885.</p></note></seg>. Wir haben es abgesetzt, und die Bundesregierung bringt hierzu eine eigene Vorlage. Im Einvernehmen mit unseren Kollegen werden die beiden Themen zusammen im März behandelt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN030" type="comment"><p>Ein Entwurf für ein Datenschutzgesetz wurde von der Bundesregierung erst in der 7. Wahlperiode eingebracht. Vgl. dazu den Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 21. September 1973 zum Schutz vor Missbrauch personenbezogener Daten bei der Datenverarbeitung; BT Drs. 07/1027.</p></note></seg> Das ist der Punkt 26 der ausgedruckten Tagesordnung – 25, Entschuldigung. Der Punkt 13 der ausgedruckten Tagesordnung: Schutz der Jugend vor Gefahren aus Massenmedien, wird ebenfalls in dieser Woche abgesetzt. Wir meinen, daß dazu diskutiert werden müsse. Die Zeit in dieser Woche ist knapp. Das Thema wird also dann in der kommenden Woche aufgerufen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN031" type="comment"><p>Vgl. dazu TOP 9 der Plenarsitzung am 26. Januar 1972: Erste Beratung des Gesetzentwurfs der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 13. Januar 1972 zum Schutz der Jugend vor Mediengefahren; BT Drs. 06/3013.</p></note></seg> Soweit die wesentlichen Ergebnisse aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke herzlich. Wird das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Sie hatten sich freundlicherweise schon vor der Weihnachtspause bereit erklärt, im Landtagswahlkampf in Baden-Württemberg mitzuhelfen. Wir planen eine neue Form des Einsatzes unserer Kollegen, und zwar – leider muß ich das sagen: mehr oder minder die SPD-Bundestagsfraktion kopierend – in der Woche vor Sitzungsbeginn, jeweils in Gruppen zusammengefaßt einen großen Teil der Bundestagsfraktion, in den einzelnen Kreisen Baden-Württembergs […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN032" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »hatte«.</p></note></seg>. Wir haben die ganz dringende Bitte, daß Sie sich, und der Fraktionsvorstand hat das gestern auch zustimmend zur Kenntnis genommen, in der Woche vom 6. bis zum 10. März nach Möglichkeit diese Termine freihalten für einen Einsatz in Baden-Württemberg. Dies gilt nicht für die sogenannte Kategorie der Bundesredner, die ohnehin aufgefordert wurden, eigene Termine zur Verfügung zu stellen. Aber die Kollegen aus der Bundestagsfraktion werden herzlich und dringend gebeten – und wie gesagt, auch mit Unterstützung des Fraktionsvorstandes –, sich diese Woche freizuhalten, und dann werden wir uns erlauben, die einzelnen Kollegen jeweils fachspezifisch und in Gruppen in einzelne Regionen bzw. Kreise des Landes Baden-Württemberg einzuladen.</p>
				<p>Ich brauche jetzt nicht noch einmal anfangen, Ihnen zu sagen, wie bedeutsam das alles ist. Ich glaube, jeder von uns weiß das. Ich hätte die herzliche Bitte, daß Sie sich also diese Woche, wenn’s irgend geht, freihalten. Parlamentarische Termine werden mit Ausnahme dieser einen Sitzung, die schon anberaumt ist, des Auswärtigen Ausschusses, freigehalten werden. Darf ich davon ausgehen, daß Sie das also nun in der besprochenen Form handhaben werden? Ich bedanke mich sehr herzlich. Wenn’s darüber hinaus in der Woche vom 20. bis 24. März dem einen oder anderen Kollegen möglich ist, dann möge er uns das wissen lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ja, ich denke, im April ist die Wahl. Da brauchen wir im April dann auch noch Termine?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Selbstverständlich! Die Bundesredner sind sowieso da.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>! Wird zu den 3 Berichten das Wort gewünscht? Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelsbergerMatthias_1969-10-20">Engelsberger</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelsbergerMatthias_1969-10-20">Engelsberger</name>: Herr Vorsitzender, meine Herren! Sie haben in Ihren Ausführungen gesagt, das neue Jahr hätte für uns günstig angefangen. Im Hinblick auf die Abstimmung im Bundesrat, im Rechtsausschuß des Bundesrates, meine Damen und Herren, bin ich nicht der Meinung, daß das neue Jahr so glänzend für uns begonnen hätte. Zumindest ist nach außen hin und psychologisch der Eindruck entstanden, als ob die CDU/CSU in ihrer Haltung zu den Ostverträgen weiterhin wankelmütig und nicht fest wäre. Wir bemühen uns hier, in vielen zahlreichen Sitzungen, in Versammlungen, in unseren Äußerungen hier diese Haltung zu demonstrieren, daß wir eindeutig gegen die Ostverträge im Deutschen Bundestag stimmen würden, und dann kommt ein Bundesland, nämlich Schleswig-Holstein, und macht durch eine einzige Abstimmung in der Öffentlichkeit dieses Bestreben wieder zunichte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN033" type="comment"><p>Am 14. Januar 1972 stimmte Schleswig-Holstein bei einer Abstimmung über die Zustimmungsbedürftigkeit des Moskauer und des Warschauer Vertrags im Rechtsausschuss des Bundesrates mit den SPD-FDP-regierten Ländern; die übrigen unionsgeführten Länder enthielten sich der Stimme. Die Frage, ob die Verträge der Zustimmung des Bundesrates bedürftig seien, wurde damit negiert. Vgl. dazu den Artikel »Zittern, daß ja alles klappt«; »Der Spiegel«, Nr. 4 vom 17. Januar 1972, S. 19 f.</p></note></seg></p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich glaube, Herr Vorsitzender, gerade in dieser Hinsicht sollte auch von Ihnen mit den Ländervertretungen ein deutliches Wort gesprochen werden. Wenn es nämlich nicht möglich ist, im Bundesrat schon in den Vorbesprechungen der Ostverträge hier eine eindeutige Stellungnahme und eine eindeutige Meinung der Oppositionsparteien durchzusetzen, wie soll es dann möglich sein, wenn es letzten Endes zum <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> kommt, wenn es letzten Endes zu harten Konfrontationen in der 3. Lesung kommt, meine Damen und Herren? Das, glaube ich, ist auch für den Beginn des Jahres schon entscheidend.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich komme auf den Punkt gleich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelsbergerMatthias_1969-10-20">Engelsberger</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender! Ich möchte Ihrer Anregung, keine Verzögerung bei der Auseinandersetzung über die Verträge vorzunehmen, zustimmen. Ich habe indessen inzwischen gehört, daß Überlegungen im Regierungslager bestehen</p>
				<p>{(Durcheinander.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN034" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>Geht’s jetzt besser? – Ja? Herr Vorsitzender, ich möchte Ihre Anregung unterstützen, daß wir nicht durch irgendwelche Winkelzüge versuchen sollten, die Ratifikationsdauer zu verlängern. Nur habe ich inzwischen aus dem Regierungslager gehört, daß die Absicht besteht, den Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen bei der Beratung des Moskauer Vertrages nicht mit einzubeziehen. Da aber in diesem Vertrag zweifellos Dinge, die zum Arbeitsbereich dieses Ausschusses gehören, behandelt werden, halte ich es für dringend notwendig, daß unsere Vertreter schon im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> Einfluß darauf nehmen und es notfalls auch auf eine Kraftprobe ankommen lassen. Wir würden nämlich ohne Zweifel unglaubwürdig, wenn wir die gesamte deutschlandpolitische Problematik ausschließlich dem Auswärtigen Ausschuß überlassen, und ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn wir hier schon einen entsprechenden Beschluß fassen könnten.</p>
				<p>Eine 2. Anregung, die ich noch mir erlauben möchte, in einem völlig anderen Zusammenhang. Wir sind im Augenblick bei dem Untersuchungsausschuß Paninternational.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN035" type="comment"><p>In seiner Sitzung am 1. Oktober 1971 setzte der Deutsche Bundestag entsprechend dem Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 29. September 1971 (BT Drs. 06/2624) den »Untersuchungsausschuß Paninternational« ein. Hintergrund war der Unfall einer Maschine der Fluggesellschaft Paninternational am 6. September 1971 in Hamburg, bei dem 22 Menschen ums Leben kamen.</p></note></seg> Ohne jetzt irgendeinem der Untersuchungsergebnisse vorzugreifen, können wir wohl sagen, daß beim Luftfahrtbundesamt im Augenblick […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN036" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »an«.</p></note></seg> eine derartig minimale Besetzung herrscht, daß wir für das kommende Jahr ebenfalls mit Schwierigkeiten rechnen müssen. Ich wäre dankbar, wenn die Kollegen aus der Arbeitsgruppe Haushalt in der Lage wären, mit uns ein Gespräch zu führen, damit wir bereits Vorschläge für eine personelle Ausweitung, für eine bessere Dotierung dieses Amtes innerhalb der Etatdebatte vortragen könnten. Ich weiß, daß die Bundesregierung zunächst Überlegungen dieser Art auch hatte, daß aber aufgrund des Einspruchs von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> bei der Kürzung der Gesamtplanung der Bundesverkehrsminister seine Anträge wieder zurückgezogen hat. Es wäre deswegen für uns vielleicht nicht gerade unschicklich, in ähnlicher Weise dann – wenn auch umgekehrt – die Vorschläge wieder zu präsentieren. Ich kann mir vorstellen, daß das insgesamt nützlich werden könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> gesagt hat, noch mit einem weiteren Gesichtspunkt unterstreichen. Über die Bedeutung der Wahl in Baden-Württemberg brauchen wir uns hier nicht zu unterhalten. Die ist jedem von uns klar. Ich möchte anregen und dringend bitten, daß, vorausgesetzt, das scheint mir selbstverständlich zu sein, daß wir alle in der Woche, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> genannt hat, in Baden-Württemberg sind, daß wir aber darüber hinaus von jetzt ab jeden Termin, den wir irgendwie erübrigen können, bereit sein sollten, in Baden-Württemberg auf die Dörfer zu gehen. Über die hinaus, die offiziell als Bundesredner ohnehin in größeren Veranstaltungen in Baden-Württemberg sprechen. Und ich würde technisch vorschlagen, daß wir das so machen, daß derjenige von Ihnen, der von jetzt bis zum 23. April eine Reihe von Terminen sich dafür freihält, sich an irgendeinen von uns aus Baden-Württemberg wendet. Wir würden das sofort in unsern Wahlkreisen veranlassen, daß Sie sinnvoll eingesetzt werden. Wenn wir nämlich von jetzt ab das als Priorität nehmen, meine Damen und Herren, bis zum 23. April, dann wirkt sich das aus. Ich glaube nicht, daß es ausreichen würde, wenn wir den ganzen Einsatz der ganzen Fraktion auf eine Woche beschränken würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich stimme Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name> zu. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>–<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>, Verzeihung! – Was das Luftfahrtbundesamt betrifft, würde ich das erst bitten, nicht nur mit dem Haushaltsausschuß, sondern auch mit den verkehrssachverständigen Freunden zu besprechen. Die Einschaltung des Innerdeutschen Ausschusses ist von uns aus vorgesehen, auch für eine Kampfabstimmung. Wir sind auch darauf vorbereitet, daß Manipulationen in der Ausschußzusammensetzung durch die Koalition erfolgen werden. Die 1. Vorboten konnten Sie heute sehen. Was den Bundesrat und den Rechtsausschuß betrifft, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelsbergerMatthias_1969-10-20">Engelsberger</name>, so war’s sicherlich nicht nur für Sie ein ärgerlicher Tatbestand, sondern ich kann mir vorstellen, daß sich zunächst unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>– ich habe Anlaß, dies zu glauben – besonders wenig hat freuen können über den Vorgang. Der Vorgang ist insofern publizistisch eben sehr bedeutend gewesen, als unsere Ministerpräsidenten am Tag zuvor einen sehr klugen und sehr festen Standpunkt beschlossen hatten und die Öffentlichkeit nicht unterrichtet war, daß im Rechtsausschuß des Bundesrates es ohnehin 7:4 stehen würde, wie immer die Argumentation sein werde. D. h., die Öffentlichkeit wurde durch Regierungspropaganda geschickt auf den nächsten Tag gelenkt, wo wir natürlich nicht siegen konnten. Die Frage, ob es dann sehr klug war, am Tag zuvor ohne diese Mitteilung diese feste und gute Position zu beziehen, hat heute nachzuvollziehen keinen Zweck. Es kommt hinzu, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> uns gestern im Parteipräsidium der CDU hat vortragen können, daß im Rechtsausschuß des Bundesrates eine Abstimmung überhaupt nicht stattgefunden habe. Hoffen wir also auf morgen oder übermorgen, wenn der Auswärtige Ausschuß des Bundesrates tagt und dort die Ministerpräsidenten zuständig sind. Und es soll uns das alles nicht hindern, das zu tun, was wir hier im Hause zu tun notwendig haben. Und dazu, meine Damen und Herren, darf ich doch noch mal, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelsbergerMatthias_1969-10-20">Engelsberger</name>, mit aller Ruhe sagen: Wir hier sind einstimmig entschlossen, dies Vertragswerk nicht nur zu bekämpfen, sondern möglichst zu verhindern. Und ich glaube, das sollte noch einmal gesagt werden. Meine Damen und Herren, das Wort wird sonst nicht gewünscht, dann treten wir ein in die Tagesordnung dieser Woche. Wir haben morgen früh eine – ist noch eine? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>, bitte schön – entschuldigen Sie.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>: Herr Vorsitzender, Sie sagten eben, daß im Rechtsausschuß des Bundesrates keine Abstimmung stattgefunden habe. Wieweit treffen dann Meldungen zu, daß das Ergebnis 8 Ja-Stimmen und 3 Enthaltungen festgestellt worden ist. Zur Frage der Zustimmung. Und ein anderes Ergebnis mit 7 zu 4 zur Verfassungsfrage?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>, ich habe mitgeteilt, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> gestern im Präsidium und der Öffentlichkeit gegenüber mitgeteilt hat. Das ist die Lage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>: Bezieht sich also auf Aussagen anderer Teilnehmer der Sitzung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben heute mittag aus einer anderen Quelle in der Tat erfahren, daß abgestimmt wurde und leider Gottes in der Frage der Zustimmung Schleswig-Holstein sich nicht der Stimme enthalten hat. Aber das ist ja nicht allein das Entscheidende, sondern entscheidend scheint mir der Kommentar, den der Herr Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> am Sonntag dazu abgegeben hat, wo er sich eben hinter seinen Minister gestellt hat und damit nach außen hin zu erkennen gab, daß keine Einigkeit unter unseren Ministerpräsidenten stattfand.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN037" type="comment"><p>Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> rechtfertigte das Votum des schleswig-holsteinischen Justizministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzHenning">Schwarz</name> am 14. Januar 1972 im Rechtsausschuss des Bundesrates damit, dass die Frage der Zustimmungspflichtigkeit der Ostverträge von untergeordneter Bedeutung sei. Im Vordergrund stehe dagegen die Frage, ob die Verabschiedung der Ostverträge »und damit die völkerrechtliche Festschreibung der innerdeutschen Grenze mit all ihren schwerwiegenden Konsequenzen ohne Verfassungsänderung erfolgen kann«. Vgl. dazu den Artikel »Stoltenberg: Votum von Schwarz entbehrt jeglicher Dramatik«; »Kieler Nachrichten«, 17. Januar 1972.</p></note></seg> Und das ist das Traurige, daß wir am Freitag in der vorigen Woche ausgezeichnet lagen in der Stimmung, zum ersten Mal, möchte ich sagen, ist es Dank der Arbeit der bayrischen Staatsregierung und Dank der Bemühungen des bayrischen Landtages gelungen, die Schallmauer zu durchbrechen und wenigstens einer gewissen Gruppe der breiten Öffentlichkeit die innere Problematik, die politische und die rechtliche Problematik der Verträge klarzumachen. Und dann kommt eine Aktion, die in einem alles hinwegwischt. Ich glaube, es wird nicht nur im süddeutschen Raume, sondern auch im norddeutschen Raum so der Fall gewesen sein, daß die gesamte Presse lediglich den Tenor herausstellte: Uneinigkeit der CDU, und ich glaube, es liegt schon auch im Interesse der Bundestagsfraktion, daß die dafür verantwortlichen Männer dafür Sorge tragen, daß auch unter den Ministerpräsidenten und unter den Ländern, unter den Herren, die also für uns jetzt den Bundesrat verantwortlich wirken, die Einheit und Einheitlichkeit hergestellt wird, die wir dringend alle benötigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich kann verstehen, was alles hochkommt, aber vielleicht ist es dafür eine gute Mitteilung, zu hören, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name> sich entschlossen hat, mit einer Erklärung über seine Haltung im Bundesrat in seinen Landtag zu gehen, d. h. diese Debatte auch im Lande offensiv zu führen. Das, worauf es uns natürlich schlußendlich ankommen muß, ist die politische Einmütigkeit unserer Ministerpräsidenten. Sie verstehen, daß ich hier nicht weiter gehen kann, als mitzuteilen, daß sicher am Samstag nicht nur wir, sondern auch ein anderer am Samstag besonders wütend gewesen sein wird. Ich hoffe, Sie verstehen dies vollkommen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> noch dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Darf ich dazu noch ein paar Bemerkungen machen, meine Damen und Herren. Die Fragestellung in der Sitzung des Rechtsausschusses des Bundesrates ging folgendermaßen: Ob zugestimmt wird oder nicht zugestimmt wird, daß heute, daß jetzt die Zustimmungsbedürftigkeit bejaht wird oder verneint. Jetzt, heute, das war 14. Januar. Da hat der schleswig-holsteinische Vertreter gesagt: Nicht heute, sondern in 14 Tagen oder 4 Wochen oder 6 Wochen, beim zweiten Durchgang. Das ist der Tatbestand. Die Frage lautete, ob jetzt eine Stellung bezogen würde – nein, jetzt nicht, sondern später beim 2. Durchgang. Im übrigen wird die schleswig-holsteinische Landesregierung in dieser Beziehung völlig klar, was die Verträge angeht, und da morgen der Auswärtige Ausschuß, der ja federführend ist, tagen wird und danach eine Veröffentlichung der CDU-Länder stattfinden wird, ist diese Frage überhaupt nur von Böswilligsten so auszulegen, wie es hier geschah. Ich gebe zu, daß die ersten Meldungen dazu geführt haben, daß auch bei uns im eigenen Lande sehr viel Unruhe entstanden ist. Aber Sie sollen wissen, wie die Fragestellung war. Die Fragestellung war, ob man das jetzt entscheiden solle, jetzt bejahen solle. Nein, nicht jetzt, sondern später.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, liebe Kollegen! Wir sollten dem Herrn Bundestagspräsidenten für seine klärenden Worte dankbar sein. Dennoch bleibt festzuhalten, das ist die eine große, psychologische Panne, die uns mit diesen Ostverträgen passiert ist, mit dem Moskauer Vertrag passiert ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das Urteil in der Welt, das Unheil, das dadurch in die Welt gekommen ist. Lesen Sie die Auslandszeitungen durch, lesen Sie die deutschen Zeitungen durch. Es ist kaum abzusehen. Wenn das so ist, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> sagt – und ich habe keinen Grund, das anzuzweifeln –, dann ist das unverständlich, welche Öffentlichkeitsarbeit wir von der CDU/CSU, d. h. unsere Staats- und Landesregierungen dann geleistet haben oder verbrochen haben – wie man will.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PingerWinfried_1969-10-20">Pinger</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PingerWinfried_1969-10-20">Pinger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Im Hinblick auf die 3 Punkte Einstellung zur <name type="Organisation" ref="#EG">Europäischen Gemeinschaft</name>, Selbstbestimmung und Freizügigkeit ist sicher hinsichtlich der beiden Verträge zumindest eine gewisse Differenzierung vorzunehmen. Ich will das jetzt im einzelnen nicht vertiefen. Ich glaube, daß nur unter dieser Feststellung die weitere Einmütigkeit nach draußen durchgehalten werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke Ihnen für diese Erklärung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PingerWinfried_1969-10-20">Pinger</name>. Meine Damen und Herren, nun darf ich mal was – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>– meine Damen und Herren! Nun erlauben Sie mir doch. Ich habe anfangs gesagt, und da fand ich Beifall zu meiner Freude: Nun lassen wir nicht hier oder da durch Probleme, die es immer geben kann, und ich denke – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, Sie werden hier von uns niemand verantwortlich machen für Abstimmungen im Rechtsausschuß des Bundesrates. Ganz klar. Und Sie werden auch jetzt den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PingerWinfried_1969-10-20">Pinger</name> nicht drängen. Lassen wir doch erst mal die Schlachtordnung so stehen, wie wir sie aufgebaut haben. Und da darf man – die ist natürlich kompliziert – nicht an irgendeinem Ende jetzt zucken. Und es ist ganz klar – und jetzt guck’ ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PingerWinfried_1969-10-20">Pinger</name> an –, daß wir in die Debatte über die Einzelheiten, die am 22. und 23. [in] 1. Lesung anstehen, vor der 3. Lesung kommen müssen, wenn die Ausschußberichte vorliegen. Jetzt geht’s um ein Gesamtes. Es geht um den Bericht zur Lage der Nation, um unsere Große Anfrage, um Moskau, um Warschau, um Berlin und um das Verplombungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN038" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 12. Januar 1972 über die Verplombung im Durchgangsverkehr von zivilen Gütern zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Berlin (West) vgl. BT Drs. 06/3010.</p></note></seg>. Das alles ist eine Sache. Und da gehen wir einstimmig in die 1. Lesung. Wenn die Ausschußberichte vorliegen, dann werden wir Punkt für Punkt unsere Abstimmungen zur 2. und 3. Lesung hier festlegen. Und das wird sein nach der Wahl in Baden-Württemberg. Und es ist ganz unvernünftig – jetzt mein’ ich keinen Kollegen –, wenn irgend jemand von uns eine andere Einlassung als die hier eben geschilderte erwartet. Ich weiß ganz genau, wo diese Einlassung auf ganz dickem Eis schlittschuhfähig ist und wo sie nicht einmal zum drübergehen, sondern nur zum rumgehen ist. Das wollen wir aber jetzt uns bitte nicht durch irgend etwas hier stören. Ich weiß, warum ich und mit welcher Begründung ich für Bundestagsfraktion und unsere Freunde im Bundesrat von der Einstimmigkeit zum Vertragswerk sprechen kann, und das sollte man von keiner Seite hier in Frage ziehen, weil wir dann in Schwierigkeiten kommen. Daß da noch das eine oder andere zu tun ist, wissen wir auch. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Wenn schon Pannen passieren, dann sollen wir uns selbst nicht auseinanderdividieren lassen. Ich möchte ausdrücklich sagen, daß in den Vorbereitungen der Beratung im Bundesrat das Land Schleswig-Holstein außerordentlich kooperativ mit dem Lande Bayern gerade in den Verfassungsfragen zusammengearbeitet hat. Diesen Eindruck hatten alle, die an der gemeinsamen Kommission teilnahmen. Ich möchte 2.sagen, daß der Herr Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> am Abend vor der Rechtsausschuß[sitzung] im Fernsehen eine völlig eindeutige entschiedene Erklärung zu den äußersten verfassungsrechtlichen Bedenken abgegeben hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN039" type="comment"><p>Vgl das Interview des schleswig-holsteinischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> am 13. Januar 1972 im Westdeutschen Fernsehen; BPA, Kommentarübersicht, Nr. 10 vom 14. Januar 1972, Anhang II. Vgl. dazu bereits Anm. 33 und 37.</p></note></seg> Ich habe selbst diese Erklärung gesehen. Es stimmt, daß in einer der Abstimmungen diese Panne vielleicht passiert sein mag. Aber ich bitte doch, und damit wir uns nicht selbst auseinanderdividieren lassen, halten wir doch dies fest: Unser verehrter Freund von der CSU hat mit Recht unterstrichen, daß zwischen der entscheidenden Verfassungsfrage das Land Schleswig-Holstein ganz klar mit den anderen CDU/CSU-Ländern gestimmt hat, nämlich was die Bedenken und die Notwendigkeit einer eventuellen Verfassungsüberprüfung und Verfassungsänderung oder Klarstellung betrifft. Was nicht klar beim Justizminister von Schleswig-Holstein war, war eine zweite Eventualfrage, die unabhängig von der Verfassungsfrage – ich betone ausdrücklich: unabhängig von der Verfassungsfrage, also wenn sie völlig als verfassungskonform angesehen würde – auch dann noch eine Zustimmungsbedürftigkeit nach Art. 59 GG<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN040" type="comment"><p>Artikel 59 Abs. 2 des Grundgesetzes vom 23. Mai 1949: »Verträge, welche die politischen Beziehungen des Bundes regeln oder sich auf Gegenstände der Bundesgesetzgebung beziehen, bedürfen der Zustimmung oder der Mitwirkung der jeweils für die Bundesgesetzgebung zuständigen Körperschaften in der Form eines Bundesgesetzes. Für Verwaltungsabkommen gelten Vorschriften über die Bundesverwaltung entsprechend.« Vgl. BGBl. 1949, I, Nr. 1, S. 7.</p></note></seg> postulieren würde. Diese Frage war von den Ländern, auch von der CSU nur als Hilfsargument eingeführt worden, während das Hauptgewicht, und ich glaube übereinstimmend mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, auf die Verfassungsfrage und die Frage: Werden Artikel der Verfassung berührt?, gelegt worden ist. Im übrigen habe ich gehört, daß Herr Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> morgen vor der Bundespressekonferenz eine sehr entschiedene und klare Erklärung abgeben will.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN041" type="comment"><p>Zu dem Auftritt des schleswig-holsteinischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> am 20. Januar 1972 vor den Bonner Pressevertretern vgl. den Artikel »Stoltenberg dringt auf Steuerreform«; »Süddeutsche Zeitung«, 21. Januar 1972, S. 1.</p></note></seg> Ich sage das alles nur, damit wir uns nicht auch noch, nachdem hier und dort eine Panne passiert ist, auseinanderdividieren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, es war gut, daß dieser Vorgang hier erörtert worden ist, weil darin doch der Wille der Fraktion zum Ausdruck kommt, nun wirklich geschlossen zu sein und von niemandem irgendeine Extra-Tour hier hinzunehmen. Das, glaube ich, ist ein gutes Ergebnis dieser Debatte, die ich damit abschließen kann. Ich hoffe, ich lese darüber morgen nichts anderes in der Zeitung, als daß wir hier einstimmig sind.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich komme dann zur Tagesordnung dieser Woche. Ziffer 3 a, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Bundesminister für Wirtschaft und Finanzen will morgen eine Regierungserklärung abgeben, wie gestern bekannt geworden ist. Diese Regierungserklärung soll sich in einer eigentlich etwas unorganischen und schlecht in den Gesamtablauf des politischen Geschehens einfügenden Weise jetzt auf einmal mit dem währungspolitischen Geschehen, vor allem mit den Beschlüssen von Washington und den Verhandlungen innerhalb der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWGi</name> befassen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN042" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 21.</p></note></seg> Wir kennen den Inhalt seiner Ausführungen bis jetzt noch nicht. Es ist heute mitgeteilt worden, daß diese Ausführungen morgen, kurz vor 9 Uhr, d. h. kurz bevor er sie mündlich abgeben wird, auch schriftlich erhältlich sein werden. Und zwar war aus dem Wirtschaftsministerium nichts im einzelnen zu hören.</p>
				<p>Aber man kann ungefähr vermuten, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hier im Schilde führt. Erstaunlich ist einmal, daß er isoliert zur Währungspolitik spricht. In kurzer Zeit steht ja die Behandlung des Jahreswirtschaftsberichtes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN043" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 22.</p></note></seg> an. Das Kabinett wird sich am 26. Januar voraussichtlich damit befassen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN044" type="comment"><p>Zur Sitzung des Bundeskabinetts am 26. Januar 1972 vgl. <hi rendition="#smcap">Die Kabinettsprotokolle Der Bundesregierung</hi> 1972, online.</p></note></seg>, und im Rahmen des Jahreswirtschaftsberichtes spielt auch die Währungspolitik naturgemäß eine erhebliche Rolle, nicht zuletzt deshalb, weil die Bundesregierung ja – ich hab’ es immer mit leider bezeichnet – leider die Währungspolitik als ein Instrument nationaler Konjunkturpolitik gebraucht und mißbraucht und damit zur Zerrüttung des internationalen Währungssystems einen erheblichen Teil beigetragen hat. Soviel wir wissen, will die Bundesregierung es peinlichst vermeiden, vor den Landtagswahlen in Baden-Württemberg noch – mit Ausnahme der für sie nicht vermeidbaren Diskussion des Jahreswirtschaftsberichtes –, noch eine wirtschafts- und finanzpolitische Grundsatzdiskussion zu führen. Sie weiß, daß sie auf diesem Gebiete natürlich viel weniger in der Öffentlichkeit auf Zustimmung hoffen kann als auf dem anderen Gebiete, wo sich ja Fehler und Schäden erst in langer Frist bemerkbar machen, nämlich auf dem Gebiete der Außenpolitik, Schwerpunkt Ostpolitik. Es hat sich auch gezeigt, wie mir heute gesagt worden ist, daß die Berichterstatter der SPD im Haushaltsausschuß regelmäßig kommen mit der Bemerkung, sie hätten sich nicht vorbereitet und [würden sich] um eine Vertagung, um eine Verzögerung bemühen, d. h. also, um eine Verzögerung des Ablaufes, d. h., daß auch in der letzten noch vor den Landtagswahlen in Baden-Württemberg für die 2./3. Lesung des Haushalts in Betracht kommenden Woche [der Bundestag] voraussichtlich nicht mit der Behandlung des Haushalts, mit der 2.und 3. Lesung befaßt sein wird. Man will diese Probleme über die Landtagswahl von Baden-Württemberg hinausschieben.</p>
				<p>Ich kann mir die Absicht des Bundeswirtschafts- und Finanzministers nur so deuten, daß er das Spezialgebiet Währungspolitik – ein sehr schwieriges Problem – herausgreifen und hier, angesichts der Schwierigkeit der Materie, angesichts der Vielseitigkeit der Probleme, angesichts auch eines im großen [und] ganzen guten Presse-Echos auf die Washingtoner Beschlüsse, einige Federn an seinen Hut stecken will.</p>
				<p>Wenn ich versuche, Washington zu deuten, dann natürlich haben wir alle, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und ich sinngemäß gleichlautend, es begrüßt, daß diesem Zustand des immer untragbarer werdenden Floatens, bei dem wir den Hauptteil der Zeche ohnehin bezahlt haben, endlich ein Ende gemacht wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN045" type="comment"><p>Auf der Konferenz der Zehnergruppe am 17./18. Dezember 1971 in Washington wurde eine Einigung über die Neufestsetzung der Wechselkurse erzielt. Der US-Dollar sollte um 7,89% gegenüber der früheren Goldparität abgewertet werden, die DM sollte um 4,61% aufgewertet werden. Vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1972, D 1 f.</p></note></seg> Daß die Wirtschaft wiederum im großen und ganzen für ihre außenwirtschaftlichen Beziehungen feste Kalkulationsgrundlagen bekommt. Immerhin sind die Bandbreiten vorerst so geregelt, daß ja insgesamt bei maximaler Ausnutzung zwischen Dollar und D-Mark noch 9%, 9 Punkte Differenz, noch 9% Differenz entstehen können, 9% Spannungsweite, 9% Toleranzgrenze entstehen können, bevor der obere oder untere Interventionspunkt erreicht ist. Darum bemüht man sich ja, innerhalb der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWGi</name> zu engeren Bandbreiten zu kommen, ein Problem, das vielleicht auch morgen eine Rolle spielen wird. Natürlich haben wir das Ende des Floatens begrüßt, aber ich möchte den Zustand so kennzeichnen: Wenn man täglich dreimal eine Tracht Prügel bekommt, dann empfindet man den Zustand, von einem bestimmten Tag an nur mehr zweimal am Tag eine Tracht Prügel zu bekommen, schon als einen erheblichen Fortschritt und als eine humanitäre Entwicklung.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich muß dies einmal in diesem, in dieser etwas einfachen Ausdrucksweise erwähnen, um in kürzester Form begreiflich zu machen, was ich meine damit. Natürlich sind wir in Washington die 2. Sieger geblieben. Darüber gibt es auch keinen Zweifel. Die Dollarabwertung, mit der man ja uns weitgehend entgegen gekommen ist, war ohne Zweifel ein richtiger Schritt. Aber die Franzosen und die Engländer haben in der Periode vor der Dollarabwertung so geschickt gespielt und gemauert, und zwar die einen mit einer Devisenzwangswirtschaft – die wir in dieser Form ja nie gewollt hätten – und die anderen mit einer Interventionspolitik ihrer Notenbank, daß sie bei der Neufestsetzung der Paritäten mit plus/minus 0 herausgekommen sind. Es bestand nämlich weder vom Standpunkt unserer Zahlungsbilanz aus im Jahre ’71 noch unter dem Gesichtspunkt: Entwicklung der industriellen Erzeugerpreise – das ist nämlich der einzig anwendbare Maßstab. Lebenshaltungskosten ist kein Maßstab. In die Lebenshaltungskosten gehen Zahlen ein und gehen Komponenten ein, die für die internationale Konkurrenzfähigkeit überhaupt keine Bedeutung haben. Da gehen ein die Mieten, die administrativen Tarife, die Gebühren bei der Post, die Tarife bei der Bahn, die Preise für öffentliche Dienstleistungen, die indirekten Steuern, die ja in den einzelnen Ländern je nach Steuersystem sehr verschieden sind – was für die internationale Wettbewerbsfähigkeit zu Buche schlägt, das ist die Entwicklung der industriellen Erzeugerpreise. Und die Entwicklung der industriellen Erzeugerpreise zwischen Frankreich und England auf der einen, andere Länder eingeschlossen, und uns auf der anderen Seite hat es in keiner Weise, ebensowenig wie die Situation unserer Zahlungsbilanz, erforderlich gemacht, eine Aufwertung von 4,6% vorzunehmen. Das war der Zusatzrabatt, den wir eingebracht haben.</p>
				<p>Wir werden – ich will bei dieser Aussprache morgen zum Ausdruck bringen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> keinen Grund hat, mit einer Sondersiegesmeldung aus Washington heimzukommen, daß er 2. Sieger geblieben ist, aber wir trotzdem den Abschluß des Floatens begrüßen, weil damit ein unhaltbarer Zustand ein Ende, wenn auch kein ideales Ende, aber immerhin ein noch erträgliches Ende gefunden hat.</p>
				<p>Ich will 2.sagen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> wahrscheinlich oder nicht – wir wissen ja noch nicht genau – auf das eingeht, was in Washington nicht gelöst worden ist. Und die Bundesregierung sich bisher auch kaum in der Lage zeigt, diese Probleme erfolgssicher anzupacken. Und das ist der Anpassungsmechanismus bei Auseinanderklaffen, bei weiteren kurspolitischen Divergenzen, das eine, das andere ist die Frage: Was soll denn mit diesen Eurodollars geschehen. Sie haben sich jetzt in beträchtlichem Umfange wieder auf die D-Mark gestürzt, aber in den letzten Tagen auch auf andere Währungen. Solange das Problem der 40 bis 60 Milliarden Eurodollar in keiner für uns erträglichen Form gelöst ist, wird das immer wieder auftauchen. Und bei uns ist die Disposition, daß wir der Gegenstand der Attacke sind, besonders groß, weil wir als typisch teutonische Eigen- und Sonderleistung es verstehen, in der Öffentlichkeit – meistens vorbereitet durch Gutachten von Professoren in institutionalisierten Räten oder auch im freikünstlerisch schaffenden Alleingang –Aufwertungsgerüchte in die Welt zu setzen, Aufwertung als außenwirtschaftliche Absicherung gegen importierte Inflation anzukündigen, und dann geht genau derselbe Tanz nach einiger Zeit bei uns wieder an, wie wir ihn im Lauf der letzten Jahre erlebt haben.</p>
				<p>Also die beiden Eurodollar, dann der Anpassungsmechanismus und die Beendigung der Funktion des Dollar als Reservewährung. Die Amerikaner – solange die Amerikaner ihre Zahlungsbilanz nicht in Ordnung bringen, besteht dieses Problem, und sie müssen gezwungen werden, das werd’ ich nicht in der Form sagen, natürlich, die Dinge in Ordnung zu bringen. Denn solange sie ihre Zahlungsbilanzdefizite durch Drucken von Dollarnoten ausgleichen können und jedermann in der Welt verpflichtet ist, diese Dollarnoten in Gold umzutauschen – was z. Z. aufgehoben ist, aber in andere Währungen umzutauschen –, solange besteht hier eine Lücke. Diese 3 Probleme: Eurodollar, was wird die neue Leitwährung, was wird die neue Reservewährung und wie soll der Anpassungsmechanismus für Änderungen des Wechselkurses ausschauen? Soll es bleiben wie in der Vergangenheit? Soll es ein Stufensystem geben? Growling Banking oder wie immer diese verschiedenen Lösungen sind. Darüber wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> morgen vermutlich nichts sagen. Ich werde ihm sagen: Hier liegen noch – ferner liegt noch ein ungelöstes Problem vor: Wie sollen denn die Handelsvereinbarungen zwischen uns, zwischen den <name type="Organisation" ref="#EWG">EWGi</name>-Ländern, bei denen wir hinsichtlich Agrarmarkt besonders stark betroffen sind, und den Amerikanern aussehen? Denn die Handelsvereinbarungen, die die Amerikaner verlangen, um dafür ihrerseits den Kongreß formell um Zustimmung zur Abwertung des Dollars zu ersuchen und aus dem Leitkurs zu einem verbindlichen Dollarkurs zu gelangen, diese Handelsvereinbarungen, die müssen natürlich von jemandem in Form eines spürbaren Opfers bezahlt werden. Und daß wir bei diesem Opfer zur Kasse gebeten werden, steht außer jedem Zweifel. Und in dem Zusammenhang will ich auch noch aufgrund der mir gemachten Angaben und einer Ausarbeitung, die jetzt unterwegs ist, auch etwas zur Situation der Landwirtschaft u. U. sagen, wenn es nicht ein Redner nach mir noch tut. Aber man muß es in einer Gesamtwürdigung wenigstens anschneiden. Die Landwirtschaft spielt, unsere Landwirtschaft spielt natürlich in diesem Zusammenhang eine ganz besondere Rolle. Die ist ganz besonders anfällig. Und wenn wir etwa gezwungen werden sollten, größere Getreidebestände der Amerikaner auf Lager zu nehmen, damit wenigstens diese Diskriminierungen, wie die Amerikaner sagen, durch die Agrarmarktordnungen z. T. aus der Welt geschafft werden, dann wird der Steuerzahler bei uns zur Kasse gebeten und dann wird die Landwirtschaft zur Kasse gebeten. Und dazu soll Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> sich ebenfalls äußern. Und wenn ich damit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> provozieren kann raufzugehen, dann ist ohnehin die Schlacht schon halb gewonnen, weil nämlich er dann ja in der ihm bekannten volkstümlichen Weise zugeben muß, wie die Dinge liegen.</p>
				<p>Letzte Bemerkung in diesem Zusammenhang ist folgendes: Der ganze erste Schritt zur Erneuerung des Weltwährungssystems, die größeren Bandbreiten und die kleineren Bandbreiten zwischen den <name type="Organisation" ref="#EWG">EWGi</name>-Ländern, lösen in keiner Weise das Problem, werden in keiner Weise eine Wiederholung vergangener Situationen ändern, eine Wiederholung vergangener Situationen, wie wir sie immer wieder erlebt haben, verhindern, wenn nicht die maßgebenden Regierungen der Weltwährungsgemeinschaft – das sind vor allen Dingen die Zehn einschließlich Japans – sich nicht zu einer strengeren Zahlungsbilanzdisziplin und zu einer energischen Inflationsbekämpfung aufraffen. Wenn in diesen beiden Punkten nicht ein Gleichschritt zwischen den maßgebenden Ländern, den für die Zukunft des Weltwährungssystems maßgebenden Ländern erzielt wird, dann wird sich das in unregelmäßigen Abständen immer wiederholen und dann werden die weniger Inflationierenden von den mehr Inflationierenden mitgerissen werden oder sie werden zu Währungsänderungen gezwungen werden, die ihrerseits dann wieder zu Lasten ihrer Exportwirtschaft gehen.</p>
				<p>Ich habe auch erhebliche Bedenken gegen einen allzu leichten Anpassungsmechanismus, weil ein allzu leichter Anpassungsmechanismus es den Alkoholikern in diesem Club erlaubt, ungestraft weitertrinken zu können. Denn der leichte Anpassungsmechanismus führt nur dazu, daß man eben – ich hätte gesagt – dem Patienten Morphiumspritzen verschafft. Morphiumspritzen sind manchmal notwendig, wenn dahinter Einschnitte erfolgen, die die Übel heilen sollen. Wenn aber Morphiumspritzen nur gegeben werden, um immer wieder ein Wohlbefinden vorzutäuschen, dann wird zum Schluß der Gesamtkörper des Patienten nach wie vor geschwächt bleiben. Das ist der erste Teil der Ausführungen.</p>
				<p>Im 2. Teil will ich sagen, daß nicht nur es ein allgemeines Konjunkturproblem gibt, sondern daß die Währungspolitik der Bundesregierung das Strukturproblem der deutschen Wirtschaft in ganz besonders schmerzlicher Weise aufgerollt hat. Da geht es um Stahlbereich, der Kohlebereich – die Ruhrkohle-AG ist doch pleite. Wenn 50 Millionen Tonnen deutscher Kohle allein durch Währungsänderungen je Tonne um 15 Mark Preisunterschied, Preisdifferenz hinnehmen müssen, um im Ausland wettbewerbsfähig zu sein, dann kann die Ruhrkohle-AG niemals auf einen grünen Zweig kommen. Stahl, Kohle, dazu kommt die Werftindustrie, dazu kommt die Luftfahrtindustrie, dazu kommt die Luftfahrt, dazu kommt die Schiffahrt u. a. auch, [die] aber in unterschiedlichem Maße betroffen sind.</p>
				<p>Im letzten Teil meiner Ausführungen, im letzten Teil meiner Ausführungen, die ich auf 30 Minuten ansetze[, um mit]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN046" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p></note></seg> 45 Minuten dann zurechtzukommen – ja, drunten 45 Minuten beantragen und 30 mir vornehmen. Aber im letzten Teil werde ich sagen: Der Staat wird nunmehr das Opfer der von ihm selbst verschuldeten Inflation. Und [ich] werde hier auf die Haushaltslage eingehen, auf die Lage der Länder, vor allen Dingen auf die trostlose Lage der Gemeinden – Zeuge Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name>–, [ich] will eingehen auf die katastrophale Finanzlage der Bahn, die katastrophale Finanzlage der Post und anderer parafiskalischer Einheiten. Vor allen Dingen sind es Bahn und Post. Und ich werde mich hier sehr scharf dagegen aussprechen, daß man nur durch Steuer- und Gebührenerhöhungen das Problem jeweils lösen will. Mit Steuer- und Gebührenerhöhungen bei anhaltender Inflation wird nur der Teufelskreislauf verlängert und sein Tempo noch beschleunigt, aber das Problem wird nicht geheilt werden. Und darauf soll die Bundesregierung uns Rede und Antwort stehen, statt in isolierten Teilbereichen aufgrund scheinbarer Erfolge Siegesmeldungen abzugeben, die genau so viel Zuverlässigkeit haben, wie die Siegesberichte und Sondermeldungen des OKW in der Endphase des Krieges hatten.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank. Wird das Wort gewünscht? Dann darf ich darum bitten, daß wir morgen wirklich auch anwesend sind. Wir wissen nicht, was sich aus dieser Debatte entwickelt. Es ist unser aller Absicht, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN047" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p></note></seg> mit einem Durchgang aus[zu]kommen. Ob dies möglich sein wird, steht in den Sternen.</p>
				<p>Nächster Punkt: Krankenversicherung der Landwirte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN048" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 23.</p></note></seg> – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SussetEgon_1969-10-20">Susset</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SussetEgon_1969-10-20">Susset</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben morgen die beiden Gesetzentwürfe Krankenversicherung für Landwirte im Plenum: Zum ersten unseren Entwurf und dann den Regierungsentwurf. Wir haben uns ja hier in dieser Fraktion über diese Frage schon lange unterhalten und haben schon im Juni des Jahres ’70 einen Entwurf eingebracht, der dann in den Ausschüssen nicht weiter beraten wurde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN049" type="comment"><p>Vgl. dazu den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 19. Juni 1970 zur Krankenversicherung der Landwirte; BT Drs. 06/970.</p></note></seg> Wir gehen nun hier in unserem Entwurf auch auf Pflichtversicherung, so wie dies der Regierungsentwurf vorsieht, allerdings mit einer besseren Befreiungsmöglichkeit, als es beim Regierungsentwurf der Fall ist. Was die beitragsfreie Versicherung der Altenteiler und der anderen aus der Landwirtschaft Ausgeschiedenen anlangt, wird mit unserem Entwurf das gleiche bezweckt [wie]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN050" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »was«.</p></note></seg> mit dem Regierungsentwurf. Wir haben in unserem Entwurf auch nun die Frage der Gestellung von Betriebshelfern anstelle von der Bezahlung von Krankengeld eingebracht. Es wird morgen darauf ankommen, daß es uns möglich wird, in der Öffentlichkeit klarzumachen, daß wir als <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> mit unserem Entwurf keine Verzögerung der längst fälligen Versicherung, auch beitragsfreien Versicherung auch der landwirtschaftlichen Altenteiler ermöglichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank! Wird dazu das Wort gewünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>: Herr Vorsitzender, meine Herren! Zur Frage der Krankenversicherung für die Landwirte wäre es doch interessant, die politische Seite zu sehen, zudem ja die Leitung des Deutschen Bauernverbandes sich ganz klar für die Lösung, für den Entwurf der Bundesregierung ausgesprochen hat. Dazu kommt, daß eine Reihe von Unterverbänden des Bauernverbandes ebenfalls klare Aussagen für den Entwurf der Bundesregierung gegeben haben, so daß nicht unbedingt die Begründung, die von uns vorgetragen wird, in bäuerlichen Kreisen akzeptiert wird. Das trifft insbesondere in der Richtung zu, daß immer wieder gesagt wird, die Beitragsfrage, die durch die RVO-Lösung käme, sei eine günstigere, und umgekehrt behauptet aber der Deutsche Bauernverband und behaupten Bezirksverbände des Bauernverbandes, daß auch die berufsständische Lösung finanziell etwa gleichgeordnet sei wie nach dem Entwurf der Bundesregierung. Ich bitte vielleicht die Experten – ich bin kein Experte –, zu diesen Fragen Stellung zu nehmen, denn hier wird es auch zu einem Politikum mit dem Bauernverband. Und das sollte wegen der Argumentation für unsern Entwurf zumindest hier auch debattiert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielleicht kann der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> dazu –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es kann also gar kein Zweifel sein, daß wir uns in einer Frage nicht ganz leicht tun, wo der Deutsche Bauernverband eine grundsätzlich andere Lösung anstrebt, als wir sie hier anbieten. Nun muß man allerdings wissen, daß, würde man die Landwirte selbst befragen, welche Regelung sie für die günstigere hielten, wir eine überwiegende Mehrheit, ich behaupte hier 80 bis 90% der Vollerwerbsbetriebe, für diese Regelung bekämen, quer durchs Bundesgebiet. Was die Beitragshöhe angeht, ist dies zu sagen, und da wird wiederum zur Zeit bestenfalls mit der Andeutung gearbeitet, daß man davon ausgeht, daß in der Tat die berufsständische Krankenversicherung in wenigen Jahren zu wesentlich höheren Beitragssätzen führen wird, aber man geht davon aus, daß dann eben der Bund in die Defizithaftung eintritt. Das ist im Grunde auch in dem Forderungskatalog des Bauernverbandes schon jetzt enthalten. Dem steht aber der Regierungsentwurf radikal entgegen, in dem […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN051" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »er«.</p></note></seg> eindeutig festgelegt wird, daß lediglich Zuschüsse bzw. die Leistungen für die Altenteiler übernommen werden, während sonst die Solidarhaftung der Versichertengemeinschaft alleine für Beitragshöhe und Leistung in der Krankenversicherung entscheidend ist.</p>
				<p>Ich bin der Meinung, daß wir in dieser Frage unsere Position halten sollten, allerdings immer in der Diskussion sehr verbindlich auftreten sollten. Dann bin ich auch der Überzeugung, halten wir das durch. Ich bin hier nicht so ängstlich, wie das vielleicht einige Kollegen, die nicht ständig damit konfrontiert sind, es sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Eine Sekunde! Darf ich, bevor ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name> das Wort gebe, nur um eins bitten, daß in dieser Frage, in der wir offensichtlich unsere Freunde im Bauernverband noch überzeugen müssen – ist das richtig gesagt? –, daß wir da alle miteinander einen Sprechzettel auch haben. Ja? Vor allen Dingen die nicht besonders sachkundigen Kollegen. Wer nimmt das in die Hand? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>? Danke schön! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name> und dann Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich darf zu dem einen Einwand sagen, nämlich die Auseinandersetzung zwischen der Versicherungsmöglichkeit bzw. der Versicherungspflicht in den RVO-Kassen für die Landwirte nach unserem Vorschlag und dem Vorschlag der Regierung, der eine berufsständische Lösung vorzieht, da wird draußen argumentiert, und zwar mit Briefen des Herrn Bundesernährungsministers, und zwar schreibt da der Bundesernährungsminister, er sei deswegen für die berufsständische Lösung, weil nämlich in der Ortskrankenkasse, wenn unsere Lösung durchkäme, auch eine ähnliche separate Abrechnung durchgeführt werden würde zur Versicherung der Landwirte eigens in der Ortskrankenkasse. Wegen dieses Einwandes, der mir am letzten Wochenende bekannt wurde, habe ich sofort ein Fernschreiben an den Bundesverband der Ortskrankenkassen in Godesberg gerichtet. Die haben mir gestern geantwortet, daß das nicht wahr sei. Sie würden auch späterhin nach wie vor die Landwirte, so wie bisher, versichern mit dem ihnen gemäßen Einkommen und mit der prozentualen Lohnstufe, wie es bisher der Fall sei. Und im zweiten Vorwurf, der gemacht wird, die Ortskrankenkassen seien deswegen heute günstiger, weil sie Kampfpreise gegen die jetzige Regelung machten, treffe auch nicht zu, weil die Ortskrankenkassen gehalten seien – wie sie hier schreiben –, zur Durchführung ihrer Aufgaben weder überhöhte noch zu niedrige Beiträge einzuheben, so daß die jetzigen Beiträge voll gerecht seien. Das wollte ich [sagen]. Wer will, dem stelle ich den Wortlaut dieses Fernschreibens zur Verfügung zur Argumentation, und wenn es notwendig ist, kann man es den Befürwortern der berufsständischen Lösung auch morgen entgegenhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön! Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Wir haben heute morgen im Arbeitskreis gesprochen –der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> ist nicht hier, darum melde ich mich –, daß wir bei der Debatte morgen an dem Entwurf, wie die CDU-Fraktion ihn beschlossen hat, festhalten, und zwar nicht am 1. Entwurf mit der freiheitlichen Entscheidung, sondern den 2. mit der Pflichtversicherung, von dem unsere Kollegen ja sich erhofft haben, daß damit eine Wendung im Bauernverband erscheint. Das ist nicht in Erfüllung gegangen. Z. Z. geht es aber darum, daß die beiden Kollegen, die für uns sprechen werden im bäuerlichen Bereich, sehr gut ausgerüstet sind und, wie ich eben in einem Gespräch draußen festgestellt hab’, auch die Problematik kennen. Ich möchte hier für die Fraktion nicht nur über die Preisfrage, die natürlich Landwirte besonders interessiert, sondern über das Politische dieser Sache sprechen. Unsere Bauernverbandspräsidenten und unsere Freunde sind eindeutig einem sozialistischen Konzept aufgesessen, das durch 2 Jahrzehnte von der Agrarsozialen Gesellschaft, genannt Agrarsozialistische Gesellschaft, immer verteidigt worden ist. Nämlich einen Apparat zu haben, in dem alle Einrichtungen für die Landwirtschaft drin sind und von dem her auch die Kreisgeschäftsführer der Bauernverbände erobert werden, um so endlich in die Gruppe der Landwirtschaft als Wählerpotential einzudringen. Das ist der wirkliche Hintergrund, und Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> wird mir Recht geben [in] dieser Sache, über die wir nun entscheiden müssen.</p>
				<p>Ich kann nur hoffen, daß es Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorstmeierMartin_1965-10-19">Horstmeier</name> und anderen unserer jungen Freunde gelingt, zu erreichen, daß wir im Ausschuß Sachverständige hören und dann die Sozialexperten der SPD begreifen, daß ja hier noch was anderes geschieht. Es werden nicht nur die Landkrankenkassen beseitigt. Es werden eine ganze Reihe von Ortskrankenkassen in Schwierigkeiten gebracht, die von 25 bis zu 50% freiwillig weiterversicherte Landwirte haben. Es werden die gesamten bäuerlichen privaten Versicherungen, die berufsständisch sind, torpediert. Sie müssen jetzt schon ihre Leute entlassen und wissen nicht, wie sie sie unterbringen sollen. Das ist in Lüneburg oder Uelzen oder in einem anderen kleinen Ort nicht so leicht möglich wie in Bonn, Köln oder Düsseldorf. Und ich meine, daß das andere unsere Landwirtschaft auch wissen muß: Wenn erst ein Geschäftsführer dieses Instituts alle Aufgaben in seiner Hand erfüllen wird, wird der Landwirt und seine Familie abhängig von dem, der da hinter dem Schalter sitzt und dessen Hilfe er braucht. Was den Preis angeht, so ist das hier schon richtig gesagt: Es kann gar kein Zweifel sein, daß in der großen Solidargemeinschaft der RVO-Kassen natürlich ein schwindender Berufsstand besser untergebracht wird. Und das Petitum des Bauernverbandes ist selber sehr widerspruchsvoll. Bei der Berufsgenossenschaft wird’s jetzt einbezogen werden. In die gewerblichen Berufsgenossenschaften, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN052" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p></note></seg> die Hilfe und Solidarität der Gemeinschaft haben. Hier beim bäuerlichen Werk möchte er sich abhängig machen vom Staat. Das ist die politische Entscheidung. Und diese politische Entscheidung wird Konsequenzen haben auch für andere Selbständige, auch wenn der sozialistische Arbeitsminister heute noch versichert, das wird sich nur auf die Bauern allein beziehen. Denn wenn erst eine Gruppe gemerkt hat, daß man dann vom Staat subventioniert wird, wenn der eigene Beitrag nicht reicht – oder sich das einbildet –, dann ist der nächste Schritt zu anderen Gruppen der Selbständigen, die in dieselbe Situation geraten, nicht mehr weit. Das sollten wir in aller Offenheit sagen, auch wenn einige meinen, daß das bei Bauern nicht richtig gehört wird. Die werden das richtig hören. Ich kann Ihnen bestätigen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> gesagt hat: In vielen, vielen Versammlungen und Gesprächen; die Landwirtschaft wird einfach falsch informiert. Ich habe gerade die neuesten Veröffentlichungen des Landvolks gesehen. Es wird ihnen auch über diese Befreiungsmöglichkeiten nicht die Wahrheit gesagt. Und das ist das Schlimmste an der Geschichte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Ich möchte bewußt als Nicht-Experte ein Wort dazu sagen. Ich habe aus meinem Wahlkreis den Eindruck, der hier gebracht wurde, daß 80% der Bauern für unsere Lösung sind. Daß aber auch von diesen 80% mindestens wieder 80% so ein Gespür dafür haben, warum der Bauernverband – wie’s bei uns ausgedrückt wird –dem Diktat der Bundesregierung zustimmt, weil eben sonst für die Altenteiler nichts zu bekommen wäre und weil man sich sagt: Es ist besser, es kommt die schlechte Krankenversicherung der Regierung, als die bessere der Opposition, die ihre Vorstellungen jetzt nicht durchsetzen kann. Deshalb zwei Bitten: 1., daß wir klar unsere Marschroute beibehalten sollten, aber gleichzeitig auch – und da hab’ ich die große Sorge – alles unterlassen, was den Eindruck erwecken könnte, daß wir das Gute dieser Bundesregierung weiter hinausschieben könnten, denn einige</p>
				<p>{(Unverständlich.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN053" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>ham’s bisher ja schon fertiggebracht, die Verschiebung auf den 1. Juli<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN054" type="comment"><p>Bereits in der Kabinettssitzung am 8. Oktober 1970 berichtete Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>, er habe den Entwurf eines Gesetzes über die Krankenversicherung der Landwirte weitgehend fertiggestellt. In der darauffolgenden Kabinettssitzung am 15. Oktober 1970 wurde nach einer Aussprache über den Gesetzentwurf das Ziel genannt, die Regelung zum 1. Januar 1972 in Kraft zu setzen. Nachdem jedoch die Frage der Finanzierung der Krankenversicherung für die landwirtschaftlichen Altenteiler mehrfach ohne Ergebnis beraten worden war, beschloss das Kabinett in seiner Sitzung am 19. Mai 1971, die endgültige Entscheidung bis September 1971 aufzuschieben; die Entscheidungen über den Haushalt 1972 und die mittelfristige Finanzplanung 1972/75 dürften nicht präjudiziert werden. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Die Kabinettsprotokolle Der Bundesregierung</hi> 1970 bzw. 1971, online. – Nach dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf vom 30. Dezember 1971 (BT Drs. 06/3012) sollte das Gesetz schließlich erst zum 1. Juli 1972 in Kraft treten.</p></note></seg> so hinzustellen, daß es nicht mit dem Etat zu tun hat, sondern mit unserer Obstruktionstaktik als Opposition.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>–Lassen’s mal den Saft da drauf!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Meine Damen und Herren, ich bin auf diesem Gebiet nicht ganz Laie, da ich mich 5 Jahre als Sozialreferent mit der sozialen Sicherung der Landwirte beschäftigt hab’. Ich möchte 1.bestätigen aus eigener Erfahrung, daß etwa die überwiegende Mehrheit der Landwirte den Anschluß an die RVO-Kassen, wo bereits in Baden-Württemberg 70% angeschlossen sind, das wünschen. Ich möchte 2. eine Frage stellen an die Herren, die das jetzt bearbeiten. Es wird draußen argumentiert, es gebe die Möglichkeit, diese Außenstellen sozusagen an die Geschäftsstellen der Kreisbauernverbände anzuschließen. Das ist ein ganz lukratives Argument. Wenn das nicht stimmt, dann wäre das völlig unfair, mit diesem Argument zu argumentieren. Ich möchte aber 3. vor einem warnen: falls wir durch unseren eigenen Vorschlag irgendwie den Eindruck erwecken, wir wollten die Geschichte verzögern. Hier sind die Interessen der Bauern, unabhängig wie es kommt, in welcher Form, einig, daß die Krankenversicherung sehr schnell kommen müßte, und gerade in den letzten Tagen sind die Kreisbauernverbände an uns herangetreten, wir möchten doch alles tun, daß die Krankenversicherung rechtzeitig in Kraft tritt. Also, bitte, ich weiß nicht – wir bleiben bei unserem Standpunkt, aber ich weiß nicht, ob es noch die Möglichkeit gibt, daß wir die Mehrheit hinter uns bringen und […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN055" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »darf«.</p></note></seg> vielleicht die Bauernverbände noch zu einer Revision ihrer Meinung, die m. E. mit falschen Argumenten getragen ist, bringen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Meine Damen und Herren! Nur ein kurzes Wort zu den Verzögerungsargumenten, denen wir in der Tat draußen begegnen und die wir jetzt schon in diesem Stadium abfangen müssen. Tatbestand ist folgender: Wir haben einen 1. Entwurf vorgelegt im Sommer 1970. Die Bundesregierung, d. h.das Arbeitsministerium hatte den jetzigen Entwurf im Januar dieses Jahres<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN056" type="comment"><p>Gemeint ist das Jahr 1971.</p></note></seg> fertig, hat ihn dem Kabinett nicht zugeleitet mit Rücksicht auf die Finanzberatungen für den Haushalt ’72 und die mittelfristige Finanzplanung. Also erst, als diese Beratungen abgeschlossen waren, hat im Herbst 1971 das Kabinett diese Vorlage, die im Januar fertig war, auf dem Tisch gehabt und beschlossen. D. h., bis heute trifft der Vorwurf der Verzögerung allein die Bundesregierung. Wir werden sehr deutlich machen, daß wir – trotz aller intensiven Beratung im Ausschuß – auch jetzt natürlich nicht daran interessiert sind, diesen Termin 1. Juli 1972 zu verpassen, sondern daß wir im Gegenteil der Meinung sind, daß durch die verzögernde Einbringung der Regierung dieses Parlament jetzt zwar sehr schnell, aber gründlich beraten muß, um am 1. Juli ’72 tatsächlich die Landwirte in den Genuß dieser Neuregelung zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich will zur sachlichen Seite dieser Auseinandersetzung, ob Regierungsentwurf oder Entwurf der CDU das Bessere ist für die Landwirtschaft, keine Stellung nehmen. Es ist bekannt, daß ich mich, bevor sich die CDU überhaupt mit einem Entwurf in der Richtung Krankenversicherung der Landwirte beschäftigt hat, daß ich mich bereits damit beschäftigt hatte und auch festgelegt hatte auf eine berufsständische Lösung, wie sie die Regierung heute vorgelegt hat. Ich möchte dringend davor warnen, in der Debatte im Bundestag in der Form, wie es einzelne der Kollegen und Kolleginnen hier vorgetragen haben, gegen den Deutschen Bauernverband zu polemisieren. Wenn das in dieser Form geschieht, werde ich mich zu Wort melden und werde diese Angriffe aus unserer eigenen Fraktion gegen den Deutschen Bauernverband mit allem Nachdruck zurückweisen. Denn hier wird mit Dingen argumentiert, die absolut unwahr sind. Auch dann, wenn sie aus der eigenen Fraktion vorgetragen werden. Meine Damen und Herren, ich habe nicht die Absicht, im Plenum des Bundestages zu dieser Streitfrage Stellung zu nehmen, solange von unserer Fraktion aus nur zur sachlichen Begründung unseres Antrags und unserer Meinung gesprochen wird. Wenn man über diesen Weg hinausgeht, werde ich mich nicht scheuen, auch die eigene Fraktion auf Ihre Sünden in den vergangenen 10 Jahren im Plenum des Bundestages in der Frage der Krankenversicherung der Landwirtschaft hinzuweisen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, meine Damen und Herren! Die Einführung heute – darf ich bitten –, die Einführung des Fraktionsvorsitzenden heute, daß wir lebhafte Kritik weiter üben sollten, kann und darf doch nicht so verstanden werden, daß wir uns im Plenum zerfleischen. Das kann doch nur so verstanden werden, daß wir geschlossen unseren politischen Gegner ins Visier nehmen, und nicht glauben, darauf warten zu können, der CDU/CSU die Sünden der vergangenen 10 Jahre vorzuhalten. Ich halte auch eine solche Ausführung, auch wenn sie nicht verwirklicht werden sollte, als der Sache nicht dienlich.</p>
				<p>Nun, meine sehr verehrten Damen und Herren, ich vermute selbstverständlich, daß der Sprecher der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>, der diesen Antrag begründet, auch weiß, daß es abweichende und unterschiedliche Auffassungen in dieser Fraktion gibt. Und er wird selbstverständlich darauf Rücksicht nehmen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>. Wir haben ganz andere Probleme doch schon, die bei uns nicht völlig einheitlich waren, für die Öffentlichkeit eindrucksvoll über die Bühne gebracht, und ich bin überzeugt, das wird auch hier geschehen. Das letzte Wort hat Madame <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>. Bitte – also vorletztes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Ich möchte mit besonderer Ruhe auf diesen ungewöhnlichen Angriff und diese Drohung hier antworten. Ich wollte erst dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> antworten, daß natürlich gerade die Frage der Altenteiler und ihrer Versorgung das Hauptproblem sozialpolitisch darstellt. Und dieses Hauptproblem haben wir, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> richtig gesagt hat, als erste aufgegriffen, indem wir in unserem 1. Antrag schon die Versorgung der Altenteiler nach dem Modell der Krankenversicherung der Rentner in voller Übereinstimmung und ohne jeden Streit untereinander gelöst haben.</p>
				<p>Das 2. Problem ist dies, daß es hier nur eine Unterscheidung darin gab, daß eine große Mehrheit in dieser Fraktion die Freiheit für besser hielt als den Zwang und die erst meinte, mit der Versicherungsberechtigung zurechtzukommen. Weil unsere eigenen Freunde – und ich gehöre zu denen, die sich der Mehrheit gebeugt haben, knurrend gebeugt haben, sag’ ich –, weil unsere eigenen Freunde im Bauernverband – und jetzt sprech’ ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> an – nicht die Mehrheitsmeinung der CDU vertreten haben, sondern ihre eigene, sind wir in diese schwierige Lage gekommen. Ich bin sicher, daß die Kollegen, die morgen das Wort nehmen werden, sich dieser Lage sehr wohl bewußt sind. Es geht hier nicht um den Bauernverband, sondern um seine Berater, die ihre politische Pflicht nicht erfüllt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReinhardCarl_1957-10-15">Reinhard</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte so sagen: Der Bauernverband steht mit Vorbehalten hinter dem Entwurf der Regierung. Wenn es nach außen so scheint, als ob er jetzt voll die Regierungsvorlage billigte, wird es sicher so sein, daß bei der 3. Beratung diese Stellungnahme des Bauernverbandes eine andere sein wird, denn er geht von Voraussetzungen aus, die noch erfüllt werden müssen. Also deshalb kann man bei der 1. Beratung in aller Sachlichkeit die Dinge vortragen, ohne daß ein Mitglied unserer Fraktion hier Angriffe gegen den Redner starten müßte. Und im übrigen, wenn dieser Regierungsentwurf, der vorliegt, verabschiedet würde, dann würde mit der Zeit eine Unzufriedenheit durch den Bauernstand gehen. Es ist vorher mehrmals gesagt worden, warum eine Verteuerung der Beiträge eintreten müßte und die berufsständische Krankenversicherung nicht den Vergleich mit unserem Vorhaben aushalten könnte. Es ist noch hinzuzufügen, daß bei der Entwicklung der Landwirtschaft, bei dem starken Abfluß jüngerer Bauern der Altersaufbau – ich meine nicht die Altenteiler, sondern [daß] die über 50 bis 65jährigen [sich] im Verhältnis vermehren, die Jüngeren vermindern würden und dadurch ein ausgemacht schlechter Altersaufbau und eine Vermehrung des Risikos eintreten würde. Meine Damen und Herren, das wird spätestens in 1, 2 Jahren sich bemerkbar machen. Und dann werden die, die jetzt glaubten, uns Versäumnisse vorwerfen zu können, die Rechnung vorgelegt bekommen, und es ist möglich, daß dann gerade diejenigen, die in den sozialen Fragen als besonders kompetent gelten, leider dann abgewertet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Haben wir noch Wortmeldungen? Nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Also, wir werden so verfahren, daß kein Anlaß besteht, nun auf die Barrikaden zu gehen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>, nicht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dann ist so beschlossen, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SussetEgon_1969-10-20">Susset</name> zu Anfang vortrug. Darf ich so zusammenfassen? Danke sehr! Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorstmeierMartin_1965-10-19">Horstmeier</name> geht in die Debatte. Nächster Punkt: Bundesgrenzschutz!<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN057" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 24.</p></note></seg> Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es handelt sich um den 1. Durchgang eines Gesetzentwurfes, von dem man sagen kann, daß er die berühmte Schwalbe ist, die noch keinen Sommer macht, zum Thema Innere Sicherheit. Aber wir müssen dieses Gesetz unter dem Gesichtspunkt Innere Sicherheit sehen. Dies ist ein Stück aus der Konzeption der Bundesregierung zum Thema Innere Sicherheit. Zu der politischen Grundlinie dieses Gesetzentwurfes müssen wir ja sagen, obwohl es eine Reihe von Einzelfragen gibt, die sehr schwierig sind, bis hin zu verfassungsrechtlichen Fragen. Für die Fraktion wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HanzAugust_1965-10-19">Hanz</name> eine Erklärung abgeben. Die ist mit ihm im einzelnen abgesprochen worden, ist im Arbeitskreis I auch beraten worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke sehr! Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall – wird so verfahren. Nächster Punkt: Agrarbericht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN058" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 25.</p></note></seg> – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Hier handelt es sich um einen Entschließungsantrag, den unsere Fraktion im März 1971 im Bundestag eingebracht hat mit dem Ziel, die Folgen der D-Mark-Aufwertung in Verbindung mit der Rechnungseinheit so aufzufangen, daß der Landwirtschaft daraus in der Bundesrepublik keine Nachteile entstehen. In den Ausschußberatungen, die dann sehr viel später einsetzten, ist dann dieser Antrag durch die Koalitionsfraktionen umgewandelt worden und nur abgestellt worden auf künftige Paritätsänderungen. Hier ist dann allerdings auch deutlich gesagt worden, daß bei Paritätsänderungen alles geschehen müsse, um irgendwelche Benachteiligungen für einen Teilmarkt und eine Teillandwirtschaft der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWGi</name> zu verhindern. Insofern werden wir zwar diesem Entschließungsantrag in der jetzigen Form zustimmen, werden allerdings in einer Erklärung dazu deutlich machen, daß wir der Auffassung sind, daß auch insgesamt von 1969 ab bis heute schwerwiegende Benachteiligungen auf die deutsche Landwirtschaft im gemeinsamen Markt zugekommen sind und zukommen, und wir werden dafür votieren, wie es heute auch das Europapapier<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN059" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 5.</p></note></seg> aussagt, diese Benachteiligung durch Währungsveränderung durch ein passendes Grenzausgleichssystem in den Griff zu bekommen. Soweit, Herr Vorsitzender, dieser Bericht. Ich würde also meinen, wir stimmen zu, allerdings mit der von mir eben skizzierten Erklärung, die ich dann auch notfalls abgeben werde am Freitag morgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall, wird so verfahren. Nächster Punkt der Tagesordnung: Personalien – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Neu-Ulm)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN060" type="comment"><p>Gemeint ist der Abg. Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg).</p></note></seg> : Meine Damen und Herren, wir haben hier 3 Fragen zu klären. Zum ersten die Besetzung des Gemeinsamen Ausschusses. Hier ist eine Reihe von Ergänzungen vorzunehmen. Nach Besprechung im Vorstand schlage ich Ihnen vor: Für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>; für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> als ordentliche Mitglieder. Für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> und für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> als stellvertretende Mitglieder. Ich bitte dafür um Zustimmung.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: So beschlossen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Neu-Ulm): Der nächste Punkt ist dann der Verwaltungsrat der Lastenausgleichsbank. Es hat hier eine Reihe von Gesprächen gegeben. Als Nachfolger für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuntscherErnst_1949-09-07">Kuntscher</name> wird Herr Kollege %<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> vorgeschlagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: So beschlossen, danke!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Neu-Ulm): Der 3. Punkt ist auf der Tagesordnung nicht angegeben. Er ist aber dringlich, und zwar aus dem Grunde, weil die Finanzkommission der Fraktion morgen eine Sitzung abhält. Mitglied dieser Finanzkommission war bisher der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>. Mit seiner Wahl zum Parlamentarischen Geschäftsführer scheidet er aus der Finanzkommission aus. Seine Arbeit als Berichterstatter EP 02 Bundestag hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> übernommen. Es wäre zweckmäßig, ihn in der Finanzkommission zu haben. Ich schlage Ihnen deshalb vor, für den ausgeschiedenen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> in die Finanzkommission der Fraktion zu entsenden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: So beschlossen. Neue Arbeit für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>. Meine Damen und Herren, dann kommen wir zu den Berichten aus den Arbeitskreisen. Reihenfolge alterniert ja durch unseren Beschluß.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN061" type="comment"><p>Die abnehmende Präsenz im Verlauf der Fraktionssitzungen war immer wieder Grund zur Kritik. In der Fraktionssitzung am 30. November 1971 regte daher der Vorsitzende des Arbeitskreises V, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, an, die Reihenfolge der Berichte aus den Arbeitskreisen zu ändern. In einem Schreiben an den Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vom 2. Dezember 1971 machte auch der Vorsitzenden des Arbeitskreises III, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, den Vorschlag, dass die Berichterstattung im wechselnden Turnus erfolgen solle. Ein entsprechender Beschluss wurde in der Sitzung des Fraktionsvorstands am 13. Dezember 1971 gefasst und in der Fraktionssitzung am 14. Dezember 1971 verkündet. Zu dem Schreiben vgl. ACDP, 08-001-399/3. Vgl. dazu auch die Fraktionssitzungen am 30. November 1971, SVP F, und am 14. Dezember 1971, SVP F.</p></note></seg> Wir fangen heut mit Arbeitskreis III an. Das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, meine Damen und Herren! Wir haben zunächst in einer gemeinsamen Sitzung mit dem Arbeitskreis II das Europa-Sofortprogramm behandelt und Übereinstimmung erzielt. – Ja, ich kann nicht lauter sprechen, als mir es der Apparat möglich macht. Dann gab es eine Diskussion über das Tabaksteuergesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN062" type="comment"><p>Vgl. den am 3. Dezember 1971 von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Elften Gesetzes zur Änderung des Tabaksteuergesetzes; BT Drs. 06/2899.</p></note></seg>, das morgen und übermorgen im Finanzausschuß ansteht. Wir werden eine ganze Reihe von Milderungsanträgen stellen, im übrigen aber nach einer vereinbarten Strategie auch das Gesetz insgesamt als Ausfluß eines inflationären Geldbedarfes ablehnen.</p>
				<p>In der Abgabenordnung, für die ein Sonderausschuß des Finanzausschusses eingesetzt ist, stehen durch das Plenum eine Reihe von sehr wichtigen, in der letzten Zeit sehr heftig diskutierten Fragen an, und zwar Fragen, in denen die Möglichkeiten der Finanzverwaltung zum Nachteil des Steuerzahlers erweitert werden sollen. Wir werden verlangen, daß diese Entscheidung zurückgestellt und noch einmal dem Unterausschuß überwiesen wird. Wenn wir kein besseres Ergebnis aus dem Unterausschuß bekommen, werden wir ablehnende Anträge stellen.</p>
				<p>Die Mehrwertsteuernovelle, über die wir bereits wiederholt in der Fraktion gesprochen haben, wird fortberaten werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN063" type="comment"><p>Gemeint ist der Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 9. März 1971 zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes (Mehrwertsteuer) und des Aufwertungsausgleichgesetzes; BT Drs. 06/1932. Vgl. dazu auch die Fraktionssitzung am 9. März 1971, SVP B.</p></note></seg> Der entscheidende Punkt ist folgender: Wir wollen nicht in kleinen Einzelheiten uns ergehen, sondern in der mehrwertsteuerlichen Erleichterung für Kleinbetriebe den ganzen Bereich, der uns in Einzelanträgen und Wünschen überbracht worden ist, abdecken.</p>
				<p>Für die Sitzung des Haushaltsausschusses ist das besprochen worden, was der Herr Vorsitzende bereits erwähnt hat, und daß die Koalition versucht, gegen Recht und gegen die Praxis dieses Hauses, die Haushaltsberatungen bis Mitte des Jahres aus durchsichtigen Gründen hinauszuziehen. Wir werden den uns möglichen Widerstand aufwenden.</p>
				<p>Aus dem <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name> ist für die Bundesanstalt für die Politische Bildung ein recht interessanter Vorschlag zum Vorschein gekommen. Man will anstelle eines Direktors ein Präsidium aus 3 Direktoren machen, offenbar um die üblichen personalpolitischen Wünsche durchsetzen zu können. Wir sind der Meinung, das widerspricht dem Haushaltsrecht, denn ein solcher Vorschlag kann nicht nachgereicht werden, sondern hätte schon in der 1. Lesung bei der Vorlage des Haushaltes vorgebracht werden müssen. Daraus ergibt sich unsere Position.</p>
				<p>Dann wurde die haushaltsrechtliche Behandlung des Beteiligungslohngesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN064" type="comment"><p>Vgl. den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 14. April 1970 über die Beteiligung der Arbeitnehmer am Produktivvermögen und zur Verbesserung der Kapitalstruktur der Wirtschaft, insbesondere des Mittelstandes (Beteiligungslohngesetz); BT Drs. 06/616.</p></note></seg> – das ist ja eingehend besprochen – hier morgen als Punkt 1 auf die Tagesordnung des Haushaltsausschusses [gesetzt]. Wir sind der Meinung, wir haben dies Gesetz hier verabschiedet und werden uns voll und ganz hinter dieses Gesetz stellen. Wenn es Anpassungsnotwendigkeiten gibt, ist der Ausschuß später der richtige geometrische Ort, um das nachzuholen. Aber es ist ein außergewöhnliches Verfahren, das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> einschlägt, er will sich ein Gutachten einholen, und zwar beim Haushaltsausschuß. Nach unserer Meinung ist der Haushaltsausschuß ein Entscheidungsgremium und keine Gutachterstelle nach [§] 96<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN065" type="comment"><p>§ 96 der Geschäftsordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> in der Fassung vom 22. Mai 1970 betrifft die Behandlung von Finanzvorlagen. Vgl. BGBl. 1970, I, Nr. 48, S. 628–646.</p></note></seg>. Nachdem die Fachausschüsse gesprochen haben, hat er zu entscheiden. Und das ist auch die Haltung, die wir morgen einnehmen werden.</p>
				<p>Dann wurde vorgetragen das Devisenabkommen mit den Vereinigten Staaten, das in den Konditionen etwas schlechter ausgefallen ist, als das früher bei uns der Fall war, aber es besteht kein politischer Anlaß, darüber etwas zu sagen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN066" type="comment"><p>Zum Abkommen vom 10. Dezember 1971 über einen Devisenausgleich zwischen der Bundesrepublik und den USA vgl. AAPD 1971, III, Dok. 438, bes. Anm. 2.</p></note></seg></p>
				<p>Sehr bemerkenswert ist eine Entwicklung mit wesentlich politischem Akzent. Das Deutsch-Französische Jugendwerk wird immer zunehmend schlechter bedient durch die Bundesregierung, und zwar zugunsten von neuen Expeditionsvorhaben in die östliche Richtung. Ich glaube, wir sollten das politisch aufgreifen, weil hier ein politischer Akzent entsteht.</p>
				<p>Dann ist eine Frage angeschnitten worden, die aber der Arbeitskreis III zwar positiv beantwortet hat: Es ist uns bekannt geworden, daß die SPD-Fraktion sich mit der Absicht trägt, das Entwicklungshilfesteuergesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN067" type="comment"><p>Zum Gesetz über steuerliche Maßnahmen zur Förderung von privaten Kapitalanlagen in Entwicklungsländern (Entwicklungshilfe-Steuergesetz) in der Fassung vom 23. Dezember 1963 vgl. BGBl. 1963, I, Nr. 68, 1013 ff.</p></note></seg>, das ja die Kapitalanlagen steuerlich begünstigt von Privaten in Entwicklungsländern, neu zu novellieren, und zwar mit einigen bemerkenswerten Inhalten. Zunächst soll einmal nicht mehr der Abzug von der Steuerbemessungsgrundlage, wie das bisher üblich war, möglich sein, sondern nach einer Grundkonzeption, die auch die Aussichten der Steuerreform der Regierung auszeichnet, von der Steuerschuld. Aber 2., was interessant ist: Aus der Liste der Entwicklungsländer sollen gestrichen werden Griechenland, Portugal und Spanien. Dafür soll Korea ganz, Nord und Süd, und Vietnam ohne Differenzierung zwischen Nord und Süd eingeführt werden. Das sind Dinge, die einen Beweis dafür erbringen, daß man versucht, die Beschlüsse des Bonner Steuerparteitages der SPD<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN068" type="comment"><p>Zum außerordentlichen Parteitag der SPD vom 18. bis 20. November 1971 vgl. <hi rendition="#smcap">Osterroth/Schuster</hi>, Chronik, S. 527–534.</p></note></seg> nicht irgendwie auf die Seite zu legen, sondern der Druck gerade des Hauptmatadors dieses Steuerparteitages, nämlich des Ministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>, daß die da oder dort doch eingeführt werden sollen, nicht über die Regierung, sondern über die Fraktion. Deswegen sind wir der Meinung, wir sollten unter Aufrechterhaltung der Liste der zu begünstigenden Länder eine einfache Verlängerung dieses Gesetzes verlangen, wobei Modellbautenmißbräuche ausgeschlossen werden sollten. Hier gibt es einige Entwicklungen, die wir auch nicht gutheißen können, und das Gesetz läuft aus am 31.12.72. Wir sind der Meinung, der Arbeitskreis III in seinem Vorschlag ist der Meinung, man sollte das Gesetz verlängern. Wir sollten dazu die Initiative ergreifen. Ich höre aber, daß im Arbeitskreis II und in der Entwicklungshilfe-Gruppe noch diskutiert werden sollte, und wir werden uns deswegen gestatten, diesen Vorschlag dem Vorstand zuzuweisen. Dann können die beiden anderen Gremien nachziehen, und dann werden wir ja sehen, was die Fraktion endgültig darüber beschließt.</p>
				<p>Darüber hinaus wurde die Frage der Änderung des Gasölverwendungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN069" type="comment"><p>Vgl. den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 1. April 1971 zur Änderung des Gasöl-Verwendungsgesetzes – Landwirtschaft; BT Drs. 06/2051.</p></note></seg> [erörtert]. Es geht darum, die wirkliche Verteuerung abzufangen, die eintritt. Es sind nicht die 4 oder 5 Pfennig, sondern es sind in Wirklichkeit 7 Pfennig. Dann haben wir 3 Kleine Anfragen. Eine wurde von dem Herrn Vorsitzenden bereits erwähnt, die sich um den Haushaltsablauf, die sichtbargewordenen Deckungslücken usw. dreht. Die ist bereits eingebracht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN070" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 10.</p></note></seg> Zwei neue sind vorgelegt[, und] zwar einmal eine Kleine Anfrage über die Neuverschuldung des öffentlichen Gesamthaushaltes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN071" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 24. Januar 1972 betr. Neuverschuldung des öffentlichen Gesamthaushalts; BT Drs. 06/3049.</p></note></seg>. Nach dem, was wir an Informationen haben, soll diese Gesamtverschuldung bis auf 25 Milliarden allein im Jahre ’72 reichen. Wir haben sehr präzise und ganz kurz die Hauptfragen herausgearbeitet. Der Arbeitskreis empfiehlt Ihnen Einbringung durch die Fraktion.</p>
				<p>Und im gleichen Sinne und in der gleichen Tendenz haben wir Post und Bahn in ihrer finanziellen Entwicklung angesprochen, auch durch eine Kleine Anfrage.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN072" type="comment"><p>Vgl. die Kleine Anfrage der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 19. Januar 1972 betr. Finanzlage von Bundesbahn und Bundespost; BT Drs. 06/3029.</p></note></seg> Auch hier wären wir dankbar, wenn die Fraktion bestätigen würde, daß sie das als Fraktions-Initiative ansehen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich darf mich bedanken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>! Wird das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte noch mal auf einen Punkt zurückkommen, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> eben angeführt hat, das ist die Umorganisation der Bundeszentrale für Politische Bildung. Ich tue das deshalb, weil das nicht unter haushaltsrechtlichen Gesichtspunkten zu sehen ist, sondern ausschließlich unter politischen. Unter politischen Gesichtspunkten deshalb, weil diese Bundeszentrale für Politische Bildung seit ihrem Bestehen mit einem Direktor an der Spitze, soweit man das wohl sagen kann, zu allseitiger Zufriedenheit als ausgewogene neutrale Bildungsinstitution arbeitet. Ich möchte meinen, daß man eine so schwerwiegende Änderung einer bestehenden Institution nicht vornehmen kann, ohne daß man vorher mit den Fraktionen im Hause gesprochen hat. Mit der Fraktion der CDU/CSU ist nicht gesprochen worden. Es ist auch in den Vorbesprechungen nichts davon verlautet, sondern das soll in einem Parforceritt praktisch über Nacht gemacht werden. Ich möchte meinen, daß wir das als einen derart gravierenden politischen Vorgang zu betrachten haben, daß wir morgen bei den Beratungen von 06<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN073" type="comment"><p>Einzelplan 06 im Haushaltsplan 1972: Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern.</p></note></seg> im Haushaltsausschuß sagen können: Die Fraktion der CDU betrachtet das als einen Affront gegen die eigene Position hier im Hause und sie sei nicht bereit, das nur im Haushaltsausschuß beraten zu lassen, sondern wenn man von seiten des Innenministeriums wirklich der Auffassung sei, daß hier eine Änderung vorgenommen werden sollte, dann müsse man das interfraktionell behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, ich habe einen Punkt vergessen. Es wurde heute der Initiativantrag einiger Kollegen zu einem neuen Postverwaltungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN074" type="comment"><p>Vgl. den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 19. Januar 1972 zur Änderung des Postverwaltungsgesetzes; BT Drs. 06/3027.</p></note></seg> vorgelegt, mit dem eine ganze Reihe von finanzpolitischen und haushaltspolitischen Konsequenzen verbunden sind. Der Arbeitskreis III hat diesen Entwurf gebilligt, hat nur beanstandet einen Punkt, nämlich den Vorschlag, daß die neuen Aufsichtsratsmitglieder, die Anstelle des Postverwaltungsrates neuer Art dann vorgesehen sind, die vollen, auch wenn sie im öffentlichen Dienst stehen, die vollen Gebühren und Aufsichtsratsvergütungen bekommen sollten, nicht weil hier ein Neidkomplex eine Rolle spielt, sondern deswegen, weil hier eine Praxis durchbrochen würde, die im ganzen Bundesbereich Gültigkeit hat. Das ist ein nebensächlicher Einwand, sonst wurden die nicht geringen finanziellen Konsequenzen von dem Vorschlag im Arbeitskreis III einstimmig akzeptiert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke herzlich. Das Wort wird nicht gewünscht. Es wird verfahren, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> vorgeschlagen hat. Arbeitskreis IV, ist erledigt. V heute nicht. VI nicht. Arbeitskreis I, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, darf ich zunächst die Fraktion davon in Kenntnis setzen, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN075" type="comment"><p>Gemeint ist der Abg. Benno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p></note></seg> vom Arbeitskreis zum neuen Vorsitzenden der Arbeitsgruppe Recht bestimmt worden ist, die sich aus den Kollegen des Rechtsausschusses und des Strafrechtssonderausschusses zusammensetzt. Im übrigen gibt es zwei Initiativen, die im Arbeitskreis beraten worden sind, einmal ein Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> zur Geschäftsordnung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN076" type="comment"><p>Vgl. den Antrag von Abgeordneten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 25. Januar 1972 betr. Änderung der Geschäftsordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name>; BT Drs. 06/3051. – Der Antrag sah eine Änderung bezüglich der Reihenfolge der Redner bei Plenardebatten vor.</p></note></seg>. Hier ist der Arbeitskreis der Auffassung gewesen, daß dieser Antrag als Gruppenantrag laufen soll. Er wird dann vom <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> behandelt werden, der dem Präsidenten einen Vorschlag zu dieser Frage machen wird.</p>
				<p>Wir haben darüber hinaus den Entwurf einer interfraktionellen Arbeitsgruppe für ein Gesetz über die Wahl der deutschen Mitglieder des Europäischen Parlaments beraten, empfehlen der Fraktion, dieser Initiative zuzustimmen und diesen Gesetzentwurf, wenn er nicht interfraktionell zustande kommt, als Fraktionsentwurf im Plenum einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN077" type="comment"><p>Vgl. den Gesetzentwurf von Abgeordneten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 27. Januar 1972 über die Wahl der deutschen Mitglieder in das Europäische Parlament; BT Drs. 06/3072.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das Wort wird nicht gewünscht. Es wird so verfahren. Damit ist alles erledigt bei I. Arbeitskreis II, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Da war das Postthema. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, glaub’ ich, wird darüber berichten, nicht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, der Arbeitskreis II hat sich heute mit der Vorlage der Novellierung des Postverwaltungsgesetzes befaßt. Die Bundesregierung hat ein eigenes Gesetz vorgelegt mit einem Umwandlungscharakter, der bezwecken soll, daß der politische Einfluß zurückgedrängt wird und die Wirtschaftlichkeit der <name type="Organisation" ref="#DBP">Deutschen Bundespost</name> effektiver wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN078" type="comment"><p>Vgl. den am 6. November 1970 von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Postverfassungsgesetzes; BT Drs. 06/1385.</p></note></seg> Wenn man dieses Gesetz einmal überprüft, ob das erreicht wird, so kann man nur zu einem ganz klaren Nein kommen, denn im § 17 und § 20 der Regierungsvorlage wird alles das wieder aufgehoben, was man anscheinend beseitigen wollte.</p>
				<p>Nun, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir waren der Meinung, daß dieses Gesetz auch bei den Koalitionsparteien in den Schubladen schlummert –das ist eingebracht worden, ist viel darüber geredet worden –, aber nun nicht mehr behandelt wird. Inzwischen haben wir aber zuverlässig erfahren, daß die Koalition ab 3. Februar in dem federführenden Ausschuß möglichst rasch dieses sogenannte Reformgesetz über die Bühne bringen will. Aus diesem Grunde haben wir uns, auch wegen der optischen Wirkung, wir hätten ja Änderungsanträge im Ausschuß stellen können, die aber wenig optische Wirkung haben, haben wir eine eigene Novelle eingebracht zum derzeit bestehenden Postverwaltungsgesetz. Bei dieser Novelle werden wir erreichen, daß das Kontroll- und Beschlußorgan, das ja vom Bundestag auf dem Verwaltungsrat bzw. Aufsichtsrat übertragen worden ist, auch tatsächlich ein Beschlußorgan wird und nicht durch ein einfaches Veto des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen aufgehoben werden kann.</p>
				<p>Das Zweite, was in diesem Gesetz noch im Aufsichtsorgan verstärkt worden ist, ist das Antragsrecht. Ich könnte jetzt aus der Praxis Ihnen sagen, wie ungeheuer wichtig ein solches Antragsrecht ist, denn wenn es nicht enthalten wäre in dem Aufsichtsorgan, im Aufsichtsrat, dann würde auch die Regreßpflicht bei der Ablehnung einer Gebührenerhöhung, die zum Ausgleich des Haushaltes dient, nicht möglich sein. Denn im Bundesbahngesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN079" type="comment"><p>Zum Bundesbahngesetz vom 13. Dezember 1951 vgl. BGBl. 1951, I, Nr. 59, S. 955–965.</p></note></seg> steht auch die Regreßpflicht drin. Die Regreßpflicht ist in all den 15 Jahren, in denen dieses Gesetz diesen Paragraphen hat, nicht ein einziges Mal angewandt worden, weil 1. der Minister es nicht zugelassen hat, daß eine Gebührenerhöhung durchgeführt worden ist, die nicht auch politisch von der anderen Seite als tragbar angesehen werden kann. Was bei politischen Fehlentscheidungen bei Gebühren herauskommt, das sollte gerade diese Fraktion der CDU/CSU [wissen,] und das habe ich am eigenen Leibe ja gespürt. Das ist also erledigt.</p>
				<p>Das zweite, was verstärkt worden ist, das ist, daß der politisch verantwortliche Minister auch tatsächlich die Verantwortung tragen kann. Die Einvernehmenstatbestände sind in Benehmenstatbestände umgewandelt worden und in dem Gesetz ganz eindeutig und klar ausgewiesen. Die finanzielle Lage der <name type="Organisation" ref="#DBP">Deutschen Bundespost</name>, das ist auch durch die Presse bekannt geworden, ist in einer katastrophalen Situation. Die Verschuldung der <name type="Organisation" ref="#DBP">Deutschen Bundespost</name> und das Absacken des Eigenkapitals hat einen Grad erreicht, den man eigentlich nicht mehr – auch nur annähernd – als solide ansprechen kann. Wenn diese Entwicklung weitergeht und wenn nichts geschehen würde, dann wäre in 4 Jahren das gesamte Eigenkapital der <name type="Organisation" ref="#DBP">Deutschen Bundespost</name> aufgebraucht, d. h., daß die <name type="Organisation" ref="#DBP">Deutsche Bundespost</name> mit ausschließlich Fremdkapital arbeiten müßte. Die Zinsbelastung heute bei der <name type="Organisation" ref="#DBP">Deutschen Bundespost</name> beträgt bereits über 1,3 Milliarden Mark im Jahr. 1,3 Milliarden Mark allein Zinsbelastung.</p>
				<p>Nun, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir haben daher vorgeschlagen, daß die Abführung der <name type="Organisation" ref="#DBP">Deutschen Bundespost</name> an den Bund aufrechterhalten wird, daß sie aber solange ausgesetzt wird, d. h.solange als Verstärkung des Eigenkapitals bei der <name type="Organisation" ref="#DBP">Deutschen Bundespost</name> mit eingesetzt wird, bis 1/3 Eigenkapital vom Gesamtkapital erreicht wird.</p>
				<p>Das sind eigentlich die wesentlichen Gesichtspunkte. Die Zusammensetzung des Aufsichtsrates, was vielleicht noch wichtig ist, sieht folgendermaßen aus: 5 Vertreter des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name>, 5 Vertreter des Bundesrates,6 Vertreter der Wirtschaft und insgesamt 10 Vertreter des Personals. Das ist eine Verbesserung der Beteiligung des Personals. Bisher war die Beteiligung des Personals unter 1/3, und jetzt liegt die Beteiligung des Personals über 1/3, also über die Drittel-Parität hinaus, ungefähr nach dem System der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>-Kommission<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN080" type="comment"><p>In der Kabinettssitzung am 8. November 1967 beschloss die Bundesregierung die Bildung einer Mitbestimmungskommission, deren Vorsitz dem Bochumer Hochschullehrer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> übertragen wurde. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1967, S. 1202. – Im Januar 1970 legte die Sachverständigenkommission ihren Abschlussbericht vor. Vgl. BT Drs. 06/334.</p></note></seg>. Heute mittag um 14 Uhr hat der große Kreis, der vor ungefähr vor einem halben Jahr von der Fraktion eingesetzt worden ist, die sog. Postkommission getagt. Anwesend war von Seiten der Arbeitnehmervertreter, die natürlich ein berechtigtes Interesse haben, eine vernünftige Lösung auf den Tisch zu legen, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>. Wir sind in diesem Arbeitskreis mit einigen Änderungen zu einer einstimmigen Billigung dieser Vorlage gekommen. Ich würde bitten, daß die Fraktion sich dieser einstimmigen Billigung anschließt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, Richard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>]. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren. Ich glaube, man kann der Kommission zu diesem Entwurf, der in zwei Bereichen eine echte und sinnvolle Alternative darstellt, nämlich einmal in der Frage der Wirtschaftlichkeit der Bundespost, aber auch in der Frage der Unternehmensverfassung dieser Bundespost, ein Kompliment machen, denn diese Alternative scheint uns in diesem Fall zu glücken. Wir haben, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hat’s erwähnt, und diesen einen Punkt möchte ich ansprechen, mit der jetzigen Vorstellung der Besetzung des Aufsichtsrates zweifellos die SPD oder die Koalition insoweit überrundet, als wir für die Arbeitnehmer den positiveren Vorschlag gemacht haben, und hier bietet sich ein echter Ansatzpunkt, im weiteren Verlauf der Mitbestimmungsdiskussion, die auf uns zukommen wird, der sozialliberalen Koalition zu sagen: wie’s wirklich aussieht, wenn’s um die Karten geht.</p>
				<p>Ich meine aber, wir könnten u. U. – und das ist ein einziger Schönheitsfehler, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, an dem ich mich heute mittag schon etwas gestoßen habe, aber hier bin ich selbst mit meiner Meinungsbildung noch nicht ganz klargeworden – vielleicht doch eine kleine Korrektur vornehmen. Wir sagen, die Wirtschaft hat ein Interesse daran, im Aufsichtsrat der Bundespost vertreten zu sein, und darum müssen wir auch 7 Leute für diese Positionen aus dem Bereich der Wirtschaft benennen. Das wird uns so ausgelegt werden in der politischen Optik: Wirtschaft sind also wieder die Unternehmer. Dagegen werden wir uns nicht wehren können, wenn der Vorschlag en bloc so bestehenbleibt. Wir haben heute mittag in der Arbeitnehmergruppe noch einmal über diesen Gedanken Wirtschaft 7 Mann gesprochen, und dabei ist die Idee aufgetaucht, und vielleicht kann man hier noch eine Überlegung anknüpfen, daß man sagt: Wir teilen das 7er Quorum so auf: 5 Vertreter, die von den Verbänden der Wirtschaft benannt werden, und, falls man sich darauf einigen kann, 2 Vertreter von Verbänden der Verbraucher, die ja auch mit zur Wirtschaft gehören, wenn ich Wirtschaft nicht mit Unternehmen gleichsetze. Dies bietet sich zumal auch darum an, weil die Arbeitsgemeinschaft der Verbraucherverbände sich z. Z. politisch in unserer Hand befindet. Und hier taucht die Frage auf, ob wir aus optischen Gründen nicht einem solchen Gedanken näher treten könnten, um auch aus der Diskussion herauszukommen: Wenn die CDU Wirtschaft sagt, meint sie immer Unternehmer. Wenn also Interesse der Wirtschaft im Gesamten besteht an der Besetzung, dann sollten wir uns doch noch überlegen, ob wir nicht u. U. die Verbraucherverbände berücksichtigen können. Ich meine dies als Anregung, vielleicht kann man sich das noch einmal durch den Kopf gehenlassen. Einen Kompromiß in dieser Richtung finden. Ich meine, wir sähen dann in der politischen Optik gut aus, und zu diesem Vorschlag sollte dann die sozialliberale Koalition einmal nein sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Ich habe eine Frage an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> bezüglich der Abführungspflicht der Bundespost an den Bund. Ist das eigentlich wirklich nur noch ein historisches Relikt oder wie wird eigentlich innerlich diese Abführungspflicht heute noch begründet. Warum besteht die? Wenn da keine echte Begründung dafür vorhanden ist, muß man die doch überhaupt abschaffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>! Es ist nicht ein historisches Relikt, aber es kommt natürlich aus der historischen Entwicklung der <name type="Organisation" ref="#DBP">Deutschen Bundespost</name>, der früheren Reichspost. Wenn bei einer Briefgebühr von 10 Pf. und einer Drucksachengebühr von 3 Pf. bei einem Monatslohn oder Monatsgehalt eines Briefträgers von 68 Mark gegenüber heute 1000 Mark, müßte der Brief heute 1 Mark kosten und die Drucksache müßte 30 Pfennig kosten. Da kommen wir allmählich ja auch hin. Dann würde die Relation wieder stimmen. Zu der Zeit konnten durch das Monopol der Reichspost gewaltige Gewinne abgeschöpft werden. Das ist längst überholt und wird auch in absehbarer Zeit nicht mehr eintreten. Man sollte aber trotzdem nicht die Bundespost von dem Druck, zu einem positiven Ergebnis zu kommen, zu einer Ertragslage mit Plus zu kommen, entlassen, aber solange die Finanzsituation ist Eigenkapital – Fremdkapital, der Zinsertrag, der erbracht werden muß, so hoch ist, sollte das der Bundespost belassen bleiben, bis wieder Gewinn erzielt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>. – Dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Auch ich freue mich über diese Vorlage, weil damit das, was die Bundesregierung als Reform vorgelegt hat, von uns tatsächlich wesentlich verbessert wird und wir nicht auf den Krampf hereinfallen, den man dort bietet mit der Konstruktion, kein Minister, aber einen entsprechenden Vorstand.</p>
				<p>Nun die Frage der Zusammensetzung des Aufsichtsrates. Die Regierung hat in ihrem Entwurf vorgeschlagen, 8, 8, 8. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> hat darauf hingewiesen, daß wir hier im Zusammenhang mit der Belegschaft in der Öffentlichkeit sagen können, wir sind weitergegangen als die Regierung. Völlig damit einverstanden. Wir müssen in diesem Augenblick aber auch sehen, daß wir gegenüber dem Regierungsvorschlag in Bezug auf die Beteiligung der Wirtschaft von 8 auf 7 reduziert haben. Und ich würde dringend empfehlen, im Augenblick an dieser 7, Zahl Vertreter der Wirtschaft, nichts zu ändern. Weil nämlich sonst den Effekt, den wir auf der einen Seite bei der Arbeitnehmerschaft, wie Sie sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, auf der anderen Seite einen schlechten Effekt in der Wirtschaft bekommen würden. Ich glaube, daß also 10:7:10 im Hinblick auf die Regierungsvorlage 8:8:8 und den jetzigen Zustand so ausgewogen ist, daß man mit gutem Gewissen vertreten kann, daß die ganze Sache draußen positiv für uns laufen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen. Ich bin froh, daß wir einen solchen Entwurf vorliegen haben. Nur eines möchte ich mit etwas einem Hinweis versehen, und zwar mit einer Bitte. Wenn er endgültig noch einmal geschrieben ist, ihn nochmals sorgfältig durchzulesen, denn es sind einige Doppelstellen in dem Entwurf drin, die aus Versehen sowohl im einen wie im anderen Paragraph sind. Z. T. sind sie inzwischen gestrichen. Einen hab’ ich gesehen, haben wir noch nicht gestrichen. Der wird sich noch finden lassen. Im übrigen sollten wir uns klar darüber sein, daß zwar ein Beschlußgremium im Bereich der Post entstehen soll durch den neuen Aufsichtsrat, daß aber trotz alledem die Konsequenzen aus einem solchen Beschlußgremium, die auf den Bundestag und den Bundeshaushalt zukommen, vom Bundestag und im Bundeshaushalt z. T. von der Regierung nicht mehr beeinfluß werden können. Das ist eine Konsequenz für einen sehr großen Teil der Bundesverwaltung, die wir sehen müssen und die wir wollen, aber nicht übersehen werden darf bei der Beschlußfassung. Und darauf wollt’ ich mir erlauben, noch mal hingewiesen zu haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>: Herr Vorsitzender! Ich wollte nur folgendes fragen: wenn heute Beschluß gefaßt wird über diesen vorgelegten Entwurf. Ihnen ist sicher wie mir bekannt, daß wir beispielsweise im Innenausschuß die Regierungsvorlage auf der Tagesordnung für diese Woche schon haben. Wird es dann möglich sein, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN081" type="comment"><p>Gemeint ist der Parlamentarische Geschäftsführer Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p></note></seg> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, daß wir das etwas runter bekommen bis wir den anderen da haben, und Frage: Ist das Ding reif, daß es ausgedruckt wird, [wir] dann fest morgen bzw. übermorgen argumentieren können?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Wenn die Fraktion dem zustimmt, dann wird das – – [wie] Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> das gesagt hat: beim Abschreiben sind einige Passagen, als es gestern nacht abgeschrieben worden ist von den Mädchen, aus Versehen wiederholt worden; die müssen rausgestrichen werden; es muß noch mal gründlich gelesen werden; das wird gemacht, und dann kann es in Druck gehen, so daß die Drucksache – ich weiß nicht, wie schnell die Druckerei arbeitet – Ende der Woche dann vorliegt. Ich würde sehen, daß die Vertreter der CDU/CSU im Innenausschuß nur den Antrag stellen: um 8 Tage Vertagung, weil eine Gesetzesnovelle von uns aus kommt. Ich nehme an, daß die SPD da auch zustimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ist erledigt? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, Sie noch? – Meine Damen und Herren, dann verfahren wir, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> vorgetragen hat. Es ist so beschlossen. Ich danke sehr. Was noch aus dem Arbeitskreis II,<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>: Da sind noch die beiden Anfragen zur Post und Bahn. Die sind aber schon besprochen und genehmigt. Kleine Anfragen. Die sind zwar groß, aber sind Kleine Anfragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ist erledigt. Damit, meine Damen und Herren, haben wir die Arbeitskreise durch. Punkt Verschiedenes. – Das Wort wird nicht gewünscht. Dann habe ich eine einzige Bitte: Wir machen nun wirklich schnelle Sitzungen. Wenn wir die erste Sitzung nach so langer Zeit haben, und sie dauert zwei Stunden einschließlich des politischen Berichts, ist das sicher eine optimale Verwendung der Arbeitszeit von uns allen. Und wenn wir hier vorne uns die Mühe machen, da zu sein, würde ich Sie zunächst bitten, im Rundsprechverfahren an Ihre Kollegen, doch dafür zu sorgen, daß man sich am Dienstag bis zu 3 Stunden Zeit nimmt. Wer überlastet ist,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>diese 3 Stunden nicht haben kann, kann dies gern mitteilen zur Weiterleitung an die Wahlkreise. Es ist gar nicht anders möglich, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1972-01-18-t1507_WZ_FN082" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p></note></seg> wir hier so verfahren, meine Damen und Herren.</p>
				<p>(Langanhaltender Beifall.)</p>
				<p>Ausgeschlossen! Ich meine, hier Mitglied der Fraktion zu sein und nicht einmal 3 Stunden pro Woche aufzuwenden, halte ich für unmöglich. Ich muß Ihnen dies sagen, weil ich gestern im Fraktionsvorstand den Anlaß hatte, Ähnliches zu sagen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
