<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1020/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 25.11.1969</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 25. November 1969</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>51 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1969-11-25"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="18:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">06</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_div_SVP-1"> A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Kompetenzverteilung zwischen den stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden; Wirtschafts-, Haushalts- und Währungspolitik; Steueränderungsgesetz 1970; Landwirtschaftspolitik; Ost- und Deutschlandpolitik: Gesprächsangebot der Bundesregierung an Polen, Kontinuität in der Ost- und Deutschlandpolitik, begrenzte Legitimation der Bundesregierung, Rolle der Vertriebenen; Reaktion der Fraktion auf die bevorstehende Unterzeichnung des Atomwaffensperrvertrags; EG-Gipfelkonferenz: Agrarpolitik, Wirtschafts- und Währungsunion, Beitrittsverhandlungen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_div_SVP-2"> B. Aussprache über den Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Atomwaffensperrvertrag; Beitritt Großbritanniens zur EG; Ost- und Deutschlandpolitik: mögliche Anerkennung der DDR, Grenzfragen; Vertiefung der Europäischen Gemeinschaft.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_div_SVP-3"> C. Bericht aus dem Arbeitskreis II: Wirtschafts- und Finanzpolitik. – Bericht aus dem Ältestenrat: Plenum der Woche; Tagesordnung des Plenums in der folgenden Woche; Tagungen von Gremien des Bundestages in Berlin. – Organisation der Fraktion: künftige Terminplanung; Kooptationen; Verbesserung der Präsenz in den Ausschüssen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_div_SVP-4"> D. Bericht und Aussprache zum Steueränderungsgesetz 1970: Arbeitnehmerfreibetrag; Ergänzungsabgabe; Kindergeldvorlage.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_div_SVP-5"> E. Vorlagen zum Plenum der Woche: Bundesversorgungsgesetz; Arbeitsförderungsgesetz; steuerrechtliche Vorschriften; auswärtige Kulturpolitik; Herabsetzung des Wahlalters. – Benennung der Mitglieder der CDU/CSU-Fraktion für den Richterwahlausschuss, den Wahlmännerausschuss und die G10-Kommission.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren – ich wage noch nicht anzufangen, die CSU ist ganz überwiegend noch nicht da. Ich will Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> nicht zu nahe treten, deshalb sag’ ich »ganz überwiegend noch nicht da«.</p>
				<p>Da jetzt die CSU da ist, eröffne ich die Sitzung und heiße Sie herzlich willkommen und bitte Sie, Platz zu nehmen.</p>
				<p>Ich stellte soeben fest, daß die Verhältnisse zwischen CDU und CSU herzlich sind. Ich habe es eben gesehen. Das hatte mit Politik nichts zu tun.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wenn Sie mir dann erlauben anzufangen, wäre das ganz angenehm. Ich möchte zunächst all denen herzliche Glückwünsche sagen, die – sei es in Mainz, sei es in Düren – in hohe Ämter unserer Partei gewählt worden sind. Ich bin sicher, daß wir gut zusammenarbeiten werden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich nenne keinen gesondert, weil natürlich alles von besonderem Rang ist, meine Freunde.</p>
				<p>Den Bericht, den ich zu geben habe, werden wir ja demnächst – wir werden gleich drüber diskutieren – nicht mehr nachmittags um 3, sondern morgens um 9 hören und diskutieren. Der soll ja nach Vorschlag der Kommission <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, dem ich vorweg schon herzlich danke, auch den Mitgliedern der Kommission für die Arbeit, die sie geleistet haben […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN002" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> . Wir hören nachher den Vortrag. Es soll das ja alles anders, also besser werden. Wir werden uns darum bemühen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, darf ich als ersten Punkt des Berichtes Ihnen die endgültige Kompetenzverteilung zwischen den stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden bekanntgeben. Über andere Fragen und die Organisation sprechen wir im Laufe der Fraktionssitzung.</p>
				<p>1. Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, erster stellv. Vorsitzender, Landesgruppe CSU</p>
				<p>2. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, Koordinierung des gesamten ökonomischen Bereiches</p>
				<p>3. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, Koordinierung im Bereich der Gesellschaftspolitik</p>
				<p>4. Detlef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, Sonderaufgabe Agrarpolitik</p>
				<p>5. Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, Verbindung zum Bundesrat, zu den Landesregierungen und Landesparlamenten und zur KPV, Personal- und Informationskontakte zu Ministerien, Personalpolitik dort</p>
				<p>6. Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, Verbindung zu den Organisationen, insbesondere Jugend und Sport, Sicherstellung der Fraktionspräsenz dort, Verbindung zur Bundeswehr und zur Bundespartei</p>
				<p>7. Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>, Frauenfragen, Mitarbeiterbetreuung in der Fraktion im Bundestag, soziale Betreuung der Abgeordneten, der ehemaligen Abgeordneten, der Witwen, Verwaltung des Sozialfonds, letzteres im Zusammenwirken mit dem Fraktionsältestenrat.</p>
				<p>Darin haben wir uns verständigt. Ich wollte dies nochmal bekanntgeben, damit auch jedermann klar ist, an wen er sich in jeder Sache wenden kann, denn wir wollen ja hier die Arbeit verteilen, damit möglichst viele hier tätig sind und nicht alles auf einen niederprasselt.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Meine Damen und Herren, wir haben uns im Fraktionsvorstand Gedanken gemacht über eine prinzipielle Einlassung zur ökonomischen Politik. Wir werden ja auch, was die Aktuellen Stunden und die Fragestunden und ähnliche Debatten betrifft, etwas freier, wenn wir unter uns in den fundamentalen Fragen der Einordnung – jetzt der Finanzpolitik in die Konjunktur – schon eine Politik hätten und wenn wir in der Agrarpolitik einen Schritt weiter sein könnten. Und erst wenn das der Fall sein wird, werden wir Fragen, die […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: » Sie«.</p></note></seg> nicht nur aus der bekannteren Abteilung der Außenpolitik, der Deutschlandpolitik usw. kommen, hier im Hause ansprechen können.</p>
				<p>Wir haben die Frage diskutiert und waren zu folgendem Ergebnis gekommen. Das wichtigste scheint uns zu sein, daß unser Vorwurf an diese Regierung [ist], daß sie ohne einen Plan mit dem Geldausgeben anfängt und ohne ein binnenwirtschaftliches Programm nach der Aufwertung keinen genügenden Beitrag zur inneren Stabilisierung der Preise getan hat. Dies[es] Argument wird erst im Februar greifen. Wenn wir es jetzt vorbringen, gibt’s nochmal ’ne Aufwertungsdebatte. Es wird aber nur dann greifen,</p>
				<p>wenn wir selbst in der Linie sind. Und, wenn heute die – der Bundeswirtschaftsminister veröffentlicht das Ergebnis einer Konzertierten Aktion […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN004" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>, dann möchte ich Ziffer 1 der Mitteilung, die er eben herausgegeben hat, hier zitieren:</p>
				<p>1. Die Finanzpolitik – und das ist der erste Punkt der Konzertierten Aktion – von Bund, Ländern und Gemeinden dürfte den Stabilisierungseffekt der Aufwertung nicht durch eine übermäßige Ausweitung der staatlichen Ausgaben gefährden usw. Es läge nur noch in der Logik der eigenen Erkenntnisse, wenn diese Regierung als Beitrag zur Stabilität als erstes mal die Gesetze zurückziehen würde, die sie eingebracht hat, bevor hier eine Planung vorliegt – sprich konkret – ihre Steuergesetze. Und ich meine für den Fall, daß die Regierung sich so verhielte, würde diese Fraktion sicherlich auch bereit sein, in Fragen ausgabenwirksamer Beschlüsse sich zurückzuhalten und – mit Ausnahme von Kriegsopferversorgung – alle 2. und 3. Lesungen, aller Anträge, die jetzt hier vorliegen oder noch eingebracht werden sollen, erst zusammen mit dem Haushalt zu lesen. Ich glaube, dieses Angebot sollten wir machen, sollten wir auf den Tisch legen, meine Damen und Herren, damit wir hier nicht uns in die schiefe Bahn begeben. Das scheint mir eigentlich vernünftig.</p>
				<p>Ich möchte nochmal erinnern, daß die Ausgaben in diesem Hause angefangen wurden von der Koalition, und daß die Belastung des Haushalts ’70 mit 1,7 Milliarden allein [für die] Landwirtschaft eine Folge der nicht abgesicherten, vorher abgesicherten Aufwertungspolitik ist. Und daß wir uns, bitte, in nichts hereinreden lassen, meine Freunde!</p>
				<p>Wir werden nachher hier konkret zu sprechen haben – ich höre, daß im Arbeitskreis III einige –, deshalb spreche ich dazu so heftig, um das schon gleich zu sagen, einige darüber hinausgehende, im Arbeitskreis III, Kindergeldvorschläge gemacht werden. Deshalb möchte ich Ihnen folgendes sagen. Der Vorstand hat sich gestern damit beschäftigt und ist zu folgendem Ergebnis gekommen:</p>
				<p>1. Was den öffentlichen Dienst betrifft, so wollen wir in dieser und in der nächsten Woche Gespräche führen mit den dafür verantwortlichen Vertretern [von]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> Beamtenbund, Gewerkschaft usw., Gespräche zu unserer Information, nicht zu Zusagen.</p>
				<p>2. Was den Arbeitnehmerfreibetrag betrifft, so war der Vorstand der Meinung, wenn es eine bessere Möglichkeit gibt, dieses Finanzvolumen auszunutzen als den vergleichsweise geringen Betrag, der für den Einzelnen rauskommt, sollte man das versuchen. Was</p>
				<p>3. die Ergänzungsabgabe betrifft, so war man der Meinung, daß hier eine Stufe später in Kraft gesetzt werden soll und dafür eine bescheidene erste Kindergeldvorlage in diesem Haus eingebracht werden solle.</p>
				<p>Inzwischen höre ich von andern Beschlüssen. Wir werden nachher davon zu sprechen haben.</p>
				<p>Dritter Punkt: Agrarpolitik.</p>
				<p>Es ist gelungen – und ich danke besonders dem Herrn Parteivorsitzenden für die Arbeit, die er dort geleistet hat –, unsere Freunde im Bundesrat zu einer Mehrheit gegen die Koalition zu bewegen in den Fragen der Agrarpolitik. Das ist ein wichtiger Punkt. Es heißt aber nun nicht, daß das drüben abgelehnt worden ist, dies[es] Agrarpaket der Regierung, sondern die haben sich sehr vorsichtig geäußert. Sie haben gesagt: vorrangig soll etwas anderes geschehen. Ich nehme an, Sie haben die Bundesratsdrucksache gelesen. Es wird also nun für uns darauf ankommen, meine Freunde, daß wir in dieser Woche vor der Gipfelkonferenz, auf deren politischen Gehalt ich gleich komme, wir dafür sorgen, daß wir im Agrarausschuß und im Auswärtigen Ausschuß unsere Linie fahren und sagen: erst die Gipfelkonferenz!</p>
				<p>Aber das nicht so apodiktisch, daß wir in der nächsten Woche nicht mehr frei sind, überhaupt noch etwas zugunsten unserer landwirtschaftlichen Bevölkerung zu tun. Ich glaube, das ist klar, und so ist es auch gestern im Vorstand besprochen [worden].</p>
				<p>Vierter Punkt:</p>
				<p>Ich trage erst im Zusammenhang vor, was wir jetzt besprechen müssen. Wir haben noch einen Haufen anderes Zeug da: Polen, meine Damen und Herren. Hier wäre ich dankbar, wenn ich besonders nuanciert vortragen dürfte.</p>
				<p>Vorige Woche, am Donnerstag um 9, gab es eine Konsultation und Information, die der Bundeskanzler und der Außenminister mit den Fraktionsvorsitzenden abhielten. Der Kanzler teilte mit, daß es seine Absicht sei und die seiner Regierung, so wie in der Regierungserklärung vorgetragen, auf die Rede von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GomulkaWladyslaw">Gomułka</name> vom 17. Mai, die wir Ihnen gerade alle[n] zuleiten – das ist ein langes Dokument, darum muß man es genau kennen –, zu antworten. Er wolle der polnischen Regierung Gespräche anbieten. Das ist heute geschehen durch eine Verbalnote, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöxHeinrich">Böx</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Böcks«.</p></note></seg> in Warschau überreicht hat. Er hat darauf hingewiesen, der Unterschied zu der Sowjetunion, der er Verhandlungen angeboten habe, solle nach Meinung der Bundesregierung deutlich bleiben. Die Note solle deutlich machen, daß die Bundesregierung mit der Volksrepublik Polen die Beziehungen zu regeln wünsche, daß kein Gesprächsthema ausgeschlossen werde, daß es darum ginge, die Beziehungen zu verbessern und das Thema Gewaltverzicht aufzunehmen. Die Bundesregierung sei bereit, zugleich in Bonn die begonnenen wirtschaftlichen Verhandlungen fortzusetzen, dabei auch Kredite zu gewähren, über deren Höhe noch nichts festgelegt werden konnte. Die Westmächte seien unterrichtet. Ziel der Bundesregierung sei, zunächst der Handelsmission konsularische Befugnisse und dann später auch diplomatischen Status zu geben. Sie dränge aber hier nicht. Im übrigen suche die Regierung in diesen Gesprächen nach Formeln, die im Zusammenhang mit dem Gewaltverzicht auch in der Grenzfrage eine Aussage enthielten.</p>
				<p>Der Fraktionsvorsitzende hat daraufhin – und ich muß das vortragen, weil ich ja nicht nur erstens, Sie informieren möchte, sondern ich möchte natürlich auch in dem, was ich hier so zwischendurch zu unternehmen habe, die Billigung der Fraktion nachher haben –, hat erstens dargetan – und das ist ein ziemlich fundamentaler Punkt aus meiner Sicht, ich würde ihn noch nicht zu veröffentlichen bitten, weil wir uns dann in eine schlechtere Situation bringen – […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN007" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> . Der Notentext, der übergeben wurde, wurde verlesen. Ich habe ihn also nicht gelesen, sondern gehört. Dabei gab es einen ersten Satz: daß die Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Volksrepublik Polen nicht geregelt seien. Ich habe darauf hingewiesen, daß das völlig unzureichend sei. Eine Politik, die so einen Schritt tue, müsse an den Anfang stellen, daß zwischen dem deutschen und dem polnischen Volk noch etwas zu besprechen sei. Ich glaube, es ist offenkundig, daß das ein ganz anderer Einstieg nicht nur ist, sondern auch eine ganz andere Politik. Ich bin inzwischen unterrichtet, daß die Bundesregierung – ich hab’s noch nicht gelesen – dieser Anregung entsprochen haben soll.</p>
				<p>Zweitens habe ich dann die Passage aus der Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> vom 13. [Dezember]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »März«. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> wurde am 1. Dezember 1966 zum Bundeskanzler gewählt und hielt am 13. Dezember 1966 eine Regierungserklärung ab.</p></note></seg> ’66 […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »(?)«.</p></note></seg>, dessen zusätzliche Erklärung vom 3. Juni [1969]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN010" type="comment"><p>Das vollständige Datum ergibt sich aus dem weiteren Textverlauf.</p></note></seg> und unsere Bundestagseinlassung vom 29. Oktober [1969] in Erinnerung gerufen und gesagt: Wenn die Politik hier kontinuierlich sein solle, dann – und wir begrüßten den Beginn eines solchen Gespräches – müsse die Bundesregierung – und jetzt kommt ein wichtiger Punkt, meine Freunde –, sich darüber im klaren sein, daß sie nur eine begrenzte Legitimation für solche Gespräche habe. Das ergäbe sich aus dem Deutschlandvertrag und aus andern Vorschriften. Und ich habe dann noch einmal extra vorgelesen, was der Bundeskanzler Kiesinger am 3. Juni ’69 so formuliert hat, ich zitiere: »Auch wenn die Lösung erst nach dem Friedensvertrag gefunden werden kann, miteinander reden und eine solche Lösung vorbereiten kann man auch schon vorher.«</p>
				<p>Das ist nun der Punkt: Was ist vorbereiten und was ist schaffen von Fakten, die irreversibel sind? Das ist die Frage. Dies vorbereiten ist vernünftig. Das andere ist unzulässig. Es gab dann im Verlauf des Gesprächs den interessanten Hinweis, daß [man] möglicherweise irgendwann mal ein[en] Vorbehalt nach Artikel 7 Abs.1 des Deutschlandvertrages machen könne. Ich habe dringend gewarnt, dies zu tun, weil der Artikel 7 politisch als Einheit zu werten sei. Er enthalte nicht nur den Vorbehalt der Grenzregelung, sondern auch die Wiedervereinigungspflicht für die Westmächte, und wer diese Sache politisch auseinanderziehe – das sei zwar kein Rechtsproblem, aber ein politisches Problem –, der gefährde eben den gesamten Gehalt und das Gewicht dieses Art. 7. Ich weiß nicht, welchen Eindruck wir mit dieser Ausführung gemacht haben.</p>
				<p>Der 3. Punkt war: Wir haben gesagt, daß wir also alle versprochen hätten, schon zur Abwehr der NPD versprochen hätten, nichts hinter dem Rücken der Vertriebenen zu tun. Ich habe die Regierung gefragt, ob sie es mit den Vertriebenen besprochen habe. Die Antwort war: sie wolle sprechen, wenn sie einen Schritt weiter gekommen sein werde. Das war dort die Antwort, meine Freunde.</p>
				<p>Im übrigen habe ich natürlich unsere Vorschläge, die Sie kennen aus der Debatte usw., in Erinnerung gerufen. Die Lage war dann so, daß wir es hier für richtig gehalten haben – und wir müssen auch handeln, wenn keine Parlamentswoche ist und die Fraktion nicht da ist –, in einem umfangreichen Aufsatz, der zugleich eine Dokumentation früherer Einlassungen der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> ist und auch [der] Einlassung hier der Fraktion, daß wir die Gesprächsbereitschaft unterstützt haben, daß keiner sagen kann: Nun ist der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöxHeinrich">Böx</name> schon gestolpert, weil die CDU/CSU sich quer gelegt hat. Aber zugleich ist wohl völlig deutlich geworden, wo die Grenze einer solchen Unternehmung sein kann. Ich darf in diesem Zusammenhang sagen, meine Freunde, daß wir inzwischen die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> gebeten haben, den Versuch zu unternehmen, einmal eine solche Charta der Freizügigkeit, Volksgruppenrechte usw. auszuarbeiten, von denen wir hier im Bundestag und auf dem Parteitag gesprochen haben.</p>
				<p>Ich wäre dankbar, wenn wir die Frage nachher, falls notwendig, mit diskutieren, aber auf jeden Fall uns dann auf der Linie bewegen könnten, die ich versucht habe, in diesem mühsamen Aufsatz dort aufzuzeichnen für uns alle, wie ich hoffe.</p>
				<p>Nächster Punkt, auch hoffentlich schon der vorletzte, ja, nochmals Außenpolitik: Sperrvertrag. In dieser Woche werden die Ausschüsse wohl nochmals informiert und konsultiert durch die Regierung. Ich habe Anlaß zu glauben, daß die Regierung – nicht, wie ich gestern vermutete, am Samstag, sondern, wie ich inzwischen zu wissen glaube, am Freitag – die Unterschrift unter den Sperrvertrag zu leisten beabsichtigt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, in dieser Lage wird es notwendig sein, daß nach den Ausschußsitzungen durch Kommuniqués unserer Freunde aus dem reichen Vorrat der 8 Punkte, die Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> am Schluß der Debatte vorgelesen hatte, noch dargetan wird: Der Punkt ist nicht ausdiskutiert und das ist noch nicht genügend geklärt. Für den Zeitpunkt der Unterschrift wird es notwendig sein, daß wir eine Erklärung abgeben. Ich würde es für fundamental falsch halten, wenn die Fraktion etwa der Meinung sein würde, daß zum Zeitpunkt, wo die Regierung eine Unterschrift leistet, wir uns definitiv festlegen sollten so oder so. Im Augenblick, glaube ich, würde eine Mehrheit hier sowieso nein votieren. Ich würde dies für falsch halten, aus folgenden Gründen. Einmal würde man in der öffentlichen Meinung sagen: Diese Opposition vertut eine Chance für dieses Land, indem sie den nötigen Druck auf die Regierung wegnimmt, denn sie hat sich auf ein Nein festgelegt.</p>
				<p>Zweitens wäre dann das Thema für uns vom Tisch. Das möchte ich eigentlich auch nicht so gerne haben. Und drittens weiß keiner, Herr Bundeskanzler, wie sich die Entwicklung der Koalition hin und her in den nächsten Monaten ereignen wird. Ich würde deshalb empfehlen – und der Vorstand hat sich dem angeschlossen –, meine Damen und Herren, daß wir mitteilen: Wir werden votieren in der Ratifikationsdebatte, wo der Ort des Parlamentes ist. Aber deutlich machen, daß diese Unterschrift aus unserer Sicht voreilig ist, daß sie eine Vorleistung enthält, für die es wahrscheinlich nichts gibt, eine Unterschrift unter einen Vertrag ist, dessen Inhalt nicht bestimmt ist, dessen Inhalt z.T. strittig ist, eine Unterschrift, geleistet ohne eine Verbesserung des Verhältnisses zur Sowjetunion – das war eine wesentliche Bedingung einer kontinuierlichen Außenpolitik – und die anderen Fragen. Also völlig klarmachen, daß wir die Verantwortung für diese Unterschrift nicht teilen, einige Bedenken erneut formulieren und i. ü. sagen, wir würden votieren, sobald die Ratifikation kommt, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Letzter Punkt, europäische Gipfelkonferenz.</p>
				<p>Ich muß jetzt davon sprechen, erst mal, weil sie stattfindet nächste Woche, zweitens, weil wir auch befaßt sind, wie folgt. Die Bundesregierung wird nächste Woche Mittwoch einen Bericht bereits geben. Sie kommt Dienstag aus dem Haag, gibt Mittwoch früh einen Bericht. Es wird dann eine Debatte geben. Diese Debatte werden wir wahrscheinlich noch diese Woche vorbereiten können, denn morgen früh um 10 wird [es] wiedermal eine Konsultation beim Kanzler zu diesen Fragen diesmal geben. Ich habe die Absicht ihm dort auch zu sagen – und ich hoffe, daß Sie dem zustimmen –, auch mit dem Blick auf das, was ich auf dem Parteitag der CDU gesagt habe, daß diese Art von Konsultationen – immer ’ne Stunde bevor [et]was veröffentlicht oder definitiv beschlossen wird, und in einem Kreis, wo wir alleine mit einem oder mit zweien sind und zwölf oder 15 gegenübersitzen und immer punktuell zu einer Frage, ohne, daß wir die Gesamtlandschaft kennen, in der die Außenpolitik dieser Regierung stattfinden soll – uns wenig angenehm und sinnvoll zu sein scheint. Ich werde dies morgen noch sehr freundlich sagen, aber es muß ja auch der Punkt ins Auge gefaßt werden, an dem diese Kooperation vielleicht für uns nicht mehr sinnvoll ist, meine Freunde. Bisher war sie nicht ohne Erfolg. Das kann man nicht bestreiten.</p>
				<p>Ich möchte deshalb zu dieser europäischen Gipfelkonferenz ein paar Punkte Ihnen sagen, weil ich es für richtig halte, auch heute dazu noch was zu schreiben, damit wir nicht immer erst schreiben, wenn wir von der Regierung kommen. Die soll vorher ein bißchen was von uns wissen. Das liegt natürlich alles auf der Linie unserer Einlassung im Bundestag durch verschiedene Freunde und auch unserer Einlassung von dem Parteitag der CDU. Ich glaube, daß es gut wäre, wenn diese Gipfelkonferenz – und ich fange gleich damit an – sich nicht nur mit dem Agrarmarkt beschäftigte, sondern wirklich einen Auftakt nähme zu einer politischen Zusammenarbeit. Dies können wir gar nicht groß genug betonen. Einmal, weil es der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> immer wieder unterstrichen hat. Zweitens, weil es unsere Wahlplattform vom 12. August oder wann war, und 3., weil möglicherweise ein »Fouchet-Plänchen 2« aus dieser Konferenz herauskommen könnte. Dann scheint es nötig, daß man feste Termine verabredet – und hier sollten wir unsere Möglichkeit als Opposition ruhig nutzen, einen ganzen Fragenkatalog zu bringen, daß nicht irgendwas nachher passiert, was wir nicht vorher schon gefordert haben. Also feste Termine für das Ende der Übergangszeit für die Herbeiführung der Wirtschafts- und Währungsunion und für die Beitrittsverhandlungen ins Auge zu fassen, den Beginn der politischen Zusammenarbeit durch weitere Verabredung von Gesprächen der Regierungschefs zu suchen, das Problem der neutralen Staaten der Assoziationen zu lösen und eine Offerte an die Länder Ost- und Mitteleuropas zu machen, das steht uns wohl an.</p>
				<p>Meine Freunde, ich muß davon auch sprechen, und jetzt bitte ich um Ihre besondere Aufmerksamkeit, auch die, die sich für solche Fragen speziell nicht interessieren. Ich sehe, ich fürchte, es könnte sein, daß die Bundesregierung, die einen stürmischen ostpolitischen Galopp macht, bei Beginn dieses Galopps das Gelände hinter sich zusätzlich verwirrt. Es ist offenkundig, daß diese Bundesregierung der britischen Regierung britische Avancen zugesagt hat und der französischen französische. Und ebenso offenkundig ist, daß beides nicht geht. Ich will Ihnen zwei Zitate nur sagen, um aus offenen Quellen hier Informationen mitzuteilen. Das eine, der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in seinem Interview mit [der] Londoner »Times« vom 2. November, immer nur einen Satz: »Um zu einer langfristigen Landwirtschaftspolitik zu kommen muß man wissen, wie groß der gemeinsame Markt sein wird.« Das heißt mit anderen Worten, man kann es definitiv machen, wenn man einen grundsätzlichen Beschluß über den Beitritt hat. Dagegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, nach seinen Gesprächen in Paris, 9. November, DPA: »Den Vorrang, den Frankreich der endgültigen Agrarfinanzierung gibt, erkannte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> unumwunden an.« Das sind zwei Zusagen an zwei Adressen. Jeder hört die seine gerne. Nur, beide gehen miteinander nicht auf. Und es ist natürlich zu befürchten, daß hier eine Politik getrieben wird, an deren Ende man in der Presse [lesen] würde: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, d.h. wir alle, müssen es bezahlen, daß die Franzosen sagen: »Die Briten drängen so auf den Beitritt.« Die Deutschen: »Laß sie das doch haben.« Dafür dürfen die Deutschen also endgültig diese Agrarfinanzierung jetzt beschließen und, indem sie dies tun, türmen sie eine zusätzliche Hürde für den britischen Beitritt auf, weil ja bekanntlich der britische Beitritt nur möglich ist, wenn in der Sache der Agrarpolitik, nicht in der Finanzierung nur noch Wandel möglich ist.</p>
				<p>Und hier, fürchte ich, setzt man sich zwischen alle Stühle. Und das müssen wir ein bißchen deutlich sagen, denn an dieser Stelle der Verzahnung von Agrar- und Europapolitik liegt nicht nur unsere Stärke, sondern die offenkundige Schwäche derer, mit denen wir zur Stunde zu tun haben. Und denken Sie bitte daran, und das ist das Letzte, was ich dazu zu sagen [habe], und ich denke, Sie verstehen die komplizierte Einlassung. Denken Sie bitte daran, daß für den Fall, daß eine Lösung im Haag erreicht wird, die auch dazu führt, daß die EWG über eigene Einnahmen verfügt. Wenn ich es recht sehe, [ist] dann noch einmal ein Beschluß der nationalen Parlamente nötig […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ist«.</p></note></seg> . Dazu braucht man eine Mehrheit, auch eine agrarpolitische Mehrheit, auch im Deutschen Bundestag! Bitte deshalb diesen europäischen und agrarpolitischen Fragen große Aufmerksamkeit und große Subtilität der Betrachtung zuzuwenden. Ich denke, wir haben uns hier verstanden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das Ganze – und das ist mein Schlußkapitel –, was wir auf dem außenpolitischen Gebiet erleben, ist wirklich eine Lage, in der nur folgendes zu befürchten ist: daß diese Regierung ins Nichts hinein den Sperrvertrag unterschreibt, bei den Polen Hoffnungen erweckt, ohne sie zu erfüllen oder sie erfüllt, die DDR international ins Spiel bringt, die Briten und die Franzosen verärgert, ein Stück europäischer Wirklichkeit schlechter darstellt, und am Schluß stehen wir nur da, dem Beitritt Großbritanniens ebenso viel ferner wie der Entspannung nach Osten, und das einzige, was uns näher ist, sind zusätzliche Kosten und zusätzliche Agrarüberschüsse. Das scheint mir die Politik dieser Regierung zu sein. Und das einmal zunächst hier intern zu sagen schien mir wichtig, denn keiner von uns weiß, wann der Punkt kommt, an dem wir auch über Außenpolitik öffentlich werden kontrovers sprechen müssen; da die Zeitpunkte von uns nicht allein bestimmt werden, habe ich Wert darauf gelegt, heute zum ersten Mal etwas im Zusammenhang zu diesen Fragen zu sprechen.</p>
				<p>Ich danke Ihnen, daß Sie das so geduldig angehört haben, meine Damen und Herren!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich möchte nun eigentlich, wenn Sie erlauben, umgekehrt herum debattieren, weil ich hoffe, daß die Außenpolitik schnell geht. Denn bei der Innenpolitik können wir dann gleich, Ernst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>], eure Auffassungen von AK II und die von AK III und IV auch konkret in der Kindergeldfrage aufnehmen. Darf ich fragen, ob zu dem außenpolitischen Teil das Wort gewünscht wird? Herr Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> –</p>
				<p>{(Die Rede von Bundeskanzler a.D. Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> beginnt im Original auf Seite 14. Der Lagebericht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> bis hierher lag nur in einer zwar gut lesbaren, aber eben Kopie von Seite 1 bis 13 vor. Sie wurde wortgetreu in den vorausgegangenen Seiten 1 bis 9 abgeschrieben. Die Kopie ist im Anhang beigefügt.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN012" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. das Protokoll der Sitzung. Es liegen ein erster Teil des Protokolls bis zur Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> und ein zweiter Teil des Protokolls ab der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> vor. Als Vorlage dienen die beiden an dieser Stelle zusammengefügten Protokollteile. Die Seitenzahlen im technischen Hinweis beziehen sich auf die Vorlage.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich stimme dem, was der Fraktionsvorsitzende gesagt [hat] zu, ich habe es gestern schon im Fraktionsvorstand getan. Er hat die Situation mit einer sehr großen Klarheit und Präzision gekennzeichnet, ich will es kurz machen. Zum Atomsperrvertrag. Sie haben offenbar hier ein[en] Artikel […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN013" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »von«.</p></note></seg> aus der »Welt« von dem Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CyconDieter">Cycon</name>, der auf eine Äußerung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Baron Guttenbergs</name> Bezug nimmt, [zur] Kenntnis genommen. Hier wird in der Tat ein Punkt berührt, der auch mir immer von entscheidender Bedeutung war, deswegen habe ich von einem bestimmten Punkt der Diskussion über den Atomsperrvertrag immer eingeführt als ein Argument, das für uns entscheidend sein muß, unser gesamtes Verhältnis zur Sowjetunion. Der Fraktionsvorsitzende hat es schon erwähnt. Ich habe bewußt diese generelle Formulierung gewählt damals, um loszukommen von dem einseitigen Punkt des Interventionsanspruchs, den die Sowjetunion erhebt. In diesem Artikel wird im Anschluß an den Hinweis <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Baron Guttenbergs</name> darauf hingewiesen, daß der Artikel 2, er ist zwar nicht erwähnt aber der ist gemeint, des Atomsperrvertrags mit dem Verbot der direkten oder indirekten Teilhabe eines Unterzeichnungsstaates an Atomwaffen. Ich will es so formulieren, der Sowjetunion eine Möglichkeit gibt, unmittelbar nicht nur in unsere Politik zu intervenieren, sondern in die Strategie der NATO zu intervenieren, weil ja eine Interpretation der Sowjetunion über diesen Artikel 2 fehlt, und nun wird, das war mir neu, das hatte ich übersehen, in dem Artikel die »Trybuna Ludu« zitiert, die ganz klar sagt, daß die Strategie der NATO den Blick auf die taktischen, den einsatztaktischen Atomwaffen so wie sie bisher in der Planung konzipiert ist, den Atomsperrvertrag, ich glaube es heißt unterlaufe, oder aushöhle oder irgend etwas derartiges. Und es ist ganz sicher so, daß da nicht ein Kommentator irgend etwas schreibt, sondern daß das eine offizielle Auffassung mindestens der polnischen Regierung ist, und sicher nicht nur der polnischen, sondern auch der sowjetrussischen.</p>
				<p>Wenn<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN014" type="comment"><p>Für die beiden folgenden Abschnitte liegt eine überarbeitete Fassung als Vorlage vor. Vgl. dazu auch den technischen Hinweis unten.</p></note></seg> dem aber so ist, dann wird damit noch einmal unterstrichen, was für eine politische Torheit es ist, wenn hier diese Regierung in einem Augenblick, wo sie der Sowjetunion Verhandlungen über den Gewaltverzicht anbietet oder von ihr Verhandlungen zum Thema Gewaltverzicht erbittet, als Vorleistung etwas aus der Hand gibt, was gerade in diesen Zusammenhang unbedingt hineingehört. Das ist also, glaube ich, noch eine wichtige Ergänzung, die ich bringen sollte hinsichtlich der europäischen Dinge. Da bin ich, das sagte ich gestern schon, ganz Ihrer Meinung. Diese Gefahr mit dem »Fouchet-Plänchen 2«, wie Sie es erwähnt haben, [ist] nicht nur in der Tat groß, daß man ein bißchen Augenauswischerei macht. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LönsJosef">Löns</name> hat gesagt, man könne dann ja so etwas wie eine – er hat dann irgendeinen schwachen Ausdruck gebraucht – hinnehmen, wenn, wenn dafür Großbritanniens Weg in die Gemeinschaft geöffnet würde.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das zeigt schon wieder diesen Ungeist – nicht wahr – aller möglichen taktischen Tricks, die man auf den Tisch wirft, nur um die Teilnahme Großbritanniens zu beschleunigen. Wir sind für die Teilnahme Großbritanniens, aber wir sind nicht für sie auf Kosten Europas, und wir sind vor allem nicht für sie in einer so unsoliden Weise, wie es der Fraktionsvorsitzende ja gekennzeichnet hat. Man kann in der Tat in London nicht so und in Paris nicht anders sprechen. Deswegen wird es also notwendig sein – ich bin für morgen nachmittag auch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zu einem Gespräch eingeladen –, ihm diese Dinge noch einmal sehr deutlich zu sagen. Die ganze Politik dieser Regierung versetzt uns zurück in die Anfangszeit der regierenden Großen Koalition, meine Damen und Herren, wo wir alle miteinander gerungen haben um die Frage, wie weit man gehen kann – und das ist ja sogar in der Regierungserklärung ausdrücklich formuliert worden. Wir haben denen gesagt, wir nähmen Verbindung</p>
				<p>{(Der besseren Lesbarkeit halber ist Seite 15 zusätzlich mit allen sorgfältig aufgefüllten Lücken noch einmal im Zusammenhang geschrieben.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN015" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. das Protokoll der Sitzung. Als Vorlage für den vorangegangenen Abschnitt dient die noch einmal geschriebene Seite 15, die mit der Rohfassung abgeglichen wurde. Die Seitenzahl bezieht sich auf die Vorlage. Danach dient wieder eine unbearbeitete Rohfassung als Vorlage.</p></note></seg></p>
				<p>mit den Behörden im anderen Teil Deutschlands auf […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »nehmen«.</p></note></seg> . Ich habe jedes Mal ganz klarmachen [wollen], daß das keine Anerkennung als zweiten deutschen Staat bedeutet. Genau dasselbe gilt für die Kontakte, die wir sonst mit dem Osten haben. Was ich zusätzlich zu dem, was der Fraktionsvorsitzende gesagt hat, fürchte, das ist eben, daß die Position der DDR in diesem Prozeß immer mehr gefestigt wird, und daß[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN017" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sie«.</p></note></seg> über kurz oder lang diese Serie von Aufnahmen von diplomatischen Beziehungen in der DDR einsetzen wird, die dann die völkerrechtliche Anerkennung bedeuten wird. Und ich kann nur noch einmal wiederholen was ich schon so oft gesagt habe, das ist die größte Gefahr und das würde sich einmal später bitter rächen, daß dann natürlich eine völkerrechtliche Anerkennung dieser Bundesregierung, die ja abgelehnt wird von dieser Regierung, überhaupt nicht mehr zur Diskussion stünde, denn ob diese DDR völkerrechtlich anerkannt wird oder nicht, das liegt ja nicht an unserer Erklärung, sondern daran, daß die übrigen Staaten der Welt die DDR anerkennen oder nicht, ob sie diplomatische Beziehungen zur ihr aufnehmen oder nicht. Und das alles ist aber ein Zusammenhang. Wir können keine Ostpolitik machen ohne Rücksicht auf unsere Politik gegenüber dem Westen, vor allem auch Rücksicht auf unsere Politik in der NATO und gegenüber den Vereinigten Staaten. Wir wissen ohnehin wie schwierig das in den Vereinigten Staaten ist, wie stark die Kräfte sind, die dort auf Abbau der Präsenz amerikanischer Truppen hier hindrängen, wenn wir nun selbst durch eine überstürzt erscheinende leichtfertige Politik den Kräften drüben helfen, meine Damen und Herren, dann kann es passieren, daß über Nacht das ganze kunstvolle Gebäude unserer gesamten Außenpolitik zusammenbricht, und dem müssen wir von Anfang an wehren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird das Wort weiter gewünscht, meine Damen und Herren?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren. Ich glaube, wenn man die Politik der Bundesregierung heute sieht, strebt sie danach in möglichst kurzer Zeit Fakten zu schaffen und die Oder-Neiße-Demarkationslinie als polnische Westgrenze anzuerkennen. Hier handelt es sich um die Frage, die wir unter dem Gesichtspunkt sehen müssen, ein Viertel deutschen Territoriums und 10½ Millionen deutsche Heimatvertriebe, die dort ihre Heimat hatten. Und wir müssen hier, und ich bin sehr dankbar, daß der Fraktionsvorsitzende das getan hat, eine klare Sprache von Anfang an sprechen, denn die Angesprochenen oder diejenigen, die damit rechnen müssen, daß sie nicht angesprochen werden von dieser Regierung, werden sich diesen Schritt nicht gefallen lassen. Ich möchte darauf aufmerksam machen, daß alle Landsmannschaften am Ende dieser Woche zusammenkommen und beschließen werden, welche Maßnahmen bis zum Protest draußen sie unternehmen werden, wenn die Regierung keine klaren Antworten zu geben bereit ist. Sie hat erklärt, daß das Selbstbestimmungsrecht, wörtlich in einem Schreiben, daß das Selbstbestimmungsrecht keine Grundlage ist, über territoriale Fragen im Osten zu handeln oder Entscheidungen zu treffen, das sei für sie kein Hemmnis. Das bedeutet praktisch, daß sie darüber hinaus und darüber hinweg gehen will, und ich meine, wir sollten als Fraktion hier in der Zukunft eine klare Haltung haben, so wie wir sie bis jetzt gehabt haben, daß wir über Grenzfragen erst bereit sind in einem Friedensvertrag mit einer gesamtdeutschen Regierung zu sprechen und von diesem Punkt nicht bereit sind abzugehen .</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Danke schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>. Herzlich willkommen wieder von Neu Delhi! Wir haben viel Gutes gehört.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte eine Episode dazu beitragen. Ich war während der Regierungserklärung mit einigen Kollegen in Neu Delhi, und ich habe nach der Regierungserklärung mit einer ganzen Reihe von Politikern Indiens mich unterhalten. Mit der Ministerpräsidentin, mit dem Außenminister und verschiedenen anderen. Ein Zitat: Der Foreign Secretary, das ist eine Art Staatssekretär im Auswärtigen Amt, sagte mir, er habe bis jetzt die Strömungen im indischen Parlament abwehren können, die darauf hinaus liefen, man liebe die Deutschen und alle Deutschen, und man müßte eben mit allen Deutschen gute Beziehungen haben, und also auch mit der Zone diplomatische Beziehungen aufnehmen. Es sind, das nur in Klammern, im letzten Jahr 132 Abgeordnete des indischen Parlamentes von Pankow eingeladen worden, freie Reise hin und her, freier Aufenthalt und 20000 Rupien, das sind etwa 10000,– DM Taschengeld pro Nase. Das hatte die Wirkung, daß der Druck auf die Regierung, diplomatische Beziehungen aufzunehmen, natürlich steigt. Jetzt sagte mir dieser Foreign Secretary, bis jetzt habe ich das abgewehrt, jetzt spricht euer Bundeskanzler von zwei deutschen Staaten, die besondere Beziehungen zueinander haben. Diese besonderen Beziehungen, die ihr miteinander habt, interessieren mich als Inder natürlich überhaupt nicht, das ist eure Sache. Ich gehe davon aus, daß nach eurer Auffassung zwei deutsche Staaten da sind, und bitte, sie werden damit rechnen müssen, daß wir daraus Konsequenzen ziehen. Ich habe dann natürlich gesagt, das ist überhaupt nicht so gemeint und in Deutschland meint [man das] völlig anders und man kann kein Kolonialregime auf deutschem Boden anerkennen oder sich damit arrangieren. Der zweite Punkt. Die Sprachregelung des Außenministers an die deutschen Vertretungen im Ausland läuft so, daß er sagt, es sei zwar kein unfreundlicher Akt mehr, mit Pankow diplomatische Beziehungen aufzunehmen, aber man möge das doch bitte schön noch eine Weile lassen, damit wir […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »von«.</p></note></seg> Pankow gegenüber sagen können, wenn ihr artig seid und das und das tut, dann werden wir die Inder z.B. nicht mehr daran hindern, mit euch diplomatische Beziehungen aufzunehmen. Darauf dieser selbe Foreign Secretary: Was bildet ihr euch eigentlich ein, das wäre eine Einmischung in unsere Angelegenheiten, denn wir haben von unseren Interessen auszugehen und nicht von eurer Verhandlungsposition Pankow gegenüber.</p>
				<p>Drittens. Es gibt einen hervorragenden Mann im Parlament in Delhi namens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MasaniMinoo">Masani</name>, der einer unserer besten Freunde ist. Der hat mich beschworen, er hat gesagt, bitte, wir haben gekämpft wie die Löwen gegen die Anerkennung, versprechen Sie mir bitte spätestens eine Woche, bevor Bonn Pankow anerkennt, uns das zu sagen, denn sonst werden wir ja ausgelacht wenn ihr das tut, was wir bisher verhindert habt. Dem habe ich natürlich versprochen, daß Bonn gar nicht daran denke, Pankow anzuerkennen, aber meine Damen und Herren, wir müssen das hier in aller Deutlichkeit in diesem Hause und in der Öffentlichkeit klarmachen.</p>
				<p>Und Punkt vier. Ich meine, und das hat das Abstimmungsergebnis in der entscheidenden Abstimmung in [der] IPU ergeben. Ich bin dabei ein[en] Bericht auszuarbeiten, der Ihnen dann zugehen soll. Entscheidende Abstimmung, Frage Aufnahme der Volkskammer als Vollmitglied in die IPU, die Delegation war von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> verabschiedet worden, die hatten bereits gefeiert in Pankow, die waren also da in Delhi und die wurden mit 60 zu 20 Stimmen abgelehnt. Nachdem wir klargemacht hatten, worum es eigentlich geht bei dieser ganzen Frage, und ich meine wir sollten, und ich bin dankbar, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> eine Arbeitsgruppe zusammenruft, [um]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN019" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p></note></seg> das einmal zu durchdenken, neu überlegen, wie wir für die Dritte Welt besonders verständlich machen können, worum es uns eigentlich geht, darum nämlich, daß wir Deutschen – und zwar alle Deutschen – so leben wollen wie alle anderen Völker der Welt auch. Und das begreifen die Menschen draußen. Nur, das müssen wir hart und klar und sauber durchdenken, und dazu haben wir jetzt, so meine ich, eine große Gelegenheit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herzlichen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>.</p>
				<p>Herr Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ich will die Debatte nicht unnötig verlängern, meine Damen und Herren, aber da es hier wirklich um eine Frage geht, die auf Generationen hinaus dieses Volk beeinflussen wird, muß ich gerade dazu noch etwas sagen. Als ich Indien besuchte, habe ich mit Indira <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GandhiIndira">Gandhi</name> […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN020" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Ghandi«.</p></note></seg> sehr eingehende Unterhaltungen über die deutsche Frage gehabt. Unmittelbar nach der Regierungserklärung war damals der indische Botschafter bei mir erschienen, unmittelbar nach der Abgabe der Regierungserklärung, und hatte mir angekündigt, daß Indien seine Beziehungen zur DDR etwas ändern werde, indem es der dortigen inoffiziellen Handelsvertretung einen offizielleren Status zu geben wünsche. Ich habe damals dem Botschafter sofort gesagt, was ist das für eine Politik. Wenn Sie diese Regierungserklärung aufmerksam gelesen haben, dann müßten Sie wissen, daß es geradezu ein Schlag ins Gesicht für diese Regierung sein würde, wenn Indien das jetzt tun würde. Und nun kommt der Unterschied in der Argumentation. Sie haben gelesen, daß jetzt unsere Missionen angewiesen sind, bei den[en]in der Regierung, bei denen sie akkreditiert sind, zu sagen, bitte stört den Annäherungsprozeß zwischen uns und der DDR nicht dadurch, daß ihr diesen Akt der Anerkennung vollzieht, der Aufnahme der diplomatischen Beziehungen vollzieht, denn ein solcher Akt wäre im Blick auf unsere Versuche, uns mit der DDR zusammenzufinden, unfreundlich. Ich habe ganz anders argumentiert bei Indira <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GandhiIndira">Gandhi</name>, und zwar sehr erfolgreich, denn die indische Politik, das wurde auch vom Außenministerium sofort anerkannt, hat sich dann in der deutschen Frage zu unseren Gunsten geändert. Ich habe Indira <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GandhiIndira">Gandhi</name> gesagt, wir versuchen mit dem europäischen Osten ein besseres Klima zu schaffen. Wir haben mit Rumänien diplomatische Beziehungen aufgenommen. Mit Jugoslawien, obwohl das ein sehr ernster Schritt für uns war, auch, wir haben die Bedenken überwunden. Diese allgemeine Aufhellung des politischen Klimas mit dem europäischen Osten ist eine Voraussetzung dafür, daß wir uns auch mit [dem] anderen Teil Deutschlands besser verständigen können, denn natürlich kann man beides nicht voneinander trennen. Das ist eine ganz andere Argumentation als die, die jetzt der Außenminister vorbringt, denn da wird die Anerkennung oder Nichtanerkennung der DDR von Fortschritten zwischen uns und der DDR abhängig gemacht, diese Fortschritte würde es nicht geben, und nach kürzester Frist würde man uns das Argument entgegenhalten, bitte, da da nichts kommt ist also das Argument das ihr vorgebracht habt auch nichts mehr wert. Ganz anders, wenn wir diese Fragen im großen Zusammenhang einer anzuschaffenden, anzubahnenden europäischen Friedensordnung stellen. Warum hat die Regierung diesen Weg verlassen, wir müssen sie fragen, sie müssen uns Rechenschaft darüber geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich möchte noch auf einen anderen Punkt zurückkommen. Nämlich auf die Europapolitik, was jetzt die EWG betrifft. Unser Fraktionsvorsitzender hat sehr schön analysiert, wo hier die Widersprüche und die Gefahren liegen. Ich stelle die Frage, ob es nicht zweckmäßig wäre, jetzt in diesem Stadium, bevor Ergebnisse vorliegen von der Gipfelkonferenz, unsere positive Konzeption dieser Sache entgegenzustellen. Wir haben ja vor einiger Zeit von der Fraktion her eine Ausarbeitung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GroebenHansvonder">von der Groeben</name> bekommen, wo sehr schön alle diese Punkte auch drinnen sind. Ich meine, wenn man schon damit rechnet, daß u.U. doch ein kleiner »Pleven-Plan« oder so etwas herauskommen könnte, dann wäre es auch in der innerdeutschen Politik dienlich, wenn wir die Konzeption eines größeren Schritts zu Europa hin hätten; also angefangen von einer echten Zusammenführung in der EWG Wirtschaftskonjunkturgemeinschaft bis hin zur [Ausweitung]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN021" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Ausweichung«.</p></note></seg> der Kompetenzen des europäischen Parlamentes mit der Frage der direkten Wahlen usw., wenn wir diese unsere konstruktive Europakonzeption jetzt in diesem Zeitpunkt vorlegen würden, das ist die Frage, die ich hier stelle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, ich glaube, daß sich das deckt mit den Überlegungen, die wir hier haben. Wir haben heute einen Aufsatz dazu gemacht, damit uns niemand etwas wegnimmt und wir nicht immer nur in die Lage kommen zum Kanzler zu gehen, mit dem zu sprechen und dann hinterher unsere Meinung zu sagen. Wir wollen vorher mal was sagen, aus vielen Gründen, nicht nur aus taktischen Gründen. Ich glaube in der Tat, daß der Kleinmut, der hier verbreitet wird, ganz miserabel ist. Wenn Sie einmal ansehen, was die letzte Nummer von »Paris Match« für eine Meinungsumfrage in Frankreich veröffentlicht, eine Meinungsumfrage von Ende Oktober bis 5. November, da werden 6 Fragen an die Franzosen gestellt, die jetzt veröffentlicht werden im Ergebnis. Da sind durchschnittlich über 60% der Franzosen positiv zu der Frage, wollt ihr auch eine europäische, politische und Verteidigungsgemeinschaft. Und 66% – ich suche gerade die Zahl hier in meinen Unterlagen –, 66% der Franzosen antworten auf die Frage, ob sie auch bereit seien für den Fall, daß dies politische vereinte Europa zustande käme, einen Nicht-Franzosen zum Präsidenten zu wählen, antworten 66% mit ja. Das ist ein solcher Wandel, wenn damit diese Regierung nichts anzufangen weiß oder mit der Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Chaban-DelmasJacques">Chaban-Delmas</name>, die französische Regierung würde so weit gehen wie irgendwelche Partner der 6, das muß man, glaube ich, alles sagen, und diesen verbreiteten Kleinmut und dem sich erschöpfenden in doch im Grunde technischen Fragen, dem muß man entgegentreten, ich glaube dies geschieht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>. Und wir werden hier ja noch manche Debatte haben müssen.</p>
				<p>Vielen Dank für Ihre Anregung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Ich möchte über das Wort reden, dem, daß wir uns in unseren Aussagen zu der sehr heiklen deutsch-polnischen Frage uns über Gesprächen auf die Grundlage des Papiers von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellen. Dieses Papier umfaßt alle Aussagen der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> und die Linie der CDU/CSU, auch mit konstruktiven Vorschlägen in die Zukunft. Ich würde es für gefährlich halten, wenn Kollegen – und ich habe erst unlängst in der »Mainzer Allgemeinen Zeitung« zu diesen heiklen Fragen eine Aussage gelesen –, wenn Kollegen, die vielleicht weniger sich mit dem Problem befaßt haben, nun schlank weg irgendwelchen Erklärungen nachgeben würden. Wir können unsere Rolle in der Opposition in diesen heiklen Fragen der Nation nur mit Erfolg für uns, aber auch für die ganze Nation, wahrnehmen, wenn wir in den Fragen, in denen wir uns geeinigt haben und in denen wir eine gute Grundlage haben, uns auch an diese Grundlage halten. Ich wäre also sehr dankbar, wenn wir das ausdrücklich festhalten würden, und wenn irgendwo irgendwelche Bedenken da wären, daß die dann geäußert werden, wenn die aber nicht vorliegen, daß wir uns dann an diese Grundlage halten, danke schön.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich habe keine weiteren Wortmeldungen, dann darf ich diese außenpolitische Aussprache abschließen und mich bedanken für die Billigung, die darin zum Ausdruck kommt.</p>
				<p>Zu dem innenpolitischen Teil würde ich jetzt gerne noch diese wirtschaftliche[n] und konjunktur- und finanzpolitischen Sachen erörtern. Dann müssen wir Berichte aus dem Ältestenrat entgegennehmen, organisatorische Fragen, Kooptationen, einen Beschluß fassen über die disziplinäre Sicherung der Präsenz, ein furchtbar unangenehmes Kapitel, aber das wird wohl kaum anders gehen, als so etwas mal vorläufig in Kraft zu setzen. Und dann kommen wir zur Tagesordnung dieser Woche, vor allem zu dem sehr wichtigen Streit noch unter uns, den wir heute beilegen müssen, in der Frage des Volumens einer Kindergeldvorlage. Also wir haben eine Menge heute noch zu tun, wollte ich vorweg sagen.</p>
				<p>Zunächst zum innenpolitischen Teil hat sich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> gemeldet.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>]: Meine Damen und Herren, ich möchte eine kurze Anmerkung machen zu der Konzertierten Aktion und zu den Schlußfolgerungen für unsere eigenen Initiativen. Die Konzertierte Aktion ist praktisch auf zwei Dinge hinausgelaufen, auf ein Festhalten der sogenannten öffentlichen Tarife, d.h. der Tarife bei Strom und Verkehr, was hinausläuft auf eine Subventionierung aus öffentlichen Haushalten, da wo eben auch Kostensteigerungen eingetreten sind oder eintreten werden. Und der zweite Punkt ist ein Appell an die Koalition, an die Länder und an die Gemeinden, eine vorsichtige Ausgabenpolitik zu betreiben, und das 3 Wochen nach dieser Regierungserklärung. Die Regierung hat sich aber sehr schnell genötigt gesehen, die Feuerwehr wieder bereitzuhalten.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, der Arbeitskreis II hat sich heute auch mit dem ganzen Thema beschäftigt und ist der Meinung, daß das Parlament einen Anspruch darauf hat, die gleichen Informationen direkt zu bekommen, die der Bundeswirtschaftsminister und die Regierung den Beteiligten an der Konzertierten Aktion zur Verfügung stellen, und daß das Parlament über die Ergebnisse der Konzertierten Aktion offiziell unterrichtet sein muß; wenn wir die nötigen Unterlagen, das nötige Zahlenmaterial haben, können wir unser eigenes Bild über die Konjunktursituation machen, und wir würden empfehlen, Herr Vorsitzender, daß Sie in einem Schreiben an den Bundeskanzler für uns die Bitte aussprechen, daß das Parlament jetzt und in Zukunft über die Konzertierte Aktion direkt informiert wird.</p>
				<p>Eine zweite Frage, was wir selbst zu tun haben in der nächsten Zeit, meine Damen und Herren. Unser Arbeitskreis II möchte die Fraktion warnen vor einer allzu großen Geschäftigkeit in parlamentarischen Initiativen und ist der Meinung, daß wir nur Initiativen ergreifen sollten, wenn sie wirklich auf einer soliden Basis erstellt worden sind und wir keine Pfuscherarbeit leisten. Das muß natürlich insbesondere gelten für alle Initiativen, die mit Ausgaben verbunden sind, meine Damen und Herren. Wir haben selbst angekündigt, wir würden eine solide Ausgabenpolitik auch als Opposition betreiben, aber es kommt ein zweites hinzu. Wir werden im nächsten Jahr eine harte Auseinandersetzung zu führen haben über die Gründe für die Preisauftriebsentwicklung. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> wird vorerst immer wieder argumentieren mit der Aufwertung oder mit der nicht vollzogenen Aufwertung, und deswegen wäre es auch sicherlich unklug[, wenn wir] hier sehr schnell jetzt von uns aus im Plenum Preisdebatten initiieren würden. Aber wir müssen doch langfristig ein zusätzliches Argument uns selbst schaffen, das mit dem Hinweis auf die Leichtfertigkeit der Koalition im Geldausgeben eben auch den Aspekt der Preisaufsichtsentwicklung anders erscheinen läßt als das z.Z. oder in der Argumentation von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> der Fall ist. Und aus dieser Sicht heraus appelliert der Arbeitskreis II zu besonderer Vorsicht bei Initiativen, die mit Geldausgaben verbunden sind, sofern es sich nicht um Initiativen handelt, die letztlich auch [auf] Zusagen bereits aus der letzten Legislaturperiode zurückzuführen sind, die etwa bei der Kriegsopferversorgung und bei der Frage des Familienlastenausgleichs, aber was darüber hinaus geht, meine Damen und Herren, zum jetzigen Zeitpunkt größte Vorsicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Meine Damen und Herren, wird dazu jetzt im allgemeinen Teil das Wort gewünscht, konkret kommen wir nachher auf den Punkt, wenn es um die Steuersenkungen und Familienlastenausgleich geht.</p>
				<p>Dann darf ich damit die Berichtsvorlage beenden, Bericht aus dem Ältestenrat zunächst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, und dann kommen wir zu unseren internen Sachen noch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren. Plenum dieser Woche. Wir haben auf der Tagesordnung stehen 9.00 Uhr Plenum, Fragestunden am Mittwoch im Anschluß daran, die beiden Gesetzentwürfe a) unserer Fraktion b) der SPD/FDP über die Kriegsopferversorgung. Inzwischen ist der Kriegsopferbericht der Bundesregierung im Hause eingegangen. Die Koalitionsfraktionen haben uns heute morgen gefragt, ob wir damit einverstanden sind, daß er zusätzlich auf die Tagesordnung kommt, das ist selbstverständlich, das geschieht also. Er wird heute ausgedruckt. Ich nehme an, daß der Bundesozialminister diesen Kriegsopferbericht interpretieren wird, eine Ablehnung, wenn die Drucksache heute ausgedruckt wird für morgen, hat gar keinen Sinn, gibt eine völlig unnötige Geschäftsordnungsdebatte mit einer ebenso unsinnigen Abstimmung. Im Anschluß daran, erste Beratung eines Entwurfs unserer Fraktion zur Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes. Sozialdemokraten haben einen ähnlichen, in mancher Weise gleichlautenden Antrag eingebracht in diese [Plenar]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN022" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Fraktions«.</p></note></seg>sitzung, die Tagesordnung ist auch um diesen Punkt erweitert worden. Im Anschluß daran, die erste Beratung des Entwurfs der Bundesregierung eines Steueränderungsgesetzes 1970.</p>
				<p>Und das sind alles erste Lesungen mit Begründungen und allenfalls kurzen, kontroversen Aussprachen, es ist anzunehmen, daß wir diese Tagesordnung bis Mittwoch mittag abwickeln können. Der Mittwochnachmittag, der Donnerstag soll[en] den Ausschüssen gehören, wir wollen um 14.00 Uhr bis 15.00 Uhr am Donnerstag Fragestunde machen und wir haben dann am Freitag nach der Fragestunde, am Freitag ist normalerweise immer die Fragestunde für das Außenministerium, allerdings ist die Dringlichkeitsfrage unserer Fraktion zur Außenpolitik, insbesondere zur Einstellung Japans zum NV-Vertrag, schon am Mittwoch dran; Freitag also wie immer Außenpolitik. Im Anschluß daran, unser Antrag betreffend Enquetekommission für auswärtige Kulturpolitik und im Anschluß daran, die erste Beratung unseres Antrages auf Herabsetzung des Wahlalters. Meine Damen und Herren, zunächst hat der Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> die Koalitionsfraktionen gebeten zu beantragen, diesen unseren Punkt Herabsetzung des Wahlalters von der Tagesordnung abzusetzen, bis der im Bundesrat inzwischen hier eingegangene Entwurf der Regierung zum gleichen Thema auch behandelt [werden] könne. Ich muß sagen, fairer- und anständigerweise, nachdem sie gestern der Behandlung unseres Punktes zugestimmt haben, haben die beiden Koalitionsfraktionen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> dieses Ansinnen abgelehnt, so daß eine Geschäftsordnungsdebatte morgen dazu nicht notwendig ist. Eine Kontroverse wird jedoch wahrscheinlich in dieser Sache entstehen, wie ich jetzt aus der SPD-Fraktion höre und wie auch der Verlauf der Diskussion in unserer Fraktion heute als möglich erscheinen ließ, in der Frage der Ausschußüberweisung. Hier möchte ich vor einem falschen Schritt im Hinblick auf die ganze Legislaturperiode warnen. Sozialdemokraten wollen beantragen, daß dieses Gesetz über die Herabsetzung des Wahlalters federführend an den Innenausschuß geht. Wir sollten an dem bisher [unbestrittenen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN024" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »unbeschrittenen«.</p></note></seg> Grundsatz, seit 20 Jahren [unbestrittenen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN025" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »unbeschrittenen«.</p></note></seg> Grundsatz festhalten, daß Grundgesetzänderungen unter allen Umständen federführend an den Rechtsausschuß gehen. Ganz gleichgültig welches Thema behandelt wird. Die Frage, ob man gesetzestechnisch unseren Entwurf nicht besser gefaßt hätte, a) eine Grundgesetzänderung und b) ein Gesetz, mit dem man das Wahlgesetz ändert. Die Debatte darüber ist im Augenblick verschüttete Milch, denn wir werden ja nicht in letzter Minute unseren eigenen Gesetzentwurf zurückziehen und durch zwei Gesetze ändern. Rebus sic stantibus, wir werden mit den anderen Fraktionen noch verhandeln und werden uns ganz deutlich im Plenum sagen müssen, wie das ist;rebus sic stantibus, müssen wir darauf beharren, im Hinblick auf die Zukunft, daß Grundgesetzänderungen federführend dem Rechtsausschuß sind. Das bedeutet, meine Damen und Herren, falls wir uns mit den anderen Fraktionen nicht einigen, Präsenzpflicht am Freitag nach Abschluß der Debatte über dieses Gesetz, ich persönlich rechne damit etwa zwischen 10.45 Uhr und 11.30 Uhr. Schriftliche Benachrichtigungen derjenigen, die abwesend sind, werden noch erfolgen. Über das Kapitel Sicherung der Präsenz wird ja im nächsten Abschnitt ohnehin noch zu sprechen sein.</p>
				<p>Für das Plenum der nächsten Woche ist eine Tagesordnung noch nicht festgelegt mit folgender Ausnahme, am Mittwoch, den 3. Dezember, nach der Fragestunde wird der Bundeskanzler eine Erklärung abgeben zum Ergebnis der Gipfelkonferenz. Ob der Bundeskanzler, das hat er jetzt natürlich nicht angekündigt, bei dieser Gelegenheit auch eine Erklärung abgibt über die dann vielleicht vollzogene Tatsache, daß die Bundesregierung den NV-Vertrag unterschrieben hat, muß abgewartet werden, halte ich aber für denkbar. Ebenso halte ich für denkbar, daß die Fraktionen der Regierungskoalitionen – sei es aus Anlaß der Beratung der Ergebnisse der Gipfelkonferenz, sei es aus Anlaß der inzwischen vollzogenen Tatsache der Unterschrift des NV-Vertrags – Resolutionen einbringen, und ich will auch nicht für ausgeschlossen ansehen, daß sie bei diesen Resolutionen verlangen werden, daß nicht an den Ausschuß überwiesen wird, dieser Antrag geht vor, sondern daß über diese Resolution abgestimmt wird. Sei es auch nur, um in einer außenpolitischen Sachfrage, bisher waren es nämlich immer Verfahrensfragen, waren es Sachanliegen gingen sie in den Ausschuß. Sei es auch nur, um in einer außenpolitischen Sachfrage dieser Opposition die erste politische Niederlage beizubringen. Ich sage, das kann keiner wissen, ich halte das für möglich. Das bedeutet für den nächsten Mittwoch Vorrang in der Präsenz im Plenum vor jeder anderen Verpflichtung, vor jeder anderen einschließlich der europäischen Verpflichtung, das gilt nicht für den Donnerstag und Freitag, es muß für diesen Mittwoch gelten, obwohl solche Entschließungen noch nicht vorliegen. Ich glaube Sie werden in der Beurteilung der Situation vor dem Hintergrund dessen, was der Fraktionsvorsitzende einleitend gesagt hat, und im Hinblick […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN026" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p></note></seg> dessen, was ich […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p></note></seg> jetzt als die parlamentarische Situation des dritten Dezember darstelle, mit mir übereinstimmen.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, soweit der Bericht über die Tagesordnung dieser {…}.</p>
				<p>Zu den Berlintagungen, meine Damen und Herren, ist ein endgültiger Beschluß im Ältestenrat noch nicht gefaßt. Wir haben Grund zu der Annahme, lassen Sie mich so ausdrücken, wir haben Grund zu der Annahme, daß dieses Haus gegenüber der früheren Art unveränderten Form bis Ende Januar des nächsten Jahres, wie wir es verlangt haben, in Berlin mit Fraktionen, Ausschüssen, Ältestenrat eine Berliner Woche durchführen wird. Ich würde dankbar sein, da da interfraktionelle Gespräche geführt werden, wenn Sie in diesem Augenblick hinsichtlich des endgültigen Datums, es wird sicher nicht vor Weihnachten sein, hinsichtlich des endgültigen Datums und einer der drei ersten Arbeitswochen des neuen Jahres noch nicht insistieren würden, wir haben die Absicht in dieser Woche noch darüber zu sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> für diesen Bericht, lassen Sie mich zu Berlin nur folgendes sagen.</p>
				<p>Ich glaubte mich berechtigt, nach allem was wir dazu hier gesagt haben, zu erklären, daß für den Fall, daß wir nicht in der üblichen Weise mit dem ganzen Haus nach Berlin gehen, diese Fraktion spätestens im Januar allein in Berlin sein werde. Ich glaube, das ist wohl selbstverständlich.</p>
				<p>Danke herzlich.</p>
				<p>Wird das Wort gewünscht zum Bericht von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, ich habe eine Frage, nachdem Sie darauf hingewiesen haben, daß Präsenz am Freitag erwünscht sei. Ich lese heute im Pressefunk eine Meldung – und da bitte ich um eine Erläuterung –, wonach Sie mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> eine Absprache getroffen hätten, daß im Bundestag durch die Abwesenheit von Abgeordneten keine Zufallsmehrheiten erzielt werden sollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Diese Meldung ist in der vorigen Woche von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> in die Presse lanciert worden. In der vorigen Woche schon dementiert worden und gestern von uns in aller Klarheit dementiert. Es gibt kein generelles Pairing-Abkommen, überhaupt nicht, es ist denkbar, daß von Fall zu Fall – also im Einzelfall – unter übergeordneten Gesichtspunkten so etwas geschlossen werden kann, etwas anderes kommt nicht in Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ist es jetzt klar, meine Damen und Herren? Wird sonst das Wort gewünscht. Das ist nicht der Fall. Dann darf ich zu den organisatorischen Dingen kommen. Sie haben eine Menge Papier auf dem Tisch liegen.</p>
				<p>Erstens, künftige Terminplanung. Die Kommission <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, der wir gedankt haben, hat als einen ihrer Vorschläge eine Änderung des Terminablaufs unserer Beratungen vorgeschlagen. Es liegt Ihnen vor. Der wichtigste Punkt darin ist, daß die Fraktion dienstags um 9.00 Uhr beginnt, dann den Bericht zur Lage mit dem allgemeinen Teil bis 11.00 Uhr erledigt, dann Arbeitskreis und nachmittags am Schluß noch mal Fraktion. Die Begründung dieses Vorschlages sei, wie ich höre, die Rationalisierung, damit die Herren Arbeitskreisvorsitzenden nicht erst noch mal über den Vorstand berichten müssen und dann nachmittags in der Fraktion noch einmal. Zweitens ist es für uns angenehm, die Sachen, die wir hier allgemein beschließen, dann auch der Presse mitteilen zu können. Wir wollen das, glaube ich, mal so versuchen. Wird zu diesem Terminablauf das Wort gewünscht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich glaube es gibt in immer mehr Arbeitskreisen zwangsläufig mit zunehmender Spezialisierung immer mehr Arbeitsgruppen. Ich frage mich also, ob es nicht zweckmäßig wäre, in diesem nun gespaltenen Zeitplan der Arbeitskreise von vornherein offiziell mindestens eine Stunde hereinzunehmen, wo die Arbeitsgruppen tagen können, damit sich das nicht mit der Tagung der Arbeitskreise überschneidet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>, die Ausschüsse beginnen normalerweise um 10.00 Uhr. Wir sollten auch darauf drängen, ich glaube wir können diese Sitzungen der Arbeitsgruppen nur legen auf die Zeit von 9.00 Uhr bis 10.00 Uhr am Mittwoch, vor Beginn der allgemeinen Ausschußsitzung. Ich halte das für das Beste. Läßt sich auch machen. Ebenso kann man es auch Donnerstag machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Ich glaube, daß die, daß der Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> nicht sehr glücklich ist, weil wir die Sitzungen der Arbeitsgruppen vor den Sitzungen der Arbeitskreise haben müssen, von der Sache her. Es hat sich herausgestellt bereits heute, daß eine Stunde, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> meinte, dazu nicht ausreicht. Ich würde deshalb vorschlagen, daß man dienstags, soweit das notwendig ist, von 11.00 Uhr bis 13.00 Uhr den Arbeitsgruppen zur Verfügung stellt und dafür den Arbeitskreisen, wenn es sich als zweckmäßig erweisen sollte, die Möglichkeit geben sollte, bereits um 14.30 Uhr nachmittags anzufangen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, ich glaube es geht jetzt um ein Gerippe. Die Arbeitskreise und die Arbeitsgruppen werden sicher in wichtigen Fällen die Mittagspause ohnehin beengen. Und wenn Sie die Anlage sehen, meine Damen und Herren, und ich weise auch jetzt schon darauf hin, wenn Sie nachher an die Präsenzbestimmung denken. Da kann ja keiner sagen, daß dieses Haus übermäßig beschäftigt sein wird. Gucken Sie mal, wie viele Sitzungswochen da übrigbleiben aus einem Jahr.</p>
				<p>Ich glaube, daß es richtig ist, den Arbeitsgruppen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN028" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> – und ursprünglich dachten wir für Montag nachmittag daran, aber das ist natürlich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, das geht wahrscheinlich nicht. Ich hoffe meine Freunde, daß an einer anderen Stelle Luft wird. Wie ich den Fraktionsvorsitzenden kenne, berichtet er in der Regel ziemlich kurz. Und die Fraktion ist in der Regel so liebenswürdig, das ziemlich schnell zu erledigen. Ich könnte mir vorstellen, daß wir auf die Dauer, vor allem wenn wir uns noch mehr aneinander gewöhnt haben werden und uns besser kennen werden, wir diese 2 Stunden morgens gar nicht brauchen. Ich möchte sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, bis Weihnachten versuchen wir es mal so und dann sehen wir weiter. Danke schön.</p>
				<p>Nächster Punkt, Kooptationen, Papier liegt Ihnen vor. Es kann nur im ganzen gebilligt oder abgelehnt werden, wird dazu das Wort gewünscht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich würde es begrüßen, wenn die Fraktion mal zu einem anderen Verfahren kommen könnte, denn wir haben, beim letzten Mal haben wir 3 Stunden lang gewählt, und siehe da, ohne daß ich da was gegen die Herren sagen möchte, finden wir alle wieder auf dem, auf diesem Vorschlag. Mit einer einzigen Ausnahme, und das bedaure ich besonders, das ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>, der einzige Vorschlag, der aus der Fraktion gekommen ist, und der ad hoc eine respektable Mehrheit bekommen hat. Ich glaube, meine Damen und Herren, es ist wirklich den Schweiß der Edlen wert, hier einmal eine andere Überlegung anzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich freue mich für diesen Beifall, meine Damen und Herren, und nehme natürlich an, er gilt vor allem unserem Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>. Lassen Sie mich den Versuch machen, hier ein ganz ernstes Wort zu sagen. Ich erinnere jetzt unseren Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, an seine früheren Vorschläge. Meine Damen und Herren, das ist ein ganz komplizierter Vorgang, diese Fraktion zu einer [Meinungsbildung]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN029" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Bildungsbildung«.</p></note></seg> und zu einer Integration zu bekommen. Wenn Sie heute einen Wirtschaftler treffen ist es nicht möglich, länger als 20 Minuten mit ihm zu sprechen, selbst wenn Sie über schöne Künste sprechen wollen, ohne daß das Wort modernes Management fällt. Die haben also ihre Schwierigkeiten, obwohl da einer sagt und anschafft am Schluß, unsere Probleme kennt keiner und sie sind schwierig. Wenn Sie mich eins deutlich machen [lassen], und das ist eine fundamentale Veränderung in der CDU/CSU. Es war früher selbstverständlich, und ich habe das auch noch so übernommen und das letzte Mal sogar auch noch vertreten, daß die Fraktionsführung bestand aus einem Vorsitzenden, dem Freund von der CSU, dann einem Vertreter dieser, einem jener und einem der übrigen Gruppe. Sie wissen, was ich meine. Das war so, weil wir der Meinung waren, das haben wir übernommen seit 1949, daß diese Union in ihrem Charakter allein mit dem Gesetz der Zahl nicht regiert werden könne, weil es ja passieren könne, daß dann eine große Gruppe, sagen wir mal die linksrheinischen Briefmarkensammler, völlig wegfiele. Aus diesen Gründen gab es diese Form. Wir haben das jetzt umgedreht und haben hier eine Fraktionsführung unter anderen Gesichtspunkten gewählt, und dafür als Ersatz zunächst einmal den Damen und Herren, die die Gruppen hier, den die Gruppen hier Vorsitzenden, der Vorsitzende hinzutritt und mit Mitgliedschaft in der Fraktionsvorstand ermöglicht.</p>
				<p>Und hier ist, und das fehlt in dem Papier, im Fraktionsvorstand folgendes dargetan, und wenn ich mich recht erinnere gebilligt worden, daß, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> a) nicht kann oder b) eine besondere Frage, die diese Gruppe besonders berührt, ansteht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name> natürlich zum Fraktionsvorstand kommen soll. Und Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>, da wir vorher nie wissen wann welche Fragen anstehen, ist es ziemlich klar, was das bedeutet. Im übrigen ist dieser Fraktionsvorstand und diese Fraktion, wir sind in einer Entwicklung, und ich übernehme ja selbst das Wort an dieser Stelle, um auch die Abteilung Unangenehmes selbst durchzutragen.</p>
				<p>Ich könnte mir vorstellen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>, und das ist der wichtige Vorschlag, daß wir eines Tages soweit sein werden ohne Kooptationen auszukommen. Bisher galt dies als notwendig zum Ausgleich. Und ich darf noch für die Überlegungen des Vorstandes sagen, daß in dem neuen Vorstand, man sagte die Kooptation soll ausgleichen, also laßt uns zunächst mal die kooptieren, die viel zu kurz gekommen sind. Das war die Überlegung. Ob das so bleiben muß, ob wir hier etwas Besseres finden, weiß ich im Augenblick auch noch nicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>. Nur werden Sie verstehen, daß wir ein Interesse haben ohne allzu große innere Reibungen den Blick für draußen frei zu haben. Nun habe ich hier viele schöne Worte gesagt und schmunzle wie manche dazu. Aber ich glaube es sind noch Realitäten. Wir sind auf dem Wege zu […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN030" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »einer«.</p></note></seg> anderen inneren Strukturprinzipien, wir sind aber noch nicht am Ziel, meine Freunde. Das ist keine Frage. Zur Person keine Aussprache, aber zum Verfahren schon, natürlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>: Wie viel Prozent der Fraktion gehören zum Fraktionsvorstand? Das würde mich als Neuer interessieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, es waren früher, habe ich mir sagen lassen, mehr als es heute sind. Ich weiß die Zahl nicht genau. Nur finde ich aus Gründen der Integration es eigentlich ganz vernünftig, und die Damen und Herren, die sich dieser Verpflichtung unterziehen,[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN031" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> habe ich unter anderem den Vorzug, auch am Montag da zu sein. Ich erinnere mich aus der letzten Debatte, damals hatte Linus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> das noch ausgerechnet, daß wir, glaube ich, ungefähr 60 Kollegen hatten, und dazu kam dann auch noch ab und zu ein Staatssekretär, und zwar ungefähr nicht ganz jeder Vierte. Und ich glaube in dieser Lage sind wir jetzt ungefähr auch, das kann man alles ändern. Nur die Frage ist, was wichtiger ist, das Leben oder alle Organisationsprinzipien, meine Freunde. Wenn hier jemand aufsteht und macht pro futoro und dann ja einen wieder zu wählen einen neuen Satzungsvorschlag wollen wir drüber diskutieren. Aber auch der Elferrat ist ja inzwischen ein Gremium von über 20, das alles mag kein Trost sein, am Schluß zählt die Effizienz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Herr Vorsitzender, auf Grund Ihrer klug gewählten Sätze würde ich vorschlagen wir nehmen die Liste an, aber ich würde vorschlagen, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name> dazu zu nehmen. Der Vorschlag, es hieß ja es wird nicht über die Person gesprochen, ich glaube aber der Kompromiß liegt darin, wenn wir die Liste um einen Namen erweitern. Die Fraktion ist souverän und kann m.E. auch darüber entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Bevor nämlich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name> dazu irgendeine Erklärung abgibt, die nicht hilfreich ist, möchte ich noch mal ein bißchen reden, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>, hören Sie mal gut zu. Wir haben z.B. so bedeutende, sagen wir mal das schöne Wort »Karrieren« in dieser Fraktion, wie die von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> damit begonnen, daß er das Zutrittsrecht zum Fraktionsvorstand bekam. Wir haben alle gesagt, wir enthalten uns eine gute Beratung vor. Inzwischen ist [es] selbstverständlich, daß diese Fraktion Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> mit guter Stimmenzahl in den Vorstand wählt. Das ist eine gute Entwicklung und deshalb finde ich eigentlich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, daß wir eine ganz gute Erklärung zu dem Problem unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name> abgegeben haben, und ich wäre ganz dankbar, wenn ich zunächst Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> das Wort geben könnte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>, ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Herr Vorsitzender, ich wollte nur eine Frage klären.</p>
				<p>Wir wollen ja nachher eine Regelung beschließen, die uns künftig die Präsenz in allen Ausschüssen sichert. Darf ich davon ausgehen, daß, wenn wir diese Regelung so beschließen wie sie vorgeschlagen wird, daß wir dann in diesem Sinne die Fraktionsvorstandssitzungen auch als Ausschußsitzungen betrachten. Ich glaube, dann wird es wohl uns allen leichter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, ich höre hier eben von den Damen und Herren, die diese Sachen besser kennen als ich, ich vertrete das hier, aber ich kann natürlich nicht alles selber vorbereiten, das werden Sie verstehen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, ich höre, daß das nicht ganz passe, weil man für den Vorstand normalerweise keine Vertreter bestellen könne. Aber ich meine, wenn Sie natürlich einen Beschluß fassen wollen, daß im nächsten Jahr vor den neuen Vorstandswahlen Mitteilungen zu ergehen haben, das ist natürlich [möglich].</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir debattieren ziemlich lange über [eine] Frage, wo wir sowieso nur global ja oder nein sagen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DraegerHeinrich_1957-10-15">Draeger</name>: Herr Vorsitzender, von den Kollegen, die bisher schon in den Vorstand gewählt sind, ist kein Saarländer vertreten, unter den Kooptierten befindet sich eben[falls] keiner. Ich möchte wissen, aus welchen Gründen die, ich sah hier die mit 4 Kollegen in der Fraktion vertreten ist, nicht aufgenommen werden konnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DraegerHeinrich_1957-10-15">Draeger</name>, ich bin nicht, ich bin im Augenblick nicht imstande, Ihre Frage zu beantworten, das gibt es. Ich weiß es nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren. Ich hätte mich nicht zu Wort gemeldet zu diesem Thema, wenn nicht ein etwas harter Akzent hier eingekommen wäre durch die Hintertür. Ich begrüßte das, daß das genannt worden ist. Ich bin von verschiedenen Freunden gebeten worden, für den Fraktionsvorstand ordentlich zu kandidieren. Auf Grund einer Absprache innerhalb des Landesverbandes habe ich diese Kandidatur nicht angenommen, sondern habe mich an die Absprache gehalten; da wurde festgestellt, daß die Absprache nur zum Teil gehalten wurde, und aufgrund dessen kam der Vorschlag, mich für den Vorstand zu nominieren aus der Versammlung heraus. Daß die Chancen dabei unabhängig von allen anderen Dingen geringer waren, war mir auch von vornherein klar. Ich würde nun, nachdem aber der Eindruck entsteht: benannt worden, nicht gewählt worden, dann vorgeschlagen über Kooptation, das für einen schlechten Weg halten für die Zukunft. Ich bitte den Herrn Vorsitzenden von der Regelung, die Sie sicher im guten Sinne getroffen haben, abzusehen. Ich hatte meine Kandidatur so verstanden, daß ich aus Repräsentanz meine[r] Gruppe aus der Partei heraus an diesen Fraktionsvorstandssitzungen teilnehmen sollte. Wenn die Fraktion anders entschieden hat, so hat sie sicherlich aus guten Gründen so entschieden. Und ich bitte das Ergebnis dieser Wahl nicht dadurch zu verfälschen, daß man mir nun doch noch die Möglichkeit gibt, an den Sitzungen teilzunehmen. Ich stehe als Abgeordneter und Mitglied der Fraktion zu allen Fachberatungen, wo mein Rat gewünscht wird, selbstverständlich und zu jeder Zeit, wenn das möglich ist, bereit. Ich glaube, wie in der Vergangenheit auch in der Zukunft das so handhaben zu können. Danke sehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>, ich danke Ihnen herzlich. Werde mir natürlich erlauben darauf zurück zu kommen, daß ich gelegentlich Ihren Rat im Fraktionsvorstand anwesend haben darf.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wird sonst das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall, dann darf ich feststellen, daß dieses Gesamtpaket zum Teil schmunzelnd, zum Teil grollend akzeptiert wird.</p>
				<p>Ich sehe, daß ich einen Formfehler mache. Die Ziffer 1 ist abzustimmen. Also oben die Ziffer 1, die Kooptationen sind abzustimmen, höre ich. Wer dafür ist bitte ich um ein Zeichen. Bitte um die Gegenprobe. Das, meine Damen und Herren, müssen wir wiederholen durch Aufstehen, darf ich bitten. Wer ist dafür, den bitte ich sich vom Sitz zu erheben. Bitte um die Gegenprobe, meine Damen und Herren. Meine Damen und Herren, 116 zu 36, Enthaltungen, bei einigen Enthaltungen. Meine Damen und Herren, darf ich sagen, daß der Vorsitzende, in diesem Fall kann ich für meine Kollegen hier keine Erklärung abgeben, die Demonstration verstanden hat. Nun wollen wir erst einmal sehen wie es besser geht, das weiß ich auch noch nicht.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, darf ich dann den nächsten Punkt aufgreifen. Ich nehme an, das eben war nur eine Einübung, denn jetzt kommt ja eine Sache, die uns allen sicher keinen Spaß macht, die wir in 20 Jahren nicht gemacht haben, weil wir auch in 20 Jahren hier nicht in der Opposition waren. Ich möchte vorweg nur sagen zwei Dinge. Nachdem der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> in der internen Geschäftsverteilung, die Ihnen bekannt ist, die Verantwortung hat für solche Fragen auch der Präsenz, habe ich nach 2, 3 schlechten Erfahrungen gesagt, nun machen Sie mal einen Vorschlag. Nicht, daß Sie nachher der Verantwortliche sind, daß wir hier Niederlagen haben. Der Vorschlag, der Ihnen vorliegt, ist also gestern durch den Vorstand gegangen, um ihn mal provisorisch in Kraft zu setzen, um zu sehen welche Erfahrungen wir damit sammeln.</p>
				<p>Zweitens. Die Bundesregierung richtet ihre eigene Terminplanung sozusagen schwebend freihändig ein. Sogar die Kabinettssitzungen sind abhängig von der Lage im Hause. Da hat kein Minister und kein Parlamentarischer Staatssekretär eine automatische Entschuldigung, sie müssen alle hier sein und die Sitzungen werden dann abgehalten, wenn gerade im Haus [eine] Lücke zu finden ist. Das ist im Hinblick auf den Zeitplan, der ja nicht allzu viele Sitzungswochen, bedauerlicherweise für die Opposition, vorsieht, wohl auch verständlich, so daß wir nie wissen, wann es hier brennt, und deshalb ist das wie früher, daß man wußte, dann und dann ist meine Kampfabstimmung, das geht nicht mehr. Deshalb müssen wir eben um Präsenz bitten an den wenigen Sitzungstagen, die es hier gibt. Um dies zu erleichtern ist in der Ziffer 1, so habe ich das verstanden, nicht wahr, vorgeschlagen, daß man zunächst mal der Partei und ihren Gliederungen mitteilt, daß hier die Kollegen zunächst eigentlich zu arbeiten haben und die Tage auch genau nennt, und dann kommen die anderen Sachen. Die werden dann immer weniger schön. Ich weiß das alles. Macht einer einen besseren Vorschlag, auch hier muß zum Schluß irgend etwas funktionieren. Und das geht nur durch eine Selbstbindung, d.h. durch einen Beschluß der Fraktion, nicht durch irgendwelche Machenschaften irgendwelcher Fraktionsführungsgremien. Wird das Wort dazu gewünscht oder haben Sie es noch nicht gelesen, dann machen wir erst einmal eine Lesepause. Einschließlich Dienstag, das gehört natürlich in die Ziffer 1 herein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>: Herr Vorsitzender, die Schwierigkeiten kommen ja nur dadurch, wenn namentliche Abstimmung vonstatten gehen soll oder wenn es zum Hammelsprung kommt. Also, wenn man während der Plenardebatten vielleicht auch mal eine Stunde auf seinem Zimmer sitzt und arbeitet oder also diktiert. Hier müßte doch die Möglichkeit gegeben werden, daß man so lange wartet, bis es zur namentlichen Abstimmung kommt, oder daß man zum Hammelsprung herüber gehen kann. Es ist ja doch schon verschiedentlich passiert, daß man gar nicht mehr wagt wegzugehen, den ganzen Tag sitzt, keine Post erledigen kann, das muß ja nebenbei möglich sein, wenn man einen ganzen Tag von morgens 9.00 Uhr bis abends 9.00 Uhr im Plenum sitzen kann. Die anderen Arbeiten müssen ja auch weitergehen.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> dazu.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>]: Die Lösung steht im Papier drin. Der Präsident ist gebeten worden eine technische Anlage zu schaffen, damit die Kollegen in ihren Arbeitszimmern erreicht werden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Dazu zunächst nur den praktischen Vorschlag, man braucht ja nur beim Präsidium zu erwirken, daß bei namentlichen Abstimmungen die Abstimmungszeit 10 Minuten festgesetzt wird, dann ist das immer zu erreichen. Aber dazu wollte ich eigentlich nicht sprechen.</p>
				<p>Vorhin hat mich das Argument, daß im Vorstand keine Stellvertretung möglich ist, erst jetzt zu dem Antrag ermutigt, denn wenn da keine Stellvertretung möglich ist, ist es ja um so notwendiger, daß alle präsent sind. Deswegen möchte ich also bitten, daß wir hier beschließen, daß das, was für die Ausschüsse, nämlich dreimal unentschuldigt fehlen, verliert derjenige den Ausschußsitz, selbstverständlich für den Vorstand auch gelten muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das finde ich ausgezeichnet, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte darauf aufmerksam machen, daß ich den Verdacht habe, daß an Ausschußtagen der Beginn der Sitzung und das Ende der Sitzung, ebenso bei den Arbeitskreisen z.B. am Dienstag, irgendwie gestaffelt werden muß, denn sonst kommt es doch einmal zu einer Blockade der Aufzüge. Kommen nicht bis oben herauf, weil sie von unten immer wieder zurückgehalten werden. Hier ist eine technische Panne passiert beim Bau, die muß durch Organisation behoben werden.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> dazu.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>]: […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN032" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> war Kollege neben einer Aufgabe als Landesgruppenvorsitzender[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN033" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> habe ich auch vom Vorstand noch die technische Beratung des Herrn Präsidenten […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN034" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> ohne Honorar leider. Aber ich darf Ihnen sagen. Wissen Sie, woran das in der Hauptsache liegt? Ganz gleich wo, ab welchem Stock Sie stehen, Sie drücken auf alle Knöpfe. Ich wohne nicht drüben, ich habe mein Zimmer gekriegt. Aber das, was der Präsident machen muß, Frau Kollegin, ist, daß er eine Anzeigeleiste anbringt, wo der Aufzug sich befindet, geht er nach unten oder nach oben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, [Herr]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN035" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Frau«.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DraegerHeinrich_1957-10-15">Draeger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte einen ganz praktischen Vorschlag machen, damit wir drüben mit den Aufzügen etwas besser zu Rande kommen. Es sind so viele Aufzüge vorhanden, daß man durchaus zwei Aufzüge 10 Stockwerke durchfahren lassen kann, und daß diese zwei Aufzüge vom 10. bis zum 20. Stockwerk bedienen und dann wieder runter fahren. Und genau so kann man es machen, daß 10 Stockwerke bedient werden und die anderen 10 durchgefahren werden. Ich bitte diesen Anträgen zu folgen. Aufzüge sind genügend vorhanden, dann klappt es.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DraegerHeinrich_1957-10-15">Draeger</name>, vielleicht haben Sie auch noch einen technischen Rat, Herr Kollege.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DraegerHeinrich_1957-10-15">Draeger</name>: Nein, keine technische Frage. Herr Vorsitzender, in der Ziffer 1 wird gesagt, bis Freitag nachmittag für die[, die] hier in der Nähe wohnen und Kollegen, sind also Termine 15, 16, 17 und gleich 18.00 Uhr darunter noch mit zu verstehen. Wie ist das mit den weiterentfernten Kollegen? Kann man hier nicht an Stelle von Freitag nachmittag dann Freitag abend ändern? Wenn Sie z.B., daß was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> gesagt hat, hier am Freitag für uns alle, die […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN036" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wenn«.</p></note></seg> hier nicht in der näheren Umgebung leben ist es doch absolut unmöglich, Freitag nachmittag Parteiveranstaltungen im Landesverband oder im Wahlkreis wahrzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Wir können jetzt schon, wenn das auch nur für einen bestimmten Teil der Kollegen nützlich ist, jetzt schon fliegen, z.Zt. nur mit Linienmaschinen. Der Präsident wie die Fraktion erwägen, wie man hier weiterhelfen kann mit Chartermaschinen. Es werden darüber vom Haus wie von uns Wirtschaftlichkeitsberechnungen angestellt. Sie wissen, daß die Flugkosten von der Bundestageverwaltung erstattet werden.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Meine Damen und Herren, ich erbitte Aufmerksamkeit für unseren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> aus Berlin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich für meinen Teil begrüße die Vorschläge, wie sie uns hier unterbreitet worden sind. Ich verkenne nicht, daß wir auch neben den Plenarsitzungen, Ausschußsitzungen eine ganze Menge Arbeit im Büro haben. Aber es ist eigentlich beschämend, ich hätte sowieso heute dazu hier ein Wort gesagt, wenn man berücksichtigt, Vorgänge berücksichtigt, wie wir sie beispielsweise am letzten Freitag im Plenum zu verzeichnen hatten. Es waren zwei Komplexe, einmal sozialpolitische und einmal außenpolitische gesamtdeutsche Fragen in der Fragestunde angesprochen worden, und sonderbarerweise haben wir die besten Fragen zwar schlecht beantwortet bekommen, aber der Beifall, der von links und rechts gekommen ist, wenn jedesmal eine Antwort kam, war beschämend für die Opposition. Diese Beobachtungen, oder wenn das draußen bekannt wird, wirkt sich das psychologisch gegen unsere Opposition und unsere Stellung als Opposition in diesem Hause aus. Und ich würde deshalb bitten, auch darauf Rücksicht zu nehmen, ob eine Präsenz im Plenum, wenn solche wichtigen Fragen behandelt werden [,Pflicht ist].</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name>, bitte schön.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name>]: Ich stelle in Absatz 2 fest, Herr Vorsitzender, daß die Präsenz alle 2 Stunden überprüft werden soll. Wie stellen Sie sich das vor? Da wird man also ein reiner Kontrolleur, sozusagen ein Gestell. Ich weiß nicht, ob das wirklich nötig ist, daß das alle 2 Stunden festgestellt werden muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Es kommt auf die richtige Handhabung des Obmannes an. Diese Bestimmungen sagen, daß er alle 2 Stunden nachsieht, ob die Mitglieder des Ausschusses nur anwesend sind, oder ob sie nur kurz rausgegangen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Darf ich die letzte Intervention unserer Kollegin zum Anlaß nehmen, einige Worte zu sagen. Wir sind hier nach dem Grundgesetz unserem Gewissen verpflichtet und in diesem Sinne handeln wir. Wir sind eine Gruppe, glaube ich, von verantwortungsbewußten Männern und Frauen. Jeder in dieser Gemeinschaft weiß, wer sich aktiv wirklich betätigt und wer sich nicht aktiv betätigt. Das weiß jeder. Ich gehöre diesem Hause nun 13 Jahre an. Ich kann sie Ihnen an Händen abzählen, wer ja, wer nein. Das wissen ganz besonders diejenigen, die die Fraktion führen, die sich genau darüber klar sind, wer aktive politische Arbeit leistet. Ich glaube, es ist und sollte unter dieser Perspektive eine […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN037" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> die es der Würde</p>
				<p>dieser Gruppe […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN038" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> vielleicht dieses Papier noch einmal überarbeiten und nicht mit einem Knipser mit 2 Stunden, alle 2 Stunden abzuknipsen, mit einer Karte, wie in einem fabrikatorischen Betrieb die Sache regeln. Ich habe volles Verständnis, daß in der jetzigen Situation Disziplin äußerst notwendig ist, aber ich würde sagen, man kann es auch mit der Würde verbinden, die diese Gruppe für sich in Anspruch nehmen darf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, darf ich an dieser Stelle ein paar Worte sagen. Es wird nächsten Dienstag 6 Jahre sein, daß ich die Ehre habe, hier zu sitzen. In diesen Jahren ist mir immer wieder gesagt worden, tu dieses in Fragen der Disziplin und jenes, tu dieses in Fragen der Dichte und Zuverlässigkeit der Internheit dieser Beratungen hier, und ich habe es immer abgelehnt. Ich bin immer von dem Standpunkt ausgegangen, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> mit Würde bezeichnet. Das, meine Damen und Herren, ist wirklich meine Auffassung von einer CDU/CSU-Bundestagsfraktion. Und das heißt doch, wenn die Würde stimmt, dann sind diese Konfliktnormen nichts wert, weil sie überflüssig sind. Meine Freunde, natürlich ist es so, das geht mit allen Rechtsvorschriftennach denen man ruft, wenn Krach ist. Aber wer soll eigentlich vor der Partei, ich mache jetzt gar keine Anspruchverleumdenden Bemerkungen, die Verantwortung übernehmen, daß ja nicht am Schluß nicht die Argumente, die Güte der Debatte die Entscheidung herbeiführen soll, sondern in diesem Hause am Schluß die Zahl der effektiv Anwesenden. Daß mir das alles hier heute keinen Spaß macht, werden Sie verstehen, aber die Abteilung Spaßvergnügen ist ja nicht das einzige, was der Fraktionsvorsitzende zu machen hat. Und deshalb haben wir hier gestern auch im Vorstand gesagt, laßt uns das mal vorläufig beschließen. Hier kann ja nichts passieren, wenn einer einmal gegen diese Normen verstoßen hat. Und dann wollen wir sie erneut erörtern. Ob sie in allem schon klug durchformuliert sind, weiß ich auch nicht. Es kommt doch heute eigentlich, denn nur so verstehe ich dieses Unternehmen, auf eine Selbstbindung an. Und daß alle wirklich begreifen, ohne die Präsenz geht es garnicht. Ich habe hier am 21. Oktober meine Einlassung über die Arbeit der Opposition gehabt. Als ersten Punkt: Präsenz. Und wir haben bereits in zwei Lagen unten im Hause von Anträgen Abstand nehmen müssen, weil wir nicht die Präsenteren waren. Das ist die Lage. Und am Schluß in einem Jahr sagt mir die Fraktion, wie kommt das eigentlich, was ist das für eine Opposition hier. Da soll eben jeder wissen, an wen er sich zu wenden hat und darf aber nicht sagen, da hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> versagt, der dafür zuständig ist, sondern dann haben wir alle miteinander [versagt], und ich kann nur den Wunsch haben, daß man so etwas provisorisch beschließt und das Thema dann für 4 Jahre nicht aufkommt. Das ist der Wunsch, den ich habe. Tut mir leid, daß ich hier so eine Rede halten muß, meine Damen und Herren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>: Herr Vorsitzender, ich habe volles Verständnis dafür, was Sie eben zur Sache der Präsenzpflicht hier gesagt haben. Volles Verständnis, und ich glaube es sind nur wenige hier im Raum, die das nicht billigen, was Sie in 6 Jahren Erfahrung nun in dieser Fraktion gelernt haben. Aber eines glaube ich, scheint doch über die Grenzen hinaus zu gehen, nämlich von der Würde, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> eben sprach, über die Grenze hinaus zu gehen, wenn man nun glaubt à la Schulmeisterart alle 2 Stunden in den Ausschüssen kontrollieren zu müssen. Ich meine, hier besteht eine gewisse Grenze auch der Zumutbarkeit hinsichtlich des einzelnen Abgeordneten. Das muß einmal hier gesagt werden. Ich sage das im festen Bewußtsein, daß ich mich bemühen werde zugegen zu sein, sonst hätte ich mich hier nicht gemeldet. Aber ich meine, mit dem alle 2 Stunden kontrollieren, wobei ich mir noch nicht darüber im klaren bin, wie [man] das überhaupt bewerkstelligen soll, aber ich glaube alle 2 Stunden zu kontrollieren geht über den Vorschlag, den Sie hier gemacht haben, Präsenz und Würde, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, hinaus. Und ich bitte das noch einmal zu überdenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, es gibt vielleicht noch einen zusätzlichen Gesichtspunkt, der es Ihnen erleichtern wird, den Vorschlag anzunehmen. Nämlich den Gedanken daran, daß Sie sich nach draußen hin mit der Annahme dieses Papiers helfen. Es ist doch nicht sehr schön, wenn wir draußen irgendwelche Verpflichtungen, die uns angeboten werden, ablehnen müssen, um beispielsweise nur sagen würden, das kostet uns hier einen Abzug von Geld. Jetzt können Sie sagen, daß hier der entschlossene Wille einer Fraktion da ist, in einer veränderten Situation würdig zu bestehen, nämlich durch Anwesenheit. Auch von daher würde es sich empfehlen, den Versuch zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Meine lieben Kolleginnen und Kollegen. Ich glaube, wir sollten hier dem Fraktionsvorsitzenden wirklich die Arbeit und die Verantwortung versuchen leichter zu machen. Denn wir wissen ganz genau, draußen und auch in unserer Partei, wird jede Abstimmung registriert. Und dann wird hinterher gefragt, warum waren denn von euch so viele nicht da, und es nützt Ihnen dann gar nicht, daß Sie darauf hinweisen, daß Sie ja da waren, denn es heißt dann, Ihre Kollegen waren dann halt eben nicht da. Ich glaube, wir sollten hier auch in dem Sinne von dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name> sagte, sagen, wir haben hier eine Vereinbarung unter uns getroffen, wir sind dann und dann da, und die Partei würde uns natürlich einen großen Dienst erweisen, wenn sie das auch ihrem Kanal noch einmal runter geben würde.</p>
				<p>Nun zu der Frage mit den 2 Stunden. Ich frage mich, ob das wirklich eine wirksame Methode ist. Aus meiner Erfahrung in den vergangenen 4 Jahren, ich habe nicht die Zeit, die der Herr Fraktionsvorsitzende hat, nutzt das gar nichts, sondern das nutzt nur, wenn die Leute bei der Abstimmung da sind. Und das kann nur dann bewerkstelligt werden, wenn der Obmann darüber unterrichtet ist, wann wer weg ist und wie lange. Und ich meine, das sollte doch wohl möglich sein, daß, wenn jemand eine dringende Abhaltung hat, der dem Kollegen oder der Kollegin Obmann sagt, ich bin jetzt eine viertel Stunde nicht da, geht das? Dann wird er schon sagen, es geht oder es geht nicht. Ich glaube, das wäre eine wirksamere Methode als die schematische 2-Stunden-Methode, die ja nicht garantiert, daß der Betreffende in der Zwischenzeit da ist, und darauf kommt es ja auch an. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Meine Damen und Herren, wenn man so verfährt wie der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> gerade vorgeschlagen hat, könnte diese Bestimmung gestrichen werden. Dann müßte allerdings der Obmann die Verantwortung übernehmen und jedes Mitglied im Ausschuß sicherstellen, wenn man so verfährt wie Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> hier gerade angegeben hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte ebenfalls dafür plädieren, daß diese 2-Stunden-Frist wegfällt; wäre peinlich, wenn ein sozialdemokratischer Ausschußvorsitzender etwa nach 2 Stunden erklärt, ich unterbreche die Sitzung, damit der Obmann der CDU/CSU durchzählen kann, ob seine Schäfchen da sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>: Ich wollte einen konkreten Vorschlag machen, der, glaube ich, dieses Problem im Sinne der ursprünglichen Verfasser erledigt und die Anstände berücksichtigt. Wenn man sagen würde, im zweiten Satz dieses zweiten Abschnittes, die Präsenz im Ausschuß ist bis zum Ende der Sitzung zu sichern, liegt es in den Händen des Obmanns, ob er das laufend oder alle 2 Stunden oder alle 3 Stunden tut – aber das Eigentliche, was erreicht werden soll, ist damit geschafft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, ich [bin] ausdrücklich für Präsenz, damit ich nicht mißverstanden werde. Aber ich höre aus Ihren Worten immer wieder heraus, aus dem Vorstand, daß es bei den Abstimmungen darauf ankommt, da zu sein. Lassen Sie mich mal sehr pointiert eine Gegenmeinung vertreten. Im Jahr wird es 3, 4 Abstimmungen geben, vielleicht auch 5, bei denen es wirklich darauf ankommt, daß andere, meine Damen und Herren, dieser Versuch, die Tatsache, daß die SPD und FDP eine Mehrheit haben, durch eine Zufallsmehrheit, eine überspielen, das mag ein taktischer Erfolg für den Tag sein, ich würde dem nicht die große Bedeutung beimessen, die ihm offenbar hier gegeben wird. Lassen wir uns konzentrieren auf wesentliche Entscheidungen, dann auch wirklich da sein, und lassen wir uns hüten vor Spielereien mit der Geschäftsordnung, bei dem doppelten Hammelsprung fand ich, ist es schon mal ins Auge gegangen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, wenn es möglich wäre zu wissen, wann es hier brennt, dann würde ich, wie Sie mich kennen, wie in den vergangenen Jahren nur für diese Fälle wirklich auf Präsenz drängen, denn ich glaube ja nicht, daß ein Abgeordneter nur hier zu arbeiten hat. Aber bei der Ungewißheit der Lage, die wir jetzt haben, nachher passiert hier was, Sie sollen das beschließen, können Sie annehmen oder ablehnen, nur nachher müssen auch die Verantwortlichkeiten klar sein. Wir sind nicht mehr der Initiator, der Herr der Lage, weder wegen der Zahl noch dadurch, daß wir die Regierung stellen. Und wir haben doch einige Situationen erlebt, wo der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sich nicht mal mehr an die Usancen gehalten hat. Die Usance, daß, wenn man Unterbrechung beantragt, dem wird nicht widersprochen, hat er verletzt, das war 20 Jahre Übung. Eine andere Sache. Wenn hier ein Antrag eingebracht wird, daß der erst an den Ausschuß geht und nicht abgestimmt wird, hat der verletzt. Er sah, daß er präsenter war und sagte, da werden wir gleich drüber abstimmen. Daraufhin konnten wir den Antrag zum Sperrvertrag nicht einbringen, sondern Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> mußte eine Erklärung abgeben. Hätten wir diesen Antrag in den Ausschüssen, hätte es eine Verpflichtung gegeben, dem Plenum wieder zu berichten. Wir hätten mindestens einen Monat mehr gewonnen in der Sache des Sperrvertrages. Wegen der Abwesenheit von 6 oder 10 Kollegen. Das ist die Lage. Wenn es möglich wäre, sich wirklich auf erkennbare Brennpunkte zu konzentrieren. Sie sehen, wir suchen keine Kampfabstimmung mehr. Ich habe hier eben schon gesagt, was wollt ihr mit dem Rechtsausschuß gleich machen, Recht habt ihr, aber rein fallt ihr doch wieder. Also in der politischen Frage sind wir einig, daß man wirklich die Auseinandersetzung mit dem Abzählen wenig und dann sucht, wenn es interessant ist. Auch publizistisch interessant. Aber, meine Freunde, ich sehe eben nichts Besseres, wenn hier jemand einen besseren Vorschlag hat, können wir den gerne machen. Kann deshalb nur empfehlen, das provisorisch in Kraft zu setzen und zu überprüfen, wenn die ersten Schwierigkeiten auftauchen.</p>
				<p>Das Wort wird nicht gewünscht, wer ist dafür, so zu verfahren, den bitte ich um ein Zeichen. Bitte um die Gegenprobe, Enthaltungen.</p>
				<p>Meine Freunde, ich hoffe, daß wir dadurch mindestens für heute die Abteilung Krötenfressen hinter uns haben.</p>
				<p>Wir kommen jetzt zu der Frage {…}.</p>
				<p>Habt ihr da eine landesgruppeninterne Anwesenheitsliste?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p>Meine Damen und Herren, die schwierige Frage, ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit, die wir jetzt behandeln wollen, eine eigene Kindergeldvorlage, die sich im Rahmen unserer vorher beschworenen ökonomischen Politik hält.</p>
				<p>Bitte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, über den Arbeitskreis III zu berichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich muß Sie jetzt einen Augenblick um Geduld bitten, weil es eine schwerwiegende Frage ist. Morgen wird gelesen in erster Lesung die Drucksache 75, Steueränderungsgesetz 1970. Ich nehme an, daß allen Damen und Herren diese Drucksache vorliegt. Wir werden eine Debatte haben, in dieser Debatte wird außerdem, werden sich außer dem Arbeitskreisvorsitzenden selbst, also ich, bereithalten die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>. Lassen Sie mich vorweg dazu folgendes sagen. Ich glaube, das ist der Fraktion noch nicht berichtet worden, das muß ich aber vorweg erklären, es hat eine Besprechung mit dem Bundesfinanzminister stattgefunden. Wegen der Vorlage der mittelfristigen Finanzplanung des Haushalts 1970 bis 1971; im Gegensatz zu der bisherigen Lage ist aufgrund der Haushaltsreform künftig der zweijährige Haushalt vorzulegen. Die ursprüngliche Idee des Bundesfinanzministers, er hat es aber inzwischen im Plenum gesagt, ging dahin, erst im April vorzulegen und dann den Haushalt [in] erster Lesung durchführen zu lassen, und dann mit tödlicher Sicherheit im Haushaltsausschuß in die Parlamentspause hineinzugeraten. In der Besprechung, die er mit dem Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> gehabt hat, hat er sich bereit erklärt, [sie] mit uns gemeinsam [im] Februar stattfinden zu lassen, und mit ihr die Vorlage der mittelfristigen Finanzplanung. Dadurch ist [eine] unangemessene Frist in angemessener Weise verkürzt und nunmehr festgestellt worden. Das erfordert zwei Voraussetzungen, die ich hier nicht weiter auszubreiten habe, sondern die ich nur stichwortartig erwähne. Das eine ist die Änderung des §94 Abs. 2 der Geschäftsordnung durch einen interfraktionellen Antrag, das schwebt, und das zweite ist, daß wir uns einverstanden erklären, daß zunächst die Haushaltsunterlagen in vereinfachter Form vorgelegt werden und dann im Laufe der Wochen komplettiert werden, sobald sie vorliegen. Das ist der Punkt Nummer 1.</p>
				<p>Punkt Nummer 2 zur Debatte morgen. Ich schließe mich hier voll und ganz den Ausführungen des Fraktionsvorsitzenden an, der vorhin gesagt hat, daß wir, und so werden wir die Debatte auch gestalten, in erster Linie unsere Mißbilligung darüber zum Ausdruck bringen, daß hier Steuergesetze vorweg genommen werden sollen, ohne daß die mittelfristige Finanzplanung vorliegt. Und zwar zwei Steuergesetze, die miteinander eigentlich gar nichts zu tun haben. Das eine ist der Arbeitnehmerfreibetrag und das andere ist die Milderung und dann die spätere Aufhebung der Ergänzungsabgabe. Wir können uns dabei berufen darauf, daß der Bundesfinanz- und der Bundeswirtschaftsminister ein sehr ernstes Schreiben an das Kabinett gerichtet haben, daß inzwischen die Konzertierte Aktion getagt hat. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> hat darüber berichtet, daß der Finanzminister selbst sich bemüht, eine Prioritätsliste aufzustellen, mit allen möglichen Gegenständen, aber daß aus dieser Prioritätsliste nun plötzlich vorweg und ausgeklammert werden sollen zwei Gesetzte, die in der Regierungserklärung bereits angekündigt worden sind. Das alles würden wir tun, und werden gleichzeitig darauf hinweisen, daß diese Maßnahmen prozyklisch und nicht antizyklisch sind, und deshalb in die Landschaft überhaupt nicht hinein passen, und werden dann auch das machen, was der Fraktionsvorsitzende bereits gesagt hat, nämlich unsere Bereitschaft erklären, in der zweiten und dritten Lesung unsere Initiativen zurückzustellen, wenn die Regierung erklärt, daß sie ihrerseits bis zur Vorlage der mittelfristigen Finanzplanung auf diese Vorwegnahme der Steuervorlagen verzichtet.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dieses Angebot steht, und das werden wir in der ersten Lesung sagen. Nun komme ich auf das Gesetzt selbst. Das Gesetz wird dann also passieren und wird also den Ausschüssen zugewiesen werden, insbesondere dem Finanzausschuß. Das Gesetz zerfällt, wie ich sagte, in zwei Teile, einmal den Arbeitnehmerfreibetrag und zum anderen die Ergänzungsabgabe. Darüber hat sich nun im Arbeitskreis III im Anschluß an die Fraktionssitzung und im Anschluß an mehrere Arbeitskreissitzungen, die wir in diesem Gegenstand schon gehabt haben, eine rege Debatte entfaltet. Dabei ging eine Meinung dahin, überhaupt dieses Gesetz abzulehnen, unabhängig von den grundsätzlichen Bemerkungen; darüber besteht Einigkeit, diese grundsätzlichen Bemerkungen, die ich eben gemacht habe, werden gemacht und darüber besteht Einigkeit im Arbeitskreis, keine Gegenstimme. Aber zur Beratung des Gesetzes selbst kam die erste Alternative, grundsätzliche Ablehnung des Ganzen, sowohl der Arbeitnehmerfreibeträge wie der Milderung oder Aufhebung der Ergänzungsabgabe, und statt dessen, ich will es mal ausdrücken konstruktiver Vorschlag, nämlich die große Lösung des Familienlastenausgleichs oder besser ausgedrückt, des Kindergeldes. Sie besteht darin, daß für das dritte Kind, oder daß die Erhöhung des Kindergeldes, daß eine Erhöhung des Kindergeldes um 10,– DM ab dem dritten Kind eintreten soll, und daß außerdem die Einkommensgrenze über das Zweitkindergeld, daß die Einkommensgrenze über das Zweitkindergeld beseitigt wird, und daß eine Anhebung des Zweitkindergeldes von 25 auf 35 Mark erfolgt.</p>
				<p>Die Mittel zur Deckung wären vorhanden gewesen und sind vorhanden, wenn man auf die ganze Vorlage der Regierung verzichtet. Diese Lösung, die im Arbeitskreis vorgetragen wurde, ist vom Arbeitskreis mit Mehrheit abgelehnt worden. Nicht zum wenigsten deshalb, weil hier doch auch die taktische Lage berücksichtigt werden muß, denn wenn nun also dieses Gesetz im Finanzausschuß, und die Regierung drängt darauf, weil die Lohnsteuerrichtlinien erstellt und ausgedruckt werden müssen und deshalb die Zensur am 1. Januar meistens eintritt, wenn wir das in Bausch und Bogen abgelehnt hätten, möglicherweise unter gleichzeitiger Einreichung eines Antrages mit dem Familienlastenausgleich, Kindergeld wie ich Ihnen eben beschrieben habe, dann wäre eine sehr große Lücke entstanden auf der einen Seite, wäre draußen der Eindruck entstanden, wir lehnen diese Steuergesetze der Regierung ab und das andere wird ad calendas graecas vertagt. Das wird dann erst im nächsten Jahr gemacht, und hier wäre m.E. eine sehr unglückliche Situation entstanden. Das war einer der Gründe weshalb die Mehrheit des Arbeitskreises diese Alternative abgelehnt hat.</p>
				<p>Jetzt liegt ein weiterer Vorschlag [vor], das ist der, den der Herr Vorsitzende vorhin andeutungsweise erläutert hat und [ihn]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN039" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in«.</p></note></seg> der Vorstand hatte. Das ist der Vorschlag, den Arbeitnehmerfreibetrag passieren zu lassenauch im Finanzausschuß mit der Maßgabe, daß im Finanzausschuß erwogen werden muß, ob an Stelle des Arbeitnehmerfreibetrages, der ja anerkanntermaßen, ich will das hier nicht im einzelnen ausführen, für Teile der Arbeitnehmerschaft nur sehr geringe Vorteile bringt, auszuwechseln und umzuändern in eine Erhöhung des Grundfreibetrages, des steuerfreien Grundbetrages von rund 1700 auf rund 1900 Mark. Das kostet etwas mehr Geld, umfaßt aber nicht nur die Arbeitnehmer sondern alle und bringt teilweise mehr. Das ist also die Erhöhung des Existenzminimums, also grundsätzlich passieren lassen, der Arbeitnehmerfreibetragsregelung mit der Maßgabe, daß man im Finanzausschuß darüber sprechen kann, ob es auch andere Modifikationen gibt.</p>
				<p>Zweitens, passieren lassen, die Milderung der Ergänzungsabgabe für das Jahr 1970. Da steht bekanntlich in der Vorlage 75 die Ihnen vorliegt drin, daß diese Ergänzungsabgabe im Jahre 1970 nicht erhoben werden soll für die Einkommen von 52000,– DM für Ledige und 64000,– DM für Verheiratete, [während]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN040" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »werden«.</p></note></seg> bisher die Grenzen 16000,– DM und 52000,– DM waren, d.h. eine Verdoppelung, einen Betrag, der fürs Jahr 1970 an Steuerausfall 170 Millionen ausmacht. Für den Bund allein. Die Ergänzungsabgabe trifft den Bund. Außerdem habe ich […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN041" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>, aber auf der anderen Seite war der Vorstand der Ansicht, daß man die zweite Phase dieser Ergänzungsabgabenaufhebung, also die völlige Streichung der Ergänzungsabgabe ab dem 1. Januar 1971, wie in der Vorlage 75 vorgesehen, zunächst sistieren und erst [zu]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN042" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in«.</p></note></seg> einem späteren Zeitpunkt in Kraft treten lassen kann, daraus dann eine gewisse Deckungsmasse entwickeln kann für das Kindergeld, wenn man die Kindergeldlösung zunächst beschränkt auf 10,– DM Erhöhung ab drittem Kind unter Zurückstellung der anderen Überlegungen, die ich vorhin bezüglich des Familienlastenausgleichs angestellt habe, kurz genannt die sogenannte kleine Lösung.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, diese Rechnung geht nicht völlig auf, weil ja die 170 Millionen für die Ergänzungsabgabe im Jahre 1970 nicht mehr anfallen und infolgedessen sich das etwas überlappt und erst im Jahre, vom Jahr 1971 ab macht dann der Steuerausfall, der Wegfall der Ergänzungsabgabe […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN043" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »860 und dann ungefähr«.</p></note></seg> 860 Millionen und dann ungefähr 1 Milliarde aus. Das können Sie alles nachlesen in Ihrer Drucksache 75, Seite 4, da steht die Aufstellung genau drin.</p>
				<p>Wir haben darüber gesprochen, aber die Mehrheit des Arbeitskreises war der Ansicht, daß diese Lösung nicht opportun erscheine und daß man besser auf eine andere Lösung hinausgehen solle, und die trage ich jetzt vor. Das ist also die dritte Alternative, nämlich Verhandlung des Arbeitnehmerfreibetrages mit oder ohne Modifikation wie eben ausgeführt, zweitens beide Phasen der Ergänzungsabgabe fallen weg, d.h. beide Phasen der Regierungsvorlage werden zunächst nicht realisiert, nicht nur die Nichterhebung der Ergänzungsabgabe ab 1. Januar 1971, sondern auch die Milderung der Ergänzungsabgabe für das Jahr 1970. Eine Frage, die sich vielleicht deshalb für die Betroffenen etwas mildert, weil ja auch gerade diese Kreise zwischen 16000 und 32000 bzw. 32000 und 64000 Mark an der Erhöhung des Arbeitnehmerfreibetrages bzw. an der Erhöhung des Grundfreibetrages partizipieren, so daß man das dann gegeneinander aufrechnen müßte, dafür dann Einführung des Kindergeldes ab, Erhöhung des Kindergeldes ab Drittkind um 10,– DM, und gleichzeitig eine stufenweise Einführung der Beseitigung der Einkommensgrenze ab 1. Januar 1971; wobei sich dann Überschneidungen nicht mehr ergeben können wie in der Ergänzungsabgabe, weil die Mittel, die aus der, die dafür ausgeworfen sind von der Regierung für das Jahr 1971, dann umgeschichtet werden können, hierauf auf diese Lösung.</p>
				<p>Diese Frage ist noch nicht ganz zu Ende diskutiert hinsichtlich der 250 Millionen, die dann noch übrigbleiben hinsichtlich der Erhöhung des Zweitkindergeldes von 25 auf 35 Mark. Man muß dabei berücksichtigen, daß alles beides zusammen, daß alle diese beiden Sachen sich unter einer Milliarde bewegen an Ausfall, dazu kommt freilich der Ausfall von 350 Millionen für die Erhöhung des Kindergeldes um 10,– DM ab Drittkind. Während auf der anderen Seite die Ergänzungsabgabe sich bei ungefähr, wie ich eben sagte, bei einer Milliarde hält. Nun ist davon die Rede gewesen, und wird davon die Rede sein, daß nach den Planungen, und das ist in den Arbeitskreisen auch vorgekommen, deshalb muß ich es der Vollständigkeit halber hinzufügen, daß nach den Planungen der vorigen Regierung, insbesondere nach den Planungen des Bundesfinanzministers, noch am 21. Oktober ein Papier erstellt worden ist; in diesem Papier ist die Rede von den Kriegsopfern. Ich habe vorhin vergessen zu sagen, daß wir selbstverständlich aus dem Tableau die Kriegsopfer ausklammern müssen, denn das ist versprochen und verbrieft, sondern daß da auch die Rede gewesen ist von den Mehranforderungen gegenüber der Finanzplanung 1968 bis 1972, die nicht auf rechtlichen Bindungen beruhen, mehr auf Anforderungen, die dann getilgt und gedeckt werden sollen. Im wesentlichen aus den Mehrsteueraufkommen, und da stehen 400 Millionen drin auch für die Erhöhung des Kindergeldes für Dritt- und Mehrkinder ab 1. Januar 1970 um 10,– DM. Das macht also ungefähr 370 Millionen aus, abgerundet auf 400 Millionen Mark. Diese Ziffer ist aber nicht Gegenstand der mittelfristigen Finanzplanung. Wie ich ausdrücklich betone, soll sie überall Gegenstand der Vorstellungen der früheren Bundesregierung [gewesen sein] und kann nur insoweit eingeplant werden, als man sagen kann, die frühere Bundesregierung – also unser eigener damaliger Bundesfinanzminister – hat sich bereits in diesen Vorstellungen bewegt und infolgedessen muß das mit ins Kalkül einbezogen werden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das ist die Lage, wie ich Sie Ihnen schildere. Der Arbeitskreis hat also mit Mehrheit beschlossen ein Mittelding, nämlich Arbeitnehmerfreibetrag mit Modifikation laufen lassen, ich wiederhole noch einmal, dafür die ganze Ergänzungsabgabe zu sistieren und ihre Aufhebung und Milderung einer späteren Zeit vorzubehalten, dafür Einführung und Initiative mittels eines besonderen Gesetzes auf Einführung auf Erhöhung des Kindergeldes um 10,– DM für das Drittkind und gleichzeitig die Beseitigung der Einkommensgrenze ab 1. Januar 1971 für die Zweitkinder. Das ist die Lage, und ich glaube darüber, meine Damen und Herren, müßten wir hier eine Übereinstimmung herbeiführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>. Wir haben also folgende Kontroverse, wenn ich Sie noch mal versuchen darf, falls ich Sie richtig verstanden habe. Die eine Möglichkeit, die, wie ich höre, abgelehnt sei in Ihrem Arbeitskreis, nämlich alle die Steuerermäßigungen – sowohl den Arbeitnehmerfreibetrag wie die Ergänzungsabgabe – abzulehnen, und statt dessen eine große Kindergeldlösung einzubringen. Und das andere, was der Empfehlung des Vorstandes näher käme, wenn ich a) beim Arbeitnehmerfreibetrag dem Plenum zu erklären [versuche], wir wollen im Ausschuß suchen, ob sich eine bessere Verwendung der Mittel [er]gibt, indem man nicht hier diesen Weg geht, sondern den steuerfreien Grundfreibetrag erhöht, b) Ergänzungsabgabe Alpha erste Stufe jetzt, Beta zweite Stufe später, und daraus dann c) ein Kindergeld von zunächst 10,– DM mehr ab drittem Kind. Das sind die beiden Konzeptionen, ist das richtig? Auch jedermann klar.</p>
				<p>Jetzt zur Sache Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Meine Damen und Herren, Herr Vorsitzender, ich glaube, es war nicht ganz korrekt die Fragestellung, sondern es kommt ein Drittes dazu. Das war eine der Möglichkeiten, die diskutiert worden sind, es kam ein Drittes dazu, und das war dann der Beschluß, nämlich daß die große Lösung des Kindergeldes, wenn ich mich so ausdrücken darf, Arbeitnehmerfreibetrag ja, aber Ergänzungsabgabe nein, und Ergänzungsabgabe im Zusammenhang dann mit dem Kindergeld gesehen und große Lösung, weil das im Endeffekt im großen gesehen die Deckung für diese große Lösung Kindergeld […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN044" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »gebracht«.</p></note></seg> bringen würde.</p>
				<p>Das war dann der Beschluß im Arbeitskreis, wenn ich es auch richtig mitbekommen habe. Lassen Sie mich aber noch ein Wort sagen, meine Damen und Herren. Ich glaube, es kommt darauf an, und daraus ist gestern auch der Vorschlag vom Herrn Vorsitzenden in der Fraktion selbst gemacht worden, es kommt auf zweierlei an. Einmal, daß wir draußen nicht als diejenigen hingestellt werden können, die nun in der Organisation plötzlich jede Möglichkeit des Geldausgebens, ohne Rücksicht auf irgend etwas nach vorne bringen. Das ist die eine Seite, und deshalb hat der Fraktionsvorsitzende meiner Meinung nach nicht zu unrecht bei seinem Beitrag oder einem seiner Beiträge bei der Auseinandersetzung um die Regierungserklärung erklärt, daß die neue Bundesregierung etwas mit leichter Hand begonnen hätte, Politik zu machen. Die zweite Seite ist allerdings die, daß wir auch nicht in die Rolle verfallen dürfen, nun dem Herrn Bundesfinanzminister, der von SPD kommt, die Kastanien aus dem Feuer zu holen. Das ist die zweite Seite, und genau da ist gestern im Vorstand vom Vorsitzenden reingestoßen worden, daß wir nun selbst in einer Frage, die uns brennend interessiert, nämlich in der Frage Familienlastenausgleich, hier vordergründig Kindergeld, etwas tun können, das allerdings noch im Rahmen dieser zwei Dinge sich bewegt. Das uns weder den Vorwurf einbringen kann, hier mit leichter Hand nur Anträge zu stellen, das aber auch nicht von uns verlangt, päpstlicher zu sein als der Papst. Und wenn ich das sage, lassen Sie mich wenigstens einige Feststellungen machen, wir können davon ausgehen, und das ist, glaube ich, auch wesentlich für unsere Argumentation draußen in den Wahlkreisen, wenn wir immer wieder angegriffen werden von unseren sozialdemokratischen und freidemokratischen Kollegen, wir haben hinterlassen eine passable Finanzpolitik.</p>
				<p>Einigermaßen geordnete Verhältnisse, und der Bundesfinanzminister mußte gestern oder vorgestern in seinen Finanznachrichten, die ich hier habe, mußte er zugeben, daß Ende Oktober, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN045" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »als er«.</p></note></seg> zum 31. Oktober ein Finanzierungsüberschuß für dieses Jahr von 2,6 Milliarden gegeben ist, und daß gleichzeitig ein Minus im außerordentlichen Haushalt von über 3,5 Milliarden gegeben ist. Wenn Sie das saldieren dann kommt heraus, daß auf der Ausgabenseite und Einnahmeseite ein Plus, wenn Sie wollen, von rund 6 Milliarden Mark zu diesem Zeitpunkt besteht. Und das Ende des Jahres, das kann man absehen, wird etwa erbringen, das Ende des Jahres trotz mancher Beschlüsse, die jetzt gefaßt worden sind und die jetzt Auswirkungen haben. Denken Sie an die 300,– DM Überbrückungsgeld für Beamte, wird dringend etwa, ich drücke mich vorsichtig [aus] und gehe an die unterste Grenze, einen Finanzierungsüberschuß im Haushalt 1969 von 1 bis 1,5 Milliarden, bei Nichtinanspruchnahme immerhin in der Größenordnung von etwas über 4 Milliarden des außerordentlichen Haushalts. Das heißt, die Möglichkeit runde 4,8 oder wieviel Milliarden Anleihen zu machen, ist nicht ausgenutzt worden nur zu einem geringfügen Teil von etlichen 100 Millionen. Und darüber hinaus gibt es ein Plus im Haushalt von 1,1 bis 1,5 Milliarden.</p>
				<p>Das ist die Situation für das Jahr 1969. Und nun muß man das übertragen auf das Jahr 1970, und zwar in der Situation, die wir […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN046" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »haben«.</p></note></seg> getroffen hätten, wenn wir wiederum an die Regierung gekommen wären. Und da ist nun, und insofern hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> Recht, wenn er das erwähnt hat, da wäre es möglich gewesen im Jahre 1970 mehr Ausgaben, die noch entstanden sind in der Koalition, denken Sie an Devisenausgleich und sonstige Dinge in der Größenordnung von 1,9 Milliarden, an die Verpflichtungen durch den Bundestag in der Frage Kriegsopferversorgung und in der Frage Kindergeld, 400 Millionen, das ist nämlich ein Beschluß des Deutschen Bundestages vom März 1969, in dem er die Bundesregierung auffordert, in der mittelfristigen Finanzplanung dafür zu sorgen, ab 1. Januar das Kindergeld vorwegzuziehen gegenüber der mittelfristigen Finanzplanung, wo erst ab dem Jahre 1972 – und zwar erst ab Mitte – nämlich mit der Größenordnung von 200 Millionen das vorgesehen war.</p>
				<p>Wenn Sie das nehmen, zusammenzählen, ich muß es jetzt einfach mal beispielhaft darstellen, damit man das vergleichen kann, dann haben Sie 1,9 Milliarden mehr Ausgaben die entstanden sind in der alten Koalition. Sie haben die Kriegsopferversorgung mit rund 0,9 Milliarden. Sie haben das Kindergeld mit rund 0,4 Milliarden, wo die Regierung aufgefordert worden ist es zu machen, und wir hätten uns dran gehalten. Dann</p>
				<p>haben Sie runde 2, wenn ich es recht jetzt zusammengezählt habe, 2,8 Milliarden. Dazu kämen dann zwangsläufig, und wir müssen Realisten sein, dazu kämen zwangsläufig die versprochenen 500 Millionen für die Landwirtschaft vom Bundeskanzler, zählen Sie dazu. Dazu käme zwangsläufig auch eine größere Verbesserung als in der mittelfristigen Finanzplanung, vorgesehen für Beamte, Angestellte, also für den gesamten öffentlichen Dienst, wobei [wir] hier, wie Sie wissen, in der mittelfristigen Finanzplanung 5% vorgesehen hatten, mit denen wahrscheinlich nicht auszukommen sein wird. Pro Prozent 120 bis 130 Millionen ohne Bahn und Post, nur mal als Größenordnung. Zählen Sie diese auch auf uns zugekommenen Zwangsläufigkeiten mal zusammen, dann kriegen Sie eine Größenordnung von rund, und ich spreche jetzt mal rund, 3,5 – 3,7 – 3,8 Milliarden. Wie sieht es auf der Einnahmeseite aus. Dort sieht es so aus, daß wir im nächsten Jahr über die mittelfristige Finanzplanung hinaus ein Einnahme-Mehr von 3,5 bis 4,5 Milliarden haben, daß wir auf der anderen Seite zwangsläufig Minderausgaben haben, z.B., damit man das auch belegen kann, im Bereich der nicht aufgenommenen Schuldenaufnahme in der Größenordnung von über 4 Milliarden für 1969, bringt ein paar 100 Millionen Zinseinsparungen für das Jahr 1970 und folgende.</p>
				<p>Sie können also das, was ich Ihnen jetzt gesagt habe, alles erfüllen oder hätten es erfüllen können, wenn sie unter den Voraussetzungen wie wir, die Fraktion meine ich jetzt, an diese Dinge herangegangen sind. Das Ganze wird über den Haufen geworfen, erstens durch den Aufwertungsbeschluß, den wir zwar zur Kenntnis nehmen müssen, wir können ihn nicht rauslassen, [der] aber dann nicht in unsere Verantwortung fällt, und all die Folgen, die sich die Regierung, ich will nicht über Aufwertung sprechen, aber man muß es einfach mal feststellen, all die Folgen, die sich die Regierung nicht durchdacht hat, die kommen jetzt auf die Regierung zu. Und es bleibt nicht bei den 1,7 Milliarden für die Landwirtschaft. Wenn Sie die Zeitungen aufmerksam verfolgt haben und [die] Resolution, vielleicht haben Sie sie in Ihren Fächern vorgefunden, der Werftindustrien, und was weiß ich alles schon gelesen haben, dann können Sie sich die ganze Fachentwicklung dessen, was sich da in den nächsten Monaten noch zeigen wird, vorstellen.</p>
				<p>Dazu kommt, und dazu sollte man glaube ich auch, da ist heute morgen vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> ein sehr interessanter Vorschlag gemacht worden, der auch gebilligt worden ist, daß wir das nämlich auf hoffentlich auf unserem Antrag, so war es gemeint, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> wird ihn stellen, daß wir uns im Haushaltsausschuß mal mit dem Präsidenten der Deutschen Bundesbank über die Frage der Abdeckung der Aufwertungsverluste bei der Deutschen Bundesbank [über] die Größenordnung von 4,3 Milliarden unterhalten, wie das geschehen soll. Nicht wahr, ich habe mittlerweile erfahren, daß das, was in Aussicht genommen worden ist, von der Bundesbank noch lange nicht bewilligt worden ist, auch damit ausreichen würde, Rückstellungen, so viele sind gar nicht vorhanden, daß man das also machen könnte.</p>
				<p>Das bedeutet, meine Damen und Herren, daß durch diese Entwicklung, die wir nicht zu verantworten haben, das Ganze in Unordnung gekommen ist und wahrscheinlich die Gefahr der Unordnung größer ist im Ausmaß als sie im Jahr 1966 war. Und das ist auch das, was dann den Bundesfinanzminister {…} und den Bundeswirtschaftsminister dazu veranlaßt hat, an den Herrn Bundeskanzler einen Brief zu schreiben. Und das ist auch wohl das, was den Herrn Bundeswirtschaftsminister in der vergangenen Nacht dazu veranlaßt hat, plötzlich zu sagen, jetzt müssen wir aber hier haushaltsmäßig in erster Linie sparen, was doch auch bedeutet, meine Damen und Herren, daß all die Hirngespinste, die z.T. ja schon versprochen, ja z.T. in Gesetzesvorlagen von denen eingebracht worden sind, nicht erfüllt werden können, ohne Betrachtung einmal der konjunkturpolitischen Auswirkung, einfach mal vom Finanziellen her gesehen.</p>
				<p>Warum habe ich das alles gesagt? Um deutlich zu machen, daß das, was wir zu verantworten haben, daß dabei auch die Frage des Kindergeldes mit eine Rolle gespielt hatte, und daß wir deshalb, da wir ja auch nicht päpstlicher sein wollen als der Papst, in diesem Umfang des vorgesehenen Kindergeldes ab 1. Januar 1970 uns garnichts vergeben, wenn wir einen Antrag in dieser Richtung so einbringen, unter Bezugnahme auf das, was der Deutsche Bundestag in der vergangenen Legislaturperiode beschlossen hat, der die Regierung aufgefordert hat, in ihren Überlegungen für die mittelfristige Finanzplanung um das Jahr 1970 diese 400 Millionen in diesem Umfang etwa sicherzustellen. Da brauchen wir im einzelnen nicht nachzublättern, nicht wahr, und das ist der Unterschied, Herr Vorsitzender, und deshalb eigentlich habe ich es nur gebracht, zwischen dem »zu sehr auf der einen Seite locker im Handgelenk« und dem na ja, dem »Kastanien aus dem Feuer holen für den Finanzminister«, wozu eine Opposition mit Sicherheit auch nicht da ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, und ich glaube der informative Teil Ihrer Ausführung, wenn Sie das zu Papier bringen könnten für uns alle, wäre sehr hilfreich. Und jetzt würde [ich] dann erst mal die Debatte eröffnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren. Ich möchte mich mit dem Bereich Kindergeld befassen. Der Fraktionsvorsitzende hatte bei der Aussprache über die Regierungserklärungen erklärt, Frage Kriegsopferversorgung und Kindergeld. Wir wollen beides wie wir das früher hier im Hause beschlossen haben, beides am 1. Januar. Wir haben auch, was wir aus dem Fraktionsvorstand vernommen haben, damit gehört, daß Sie dem zustimmen, daß diese Erhöhung um 10,– DM ab drittem Kind vorgesehen [werden] sollte, daß es gebilligt werden soll und das nachdem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> eben ausführte, auch gedeckt werden könnte aufgrund unserer Haltung, wie wir sie in der Finanz- und Haushaltspolitik eingenommen haben. Dies wäre, um an das anzuschließen, was Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> sagte, die kleine Lösung der Kindergeldgesetzgebung. Wir haben heute gleichzeitig im Arbeitskreis III und auch in IV jedoch den Antrag auf eine größere Kindergeldgesetzgebungslösung behandelt, die, um es noch einmal kurz zu sagen, folgendes beinhaltet. Stufenweise ab 1. Januar 1971 die so häufig kritisierte Einkommensgrenze beim Zweitkindergeld wegfallen zu lassen. Dies würde 500 Millionen Mark ab 1971 kosten. Und es wurde des weiteren in diesem Antrag behandelt ab 1. Juli 1971 das Kindergeld von 25,– DM bei den Zweitkindern, wie es seit 1961 besteht, auch um 10,– DM auf 35,– DM anzuheben. Dies wären weitere 500 Millionen Mark pro Jahr, die benötigt würden. Und hier kommt nun der Punkt, über den wir uns in der Fraktion einig werden müssen, wozu Sie die Vorschläge aus den Arbeitskreisen III und IV haben, nämlich die Frage der Deckung. Denn ich glaube, meine Damen und Herren, zwei Dinge stehen im Vordergrund. Wir wollen a) wie es unserer Politik entspricht, einen familienpolitischen Akzent setzen durch eine entsprechende Vorlage, zum zweiten aber auch glaubwürdig bleiben in der Finanz- und Haushaltspolitik und uns nicht auch einer Politik der leichten Hand überführen lassen. Und deshalb ist als Deckungsvorschlag hierfür in Aussicht genommen, wenn es nicht aus den Mehrsteuereinnahmen gedeckt werden kann, die ja bekanntlich nächstes Jahr wahrscheinlich 5 Milliarden Mark betragen, wenn das nicht möglich sein sollte, dann soll dafür die geplante, der geplante stufenweise Abbau der Ergänzungsabgabe herangezogen werden, der auf einige Millionen genau, genau diese Lücke decken würde und wir könnten diese zweite und dritte Stufe der Kindergeldgesetzgebung in den kommenden Jahren damit verwirklichen.</p>
				<p>Und, meine Damen [und] Herren, zur Begründung nur noch ein Wort. Das Kindergeld ist ab drittem Kind ab 1964 nicht angehoben worden. Für das zweite Kind ab 1961 nicht angehoben worden. Von 1964 bis 1970 erleben wir eine Steigerung der Einkommen um 50%. Wir haben im gleichen Zeitpunkt das Ausbildungsförderungsgesetz als einen Teil der Kindergeldgesetzgebung mit 500 Millionen Mark gestrichen. Es steht also die Alternativfrage, und das im Zusammenhang mit der viel [gerühmten]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN047" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »berühmten«.</p></note></seg> sozialen Symmetrie, was ist hier und heute wichtiger, hier nun endlich nachzuziehen mit einer einigermaßen ausgewogenen Kindergeldgesetzgebung, oder aber der Forderung nachzukommen wie es im Regierungsvorschlag ist, die Ergänzungsabgabe abzubauen, d.h. einem Steuerpflichtigen, der 32000,– DM im Jahr verdient, eine Steuerersparung, Einsparung von 450,– DM pro Jahr zu gewähren. Das genau steht zur Diskussion, darüber haben wir zu entscheiden, und ich glaube nach all dem, was wir bislang immer gesagt haben, müßte hier die Entscheidung klar sein, daß wir diese Gelegenheit wahrnehmen und im Interesse der Kindergeldgesetzgebung eben notfalls bereit sind, auf den Abbau der Ergänzungsabgabe zu verzichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Wir müssen damit rechnen, daß die Koalition an ihrem Vorschlag festhält, den Arbeitnehmerfreibetrag zu verdoppeln und die Ergänzungsabgabe stufenweise zu senken, und zwar deshalb, weil das das gegenseitige Wahlgeschenk ist. Die FDP erreicht mit der teilweisen Herabsetzung der Ergänzungsabgabe ab Januar einen Personenkreis von 620000 Einkommensteuerpflichtigen. Die Ermäßigung macht bei den Ergänzungsabgabepflichtigen, wenn sie ganz abgeschafft wird, bei etwa 1 Million Steuerzahler im Durchschnitt rund 1000,– DM, bei den 24 Millionen Arbeitnehmern erfahren bei dem Arbeitnehmerfreibetrag 5 Millionen Arbeitnehmer überhaupt nichts und die anderen Arbeitnehmer erfahren je nach dem 10 Pfennige am Tag bis zu 10,60 DM; in den Fällen, in denen ein Arbeitnehmer ergänzungsabgabepflichtig ist, kommt bei ihm noch eine gewisse zusätzliche Ermäßigung hinzu, d.h. also, von sozialer Symmetrie ist hier überhaupt nichts zu merken. Der einzig vernünftige Vorschlag wäre, daß wir das Existenzminimum anheben. Das wäre auch deshalb nichts Zusätzliches, weil wir damit rechnen müssen, daß im Zuge der Steuerreform ab Januar 1971 das Existenzminimum sowieso angehoben wird. Der Herr Finanzminister hat bereits erklärt, daß der Arbeitnehmerfreibetrag, der jetzt eingeführt werden soll, daß der im Zuge der großen Steuerreform, d.h. ab Januar 1971, wieder beseitigt werden soll. Sie sehen also, daß der Arbeitnehmerfreibetrag nur für die Dauer des Jahres ein echtes Wahlgeschenk nachträglich darstellt. Ich wäre also dafür, daß wir sagen, wir sind gegen die Ermäßigung der Ergänzungsabgabe, wir sind dafür, daß der Betrag des Existenzminimums der jetzt 60,– DM oder 80,– DM beträgt, um 240,– DM auf 1920 DM angehoben wird, dann trifft es nämlich jeden Arbeitnehmer, trifft dann allerdings auch die kleinen Selbständigen, die beim Arbeitnehmerfreibetrag nichts bekommen würden und die auf der anderen Seite auch bei der Ergänzungsabgabe nichts bekommen würden. Jedenfalls wäre das vom System und von der Sache her wesentlich vernünftiger.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Gut, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>]: Meine Damen und Herren, ich gehöre zu denen, die im Arbeitskreis III für die große Lösung plädiert haben, d.h. die dafür plädiert haben, daß wir gegen die Steuersenkung[en][…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN048" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p></note></seg> stimmen, gegen beide, sowohl Verdoppelung des Arbeitnehmerfreibetrages als auch stufenweise Abschaffung der Ergänzungsabgabe, und daß wir das dadurch freiwerdende Finanzvolumen, wir müssen ja davon ausgehen, daß dieses Finanzvolumen vorhanden ist, die Regierung schlägt uns diese Maßnahmen ja vor, daß wir das dadurch freiwerdende Finanzvolumen für eine kräftige Verstärkung des Familienlastenausgleichs einsetzen. Warum? Im wesentlichen aus zwei Gründen.</p>
				<p>1. Nach unserer Überzeugung, nach meiner Überzeugung, ist der Vorschlag der Regierung schlecht, meine Damen und Herren. Wenn es je eine Gießkanne gegeben hat, dann ist es diese hier. Hier wird auf einen sehr breiten Kreis der Bevölkerung, das ist richtig, aber in einer noch nicht einmal gerechten Form, werden kleine und kleinste Steuervorteile verschenkt, die für den einzelnen Arbeitnehmer 3,50 DM, 4,00 DM, im höchsten Fall 4,50 DM im Monat ausmachen. Nichts bekommen die kleinen Selbständigen; etwas bekommen, über die Abschaffung der Ergänzungsabgabe, die wird hier [greifen,] höhere Einkommen, sei es als Arbeitnehmer, sei es als Selbständige. Also eine Gießkanne, die aber nicht einmal gerecht ist. Demgegenüber sollten wir, meine ich, mit unserer Zielsetzung auch im Interesse unserer Programmatik die Verpflichtungen finden, hier einen wirklichen politischen Akzent zu setzen, und dieser politische Akzent wäre der Verzicht darauf, einer möglichst großen Zahl etwas zu geben, um damit einer kleinen Zahl aber etwas Wirksameres, etwas Vernünftigeres und etwas unserer Programmatik mehr Entsprechendes geben zu können. Wir setzen uns damit, wenn wir das so machen, nicht dem Vorwurf aus, daß wir hier mit leichter Hand nun die Regierung möglicherweise noch überbieten, denn wir machen damit unseren Deckungsvorschlag. Wir sagen ihnen ja, bitte macht eure Steuersenkung nicht, dann ist das Geld da. Ich glaube auch nicht, meine Damen und Herren, daß wir damit in der öffentlichen Meinung schlecht ankommen. Ich habe gerade die letzten Wochen dazu benutzt, in vielen Versammlungen im Wahlkreis diese Frage zu testen, und ich muß sagen, ich habe in keiner Versammlung, wenn ich die Frage gestellt habe, aus der Bevölkerung, vor den Parteimitgliedern, von den Teilnehmern der Versammlung die Meinung gehört, es sei besser diese Vorschläge der Regierung zu realisieren als das Kindergeld zu erhöhen. Wir müssen auch sehen, daß diese zusätzliche Lösung, die wir machen wollen, nämlich wohl die Steuersenkung mitmachen, aber vielleicht die Ergänzungsabgabe dann nicht mitmachen und dann diesen kleinen Betrag, der da Rest bleibt, den dann zu nehmen zunächst mal für eine sofortige Verbesserung des Kindergeldes. Eine größere Verbesserung dann auch später, daß das dann eine Methode ist, mit der wir meiner Meinung nach keinen Eindruck machen werden und die auch der Größe des Problems nicht gerecht wird. Hier werden Prioritäten gesetzt. Hier wird von der Regierung die Priorität gesetzt, im Vorgriff aufSteuerreform, im Vorgriff auf mittelfristige Finanzplanung, im Vorgriff auf jede finanzpolitische Überlegung, diese Steuersenkungen durchzupeitschen. Demgegenüber sollten wir sagen, gut wenn vorgegriffen wird, dann greifen wir vor, aber auf einem Sektor und in einer Form, der [uns vernünftig]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN049" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »unvernünftig«.</p></note></seg> scheint und der unseren Vorstellungen entspricht. Ich bin der Überzeugung das läßt sich auch draußen verkaufen, wenn wir es richtig anstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen. Ich möchte zuerst noch eine Sache aufgreifen, die unser Vorsitzender am Anfang angesprochen hat. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, Sie haben ja einleitend gesagt es sollte von unserer Seite aus ein Angebot gemacht werden, außer der Kriegsopferversorgung alle Anträge zurückzustellen bis zur mittelfristigen Finanzplanung, in zweiter und dritter Lesung, selbstverständlich. Ich möchte diesen Vorschlag nachdrücklich unterstützen, ich meine aber wegen der Bedeutung der Sache müßte das der Fraktionsvorsitzende für unsere Fraktion erklären. Ich bin mir völlig sicher, daß die anderen diesen Vorschlag nicht annehmen werden. Sie können jetzt nicht mehr zurück von dem, was sie gemacht haben. Aber wir wissen auch, daß im nächsten Jahr die Debatte, die wir früher mit umgekehrten Vorzeichen hatten, nämlich daß die uns dann vorrechnen, ihr könnt uns gar keine Vorwürfe machen wegen schlechter Ausgabenwirtschaft, weil ihr selber mindestens genau so viel gefordert habt, die Debatte kommt. Und für diese Debatte, meine ich, bräuchten wir diesen Vorschlag. Daß wir dann später immer sagen können, bitte, hier lag das Angebot unserer Fraktion als Opposition. Ihr habt es abgelehnt, ihr habt eure Anträge nicht zurückgenommen. Das ist das Erste. Ich würde dringend darum bitten, daß unsere Fraktion dem zustimmt.</p>
				<p>Punkt zwei, das geht jetzt auf das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> eben gesagt hat. Hier muß ich aus der Diskussion des Arbeitskreises III nun einige Gegengründe hier vortragen, warum wir auf die Maximallösung mit der Mehrheit der Stimmen nicht eingegangen sind. Man hat rein vom Taktischen her gesagt, wir müssen damit rechnen, daß die Regierungsparteien sagen, wir wollen selbstverständlich auch in Ausführung der Beschlüsse des 5. Bundestages eine Kindergeldreform, das wollen wir machen. Nur nicht jetzt sofort, sondern im nächsten Jahr. Wenn wir jetzt dieses Argument bringen, wir lehnen die ganze Geschichte mit den Arbeitnehmern jetzt ab in Bausch und Bogen, dann werden wir in den nächsten Wochen draußen nur als diejenigen dastehen, die jetzt das ablehnen. Die andere Sache wird frühestens im nächsten Jahr, frühestens im Januar debattiert werden können. Das steht also nicht gleichzeitig im Plenum. Das war der Grund, warum wir gesagt haben, wir wollen für den Bereich Arbeitnehmer eine bessere Lösung, nämlich Anhebung des Existenzminimums als den einen Teil, und dann eine mittlere Lösung im Kindergeld als den zweiten Punkt. Das waren die Gründe, warum die Mehrheit dieser Extremforderung nicht zugestimmt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Es gibt zwei Möglichkeiten der Fortentwicklung des Familienlastenausgleichs. Die erste Möglichkeit ist die sogenannte kleine Lösung. Sie würde nach den Überlegungen, die bisher angestellt wurden, auch im Arbeitskreis IV, beinhalten die Anhebung des Kindergeldes ab drittem Kind um 10,– DM [und]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN050" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: », um«.</p></note></seg> eine Zusatzbestimmung, eine Einfügung des §10 a, [der] die Berichtspflicht der Bundesregierung enthält, ab 1. oder zum 31. Dezember 1970 einen Bericht vorzulegen, ob nicht aufgrund der wirtschaftlichen Entwicklung eine weitere Anpassung der Kindergeldleistungen erforderlich ist. Diese kleine Lösung, das muß man einmal feststellen, würde der von uns in der dritten Lesung Haushalt 1968 initiierten und vom Bundestag einstimmig angenommenen Entschließung entsprechen, die Anpassung des Kindergeldes sobald als möglich vorzunehmen. Wir haben damals in dieser Entschließung gesagt, die Bundesregierung möge bei der Fortschreitung der mittelfristigen Finanzplanung im Jahr 1969 die finanziellen Voraussetzungen dafür schaffen, damit das Kindergeld entsprechend [der] wirtschaftlichen Entwicklung angepaßt werden kann.</p>
				<p>Nun hat der Fraktionsvorsitzende im Namen der Fraktion mit unserer Zustimmung in der Debatte über die Regierungserklärung dafür einen Termin genannt, nämlich den 1. Januar 1970. Die kleine Lösung beinhaltet also das von mir genannte Volumen, Erhöhung um 10,– DM ab drittem Kind, ab 1. [Januar] 1970. Mehraufwand, der damit verbunden ist, rund 400 Millionen, etwa genau 370, 380 Millionen. Nun ein Wort zur Finanzierung. Es ist mit gesagt worden, bei der Finanzierung kann man zurückgreifen eventuell auf die Aussetzung der zweiten Stufe Abbauergänzungsabgabe. Ich glaube, das ist insofern nicht ganz richtig, als wir ja, wenn wir die zweite Stufe Ergänzungsabgabe, die am 1. Januar 1971 in Kraft treten soll, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN051" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> daraus für das Jahr 1970 nichts anfällt, um den mit der kleinen Lösung verbundenen Mehraufwand finanziell zu bedienen. Das würde also bedeuten, daß wir, wenn wir uns für die kleine Lösung entscheiden, für das Jahr 1970 den Mehraufwand decken müssen aus den Mitteln oder aus dem, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gesagt [hat], nämlich aus den Bundeshaushaltsmitteln; d.h. die Bundesregierung müßte entsprechend dem einstimmigen Beschluß des Bundestages einfach aus Bundeshaushaltsmitteln für 1970 die Mittel dafür in einer Größenordnung von 400 Millionen zur Verfügung [stellen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN052" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »stehen«.</p></note></seg> . Wie kann es weitergehen? Nun halte ich den Vorschlag, beide Steuervorlagen in {…} abzulehnen, für unrealistisch. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hat schon gesagt, wir können nicht den Arbeitnehmerfreibetrag, Verdoppelung, einfach ablehnen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> hat gesagt zustimmen, es sei denn [es gibt] eine andere, bessere Lösung, die im Ausschuß diskutiert werden soll. Der zweite Punkt ist, wie halten wir es mit der Ergänzungsabgabe? Hier habe ich Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> so verstanden, daß wir wohl, und das dürfte das Realistische sein, zustimmen einem Abbau der Ergänzungsabgabe in der ersten Stufe, also für das Jahr 1970, Steuerausfall 170 Millionen. Wenn wir die zweite Stufe Ergänzungsabgabe aussetzen, ab 1. Januar 1971, würden wir damit an Steuerausfall einsparen 860 minus 170, sind etwa 710 Millionen. Die hätten wir nun jetzt verfügbar, und nun die Frage wofür. Wenn wir die dann freiwerdenden, falls der Finanz- und Steuerausschuß sich so entschließen sollte, wenn wir die dann freiwerdenden 710 Millionen für eine Fortentwicklung des Familienlastenausgleichs einsetzen wollen, dann läßt sich darüber reden, ob man damit die große Lösung bedienen kann. Die Frage ist jetzt nur die, ob wir über die dann, wenn so beschlossen werden sollte im Finanz- und Steuerausschuß, ab 1. Januar 1971 verfügbaren 710 Millionen schon hier und heute im Zusammenhang mit einer großen Lösung eine Entscheidung treffen wollen. Das ist die Frage, die wir heute und hier zu entscheiden haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, darf ich versuchen –</p>
				<p>Ich glaube, wenn wir uns dahin verständigen können, daß wir einen Beschluß fassen [mit] ungefähr folgendem Inhalt:</p>
				<p>Die Bundestagsfraktion der CDU/CSU ist bereit, mit dem Blick auf die Finanzen – das ist jetzt natürlich nichts zum Veröffentlichen, weil der Witz gleich kommt –, mit dem Blick auf [die] finanz- und konjunkturpolitische Lage, alle ausgabewirksamen Beschlüsse dieses Hauses in zweiter und dritter Lesung, ausgenommen die Kriegsopferversorgung, erst zusammen mit dem Haushalt 1970 und der erneuten mittelfristigen Finanzplanung zu fassen. Wenn wir das beschließen und der Meinung sind, dann wäre es in der Tat richtig, daß morgen um 10.00 Uhr der Fraktionsvorsitzende sich meldet und zur Überraschung des Hauses diesen Satz vorliest und sich wieder hinsetzt. Das ist ein Angebot an das Haus und ein Zeichen unser[er] Solidität. Geht die Regierung darauf ein und wir haben ein Kindergeldgesetz eingebracht, ist das unter diesem Mantel. Geht sie nicht darauf ein, gibt es keinen Mantel. Sind Sie damit einverstanden, mit dem ersten Punkt? Das kann man ja nicht nur immer vertraulich machen, man muß das ja im Bundestag machen. Keine Rede halten, sondern die Wirksamkeit liegt in einem Satz, der ist hier ebenso grob formuliert worden. Dann kommt der Punkt, immer unter der Voraussetzung, [wir] müssen das ja insgesamt kennen, der beiden Alternativen, die sich jetzt hier anbahnen, wie natürlich auch Kompromißvorschläge, die uns hier inzwischen eingefallen sind. Ich möchte einmal von hinten anfangen. Wenn wir uns nun in der ersten Lesung der Steuervorlagen ungefähr so einlassen, wie das bisher hier vorgetragen ist, und dann denen folgen, die also etwa wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> hier vorgetragen hat und auch andere, laßt uns die Steuervorlagen ablehnen und statt dessen zum Zeichen unserer Priorität, und das ist ein politisches Programm, die Kindergelddinge machen, dann ist das in sich logisch und rund.</p>
				<p>Meine Freunde, die Überlegung, die wir anstellen müssen, ist nur die, wie sehen wir dann in zweiter und dritter Lesung aus. Gehen Sie davon aus, daß die Regierung erstens das Angebot zu eins nicht akzeptiert, weil sie es garnicht mehr kann, daß sie zu zwei sagen wird, mit ihrer Mehrheit, da Steuergesetze zum 1. Januar in Kraft sein müssen, müssen wir das hier durchpeitschen. Was sie mit ihrer Mehrheit im Finanzausschuß versuchen wird. Mit anderen Worten, daß wir in [der] nächsten Woche, spätestens in der übernächsten, wahrscheinlich in der nächsten, die zweite und dritte Lesung eben dieser von uns heute kritisierten Steuervorlagen haben werden. Unsere Kindergeldvorlage nicht haben werden. Wie stimmt dann diese Fraktion. Stimmt sie dann gegen oder für die Steuerermäßigung, d.h. wir dürfen nicht nur überlegen wie gehen wir in das Rennen rein, sondern wie kommen wir raus. Das ist die Lage. Deshalb bitte ich für einen Augenblick auch noch die Alternative zu überlegen, daß man so ein Mixtum compositum macht. Das vielleicht die Chance haben könnte, durchzukommen. Das müßte dann aber, dann natürlich, und ich bin selbst nicht fertig mit meiner Meinungsbildung in dieser Frage, wenn wir ein Mixtum compositum erreichen wollen mit dem Ziel, heute etwas durchzusetzen, dann könnte natürlich diese Vorlage – und jetzt bitte ich also die Sachverständigen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> usw. aufzupassen. Ich verstehe nichts von der Sache. Kann es natürlich nur daran bestehen, daß wir jetzt erst mal sagen, gut, also dies, die kleine Lösung mit der Erhöhung um die 10,– DM. Zweitens die Berichtspflicht zum Ende des nächsten Jahres, womit die Frage anhänglich ist, und alles weitere, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>, fallenlassen, um dann in eine Situation zu kommen, in der nächsten Woche auch durch Abstimmung mitwirken zu können. Wie gesagt, das können wir noch in der nächsten Woche definitiv entscheiden, aber eigentlich sollten wir heute schon ungefähr wissen, wie wir aus der Sache wieder heraus kommen.</p>
				<p>Das heißt, wenn diese Fraktion, um es ganz hart zu sagen, am 10. Dezember, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> mir zuruft, abzustimmen über Arbeitnehmerfreibetrag und über die Senkung der Ergänzungsabgabe, dann sagt geschlossen nein, wir wollen Kindergeld, wir lehnen die Steuersenkungen ab. Dann können wir in die Sache rein. Wenn wir aber am Schluß dann doch zustimmen und die Kindergeldvorlage dadurch selbst obsolet machen, weil sie nach unseren eigenen Einlassungen zu eins, immer wenn ich mich hier selber richtig verstehe, nicht wahr, sie obsolet machen, indem wir da zustimmen, dann sitzen wir natürlich da und haben gesagt, haben wir mal ein Prioritätchen angekündigt, aber wirklich gewollt haben wir sie ja nicht, nicht wahr. Der Wille kommt ja zum Ausdruck nicht beim Einbringen, sondern am Schluß beim Abstimmen. Ich würde doch die Fraktion bitten, diese Lage noch mal ein bißchen zu erörtern und da auch Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> bitten, der uns in solchen Fragen immer besonders gut beraten hat, uns noch ein Wort zu sagen. Ich denke, in der Frage eins sind wir uns klar. Dieser eine Satz, ja? Für morgen früh. Aber bitte nicht darüber reden.</p>
				<p>Zunächst also zu dem ersten Punkt, damit wir das andere noch ein bißchen inzwischen überlegen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Ich glaube, der eine Satz ist zu lapidar und sollte ergänzt werden, zwei Sätze, daß es die Öffentlichkeit auch hundertprozentig versteht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir würden versuchen uns über Nacht einen zweiten und dritten Einfall […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN053" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>, aber mehr nicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>. Der Witz liegt in der Kürze und darin, daß wir hier jetzt bis morgen früh ruhig sind.</p>
				<p>So, weiter zu dem Punkt.</p>
				<p>Zum ersten Punkt noch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>. Gut, dann ist der erste Punkt erledigt.</p>
				<p>Zum zweiten Punkt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, ich habe eine Frage. Sie sagten, der Standpunkt, den Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> hier vorgetragen hat, sei in sich logisch und auch politisch rund. Das, was Sie gesagt haben, ist unter anderen Gesichtspunkten ebenso logisch und politisch rund, nur mit einer Ausnahme. Die Regierung hat ja in ihrem Vorschlag hinsichtlich der Ergänzungsabgabe zwei Stufen. Erste Stufe 1. Januar 1970, zweite Stufe 1. Januar 1971. Was tun wir in der, und wenn ich den Vorschlag der Fraktionsführung richtig verstanden habe, dann soll ja die zweite Stufe der Ergänzungsabgabe von uns abgelehnt werden. Was tun wir in der berühmten Sitzung am 10. Dezember, von der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> gesprochen hat, wir kommen dann bei der Behandlung dieser Frage, so glaube ich, in die ähnlichen Schwierigkeiten, wie wenn wir den Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> unterstützen würden. Wir müssen dann auch in dieser Sitzung deutlich machen, warum wir die zweite Phase der Ergänzungsabgabe nicht mitmachen, und hier sehe ich eben ähnliche Schwierigkeiten, wie sie an Schwierigkeiten aufgewiesen haben gegenüber dem Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Völlig richtig, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>. Was wir machen ist schwierig. Und eins kann man am Schluß nur machen. Deshalb versuche ich jetzt auch das Ende schon in die Debatte einzuführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, die Ausführungen Punkt zwei habe ich mir sehr sorgfältig von Ihnen angehört. Sie haben Recht. Aber, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, eine Frage. Wenn wir die Priorität Familie durchhalten wollen, und die Regierungskoalition sieht sie anders, dann werden wir in diesen Clinch hineingezwungen heute, morgen oder in vier Wochen, aber wir müssen ihn einmal durchstehen. Wir müssen, wenn wir nicht auf das Geratewohl einen Gesetzentwurf einbringen wollen, ohne den Deckungsvorschlag, irgendwie einmal alternativ werden, d.h. wir müssen irgendwo etwas nehmen, um hier zu geben. Ich würde also sagen, Sie haben Recht, aber diese Erkenntnis bringt uns nicht aus der prekären Situation, wenn wir diese Priorität Familie, wenn wir dazu stehen wollen, dann müssen wir eines Tages dazu stehen und müssen eine unangenehme Sache geschlossen durchstehen. Heute oder morgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich mach’ das ja mit, wenn sich hier […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN054" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>, am Schluß muß es nur stimmen, nicht erst heute.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>: Meine Damen und Herren, sicherlich ist der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> – gesamte Steuervorlage fallen zu lassen von uns – das Korrekteste. Aber ich war mir darüber im klaren, und ich glaube viele andere auch, daß die Frage Erhöhung der Arbeitnehmerfreibeträge oder eine Modifizierung in dieser Lösung heute einfach politisch auch in der eigenen Fraktion wahrscheinlich nicht mehr fallengelassen werden kann. Aber anders scheint es mir bei dem Thema Ergänzungsabgabe, und nur dieser Betrag wäre auch notwendig, um diese große Lösung zu finanzieren und die Finanzierung sicherzustellen. Und hier wird sich dann eben die Frage stellen, und die müssen wir uns stellen bei all den Forderungen zur Familienpolitik, ob wir eben bereit sind auch eine abgerundete Vorlage zur Kindergeldgesetzgebung einzureichen, und die ist abgerundet, wenn wir zu einem späteren Zeitpunkt eben diese Einkommensgrenze für das Zweitkind fallenlassen. Und wenn wir seit 1961 endlich einmal 10,– DM zu den 25,– DM für das Zweitkind dazulegen, das würde uns in der Öffentlichkeit bei einer Großzahl der Familien, die auch Arbeitnehmer sind, wahrscheinlich gut abgenommen werden, und ich glaube, wir können politisch bestehen, denn ich möchte noch einmal sagen für mich – und ich glaube für viele andere – ist dies sozial dringlicher als etwa einem Einkommensempfänger von 32 000,– DMim Jahr 450,– DM an Steuer zu ersparen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube ich brauch’ mich bei den Kindergeldpolitikern nicht erst ins richtige Licht zu setzen. Ich bin ja der Erfinder dieser Sache. Nur müssen Sie an eins denken. In der Öffentlichkeit und […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN055" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p></note></seg> auch rein juristisch kommen Sie natürlich mit dem Deckungsvorschlag Ergänzungsabgabe nie durch. Die ist für besondere Zwecke im Grundgesetz vorgesehen und auch politisch für besondere Zwecke. Das ist, glaube ich, richtig Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, wenn ich, nicht? Da muß man sagen Gesamtvolumen, und nicht nur so auf den Punkt starren.</p>
				<p>Ich habe weitere Wortmeldungen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>. Hoffentlich fällt dem was ein. Und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, mir fällt nicht mehr ein als Ihnen auch.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]: Das ist aber zum Heulen.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>]: Nein, das ist nicht zum Heulen, weil Ihnen immer etwas Gutes einfällt.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, es ist so. Wir werden an der Frage Verdoppelung Arbeitnehmerfreibetrag oder Alternativlösung nicht vorbei kommen. Wir werden auch durch die Koalition gezwungen werden, den Abbau der Ergänzungsabgabe in diesen zwei Stufen mitzumachen. Das scheint mir also sehr klar zu sein. Wenn wir dann am 10. Dezember in der zweiten und dritten Beratung vor dem Problem stehen, die Verdopplung des Arbeitnehmerfreibetrages zu akzeptieren und die Herabsetzung bzw. den gänzlichen Fortfall der Ergänzungsabgabe abzulehnen, dann bin ich mir nicht sicher, ob nicht ein Großteil aus der eigenen Fraktion gegen einen anderen Teil der Fraktion mit der Koalition stimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das gibt es im 6. Bundestag überhaupt nicht.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>]: Na aber verehrter Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, also Ihr Wort in Gottes Ohr, nicht wahr. Wir werden es erleben.</p>
				<p>Wenn nun die Situation so ist, dann sollten wir doch das machen, was der Fraktionsvorsitzende gesagt hat. Unsere Vorlage zum Kindergeld – und zwar die kleine Lösung – einbringen mit dem Hinzufügen, daß die Bundesregierung berichten möge, damit wir dann zum 1. Januar 1971 die große Lösung eventuell initiativ nachziehen können. Ich habe die Sorge, daß, wenn wir jetzt diese beiden Dinge miteinander verbinden, daß wir am Ende so da stehen werden, daß die Regierungsvorlage hinsichtlich der Steuererleichterung durchgeht in allen ihren Teilen, und daß wir es erleben werden, daß die kleine Kindergeldlösung aufgeschoben wird und von der großen garnicht mehr die Rede ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>: Herr Vorsitzender, ich bin mir über die Schwierigkeit der Situation – vor allen Dingen in der zweiten und dritten Lesung – durchaus im klaren. Das ist also hart. Und ich glaube auch, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> Recht hat mit dem, was er sagt, d.h., daß [sich] die Koalition durchsetzen wird. Ich glaube allerdings auch, wenn wir davon ausgehen, daß die Koalition ihre Vorstellungen ohnehin durchsetzen wird, dann werden wir in Zukunft darauf verzichten müssen, Gegenvorstellungen zu formulieren. Denn die Mehrheit haben die ja nun mal, und wir müssen also immer damit rechnen, daß die am Schluß ihre Lösung durchsetzen werden. Halte das also nicht für ausschlaggebend. Ich halte für ausschlaggebender, daß wir uns hier profilieren. Und wie ist das denn mit der kleinen Lösung. Wir müssen doch einmal sehen, das erlaubt, das erlaubt also eine Anhebung des Kindergeldes vom dritten Kind an um 10,– DM. Das ist erstens wenig, aber sehen wir doch einmal, daß das entscheidende Problem und das, was uns im Wahlkampf schließlich auch so viel Ungelegenheiten gemacht hat in jeder Versammlung, doch schließlich, daß das garnicht beim Dritt-, Viert-, Fünftkindergeld liegt. Die 50,– DM, die die da bekommen, das wird als einigermaßen ausreichend empfunden, sondern das liegt bei der Einkommensgrenze Zweitkindergeld. Da liegt es, weil die heute auch so niedrig ist, daß fast alle Arbeitnehmer, der weitaus größte Teil der Arbeitnehmer, inzwischen so weit ist, daß er das Kindergeld eben nicht mehr bekommt. Das heißt praktisch kriegen die Leute es eben vom dritten Kind ab, und es liegt dann auch noch, um das mal hier zu sagen, obwohl das heute garnicht zur Debatte stehen kann, es liegt dann auch noch beim Erstkindergeld, daran wagen wir ja heute garnicht zu denken. Ich möchte auch folgendes sagen. Eine Lösung, die darin besteht, jetzt kleine Lösung und für später die große, ab 1971 dann noch abgestuft. Die weitere Stufe dann noch [ab] 1. Juli 1971. Eine solche Lösung könnte auch sehr leicht in Augenauswischerei ausarten, denn wir haben ja vorhin von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gehört, wie es um den Haushalt steht und aller Voraussicht nach stehen wird.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich habe eine Befürchtung, und das [ist]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN056" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »es«.</p></note></seg> jetzt nicht nur optisch gesagt, sondern auch sachlich. Wenn diese Milliarde für die Steuersenkungen jetzt verfrühstückt wird, dann ist sie ja nun mal weg, und wenn wir dann in ein paar Monaten anfangen über Kindergeld zu diskutieren, dann wird die fehlen im Haushalt, dann wird also die Möglichkeit, hier etwas Wirkliches fürs Kindergeld zu tun, was eben über diese doch sehr dürftige Maßnahme von 10,– DM am dritten Kind hinaus geht, dann wird diese Möglichkeit sehr beschnitten sein. Ich glaube also tatsächlich, es wäre gut und richtig und nach meiner Überzeugung auch in der Öffentlichkeit gut zu verkaufen. Wir würden damit eine gute Figur machen. Es wäre gut und richtig das hier so zu machen. [Auf] Steuersenkungen verzichten und das auch durchzustehen in der zweiten und dritten Lesung bis zum Ende, dann wird man, einschließlich beides, dann wird man uns natürlich den Vorwurf machen, ihr habt das verhindert, aber schließlich sind wir ja auch nicht ganz wehrlos, wir können ja doch in der Öffentlich klarmachen, warum und was eigentlich diese Gießkannenlösung in Wirklichkeit für den einzelnen Arbeitnehmer gebracht hätte. Diese Möglichkeit haben wir. Wenn wir Angst haben davor, was aus unseren Initiativen, aus unseren Vorstellungen möglicherweise durch die Propaganda der anderen gemacht wird, dann werden wir noch sehr oft uns hier fragen müssen, ob wir eigene Vorstellungen den Mut haben vorzutragen und bis zum Schluß durchzustehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Herren Kollegen, hinsichtlich des Kindergeldes sind wir meiner Ansicht nach im Wort. Denn wir haben seinerzeit gesagt, wenn die Kriegsopfer etwas bekommen, muß im Familienlastenausgleich gleichzeitig und zum 1. Januar etwas getan werden. Das war die Rede der CDU. Und ich glaube, wir können aus diesem Wort gar nicht heraus, ohne unglaubwürdig zu werden. Und wenn jetzt der erste Satz, oder die ersten drei Sätze, je nachdem wie sie heute nacht formuliert werden, von der Koalition abgelehnt werden, dann bleiben wir im Wort und dann müssen wir sagen, was wir mit dem Familienlastenausgleich im Sinne haben. Ich gebe zu, daß der Vorschlag totale Streichung der Steuervorlage und dafür einen fühlbaren Familienlastenausgleich die logische Lösung wäre. Aber ich fürchte, daß die Veröffentlichungen a) über die Steuersenkungen, das Ausmaß und auch etwaige Modulationsvorschläge der CDU schon durch die Presse gegangen sind, so daß wir an dem Steuersenkungsvorschlag nicht mehr ganz vorbei kommen können. Und ich möchte mich deswegen und aus diesen Gründen für die Lösung einsetzen, die der Fraktionsvorstand vorgeschlagen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Es wird mir leicht, nachdem der Vorredner sich für den Vorschlag ausgesprochen hat, den der Vorstand vorgeschlagen hat, den ich auch noch mal unterstützen möchte. Ich glaube, wir haben natürlich eine ganz andere Position, wenn wir zu 1 so verfahren wie der Fraktionsvorsitzende vorhin dargestellt hat. Das ist alles. Zu Punkt 2 müssen wir natürlich sehen den Hintergrund dieser Debatte, der Hintergrund dieser Debatte ist morgen eine Kriegsopferdebatte. Eine Kriegsopferdebatte, wo alle Fraktionen im Wort stehen, wo wir als erste angetreten sind in der vorvergangenen Fraktionssitzung, und wo wir, Herr Kollege, nun natürlich sehen im Volumen 100 Millionen über der Vorlage, die die alte Regierung vorhatte, nämlich die 1 Milliarde, und gegenüber dem neuen Vorschlag von 938 Millionen um etwas 200 Millionen drüber liegen. Das ist erst mal der Hintergrund, unter dem diese Diskussion stattfindet.</p>
				<p>Zweiter Punkt ist, nehmen wir an, zu 1 würde der Fraktionsvorsitzende den Vorschlag machen und die SPD, FDP ginge darauf ein, theoretische Möglichkeit, dann ist für das alles eine neue Situation gegeben. Zu 2 unterstellen wir, geht er nicht darauf ein, dann wird die Frage sein, welche Lösung gehen wir an, und dann würde ich im Augenblick für die kleine Lösung mit der Halbierung [sein,] weil ich sie für realistisch halte. Da teile ich Ihre Vorstellung, wenn es ganz weg ist, ist es wirklich verschwunden, so daß ich also wirklich die Hälfte wenigstens retten würde für Lösungen in der Kindergeldfrage. Nur eins, und da müssen wir uns alle ansprechen. Meine Damen und Herren, es ist ja doch nichtso, daß Familienlastenausgleich, Familienpolitik ausschließlich eine Frage des Kindergeldes wären, und wir dürfen uns doch auf diesem Weg nicht einengen lassen. Wir haben das Ausbildungsförderungsgesetz, voll unvollkommen wie es ist, und von daher würde ich meinen, es darf garnicht dies Wort von der kleinen Lösung zu sehr in den Vordergrund geschoben werden, denn die kleine Lösung auf das Ding, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>, wir sind im Wort, das was die Fraktion vor den Wahlen erklärt hat im Wort, ist der 1. Januar 1970 mit 10,– DM Erhöhung ab drittem Kind. Das ist das Wort, das wir gegeben haben, und ich bin sehr dafür, daß wir genau über den Kriegsopfern dieses Wort einlösen. Ich bin aber dagegen, daß wir dieses Wort jetzt uns selbst verkleinern, in dem wirsagen, also denn ist ja im Grunde gar nichts {…}. Das ist nämlich sehr gefährlich, von 4,– DM nur zu sprechen, dann sagen die, das sind ja auch nur 10,– DM. Das sind 4,– DM, je nachdem welche Einkommensverhältnisse, welche Kinderzahl ist, ist4,– DM durchaus Geld. Da sollten wir sehr vorsichtig und sehr umsichtig mit umgehen und nicht Höchstverdiener immer nur vor unserem geistigen Auge haben. Von daher würde ich meinen, dies Wort kleine Lösung sollte nicht erscheinen, sondern wir sollten sagen, das ist das, was wir zuerst mal in [der] Wahlauseinandersetzung versprochen haben, dazu stehen wir, dann können wir nicht von runter und dazu wollen wir das finanzielle Volumen in der Form, wie wir es dargestellt haben, erarbeiten. Aber das heißt für uns nicht die Lösung Familienlastenausgleich, sondern Lösung Familienlastenausgleich sehen wir in Verbindung mit der Weiterentwicklung von Kindergeld, und da gebe ich jedem Recht, was die Grenze anbelangt, die ganz unzumutbar ist; ob man sie ganz gleich aufhebt oder wesentlich heraufsetzt, ist noch eine andere Frage, die sehr des Nachdenkens wert ist. Dazu gehört das Steuerrecht und dazu gehört unser Ausbildungsförderungsgesetz, was in der Form, wie es jetzt ist, weiß Gott unbefriedigend ist. Das wäre doch sinnvoll, wenn wir das in einer Erklärung darstellen wollten, daß das unsere Zielrichtung und unsere Zielsetzung ist, und ich würde davor warnen, daß wir das, was wir versprochen haben, jetzt als kleine Lösung hier unter der Hand bringen, sondern daß wir sagen, das ist das, was wir versprochen haben, halten wir, und das Ziel ist in den 3 Punkten, die ich dargestellt habe. Ich glaube, wenn wir so verfahren, könnten wir am Ende, Herr Vorsitzender, denn das war ja [die] Überlegung, könnten wir am Ende eine gute Rolle in der ganzen Sache spielen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, wenn wir, das fürchte ich, ich nehme den Arbeitstitel jetzt nur hier in diesem Raum mit großer und kleiner Lösung, wenn wir die große Lösung einbringen, dann wird die Koalition mit Sicherheit, mit, ich würde sagen, mit absoluter Sicherheit ihre Vorlagen durchsetzen und unsere Vorlage mit dem Kindergeld, also die große Lösung, rundweg ablehnen. Ich befürchte das, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>.</p>
				<p>Wenn wir die jetzt wieder Arbeitstitel kleine Lösung machen, dann streichen wir keine Steuervorlage, sondern wir gehen davon aus, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gesagt [hat], daß nach unserer mittelfristigen Finanzplanung und dem Beschluß des Bundestages 400 Millionen dafür vorgesehen sind. Einzusetzen gewesen wären. Das war also der erklärte politische Wille der Großen Koalition, und daran ist eigentlich auch die SPD, müßte sie moralisch gebunden sein, so daß wir die Hoffnung haben könnten, daß dann diese Lösung im Bundestag wirklich realisiert wird. Das heißt, wir tun wirklich materiell etwas, wenn auch ungenügend, für die kinderreichen Familien, also ab drittem Kind. Und nun kommt noch die zweite Phase, Reduzierung der Ergänzungsabgabe ab 1971. Wenn die auch völlig wegfällt für die Einkommen über 32/64 hinaus, dann bedeutet es doch einen Steuerausfall von 700 Millionen. Ist das richtig? 860 Millionen Mark. Und wenn wir da ansetzen, dann entweder heute durch eine Erklärung wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, glaube ich,[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN057" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »hat«.</p></note></seg> das gesagt hat, heute schon durch eine Erklärung oder morgen im Plenum durch eine Erklärung, und dann 1971 statt Wegfalls diesen Vorschlag machen mit dem Zweitkind, Wegfall der Einkommensgrenze und Erhöhung des Zweitkindergeldes von 25,– auf 35,– DM, dann, glaube ich, liegen wir realistischer in der Durchsetzung unseres politischen Wollens in der Familienpolitik, als wenn wir heute unverzüglich jetzt morgen die große Lösung durchsetzen wollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, jetzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Meine Damen und Herren, wir haben, wenn ich mich recht entsinne, nicht von der kleinen Lösung, insofern gebe ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> recht, gesprochen, sondern von einer Sofortmaßnahme, nicht wahr, von einem ersten Schritt unter Hinweis des Ausbaus des Familienlastenausgleichs, Steuerausbildungsförderung plus dann Kindergeld, und zwar in einem ganz anderen Umfang, als das bisher der Fall war. Das ist das eine. Ich sehe, heute morgen im Arbeitskreis wurden ja die Dinge ähnlich – auch kontrovers zwar, aber auch zumindest in der Argumentation so – behandelt. Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>, ich habe es heute morgen schon erklärt. Der konsequenteste Vorschlag wäre natürlich Ihrer, und trotzdem müssen wir jetzt die Überlegung anstellen, ob wir dabei etwas erreichen. Sie haben vorhin gesagt, ja, dann brauchen wir in Zukunft nicht zu fragen, denn die anderen haben die Mehrheit. Ich würde es nicht so hinstellen. Da hat schon etwas ergeben, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> eben gesagt hat, das u.U. nicht mal bei einem solchen Vorschlag [dem]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN058" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »das«.</p></note></seg> anderen nicht ausgewichen werden kann, denn auch Sie haben das gesagt. Ein zweites, auch das wurde heute morgen gesagt, der SPD-Finanzminister hat gerade vor kurzem erklärt, wir machen Kindergeld. Ich sage jetzt, er hat kein Datum genannt, aber im nächsten Jahr, das hat er dazu gesagt. Ich kann mir vorstellen was sie machen, ich habe es heute morgen gesagt, und ab welchem Zeitpunkt. Es wird also dort auch etwas kommen als Sofortlösung, die zwar nicht so ist wie unsere jetzt, mit diesen 400 Millionen, sondern geringfügiger, weil Inkraftsetzung später, nicht wahr, aber es wird ähnlich liegen. Das ist also auch, glaube ich, ein Argument dafür, daß zumindest etwas erreicht werden kann, und dann als drittes: Man sollte auch politisch überlegen, daß, wenn wir – und darauf liefe es ja hinaus –, und ich sage nochmals mehr konsequent, den Arbeitnehmerfreibetrag ablehnen, selbst wenn die Fraktion stehen würde, dann ziehen ihn die anderen durch. Und dann will ich die politische Wirkung sehen, meine Damen und Herren. Dann heißt es, sie haben nichts gewollt, dann spricht im ersten Augenblick von Kindergeld niemand mehr. Da sollten wir drüber klar sein. Dann können wir zwar draußen versuchen, die Meinungen, ich bin davon überzeugt, die, die ich anspreche, die überzeuge ich, aber wir kriegen doch von der Publizität her mit Sicherheit, so beurteile ich es, man kann anderer Meinung sein, nicht die Unterstützung, die wir bräuchten um deutlich zu machen, wir wollten was Besseres dafür. Und darin sehe ich nun eben auch die gewisse Konsequenz, daß man überlegen muß, ob [wir]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN059" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »man«.</p></note></seg> nun das große Anliegen, das wir haben, im ersten Schritt ein Stückchen weiter bringen wollen mit den Auflagen, die hier gemacht worden sind, und das ist gleichzeitig dann die Begründung für die Beibehaltung, darf ich es jetzt mal so sagen, Sie wissen es dann, der zweiten Stufe Ergänzungsabgabe, warum wir sie [beibehalten]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN060" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »beide halten«.</p></note></seg> müssen ab 1971, weil wir erwarten aufgrund des Berichtes, den die Bundesregierung vorzulegen hat, daß der Familienrückstand bei den Familien so groß ist, daß dort Geld benötigt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>: Meine Damen und Herren, nur noch ein Wort. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, Sie haben natürlich Recht. Wir lösen unser Wort ein, wenn wir das tun, was in der sog. kleinen Lösung steht. Aber, meine Damen und Herren, wir haben doch eine neue Situation, daß hier eine Bundesregierung eben nun Anträge auf Steuersenkungen einbringt. Wir, als konstruktive Opposition, immer wieder die besseren Alternativen aufzeigen wollen, wie immer wieder betont wird, und da stellt sich eben die Frage, was ist gegenüber diesen Steuersenkungsanträgen die bessere Alternative. Zur Frage Arbeitnehmerfreibetrag habe ich schon erklärt, das ist politisch ganz gleich wie man denkt nicht aufzuhalten, das läuft. Aber ich möchte noch einmal sagen, uns stellt sich die Frage, was ist die bessere Alternative: Senkung der Ergänzungsabgabe oder Ausbau des Familienlastenausgleichs in dieser zweiten Stufe, d.h. Abschaffung der Einkommensgrenze, Zweitkindergeld und Erhöhung. Und ich glaube, dazu müssen wir stehen. Wenn hier erwähnt wurde, das könnte mit der zweiten Stufe Ergänzungsabgabe finanziert werden, die erste könnten wir laufenlassen, bitte dann rechnen Sie das durch, ich habe nichts dagegen, dann kann man es auch mit der zweiten Stufe allein finanzieren. Aber ich meine, meine Damen und Herren, wir sind es uns schuldig, daß wir diesen Antrag auch in der Abschaffung der Einkommensgrenze und dem stufenweisen Aufbau der 25,– DM auf 35,– DM in einem Kindergeldantrag in einem Paket vorlegen und es dann eben Stück um Stück verwirklichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> hat vorher erklärt, daß nach unserer Vorschau im nächsten Jahr die Mittel zur Verfügung gestanden wären. Was kümmert uns, daß die Regierung durch die Aufwertung nunmehr in finanzielle Schwierigkeiten kommt, Landwirtschaft usw., das ist doch nicht unsere Aufgabe. Wir können als Opposition nicht noch einen Schatten-Finanzminister stellen. Ich glaube, wir sollten dazu übergehen und sagen, wenn die Regierung bereit ist, den Arbeitnehmerfreibetrag mit rund 1 Milliarde einzuführen, dann sind wir der Meinung, daß die bessere Lösung die ist, daß sie das Existenzminimum anheben. Wir können draußen unmöglich verkaufen, daß wir sagen, wir sind gegen den Arbeitnehmerfreibetrag gewesen, aber, das sind also ungefähr 19 Millionen, die betroffen werden, aber wir sind dafür gewesen, daß vielleicht 3 oder 4 Millionen im Kindergeld 10,– DM mehr bekommen. Das ist draußen nicht zu verkaufen. Die Nachrichtenmittel werden auch nicht mittun. Ich würde also nach wie vor den Antrag stellen, daß wir dazu stehen, die Milliarde ja, aber nicht Arbeitnehmerfreibetrag, sondern Existenzminimum anheben, 1560 auf 1920, dann sind die Arbeitnehmer nicht schlechter gestellt, darüber hinaus haben wir aber alle Selbständigen, die den Arbeitnehmerbetrag nicht bekommen würden, in den Genuß dieser Senkung gebracht.</p>
				<p>{<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> ist nicht mehr drauf, da das Band gewechselt wurde.}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN061" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, in der letzten Stunde bin ich mir manchmal vorgekommen, als ob bei uns noch einige in der Regierung säßen. Die haben argumentiert mit einer Verantwortung für die Bundesfinanzen, die durch die Aufwertung schwer durcheinander geraten sind, als ob wir die Verantwortung unmittelbar dafür zu tragen hätten. Wenn die Regierung ausgeben will, wohltätig an die Arbeiter und an den Mittelstand Geld ausgeben will, dann können wir doch nicht dagegen stimmen, das ist doch an sich völlig utopisch. Infolgedessen was der Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> gesagt hat, wenn überhaupt, dann sagen, die andere Lösung ist die sozialere, trifft noch mehr Leute. Das können wir machen, und gleichzeitig weil wir es versprochen haben, bringen wir das Kindergeld ein und sagen dazu, hättet ihr die dämliche Aufwertung nicht gemacht, könnten wir das Kindergeld sofort noch viel großzügiger machen. Das wäre, würde ich meinen, wäre Opposition, tun wir nicht dauernd so, als wenn wir noch an der Regierung säßen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, ich glaube wir müssen aber heute berücksichtigen, daß unser Herr Vorsitzender eine Erklärung hier vorgelesen hat, die er morgen abgeben will. Und das müssen wir jetzt zusätzlich in unsere Rechnung einstellen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, ich bin mit Ihnen einer Meinung. Die Regierung wird aus Prestigegründen mit ihren beiden Fraktionen [die] Vorlage durchziehen. Damit ist nicht beantwortet, wie wir uns als Oppositionspartei richtig verhalten. Und da würde ich sagen, unser Vorsitzender hat es von der Tribüne des Bundestages erklärt, wir stehen dazu, daß das Kindergeld mit der Kriegsopferversorgung gleichzeitig in Kraft tritt. Wenn ich das nun in Verbindung bringe mit der Erklärung zu eins und zwei der Regierungsvorlagen, dann müssen wir jetzt uns erstens darüber klar sein, daß es politisch nicht gut wäre, gegen einen Arbeitnehmerfreibetrag zu sprechen oder gar zu stimmen. Täuschen wir uns nicht, draußen, das hat man in den Wahlkreisen festgestellt, das ist irgendwie so ein Zauberwort. Das hat irgendwie Wunder gewirkt und glauben Sie mir, wir können reden was wir wollen, wir werden als arbeitnehmerfeindlich hingestellt, auch wenn wir sehr viel bessere Vorschläge hatten. Ich würde sagen, wir müssen zustimmen. Punkt zwei würde ich sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, wir sollten der zweiten Stufe Ergänzungsabgabe widersprechen [und]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN062" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mit«.</p></note></seg> in Verbindung damit die kleine Lösung vorschlagen. Wenn die Regierung dann die beiden Gesetze durchzieht, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, dann haben wir wenigstens den Fuß in der Tür um jederzeit, wenn sie sich selbst ablehnt, erneut mit Kindergeld usw. voranzukommen. Ich würde auch nichts dagegen haben, wenn wir die andere Sache gleich in demselben Antrag mit einbringen, um wegen 25,– 35,– DM und dieser anderen Geschichten. Aber das muß dann auch in zwei Stufen erfolgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, ich möchte noch einmal etwas sagen. Ich habe vorhin einen objektiven Bericht vom Arbeitskreis gegeben. Ich möchte aber von mir persönlich sagen, daß ich mich den Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN063" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> für diese Sofortmaßnahme, so will ich es mal nennen, einzusetzen, weil es sich hierbei um übersehbare Größen handelt. Die totale Ablehnung, das hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und das haben viele gesagt, ich habe es auch schon vorhin gesagt, die totale Ablehnung des Arbeitnehmerfreibetrages, des ganzen Gesetzes, in der Hoffnung da nachher die ganze Lösung des Familienlastenausgleiches durchsetzen zu können, erscheint mir im Augenblick sehr vage. Es kommt mit Sicherheit so, daß wir mit diesem Antrag hinten runter fallen und daß dann gegen unsere Stimmen dieser Arbeitnehmerfreibetrag beschlossen wird. Das ist vor Weihnachten eine ganz schlechte Sache. Aber lassen Sie mich noch einmal, damit wir größenordnungsmäßig uns klar sind – und ich sage es deshalb, weil wir nicht auf der einen Seite eine Grundsatzerklärung abgeben können –, daß wir auch, daß wir die Regierung angreifen, weil sie Dinge macht, ohne Deckung, ohne gleichzeitige Deckungsmöglichkeiten zu öffnen, und weil wir nicht gleichzeitig im selben Atemzuge nun unsererseits irgendwas in die Welt setzen können, ohne Deckungsvorschläge zu haben. Der jährlicheMehraufwand durch Anhebung des Kindergeldes ab drittem Kind kostet die bekannten 400 Millionen rund. Der jährliche Mehraufwand durch die Beseitigung der Einkommensgrenze über das Zweitkindergeld kostet 650 Millionen. Und der dritte Punkt, der geht hier meistens ein bißchen unter, der dritte Punkt – der jährliche Aufwand durch die Anhebung des Zweitkindergeldes von 25,– auf 35,– DM – kostet abermals 500, das sind 1,55 Milliarden. Was steht da zur Verfügung? Selbst wenn man mal die Rechnung hier mit Ergänzungsaufgabe, mit Ergänzungsabgabe und dem Arbeitnehmerfreibetrag aufmacht, [das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN064" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »darf«.</p></note></seg> bloß in Parenthese bedenkende Bemerkung, das sind ja alles deshalb keine echten Deckungszahlen, sondern das sind fiktive Zahlen. Wir benutzen etwas, was die Regierung sich vorstellt, um unsere eigenen Zwecke zu verfolgen. Aber wenn man das mal als Deckung ansieht, dann bringt die Ergänzungsabgabe insgesamt ab [dem] Jahre 1970 und folgende ungefähr 1 Milliarde. Dann fehlen also diese 0,5. Diese 0,5, wenn man die große Lösung will, da müßten wir also sagen, woher wir die nehmen wollen, und das ist sehr unangenehm, wenn man gleich vorher gesagt hat, wir fordern die Regierung auf, erst mal einen vernünftigen Finanzplan vorzulegen innerhalb der mittelfristigen Finanzplanung ohne, also nicht solche Dinge in die Welt zu setzen. Das ist also der Punkt, auf den ich aufmerksam machen muß. Die Deckungsfrage ist damit noch nicht gelöst. Ich bin also der Ansicht, man sollte hier vorsichtig vorgehen, diese 400 Millionen halten sich in überschaubaren Grenzen. Man lehnt den Arbeitnehmerfreibetrag nicht ab, sondern es ist selbstverständlich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, daß maneine Modifikation im Finanzausschuß zur Sprache bringen [wird], das aber [ist] eine unbestrittene Frage, darüber brauchen wir uns hier aber gar nicht zu unterhalten, daß wir das Vorbringen mit dem Existenzminimum. Wir sprechen uns gegen die zweite Phase der Ergänzungsabgabe aus und versuchen die Lösung mit den 400 Millionen Kindergeld, 10,– DM pro Drittkind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte folgendes empfehlen. Ich bitte um Entschuldigung, ich habe um 16.30 Uhr Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuckwitzGeorgFerdinand">Duckwitz</name> bei mir, der auf meine Bitte kommt, weil ich ein paar Wünsche habe, zu sehen ob man uns nur informiert oder nicht.</p>
				<p>Also zu dem ersten Punkt würde ich gern folgendes sagen. Die Bundestagsfraktion der CDU/CSU sieht die finanzpolitische Lage und ist bereit – jetzt kommt glaube ich das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> hören wollte – im Interesse der Preisstabilität und der Konjunktur entsprechend verantwortlich zu handeln. Wir empfehlen deshalb der Koalition, der Bundesregierung, alle ausgabewirksamen Beschlüsse – ausgenommen die Kriegsopferversorgung – in zweiter und dritter Lesung erst zusammen mit dem Haushalt 1970 unter fortgeschrittener mittelfristiger Finanzplanung zu fassen. Dieses Angebot enthält unsere Bereitschaft in diesem Sinne zu handeln, damit von den Notwendigkeiten nicht nur geredet wird. Beifall der CDU/CSU. Das »nicht nur geredet« ist, glaub’ ich, die richtige Musik.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, zweitens.</p>
				<p>In der anderen Fraktion der SPD, haben die Herren also heute auch große politische Erklärungen abgegeben. Daß sie uns in Mainz angegriffen haben, ist ihre Pflicht. Das zeigt, daß meins nicht so schlecht war, wie die Leute behaupten. Aber das Wichtige ist, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> sagt, ich zitiere jetzt. Der Minister betont, daß die Regierung bei ihrer Absicht bleibe, die gegenwärtige Steuerbelastungsquote nicht [zu] verändern. Dies sei aber nur möglich, da man die Verschuldung der öffentlichen Hand erhöhe. Er selbst habe schon vor Jahren die Auffassung vertreten, daß ein Teil der investiven Ausgaben des Bundes über langfristige Anleihen gedeckt werden müsse. Eine weitere Verschuldung sei um so eher zu vertreten, weil die Bundesrepublik Deutschland im internationalen Vergleich hinsichtlich der Verschuldung an drittunterster Stelle liege. Und dann kamen diese Zahlen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, im Anblick einer vollen Kasse noch von Verschuldung sprechen zu müssen nach 5 Wochen ist eine Situation, die so sensationell ist, wenn ihr die morgen nicht aussprecht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, verdient ihr eure Groschen nicht, das muß ich wirklich sagen. Nun, was machen wir jetzt in dieser Frage? Meine Damen und Herren, wollen wir mal noch eine Sekunde ruhig drüber nachdenken. Das Kontrastprogramm, was wir bieten können bis Weihnachten, um für die Februar-Debatte über Wirtschaft und Preise wohlgerüstet zu sein, kann doch im Hinblick auf diese Sache überhaupt nur Solidität sein. Die sagen Verschuldung, nun wir auch noch mehr. Ich finde, die Opposition sollte jetzt, in der ersten Runde, nachdem wir diese Erklärung abgegeben haben, versuchen solide zu sein. Nun kann ich mir eigentlich nicht vorstellen, daß die sozialdemokratische Bundestagsfraktion einem Antrag, der sich auf zwei Punkte konkret beschränkt und in der nächsten Woche zu entscheiden ist – nämlich einmal die Kindergelder anzuheben und zweitens einen Bericht zum Ende nächsten Jahres vorzulegen –, dazu sollen die mal nein sagen. Das fällt denen schwerer als uns was anderes. Wenn wir dann sagen, dafür die Ergänzungsabgabe, [daß]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN065" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> wir deren Streichung nicht in Frage stellen, wie kommen wir dazu. Vielleicht ein bißchen später, wenn nötig. Darüber könnt ihr ja mit uns reden. Dann scheint mir dies in der Tat bei längerem Nachdenken, und genug Zeit hat man ja hier leider nie, das vielleicht am besten Verwirklichbare. Wir sind dann immer noch ungehalten, ungehindert, im Januar und weiß ich wann mit anderen Anträgen zu kommen. Ist doch ganz klar. Aber dann vielleicht mit einer erweiterten Kindergeldvorlage zu kommen, weil die Preise so weggaloppiert sind, daß wir für die Kinderreichen aus Sorge was machen müssen.</p>
				<p>Meine Freunde, ich glaube wir tun gut daran, und sind ja schon – ja, das sind alles richtige Zurufe für uns, aber eine Opposition, die nicht ein bißchen mit dem Rückenwind der öffentlichen Meinung fährt, wo will die denn hin. Wenn wir jetzt in den Verdacht kommen, auch wir haben für die Februar-Debatte eigentlich unser Scherflein über Gebühr beigetragen, finde ich das eigentlich nicht so gut. Aber wie gesagt, ich bin nicht so ganz sicher in dem Votum, was ich hier abgebe, deshalb stottere ich so ein bißchen rum. Ich hoffe also zum ersten, daß wir diese Erklärung abgeben können, darin waren wir uns einig, und würde zum zweiten empfehlen, doch den Arbeitnehmerfreibetrag zu sagen.</p>
				<p>Also, um jetzt konkret zu werden, Arbeitnehmerfreibetrag morgen zu erklären, das ist ein interessanter Vorschlag, aber es gibt einen besseren. Ich glaube <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> hat das völlig klar dargemacht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> hat das auch dargetan, da gibt es was Besseres. Was die Ergänzungsabgabe betrifft, so ist das nicht das Vordringlichste, das kann man ein bißchen hinausschieben. Weiter dürfen Sie nicht gehen, als ein bißchen hinausschieben, sonst kommen Sie in der Öffentlichkeit, auch unter der juristisch geschulten Öffentlichkeit, die noch einen Blick in die Verfassung gelegentlich wendet, ganz miserabel hin, und deshalb muß in dieses Paket, wie wir dies von Anfang an gesagt haben, dieses Stück Kindergeld so eingepaßt werden mit den beiden Punkten, daß ich glaube, daß es der Sozialdemokratie schwerfallen wird, dazu nein zu sagen. Bitte jetzt um Entschuldigung, ich bin ein Pünktlichkeitsfanatiker und möchte Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> bitten, die Sitzung zu Ende zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, wir haben ohnedies keine Wortmeldungen mehr vorliegen. Und ich würde sagen, daß wir ausdiskutiert haben, daß wir jetzt die politische Entscheidung treffen müssen. Und ich würde die Vorschläge, die also der Fraktionsvorsitzende hier in drei Punkten zusammengefaßt hat, möglichst zur Abstimmung […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN066" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> stellen. Wer dafür ist, bitte ich um ein Handzeichen. Wer ist dagegen? Enthaltungen, mit Mehrheit angenommen. Dann ist dieser Punkt, ja Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>: Herr Vorsitzender, damit kann ich nicht einverstanden sein, hier en bloc eine Abstimmung durch[zu]führen. Wir haben uns über einen Kindergeldgesetzantrag hier unterhalten. Dabei lag ein Antrag der Arbeitskreise vor, und hier sind zwei Alternativen entwickelt worden. Ich meine, wir hätten über diese beiden Alternativen zum Kindergeldgesetz abstimmen müssen, um da die richtige herauszufinden, die die Mehrheit findet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich war der Meinung, das ist genau mit dieser Abstimmung geschehen. Damit ist die kleine Lösung, hat hier eine Mehrheit gefunden. Mit den politischen Erklärungen verbunden, wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hier vorgetragen hat. Das war genau die Abstimmung. Haben wir uns jetzt verstanden richtig, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>? Es war also kein Überrumpeln, sondern ich war der Meinung, daß es so klar dargelegt worden war, daß man darüber abstimmen kann. Damit darf ich diesen Punkt abschließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Dazu zwei Fragen. Erstens, ich glaube wir wollen den Ausdruck »kleine Lösung« streichen. Der ist publizistisch. Sofortlösung, Sofortmaßnahme.</p>
				<p>Zweitens. Soll dieser Punkt, oder vielmehr sollen wir versuchen, diesen Punkt, was ich für logisch halten würde, im Einvernehmen mit den anderen morgen noch auf die Tagesordnung zu bekommen, weil wir ja einen Beschluß hatten von SPD und CDU, diesen Punkt gemeinsam zu behandeln. Dann müßten wir jetzt entsprechend mit der SPD verhandeln.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Keine gegenteilige Meinung. Nun, welche Punkte haben wir noch? Arbeitskreis ist also abgeschlossen. Wo ist die Tagesordnung?</p>
				<p>Nun, ich rufe auf, erste Beratung Bundesversorgungsgesetz CDU/CSU. Ist der Sprecher dafür vorgesehen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ich will also morgen den Gesetzentwurf für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> begründen. Es stehen als weitere Sprecher in Reserve, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Punkt zwei. Änderung Arbeitsförderungsgesetz, auch eingeteilt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeGuenter_1969-10-20">Böhme</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid).</p>
				<p>Drittens, Beratung steuerrechtliche Vorschriften.</p>
				<p>Viertens, Enquetekommission auswärtige Kulturpolitik. Redner vorgesehen, wer?</p>
				<p>Meine Damen und Herren, alle raus, aber leise.</p>
				<p>Fünftens, Herabsetzung des Wahlalters, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Meine Damen und Herren, der Arbeitskreis I hat dieses Thema heute natürlich behandelt. Der Arbeitskreis schlägt vor, daß die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name> zu diesem Antrag sprechen. Die beiden Kollegen haben sich, wie mich Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> verständigt hat, untereinander dahin geeinigt, daß die erste Rede von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> gehalten wird und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name> die zweite mit einer gewissen thematischen Abgrenzung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, wenn Sie sich geeinigt haben, hab’ ich nichts dagegen. Aber ich hätte mich nicht geeinigt. Arbeitskreise, jawohl Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Herr Vorsitzender, auch angesichts der Präsenz, wir haben ja über Präsenz heute schon vor einiger Zeit allerdings gesprochen, bin ich leider gehalten, die Fraktion um eine Reihe von wichtigen Entscheidungen noch zu bitten. Es tut mir leid, daß das jetzt erst kommen kann, aber {…}.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, den Rest {…} auch dazubleiben, wichtige Entscheidungen im Arbeitskreis I. Wir [von der] CSU haben noch 20 Minuten Zeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Also – vielleicht geht’s dann schneller. Also erstens, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN067" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »perso-«.</p></note></seg> eine Reihe von personellen Entscheidungen. Wir haben zu benennen, und das ist alles eilbedürftig, deswegen müssen wir es jetzt machen. Wir haben zu benennen die Mitglieder der CDU/CSU für den Richterwahlausschuß. Zum Richterwahlausschuß ist zu sagen, nach den gesetzlichen Bestimmungen sind zu wählen insgesamt 11 Mitglieder und 11 Stellvertreter. Diese werden vom Bundestag nach den Regeln der Verhältniswahl berufen. Jede Fraktion kann einen Vorschlag einbringen, und jetzt kommt also der Witz der ganzen Geschichte. Aus der Summe der für jeden Vorschlag abgegebenen Stimmen wird nach der d’Hondt[-Methode] die Zahl der auf jeden Vorschlag gewählten Mitglieder errechnet. Dies bedeutet bei dieser Wahl praktisch, daß die CDU/CSU bei voller Präsenz, aber nur dann, die Möglichkeit hat, 6 Mitglieder von den insgesamt 11 Mitgliedern, die Zahl ist gesetzlich festgelegt, des Richterwahlausschusses zu stellen. Es kommt also bei diesem Wahlakt entscheidend auf die Präsenz an, wenn man nicht präsentist verlieren wir einen Sitz, das ist uns schon alles mal passiert in dieser Sache. Es sollte so schnell wie möglich […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN068" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> . Der Justizminister hat einen Brief an uns geschrieben.</p>
				<p>Zu den Personen, der Arbeitskreis schlägt folgende Kollegen vor. Als ordentliche Mitglieder, unterstellt jetzt mal wir kriegen also die 6 Sitze, sonst würde sich das entsprechend verschieben, als ordentliche Mitglieder Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Sasbach), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, der frühere Kollege, es müssen keine Abgeordnete sein, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> (CSU) und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (Koblenz), der Justizrat, der frühere Kollege und Justizminister. Stellvertreter: die Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, Erhard (Bad Schwalbach), Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidlFranz_1953-10-06">Seidl</name> (München), auch ein früherer Kollege, und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>.</p>
				<p>Das ist Richterwahlausschuß. Hier gibt es eine Stellvertretung ad personam, so daß der jeweils an erster Stelle genannte ordentliche durch den an jeweils erster Stelle gemeldeten Stellvertreter vertreten werden würde. Darf ich hier mal abbrechen, ich habe noch zwei andere Punkte […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN069" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu-«.</p></note></seg> dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Darf ich diesen Punkt abschließen, erstens Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, dafür zu sorgen, daß an diesem Abstimmungstag und zu dieser Stunde die höchste Präsenz sein muß, wenn die abgegebenen Stimmen entscheiden.</p>
				<p>Zu den Personen, stehen hier irgendwelche Bedenken?</p>
				<p>Darf ich also unterstellen, daß sie akzeptiert sind?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Zweiter Punkt, Vorschlag für die Besetzung des Wahlmännerausschusses, das ist die indirekte Wahl der Richter am Bundesverfassungsgericht. Hier gilt für das Verfahren genau das gleiche, was die Präsenz anlangt, auch hier kriegen wir unseren Anteil je nach der Präsenz. Das ist im Grundgesetz sogar geregelt und nach der Geschäftsordnung des Bundestages, Zahl der Wahlmänner beträgt 12, die Fraktion bringt einen Vorschlag ein, jede Fraktion, aus der Summe der für jeden Vorschlag abgegebenen Stimmen wird nach derdֺ’Hondt[-Methode] die Zahl der auf jeden Vorschlag gewählten Mitglieder errechnet. Auch hier bedeutet [das], daß bei der bevorstehenden Wahl, daß die [CDU/]CSU bei voller Präsenz mindestens 6 Wahlmänner stellen kann, je nach der Präsenz der anderen haben wir eventuell sogar die Chance, einen siebten zu bekommen. Wenn wir weniger als präsent sind, dann kriegen wir eben vielleicht nicht 6, sondern weniger. Was also wegen der außerordentlichen Bedeutung der Sache natürlich sehr schwierig wird. Wir haben eine Gesamtliste von 10 Personen – in diesem Falle müssen es Mitglieder des Bundestages [sein] – im Arbeitskreis zusammengestellt. Das müßte wohl etwas ergänzt werden, wobei ich nun Zweifel habe bei der Präsenz, ob wir das jetzt tun können. Ich würde auch sagen, im Augenblick lassen wir es, wenn keine Einwände bei den Personen sein sollten, mal bei dieser Liste. Wir müssen demnächst uns dann bemühen, vielleicht noch zwei, drei Namen nachzuschieben, weil wir eventuell nicht genügend haben. Hier ist es so, daß zunächst einmal nur zum Zuge kommen die in erste Linie gewählten Vertreter. Die Stellvertreter rücken dann nach, wenn eines der ordentlichen Mitglieder aus irgendwelchen Gründen auf Dauer ausfallen sollte. Zu den Namen machen wir der Reihenfolge nach folgenden Vorschlag.</p>
				<p>Erstens Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, Vizepräsident.</p>
				<p>Zweitens Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>, drittens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, viertens Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, fünftens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal), den wir leider erst, glaube ich, hier nicht haben fragen können, er war aber in diesem Gremium im vorigen Bundestag zusammen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> – die beiden einzigen, die noch im Bundestag sind. Alle anderen sind ausgeschieden. Wir gehen also davon aus, daß er mit einer entsprechenden Nominierung auch annehmen würde. Sechstens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach), siebtens Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Sasbach), achtens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, neuntens Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, zehntens Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, ich bitte auch darum, daß Sie die Nominierung für den Richterwahlausschuß noch vollständiger machen. Wir haben nur 5 benannt, fällt einer aus, ein Ordentlicher oder Stellvertreter, da rückt jeweils der Ordentliche oder der Stellvertreter [nach]. Da kann auch einer von den stellvertretenden Mitgliedern ausfallen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, das war der vorherige Punkt. Ich habe eben schon gesagt, also an sich muß das ergänzt werden, aber ich würde vorschlagen, da wir jetzt doch die Namen nicht zustande kriegen, daß wir erst mal unter diesen, vor allem erst mal die Ordentlichen zusammensetzen. Wir werden uns bemühen, wenn es nächste Woche ist, geht das vielleicht auch noch, daß wir einen Ergänzungsvorschlag im Arbeitskreis machen und ihn der Fraktion dann am nächsten Dienstagnachmittag noch unterbreiten. Auf jeden Fall nehmen wir mal die […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN070" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p></note></seg> hier inzwischen durch Entscheidung der Fraktion Gewählten und bemühen [uns], aus den Stellvertretern ein weiteres ordentliches Mitglied zu nehmen, und das muß dann wieder entsprechend ergänzt werden. Ich glaube, damit kommen wir im Augenblick jedenfalls mal am praktischsten durch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Ich habe eben mit der SPD gesprochen. Die SPD und die FDP machen für diese Wahlen eine Listenverbindung. Es ist auch logisch, daß die das machen. Ich mache darauf aufmerksam, daß im einen von beiden Gremien wir das letzte Mal – und was das politisch für eine Bedeutung haben kann, liegt auf der Hand – durch mangelnde Präsenz einen Wahlmann an die SPD verloren haben. Deswegen schlage ich vor, daß wir das am selben Tag machen, an dem wir ohnehin geschlossene Präsenz für die Fraktion verlangen müssen, nämlich am Mittwoch, den 3. [Dezember 1969].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Gut, also das würde uns auch die Möglichkeit geben, die Namen, die eventuell nachgereicht werden müssen, noch zu ergänzen. Wir bereiten das im Arbeitskreis vor.</p>
				<p>Dritter Punkt. Es ist zu besetzen das Gremium nach Gesetz zu Artikel 10 GG. Der Arbeitskreis schlägt vor, ja, das ist also die Kommission, die also die Einzelentscheidung zu genehmigen hat. Wir haben ein ordentliches Mitglied, einen Stellvertreter. Als ordentliches Mitglied schlagen wir vor Herrn Staatssekretär a. D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkerReinhold">Merker</name>, bisher Stellvertreter. Wegen der Kontinuität als Stellvertreter, unseren bisherigen Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Einverstanden? Danke!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Darf ich dann noch einen Sachpunkt bringen? Es ist gestern schon im Vorstand angekündigt worden. Wir haben es im Arbeitskreis kurz beraten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> schlägt vor, interfraktionelle Initiative wegen der Zahlung einer Überbrückungszulage für die Beamten und Versorgungsempfänger im öffentlichen Dienst. In der Sache ist das eigentlich längst erledigt, denn nachdem die entsprechenden Entscheidungen noch des vorigen Kabinetts getroffen worden sind, hat es ein Rundschreiben noch der damaligen Regierung, meines Hauses gemeinsam mit dem Finanzministerium, gegeben an die Länder, mit Übersendung des Referentenentwurfs und der Aufforderung, entsprechend schon im Wege der Vorauszahlung zu verfahren. Das ist geschehen, die Gelder sind überall oder fast überall ausgezahlt, so daß in der Sache die Geschichte eigentlich leerläuft, allerdings muß das gesetzlich geregelt werden. Ich nehme an, daß die neue Bundesregierung so etwas ohnehin vorbereitet. Sie muß es tun. Aber ich würde in der Sache keine Bedenken haben, denn der Arbeitskreis schlägt vor entsprechend zu verfahren, nachdem das eine Regelung der früheren Regierung war, das, was [man] interfraktionell einbringt, nur, bitte, eine praktische Bedeutung hat es nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ist bereits in Ordnung, interfraktionell.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Soweit der Bericht, die anderen Punkte möchte ich jetzt aus Zeitgründen nicht mehr erwähnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Wir müssen nur beschließen, also beitreten, wir sind […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-06_1969-11-25-t1500_WZ_FN071" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> selbstverständlich treten wir bei. Was soll jetzt ein separater Antrag in der gleichen Sache und [der durch] die vorige Regierung geschlossen, mit uns beschlossen worden [ist]. Damit ist Arbeitskreis I erledigt. II war schon dran, III war schon, IV alles erledigt, V erledigt, VI hat nichts und VII haben wir nicht.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich bedanke mich sehr, die Sitzung ist geschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
