<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1023/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 15. Okt. 70</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 15. Oktober 1970</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>12 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1970-10-15">
					<time type="start" when="14:00:00"/>
					<time type="end" when="14:50:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zur Erklärung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zur Polen-Politik. – Ergänzungen zum Hintergrund der Erklärung.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_div_SVP-2">B. Aussprache über die Erklärung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zur Polen-Politik. – Abstimmung über die Erklärung.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich eröffne die Fraktionssitzung.</p>
				<p>Der Anlaß dieser Sitzung ist am vergangenen Dienstag hier dargetan worden. Wir haben am Dienstag, wie die Woche zuvor, Ausführungen zum Polenproblem gemacht.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 6. Oktober 1970, SVP D und E, sowie die Fraktionssitzung am 13. Oktober 1970, SVP A.</p>
						</note>
					</seg> Ich habe am letzten Dienstag gesagt, es sei notwendig, daß diese Fraktion, die in dem Geruch steht, in dieser Frage sich nicht verständigen zu können, eigentlich die letzte Lücke ihrer Programmatik zu aktuellen Problemen schließt, indem sie bald mit einem Polenpapier an die Öffentlichkeit tritt. Wir wollen Ihnen heute ein solches Polenpapier vortragen.</p>
				<p>Ich hatte an sich vor, dies gestern abend zu tun, weil heute viele Ausschüsse in Berlin tagen und unsere Außenpolitiker dort sein müssen. Da aber die Arbeitsgruppe unter Vorsitz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, die hier seit vielen Wochen hervorragend gearbeitet hat und dann im Arbeitskreis der Fraktion am Dienstag von 16.15 Uhr bis 20.15 Uhr – in einer Besetzung wie ganz selten in diesem Arbeitskreis, unter Beteiligung vieler, die sonst nicht dahingehen – ein einstimmiges Votum gefunden hat, wir dann anschließend noch über die Frage, ob veröffentlichen und wie veröffentlichen, bei mir ein Gespräch von beinahe 2 Stunden hatten und gestern über Mittag eine Sitzung der engeren Fraktionsführung, die alle einstimmig das billigen, was ich jetzt hier vortragen werde – und auch die Tatsache, daß heute der richtige Tag ist, weil wir in den nächsten zwei Wochen nicht zusammen sind, dies hier in aller Form möglichst mit einer Einstimmigkeit zu billigen – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> ist auf unsere Bitten hiergeblieben, um also notfalls Auskünfte geben zu können. Ich möchte mich besonders bedanken bei all denen, die diesen Entwurf möglich gemacht haben unter Vorsitz von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Es sind daran besonders beteiligt die Kollegen, die nach Polen gefahren waren<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Zum Polen-Besuch der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name> im Mai 1970 vgl. die Fraktionssitzung am 25. Mai 1970, SVP D und bes. Anm. 71. – Die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> besuchten Polen Ende Juli 1970. Vgl. die Meldung in »Union in Deutschland«, Nr. 30/31 vom 30. Juli 1970, S. 3, online. – Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> reiste Mitte September 1970 nach Polen. Vgl. die Meldung in »Union in Deutschland«, Nr. 37 vom 17. September 1970, S. 3, online. – Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> hielt sich Anfang Oktober 1970 in Polen auf. Vgl. die Meldung in »Union in Deutschland«, Nr. 39 vom 1. Oktober 1970, S. 3, online.</p>
						</note>
					</seg>, die außenpolitischen Experten, die Sie alle ohnehin alle kennen, einige jüngere Kollegen, wie vor allem auch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>. Und alles das hat die Zustimmung unserer Freunde, die vor allem im Vertriebenenbereich tätig sind, ebenso gefunden wie hier meines verehrten Nachbarn zur Rechten, der sich in einem schwierigen Wahlkampf […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p>
						</note>
					</seg> befindet.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Gemeint ist vermutlich der Vorsitzende der CSU-Landesgruppe, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>. – In Bayern fanden am 22. November 1970 Landtagswahlen statt.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Darf Ihnen das Papier vorlesen. Ich mach’ es sehr langsam. Wir haben es bewußt noch nicht abgezogen, weil das, glaub’ ich, vernünftiger ist.</p>
				<p>»Polenpapier Nr.1<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Zur endgültigen Fassung der Erklärung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 15. Oktober 1970 zu den Beziehungen mit Polen (»Polen-Papier«) vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 1855f. Vgl. auch den Artikel »Erklärung zur Verständigung mit Polen«; »Union in Deutschland«, Nr. 42 vom 22. Oktober 1970, S. 2.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>1.</label>
						<p>Ein wichtiges Ziel unserer Politik war und bleibt Verständigung und Aussöhnung mit Polen. Wir sehen darin eine wesentliche Voraussetzung zur Sicherung des Friedens. Verständigung und Aussöhnung müssen sich auf beiden Seiten moralisch, rechtlich und historisch auf Wahrheit und politischen Wirklichkeitssinn gründen.</p>
					</item>
					<item>
						<label>2.</label>
						<p>Wir bemühen uns um die Vertiefung des Dialogs zwischen dem deutschen und dem polnischen Volk. Je mehr es gelingt, die beiderseitigen Kenntnisse von der Kultur und Geschichte, von den Leistungen und der Lebenswirklichkeit des andern Volkes auszuweiten, desto eher wird die Aussöhnung der Völker möglich sein. Wer das Bild des andern Volkes und einzelner seiner Gruppen verzerrt, gefährdet die Aussöhnung. Einander neu zu sehen, ist für beide Völker notwendig und möglich. Nur so kann es gelingen, die schrecklichen Lasten abzutragen, die durch die Verbrechen des Hitlerregimes und die spätere Vertreibung der Deutschen beiden Völkern auferlegt wurden. Damit würde zugleich die Voraussetzung geschaffen, um den Bereich gemeinsamer europäischer Überzeugung von nachbarschaftlich guter Beziehungen zu erweitern.</p>
					</item>
					<item>
						<label>3.</label>
						<p>In einer gesicherten und auf Selbstbestimmung der Völker beruhenden europäischen Friedensordnung ist Raum für einen dauerhaften Ausgleich, eine enge Zusammenarbeit zwischen Deutschen und Polen bei freier Entfaltung beider Völker. Zukünftige europäische Lösungen dürfen nicht durch die politische Zementierung von Demarkationslinien und Grenzen verbaut werden. Es muß vielmehr alles geschehen, um sie schrittweise beiderseits durchlässig zu machen. Für diesen Ausgleich muß die Tür für beide Völker offen bleiben. Polen kann darauf vertrauen, bis zu einem frei vereinbarten dauerhaften Ausgleich in seinem derzeitigen Bestand seitens der Bundesrepublik Deutschland gesichert zu sein.</p>
						<p>Friedensvertraglichen Regelungen darf weder materiell noch formell vorgegriffen werden, denn das ganze Deutsche Volk muß in freier Selbstbestimmung handeln können. Vorzeitige Festlegungen und einseitige Preisgabe von Positionen gefährden die Entwicklung zu dem erhofften Ausgleich.</p>
					</item>
					<item>
						<label>4.</label>
						<p>Eine Politik der Aussöhnung und Verständigung schließt das Ziel der formellen und materiellen Sicherung der Menschen- und Gruppenrechte in beiden Staaten ein. Dazu gehören unter anderem das Recht auf Entfaltung der Persönlichkeit, das Recht auf die Muttersprache, Religion und Kultur sowie das Recht auf Freizügigkeit und freien Verkehr mit den Angehörigen. Die im Gespräch befindliche Entschädigung für die durch medizinische Versuche Geschädigten soll rasch und großzügig gelöst werden. Wir treten für die baldige Aufnahme diplomatischer Beziehungen mit Polen ein. Wir wünschen einen verstärkten Austausch auf den Gebieten der Kultur, Kunst und Wissenschaft, eine freie Begegnung der Menschen aus allen Volksschichten, insbesondere der Jugend. Dazu bedarf es einer aktiven Mitwirkung unserer heimatvertriebenen Mitbürger.</p>
					</item>
					<item>
						<label>5.</label>
						<p>Wir werden alle Anstrengungen unternehmen, um den Handels- und Wirtschaftsaustausch der beiden Völker im Rahmen unserer nationalen und europäischen Möglichkeiten zu fördern. Wir schlagen insbesondere vor, zur Erweiterung des Handelsaustausches und zur Vertiefung der Kooperation sobald wie möglich eine deutsch-polnische Handelskammer zu gründen. Ihre Aufgabe soll es vornehmlich sein, Vertreter der Wirtschaft beider Staaten zusammenzuführen und die Erarbeitung und Durchführung gemeinsamer Projekte zu erleichtern.«</p>
					</item>
				</list>
				<p>Dies ist der Text, um dessen Zustimmung der Arbeitskreis einstimmig und die Fraktionsführung einstimmig bitten. Ich wäre dankbar, wenn dies heute geschehen könnte, meine Damen und meine Herren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dieser Text, glaube ich – ich brauche hier einen Kommentar dazu nicht zu sprechen –, enthält das in einer würdigen Form, was bisher von uns zum Problem im Bundestag, in den Gesprächen in Warschau und in Gesprächen mit Polen hier gesagt worden ist. Dieser Text enthält eine umfassende konstruktive Polenpolitik, enthält nicht nur zu der einen, jetzt aktuellen Frage irgendeine Festlegung so rum oder so rum. Er hält an den Positionen fest, die uns rechtlich und politisch aufgegeben sind, und macht uns frei, gegenüber der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu votieren, wenn die etwas zustande bringen sollte, und macht uns frei, glaub’ ich, auf diesem Gebiet eine Politik zu betreiben, die auch für einen Wechsel der Verhältnisse hier geeignet wäre.</p>
				<p>Soweit dieser Vortrag. Ich glaube, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> ihn gerne jetzt ergänzen könnte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Freiherr zu Guttenberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte gerne noch ein paar Worte sagen über den Gang der Gespräche, die bis zu diesem Papier geführt haben, das unser Vorsitzender eben vorgetragen hat. Ich darf Ihnen sagen, daß es intensive und wochenlange Gespräche und Vorstudien und Studien gegeben hat, um dieses Papier zustande zu bringen, und zwar deshalb, weil wir bei der Erarbeitung dieser Formulierungen natürlich den Blick auf verschiedene Adressaten zu richten hatten. Wir hatten einmal für die Kontinuität unserer eigenen Politik zu sorgen. Wir hatten darauf zu achten, daß dieses Papier auch im Westen die CDU/CSU als eine Partei darstellt, die die Aussöhnung mit Polen nicht nur verbal, sondern mit konstruktiven Vorschlägen anstrebt, und wir hatten vor allem selbstverständlich die Polen selbst im Auge zu behalten. Es war unsere Absicht, und ich glaube, daß diese Absicht mit den vorgeschlagenen Formulierungen erfüllt wurde, die CDU und <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> als den eigentlich redlichen, ehrlichen und wahrhaftigen Partner für die Polen darzustellen. Indem wir den Polen sagen, was wir wirklich wollen, ihnen sagen, was wir können, und, was wir heute nicht können. Und uns damit abzusetzen gegenüber – ich will’s einmal so sagen – einer Politik, die versucht, mit theoretischen Tricks, denn das ist es wohl, was die Regierung vorhat, hier Scheinlösungen zu schaffen, die am Ende einer Aussöhnung im Wege stehen würden. Wir waren uns dann darüber klar, daß dieses Papier nur dann seinen Zweck erfüllen könnte, wenn es von dieser Fraktion nicht nur einmütig, sondern einstimmig verabschiedet wird.</p>
				<p>Ich brauche Ihnen dazu nicht viel an Details zu sagen. Sie wissen ja alle, daß die Regierung sich mit dem Gedanken trug, vielleicht noch mit dem Gedanken trägt, eine etwaige Vereinbarung mit Polen diesem Parlament noch vor der Ratifizierungsgesetzgebung zum Moskauer Vertrag<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Zum Moskauer Vertrag vom 12. August 1970 vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1970, S. 1094.</p>
						</note>
					</seg> vorzulegen. Wenn die CDU/CSU gegenüber einer solchen Regierungspolitik nicht einstimmig und einmütig ist, dann würde man damit wohl eine Lage schaffen, die der Regierung wieder Auftrieb gibt. Wir wollten also ein Papier und eine Formulierung finden, die geeignet ist, die Fraktion als Ganzes zu integrieren.</p>
				<p>Dabei war uns vor allem eines klar, meine Damen und Herrn, nämlich daß die CDU/CSU die Vertriebenen und ihre Organisationen nicht nur in ihre politische Obhut nehmen muß, sondern bereits genommen hat. Wir waren uns darüber klar, daß wir als Partei und als Fraktion das Vertrauen honorieren müssen, das diese Gruppen bisher in unsere Partei und in unsere Politik gesetzt haben. Das Ergebnis dieser unserer Arbeit hat der Vorsitzende Ihnen vorgetragen. Lassen Sie mich hinzusetzen, daß in diesem Papier möglichst Wort für Wort und Formel für Formel überlegt und hin und her gewendet wurden und die Überlegungen angestellt wurden nach allen Richtungen, wie diese Worte wirken.</p>
				<p>Um es noch einmal zu sagen, wir hatten ins Auge zu fassen unsere Partei, vor allem die direkt Betroffenen, die deutsche Öffentlichkeit, die Polen – die verantwortlichen Polen sowie das polnische Volk – und den Eindruck, den eine solche Politik im Westen hervorruft.</p>
				<p>Dabei wäre es einfach falsch, zu leugnen, daß es in dieser Fraktion nicht selbstverständlich verschiedene Akzente und verschiedene Nuancen in dieser Frage gegeben hat. Aber, meine Damen und Herren, wenn Sie dieses Papier sich aufmerksam durchsehen, dann werden Sie sehen, daß es [in] einer wochenlangen Anstrengung gelungen ist, hier nicht etwa verbale Überbrückungen vorzulegen, sondern durch ein wirkliches Ausdiskutieren, in welchem sich alle Gruppen immer näher und näher kamen, eine tatsächliche und sachliche politische Einigung zu schaffen. Dies bezieht sich insbesondere, meine Damen und Herren, auf den Artikel 3 dieses Papiers, der den Kern unserer Politik darstellt, in dem wir Aussagen machen zu 3 verschiedenen Phasen. Aussagen zum Jetzt, Aussagen für die Übergangsphase zwischen jetzt und dem von uns angestrebten Friedensvertrag für ganz Deutschland und Aussagen zu diesem Friedensvertrag selbst.</p>
				<p>Ich brauche zum Heute nicht mehr viel zu sagen. Da kennen wir unsere Aussagen, die wir bisher durch den Mund unserer Sprecher und unseres Vorsitzenden immer wieder abgegeben haben. Ich brauche auch zum Friedensvertragsvorbehalt nichts mehr Zusätzliches zu sagen. Sie wissen, daß wir immer gesagt haben: Für uns ist der Friedensvertragsvorbehalt mehr als nur eine formelle Sache. Für uns muß materiell diese Frage offen gehalten bleiben. Die entscheidende Überlegung, die diese Arbeitsgruppe am meisten oder am intensivsten oder am längsten beschäftigt hat, betrifft die Phase zwischen jetzt und dem von uns angestrebten endgültigen Friedensvertrag. Da ging es uns darum, eine Formel zu finden, die den Polen sagt: In dieser Übergangsphase könnt ihr sicher sein, daß von uns aus, von der Bundesrepublik aus, euch keine Gefährdung und keine Bedrohung droht. Eine Sicherung also der Polen, daß in dieser Übergangsphase niemand den Polen – ich will’s mal etwas salopp sagen – ans Leder will. Hier ist die eigentliche Schwierigkeit, die darin besteht, daß wir einerseits formell und materiell natürlich den Friedensvertragsvorbehalt ernst meinen. Daß wir also in diesem Sinne nicht nur rechtlich, sondern auch materiell den gegenwärtigen Bestand der polnischen Volksrepublik als z.T. provisorisch betrachten müssen, während wir andererseits eine sichernde Aussage machen wollen, die den Polen sagt: Wir, die CDU/CSU, sind für euch Partner, die eine freie, friedlich mit euch vereinbarte Lösung in einem Friedensvertrag suchen. Und bis dahin könnt ihr ruhig sein.</p>
				<p>Ich möchte Ihnen den entscheidenden Passus […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Ihnen«.</p>
						</note>
					</seg> noch einmal vorlesen, weil er nach meiner Auffassung besondere Wichtigkeit besitzt. Dieser Passus heißt:</p>
				<p>»Polen kann darauf vertrauen, bis zu einem frei vereinbarten Ausgleich in seinem derzeitigen Bestand seitens der Bundesrepublik Deutschland gesichert zu sein.«</p>
				<p>Aber es kann nicht damit rechnen, uns allein mit ihm zu offerieren. Täten wir das, dann hätten wir dieses ganze Papier verfälscht. Denn dieser Satz kann nur gesehen werden im Zusammenhang mit zwei anderen Sätzen, von denen der eine heißt: »Zukünftige europäische Lösungen dürfen nicht durch die politische Zementierung von Demarkationslinien und Grenzen verbaut werden.« Und von denen der andere heißt: »Friedensvertraglichen Regelungen darf weder materiell noch formell vorgegriffen werden. Vorzeitige Festlegungen und einseitige Preisgabe von Positionen gefährden die Entwicklung zu dem erhofften Ausgleich.«</p>
				<p>Diese eben von mir vorgetragenen, noch einmal vorgetragenen Passagen sind der eigentliche politische Kern der Aussagen, die wir machen wollen. Meine Damen und Herrn, ich darf abschließend nur noch einen Satz sagen, der m. E. aus den Gesprächen, die wir geführt haben, vor allem mit jenen unserer Kollegen, die die Gelegenheit hatten, in den letzten Wochen und Monaten in Polen zu sein, hier in der Fraktion gesagt werden soll.</p>
				<p>Ich glaube, daß aufgrund dieser Gespräche in der Tat dieser Satz gesagt werden kann, daß die Zahl der Polen, auch der Polen in verantwortlicher Stellung, wächst, denen eine redliche und wahrhaftige CDU/CSU als Gesprächspartner lieber ist als eine SPD, die mit – wie ich vorhin sagte – juridischen Tricks und Scheinlösungen, die bestenfalls nur halbe Lösungen sein können, vorgeht und damit die eigentliche Frage doch nicht löst. Ich meine damit keineswegs, daß wir etwa erwarten könnten, daß die polnische Führung auf dieses Papier, was wir hier verabschieden wollen, nun mit großem Jubel reagieren wird. Daß die das nicht kann, wissen wir alle. Ich glaube aber, daß es dennoch durch ein solches Papier gelingen wird, wenn auch nicht offen ausgesprochen, den Prozeß der Aussöhnung zwischen beiden Völkern vorwärts zu treiben und einen wirklichen Schritt nach vorne zu tun.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wenn zu einzelnen Punkten dieses Papiers noch irgendwelche Erläuterungen notwendig werden, bin ich gerne bereit, das im Namen der Kollegen zu tun, die heute nicht hier sein können und sich mit diesem Papier nun, wie ich sagte, wochenlang beschäftigt haben. Danke!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Erneuten Dank für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name>! Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte diesem Papier sehr gerne zustimmen, und ich glaube auch, daß es richtig ist, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> sagt, daß es notwendig ist, daß wir einstimmig uns hinter dieses Papier stellen. Wir alle werden es ja draußen vertreten müssen. Aber ich möchte genau so deutlich sagen, daß es mir sehr schwer fällt, einem Papier zuzustimmen, das mir nicht schriftlich vorliegt, das ich nur mündlich vorgetragen bekommen habe. Das ist bei dem Umfang dieses Papiers sehr schwierig, hier eine Zustimmung zu geben, ohne sich über die Einzelheiten zu vergewissern. Läßt sich das nicht noch machen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>, ich hab’ diesen Einwand erwartet und hab’ volles Verständnis dafür. Die Kriegskunst in dieser Frage war so, daß wir gestern abend eigentlich hier beschließen wollten. Das geht nicht, weil wir dafür die bildungspolitische Debatte<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vgl. dazu die Plenardebatte am 14. Oktober 1970; BT Plenarprotokoll 06/72, S. 4012–4070.</p>
						</note>
					</seg> hätten abwürgen müssen, was wir nicht wollten. Das wäre uns nicht gut bekommen. Auf der andern Seite hat dieses Papier einen Zweck dann, wenn es plötzlich und unvorbereitet die Öffentlichkeit erblickt. Und ich bitte sehr um Verständnis, daß bei diesem Abwägen dieser zwei Probleme wir auch alle unsere Kollegen, die in den Arbeitskreisen gearbeitet haben, immer bitten mußten, die vielen Vorentwürfe – und dies ist eine solch dicke Akte inzwischen – immer wieder einsammeln zu lassen und wieder abzugeben. Ich glaube, dies bitte ich, zu verstehen.</p>
				<p>Es gab noch eine ganz andere Tendenz, die sagte – und ich will dies in die Debatte einführen. Es ist zwar ein bißchen früh, das heute zu sagen –, es sei besser, das Mitte nächster Woche durch den Vorsitzenden zu erklären. Ich habe daraufhin erklärt, meine Damen und Herren: Das Wichtigste hieran ist – außer der Sache – der Integrationseffekt für uns selbst und auf alle andern, die auf uns schauen. Aus allen diesen Gründen bitte ich [für] dies auch mir nicht sympathische Verfahren um Verständnis in einer so delikaten Sache. Wir können vielleicht dies gleich noch einmal vorlesen, und es gibt überhaupt in dieser Stunde nur 5 Exemplare oder 4 von dem jetzt hier vorgelegten Papier. Ich räume also ein, daß ich volles Verständnis habe, und bitte zugleich zu verstehen, aus welchen Gründen wir geglaubt haben, uns so verhalten zu müssen. Das ging auch bei uns sehr oft hin und her, wie man das hier machen sollte. Aber wir glaubten, das größere Gewicht kommt dann, wenn man überraschend einen Beschluß der Fraktion hier dann auch sofort veröffentlicht. Bitte das zu verstehen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Ich gehöre auch zu denen, die sehr gerne diesem Papier, ohne es in der Hand zu haben, wegen der Verantwortung, auf die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> in seiner Erklärung nochmal hingewiesen hat, zustimmen möchten. Ich habe auch den Eindruck aus dem nur einmal Hören, daß Wort für Wort und Satz für Satz sehr gewogen und so abgewogen sind, daß auch das, was zwischen den Zeilen steht, Bedeutung hat. Trotzdem bitte ich, zwei Fragen stellen zu dürfen.</p>
				<p>Ich gehöre zu denen, deren Heimat im jetzigen Polen liegt und die von den Polen schon nach dem 1. Weltkrieg ausgewiesen [worden] sind. Ich gehöre zu denen, die mit vielen Polen zusammengelebt haben, die auch heute noch zu ihnen Verbindung haben. Ich weiß, daß es zwei Dinge gibt, mit denen wir diese Regierung jetzt am meisten treffen können, nämlich mit ihrer Absicht, auch über die Ostgrenze Polens etwas auszusagen, was, wie Sie wissen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Baron zu Guttenberg</name>, eines der heißesten Eisen für die Polen ist, und ihr Verhältnis zur Sowjetunion und ihren östlichen Nachbarn. Steht zwischen den Zeilen oder in irgendeiner der Formulierungen eine Aussage, die ich überhört habe, die deutlich macht, daß es uns nur um die Westgrenze geht, d.h. nur um unsere Nachbarschaft zu den Polen, nicht um mehr. Und das zweite ist, ich stimme voll zu der Verantwortung für die Wiedergutmachung. Aber wir können nicht davon sprechen, was in deutschem Namen Polen zugefügt ist, und, was im Namen der Polen oder anderer, die es zu verantworten haben, Deutschen zugefügt ist, wenn wir nicht gleichzeitig etwas sagen zu der offenen Frage der Wiedergutmachung gegenüber Deutschen. Und das vermiß’ ich hier drin. Vielleicht hab ich’s überhört. Vielleicht ist es verklausuliert. Vielleicht ist es juristisch oder staatsrechtlich so eingepackt, daß ich’s nicht verstehe. Ich möchte aber, daß es so verstanden werden kann, damit wir die Zustimmung derjenigen finden, die eben, wie gesagt, auf uns vertrauen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Freiherr zu Guttenberg</name>: Frau Kollegin, zu dem ersten Teil Ihrer Frage darf ich sagen, daß dieses Papier sich lediglich um die deutsch-polnischen Dinge bemüht. Zur Frage der polnischen Ostgrenze ist hier nichts ausgesagt. Wir haben – um das hier einmal in diesem Kreis zu sagen – uns überlegt, ob man darüber etwas aussagen sollte, denn hier gäbe es natürlich einiges zu sagen, was mancher Pole gerne ausunserem Munde hört. Wir wollten aber keine Passage hier aufnehmen, die die Verantwortlichen in Polen sozusagen aus Blockgründen zwingt, dieses Papier a limine und lautstark abzulehnen. Das wäre der Fall, wenn wir etwas zu Ribbentrop-Molotow<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Zum Nichtangriffsvertrag vom 23. August 1939 zwischen dem Deutschen Reich und der UdSSR mit Geheimem Zusatzprotokoll über die Abgrenzung von Interessensphären vgl. ADAP, D, VII, Dok. 228 und 229.</p>
						</note>
					</seg> etwas gesagt hätten.</p>
				<p>Zum zweiten Punkt, der Wiedergutmachung, darf ich den Satz, gnädige Frau, den Sie im Ohr haben, noch einmal vorlesen. Er heißt: »Die im Gespräch befindliche Entschädigung für die durch medizinische Versuche Geschädigten soll rasch und großzügig gelöst werden.«</p>
				<p>Dies ist das einzige, was zum Thema Wiedergutmachung gesagt wird, und ich darf darauf aufmerksam machen, daß das Problem dieser schrecklichen medizinischen Versuche in den KZ’s ja die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>en bisher schon auch in anderer Weise beschäftigt hat. Sie kennen wahrscheinlich das Problem der sog. [Lapins]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Lataines«.</p>
						</note>
					</seg>, wo bereits einiges gezahlt wurde.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Die Bundesrepublik zahlte Ende 1961 Entschädigungen an eine Reihe von polnischen Frauen, die im KZ Ravensbrück als »Lapins« (Versuchskaninchen) Opfer von Menschenversuchen geworden waren. Vgl. dazu Stefanie Michaela <hi rendition="#smcap">Baumann</hi>: Menschenversuche und Wiedergutmachung. Der lange Streit um Entschädigung und Anerkennung der Opfer nationalsozialistischer Humanexperimente, München 2009, S. 112–139.</p>
						</note>
					</seg> Diese Sache steht hier aus besonderem Grund, auch aus einem Grunde, der, ich will’s einmal so sagen, die Beziehung zwischen uns und der Regierung hier mit im Auge hält. Mehr will ich dazu nicht sagen. Es ist ein gezielter Satz, der den Polen sagen soll, daß wir dieses Problem sehen und glauben, daß hier, und nur hier, jetzt etwas getan werden soll. Zum eigentlichen Problem der Wiedergutmachung, von dem Sie, gnädige Frau, mit Recht sagen, daß man hier nicht einseitig vorgehen kann, ist in diesem Papier außer folgendem Satz nichts enthalten, und dieser Satz ist, wenn Sie wollen, indirekt. Er heißt: »nur so«, nämlich durch eine wachsende Aussöhnung, »nur so kann es gelingen, die schrecklichen Lasten abzutragen, die durch die Verbrechen des Hitlerregimes und durch die spätere Vertreibung der Deutschen beiden Völkern auferlegt wurden«.</p>
				<p>Es ist also hier eindeutig und klar gesagt, daß beide Völker solche Lasten zu tragen haben. Über das Problem, wie dies eines Tages gelöst werden kann, haben wir aus verständlichen Gründen keine Aussage gemacht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich darf noch eine Ergänzung hinzufügen. Ich verstehe die Fragen. Im ersten Absatz heißt es: »Verständigung und Aussöhnung müssen sich auf beiden Seiten moralisch, rechtlich und historisch auf Wahrheit und politischen Wirklichkeitssinn gründen.« Das ist das beiderseitige. Dann hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> auf den andern Satz hingewiesen. Ich möchte in Erinnerung rufen, daß ich in der Fraktion gesagt habe, ich würde erst ein solches Papier oder eine Aussage empfehlen, wenn wir hier Gelegenheit gehabt haben werden, etwas zu lesen von der Regierung. Und jetzt möchte ich dazu nichts sagen als folgendes: In der Presse konnten Sie viele Mitteilungen darüber lesen, ein deutsch-polnischer Vertrag würde eine Präambel enthalten, die […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »in«.</p>
						</note>
					</seg> historische Aussagen mache. Dies ist der Anlaß für uns, die historischen Aussagen wahrheitsmäßig und auf beiden Seiten darzustellen. Ich möchte mehr dazu in diesem Augenblick nicht sagen. Was diesen einen Punkt betrifft, der nun die medizinischen Menschenversuche [angeht]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ansieht«.</p>
						</note>
					</seg>, so ist dies, glaube ich, eine traditionelle Politik der Union. Und ich weiß, daß hier andere, die damit zu tun haben, anders und beinahe fiskalisch denken. Das hat nichts zu tun mit Wiedergutmachung und gar nichts zu tun mit Reparationen, sondern wir finden einfach, ein Ehrenmann, ein Ehrenmann feilscht nicht eine Sekunde darüber, wenn Menschenversuche gemacht worden sind. Das sollte außerhalb jeder Debatte stehen, und wir werden die ersten sein, gnädige Frau, die dies öffentlich sagen. Dies wird sicherlich nicht in der Fiskalpolitik, aber sonstwo, so hoffen wir zuversichtlich, richtig verstanden werden. Das ist nur die Ergänzung zu dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> sagte.</p>
				<p>Die nächste Wortmeldung ist, glaube ich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich fürchte, wenn wir jetzt den Versuch machen wollten, dieses Papier noch anzureichern, daß wir uns alle dabei überstrapazieren würden. Ich gehöre auch nicht zu denen, die von Anfang an an diesem Papier mitgearbeitet haben, aber ich darf den Kollegen doch sagen, daß zum Schluß immerhin im Arbeitskreis V 40 Kollegen, einschließlich der Herren Fraktions-<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Neben dem Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> waren dies die stellvertretenden Vorsitzenden der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
						</note>
					</seg> und Parteivorsitzenden<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
						</note>
					</seg>, zusammengesessen haben und diese Einstimmigkeit herbeiführen konnten. Ich möchte Sie bitten, daß Sie vor allen Dingen auch die Blickrichtung »Aussage an das polnische Volk«, wie [sie] hier drin ist, im Auge behalten, und vor allen Dingen […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »um«.</p>
						</note>
					</seg> noch […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »um«.</p>
						</note>
					</seg> ein anderes: Daß wir Vertriebenen-Parlamentarier hier innerhalb dieser Fraktion auch schon Gelegenheit genommen haben, mit Vertriebenen-Politikern außerhalb der Fraktion die Tragfähigkeit eines solchen Papieres abzutasten. Und ich darf Ihnen sagen, meine Damen und Herren, ich sehe keinen prominenteren Sprecher, ich sehe nicht Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> oder Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> oder Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, die heute etwas anderes vorhaben zu dieser Stunde scheinbar, deswegen tue ich das hier für meine Kollegen mit, daß ich bitte, daß wir zu einem einstimmigen Votum zu diesem Papier kommen. Denn Sie dürfen uns glauben, daß es in den letzten Wochen von Tag zu Tag schwerer geworden ist, in den Gremien der Vertriebenenverbände auch die Politik der Union klar zu machen, und wir werden alle insgesamt, auch Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, den ich gerade noch sehe, dieses Papier in diesen Verbänden, die in der Tat wissen wollen, ob die Frage, ob diese Dinge aufgegeben sind, für die CDU nur eine temporäre Frage ist, [die dies] von uns eindeutig beantwortet haben wollen. Ich darf also wirklich um Ihr einstimmiges Votum für dieses Papier bitten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Die drei genannten Vertreter der Vertriebenenverbände haben an den Beratungen teilgenommen, haben an der Endberatung und Endabstimmung in dem Arbeitskreis ebenfalls teilgenommen und haben ihre Zustimmung ausdrücklich dazu gegeben. Ich darf Ihnen noch sagen, daß der im Augenblick abwesende Parteivorsitzende der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> mir nach Information, die ich ihm geben konnte, ebenfalls […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p>
						</note>
					</seg> eine Zustimmung gegeben hat, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> stimmt zu.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Meine Damen und Herren, mich stört an dem gezielten Satz für die Wiedergutmachung das Eigenschaftswort »großzügig«. Ja, erlauben Sie einmal diese etwas pauschale, den etwas pauschalen Begriff zu verwenden. Nach all dem, was ich in den letzten 4 Jahren in diesem Fachausschuß mit diesem Gebiet erlebt habe, und wenn ich daran denke, was noch alles auf uns zukommt, habe ich es nicht gern, dieses Eigenschaftswort »großzügig«, auch wenn es sehr gezielt gemeint ist, zu verwenden. Ich würde vorschlagen, [einen] nach meiner Auffassung etwas redlicheren, solideren Begriff zu verwenden. Ich würde das aufgrund meiner Erfahrungen vorschlagen. Ich meine nicht wohlwollend, das ist schlecht. Großzügig ist so unbestimmt. Gerecht oder auch noch umfassend, aber überumfassend würde ich nicht gehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> darf ich dazu folgendes sagen: Dieser Satz hat natürlich Hintergründe in den Wirklichkeiten der Gespräche z.B. des Präsidenten des Roten Kreuzes mit seinem Kollegen in Warschau.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Zum Besuch des Präsidenten des Deutschen Roten Kreuzes, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BargatzkyWalter">Bargatzky</name>, vom 11. bis 15. September 1970 in Polen vgl. die Fraktionssitzung am 15. September 1970, Anm. 172.</p>
						</note>
					</seg> Deshalb heißt der Satz: »Die im Gespräch befindliche Entschädigung für die durch medizinische Versuche Geschädigten soll rasch und großzügig gelöst werden.« Wir fanden allein, die Entwurfsverfasser fanden allein, daß durch diese Geste {…}. Der Nächste, eine Sekunde – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Meine Damen und Herren. In der Formulierung heißt es der Erinnerung nach, »die Verbrechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitlers</name> und die nachfolgende Vertreibung«. Machen wir hier nicht einen graduellen Unterschied zwischen den Verbrechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitlers</name> und dem Verbrechen der Vertreibung? Können wir es nicht so formulieren, daß wir sagen, »die Verbrechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitlers</name>«, und wir müssen sehen, wie wir die Vertreibung auch als Verbrechen hinbringen? Also, ich bitte das noch mal zu lesen, denn ich glaube, wir sollten hier keinen Unterschied machen, daß die Vertreibung auch ein Verbrechen war. Aber das soll klar hier zum Ausdruck kommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name>, dazu bitte!Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> dazu bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Freiherr zu Guttenberg</name>: Ich darf Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> gleich antworten, daß wir selbstverständlich uns gerade diesen Satz sehr genau angesehen haben und, nach einigem Hin und Her, die Formulierungen dann gefunden haben, die ich Ihnen vorhin vorgelesenhabe. Ich darf sie wiederholen. Sie heißt: »Nur so, nämlich durch eine fortschreitende Aussöhnung, kann es gelingen, die schrecklichen Lasten abzutragen, die durch die Verbrechen des Hitlerregimes und die spätere Vertreibung beiden Völkern auferlegt wurden.« Die Gleichsetzung, um die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> hier mit Recht sich Gedanken macht, befindet sich in dem Wort»die schrecklichen Lasten, die beiden Völkern auferlegt wurden«. Ich glaube, daß dies wohl überlegt ist, denn wir müssen uns ja auch überlegen, welche Möglichkeiten wir anderen geben, negativ hier zu antworten. Wir sollten, meine ich, dies zulassen. Es ist das Ergebnis längerer Überlegungen, auch der Erwägungen, die Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, angestellt haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name>: Herr Vorsitzender, meine Freunde. Es gibt Augenblicke, in denen ist man besonders dankbar, dieser Fraktion anzugehören, und das ist ein solcher Augenblick. Sie haben, nämlich die Freunde, die hier für uns gewirkt haben, manchen unter uns eine schwere Gewissenslast abgenommen. Ich lasse deswegen jede kleinliche Erörterung eines einzelnen Wortes beiseite, sondern behalte den großen Wurf im Auge. Die Gewissenslast für manche unter uns, und ich bin wohl nicht [der] einzigeJüngere hier, noch dazu als Heimatvertriebener, bestand doch darin, daß wir spürten, wie die Jahre enteilen, und wir spürten, wie auch die sittliche Grundlage der Verurteilung der deutsch-polnischen Frage sich dadurch zu verschieben beginnt, daß neue Generationen heranwachsen, die mit der Vergangenheit nichts mehr zu tun haben. Ich habe einmal das Erlebnis gehabt, zu Hause mit Menschen zusammenzukommen, die als Polen dort leben. Und ich hatte damals im Ohr, das, was erregte Menschen aus einer begreiflichen Verbitterung heraus unter radikalen Heimatvertriebenen gesagt hatten, wenn wir nach Hause kommen, dann räumen wir mit allen Polen auf. So etwa hatte die Äußerung geheißen. Nun hatte man diese Menschen vor Augen, mit denen da aufgeräumt werden sollte. Schuldlose Opfer wie wir einer geschichtlichen Verstrickung. Das haben manche unter uns miterlebt und haben darunter gelitten, daß uns das nun auch zu belasten hat, und sage Ihnen offen, ich habe gefürchtet in den letzten Tagen, bis jetzt zu diesem befreienden Augenblick, daß ich vor die Frage gestellt werden würde, losgelöst von den übrigen ostpolitischen Verträgen ist der Augenblick gekommen, etwas einfach hinzunehmen, oder muß man sich fälschlich in die Ecke von [Unbelehrbaren]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Unbelehrem«.</p>
						</note>
					</seg> hineindrücken lassen. Darum liegt es mir auf dem Herzen, denen zu danken, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> bis zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>, die hier schweigend zusammengearbeitet haben. Welch’ guter Klimawechsel gegenüber einer Szene, an die wir uns alle sicherlich nicht gerne mehr erinnern. Vor wenigen Wochen, wo viele von uns damals bedrückt waren.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN022" type="comment">
							<p>In der Fraktionssitzung am 15. September 1970 wurde in Folge der Paraphierung des Moskauer Vertrags heftig um den weiteren Kurs der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> in der Ostpolitik gerungen. Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 15. September 1970, SVP B.</p>
						</note>
					</seg> Und ich meine, wenn es Menschen von so lauterer Denkungsweise, die es nachher alle sehr schwierig haben werden, in ihren besonderen Gebieten dies Papier zu vertreten, geschafft haben zusammenzukommen, dann, und das war das, was ich hier sagen wollte, dann ist [das] für uns ein ganz gutes Zeichen und gibt uns, glaube ich, für die kommenden Wochen sehr viel Kraft. Wir halten zusammen und [zu]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN023" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »uns«.</p>
						</note>
					</seg> denen, die diese Fragen auch im Blick auf die polnische Bevölkerung gesehen haben, in der sittlichen Akzentverlagerung. Uns haben sie einen Gewissensdienst erwiesen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>: Ich möchte ganz kurz Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenFranz-Lorenz_1969-10-20">von Thadden</name> für die Worte, die er eben gesprochen hat, danken und [mich] ihm in vollem Umfang anschließen. Lassen Sie mich nur ein kurzes Wort zu der Frage der großzügigen Wiedergutmachung der medizinischen, wie wir sagen, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> . [Vor]nun etwa 15 Jahren war ich in New York bei der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> schon mit diesen Angelegenheitenbeschäftigt. Und das Wort »großzügig« ist von großer Bedeutung meiner Ansicht nach, nach meinen Erfahrungen. Denn wir haben damals die eigenartigsten Fälle gehabt, von denen ich Ihnen nur sagen kann, daß es ja nicht wenige Polen gibt aus diesen Kreisen auch, die amerikanische Staatsbürger geworden sind. Die sind entschädigt worden. Wir haben Ärzte dafür eingesetzt, und zwar im guten Glauben, aus den guten, in der guten Absicht, meistens jüdischer Herkunft. Zum Teil sind diese ärztlichen Gutachten mit einer außerordentlichen Zurückhaltung, möchte ich sagen, über die Wirkung dieser medizinischen Versuche abgefaßt worden. Es ist dann zu kleinen oder gar keinen Wiedergutmachungen gekommen. Ich halte es für richtig, für diesen immerhin beschränkten Kreis dieses Wort »großzügig« auf alle Fälle in dem Papier zu lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Kley</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleyGisbert_1969-10-20">Kley</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte an die Worte anknüpfen, die mein Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> gesprochen hat. Und ich werde wahrscheinlich etwas sagen, was nicht allzuviel Beifall finden wird.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> hat gesagt, das Hitlerregime hat Verbrechen begangen, das ist klar, das wissen wir alle, und die Vertreibung war auch ein Verbrechen. Und er hat gesagt, wenn man davon spricht, da muß man beides gleichsetzen. Daß dieses Gleichsetzen der Verbrechen und der Vertreibung, die das Verbrechen des Hitlerregimes, daß das nun wieder in der Wirkung, die man hier erstrebt, gewisse Nachteile haben könnte, sehe ich ein. Ich frage mich aber, wenn es beides Verbrechen sind, und jeder von uns weiß, daß es so war, und wenn ich an die Vertreibung denke, es war ja nicht nur die Vertreibung, ich weiß es [aus] meinem engsten Verwandtenkreise und Freundeskreisen, [die] Vielen, die bei dieser Vertreibung nicht mehr am Leben geblieben sind, wenn es also so ist, dann bin ich der Meinung, daß man eine gleiche Bezeichnung für beides finden muß. Und es gibt auch kein Volk in dieser Welt, das, welche Verbrechen auch immer begangen sein mögen, sich ständig selbst bezichtigt, Verbrechen begangen zu haben. Das ist meine Meinung in der Sache, und ich verspreche mir nichts davon, auch nicht für die Achtung, die wir in der Welt genießen wollen, wenn wir nur das eine, weil wir es begangen haben, ein Verbrechen nennen und das andere, weil wir es nicht begangen haben, kein Verbrechen. Und meine Bitte, ohne hier an Worte zu glauben, wäre dies, daß man eine Bezeichnung findet, die beides gleichsetzt und nicht so wenig, verzeihen sie, den Tatsachen, so wenig den Tatsachen entspricht. Das eine nennt man ein Verbrechen mit Recht und das andere nennt man kein Verbrechen. Mein Petitum wäre, eine gleiche Bezeichnung für beides zu finden, wobei ich auch [auf] das Wort »Verbrechen« verzichte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Freiherr zu Guttenberg</name>: Meine Damen und Herren, ich bin ein wenig traurig darüber, daß wir in diese Diskussion jetzt eintreten, denn ich fürchte, meine Damen und Herren, daß wir uns alle keinen sehr guten Dienst erweisen, wenn wir jetzt hier in solche Vergleiche eintreten. Da es aber nun durch engere Parteifreunde von mir geschehen ist und ich deren Überlegungen wohl zu würdigen verstehe, erlauben Sie mir bitte auch, nun ein persönliches Wort zu sagen. Derjenige, der in Polen unter den Verbrechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitlers</name> litt, hat sicherlich nur einen, nämlich seinen eigenen Tod sterben können. Und das gleiche gilt für den, der durch das Verbrechen der Vertreibung sein Leben verlor. Insoweit wäre ich bereit zu sagen, dies beides ist für den Betroffenen das gleiche. Lassen Sie mich aber hinzusetzen, daß ich selber nicht in der Lage wäre, eine allgemeine, geschichtlich-politische Gleichsetzung hier vorzunehmen. Und zwar deshalb, weil keiner von uns an der Tatsache vorbei kann: daß es beide Verbrechen nicht gegeben hätte, hätte nicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StalinJosefWissarionowitsch">Stalin</name> zusammen den Kriegbegonnen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe hier das ganz offen so gesagt, und ich hätte gerne in diesem Satz Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StalinJosefWissarionowitsch">Stalin</name> auch verankert gesehen. Wenn es nicht das Argument gäbe, von dem ich vorhin sprach, wir dürfen kein Papier machen, was die Verantwortlichen in Polen hineinzwingt zu sagen, diese CDU habe gar nichts dazu gelernt und sei also nach wie vor die eine revanchistische Partei etc., etc., um sich bei ihren Herren in Moskau zu exkulpieren, deshalb können wir diesen Satz, den ich gerne gesagt hätte, der politischen und historischen Wahrheit halber nicht sagen. Weil es aber den Zusammenhang gibt, von dem ich gesprochen habe, glaube ich, haben wir eine gute Formel gefunden, wenn wir mit dem Ausdruck »schreckliche Lasten für beide Völker« klargemacht haben, beide Völker haben unter Dingen zu leiden gehabt, die für den einzelnen, hier steht es als Adjektiv, schrecklich waren, der dies auf sich zu nehmen hatte. Wenn wir aber hier nun bei beiden dieses Wort Verbrechen nähmen, bin ich der festen Überzeugung, daß dann uns das Argument entgegenschallt, wer hat diesen Circulus vitiosus in Gang gesetzt? Und da, glaube ich, wären wir wiederum der Wahrhaftigkeit wegen in einer schlechten Position. Meine Bitte an Sie alle, meine Damen und Herren, tun Sie bitte das gleiche, was alle, die in dieser Kommission waren, getan haben. Sie haben nämlich auf manches verzichtet, was Sie gerne in diesem Papier gesehen hätten. Wenn ich selber dieses Papier nur für mich gemacht hätte, sähe auch manches anders aus. Wenn es Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> gemacht hätte, sähe es wahrscheinlich auch ein wenig anders aus, und wenn es, entschuldigen Sie, wenn ich so offen rede, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> gemacht hätte, sähe es auch ein wenig anders aus. Wir haben alle versucht, Formeln zu finden, die in der Sache für die ganze Fraktion tragfähig sind. Ich bitte Sie herzlich, lassen wir es dabei.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren ich habe Wortmeldungen nicht mehr. Ich möchte nur einen einzigen Satz noch sagen. Wenn wir diesen Beschluß jetzt so fassen, wie wir Ihnen dies vorschlagen, sind wir in einer Fülle von Fragen sehr viel freier, auch in den Fragen, die uns sonst in der Ostpolitik beschweren, weil wir hier mit einer hervorragend moralisch und historisch klaren Aussage uns einfach hinstellen. Das, glaube ich, schafft Glaubhaftigkeit und wird darüber hinaus wirken.</p>
				<p>Ich habe Wortmeldung nicht, darf ich fragen, wer bereit ist, diesem Papier zuzustimmen? Bitte die Gegenprobe und die Enthaltungen, eine Enthaltung. Bei einer Enthaltung!</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich danke Ihnen herzlich. Damit ist diese – wir werden jetzt gleich publizieren.</p>
				<p>Der Text wird auch sofort geschrieben und Ihnen zugeleitet.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1970-10-15-t1400_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Anm. 6.</p>
						</note>
					</seg> Ich danke und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
