<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZehenderKathrin"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1972. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VI</title>
						<author>Kathrin Zehender</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2016</date>
						<idno>https://d-nb.info/1121220037</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1128841533</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1029/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 8. Mai 1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 8. Mai 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>23 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1972-05-08">
					<time type="start" when="18:02:00"/>
					<time type="end" when="19:45:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">06</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zur aktuellen Lage hinsichtlich der Ausarbeitung der gemeinsamen Entschließung und der Ratifizierung der Ostverträge: Bemühungen der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zur Verständigung mit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>; Lage in der SPD; Bewertung des Entschließungsentwurfs der Koalition; Frage der Entgegennahme der Entschließung durch die sowjetische Regierung; Möglichkeiten für das weitere Vorgehen; Rückblick auf die Positionen der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zur Beurteilung des Moskauer Vertrags; Termin für die zweite Beratung der Ostverträge. – Ergänzungen des CSU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zum Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_div_SVP-2">B. Grundsatzaussprache zur gemeinsamen Entschließung und zur Ratifizierung der Ostverträge.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_div_SVP-3">C. Vorschläge des Vermittlungsausschusses betr. Krankenhausfinanzierungsgesetz und Abfallbeseitigungsgesetz. – Hinweis zur möglichen Absetzung der zweiten Beratung der Ostverträge von der morgigen Tagesordnung des Bundestages.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, darf ich bitten, Platz zu nehmen, damit es möglich wird, die Fraktionssitzung zu eröffnen und mit meinem Bericht zu beginnen. Ich bitte, die Tür zu schließen und die Berichterstattung zu erleichtern, denn wir haben eine lange entscheidende Nacht vor uns. Ob lang, weiß ich nicht. Und es ist sicher gut, die Kräfte auf die Nacht zu konzentrieren.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte gerne Ihnen einen Bericht erstatten, möglichst soviel und Ihnen vorher sagen, damit die Spannung weg ist: Dieser Bericht [ist] vom Präsidium der CDU und von dem Parteivorstand der CDU gebilligt worden, und die CSU, die trotz ihrer Sitzung wieder hier ist – die Herren kommen hierher gleich –, sie haben die gleiche Linie eingenommen. Und, um wieder die Spannung vorwegzunehmen, damit wir also unsere Nervenkraft schonen, im Augenblick sieht mir’s eher so aus, als würden wir morgen um 15 Uhr alle Mann an Bord brauchen, als daß wir diese Nacht durch kühle Besonnenheit das Ziel der Klasse erreichten.</p>
				<p>Also das nur vorweg, damit Sie in Ruhe den Bericht anhören können und nicht an der falschen Stelle meinen, hier passiert was. Erlauben Sie mir wenige Vorbemerkungen. Die erste – und das werden Sie vielleicht als einen Sog empfinden, ist aber keiner –, ich möchte in unser aller Erinnerung rufen, daß wir vor 14 Tagen eine Wahl in Baden-Württemberg gewonnen haben. Zweitens, in unser aller Erinnerung rufen, daß das Normalste von der Welt ist, daß eine Regierung ihre Politik verantwortet, und zwar mit ihrer Mehrheit, und ein Kanzler, dessen Haushalt abgelehnt ist, an sich den Weg freimachen muß für eine neue Entwicklung. Das ist das Normalste von der Welt. Es ist drittens bewiesen, daß wir immer gesagt haben, [daß] die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> unverantwortlich handelte, weil sie, ohne sich zuvor ihrer Mehrheit vergewissert zu haben, internationale Zusagen gab, Verträge unterschrieb und damit das Prestige auswärtiger Mächte in die deutschen innenpolitischen Risiken einbezog.</p>
				<p>Mit diesen 3 Punkten in der Hand kann man natürlich hervorragend eine Wahlrede bestreiten. Nur kann man mit dieser Situation, wie sie in Bonn ist, wahrscheinlich doch nicht ganz vor der Verantwortung bestehen, die wir alle tragen, nachdem die Situation hier klar ist. Ich meine deshalb, es sollte kein Zweifel daran sein, daß es unsere Pflicht ist, eine Verständigung zu suchen, ohne unsern Prinzipien untreu zu werden. Und ich möchte Ihnen sagen, damit Sie über die Haltung Ihres Vorsitzenden nicht den geringsten Zweifel haben: Ich werde heute nacht alles versuchen, um eine Verständigung zu erreichen, ich werde zugleich alles unterlassen, was unsere Prinzipien preisgibt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, wenn dies möglich ist, sollten wir eine Verständigung herbeiführen. Ob dies möglich sein wird, werden wir heute abend sehen. Ich habe keine frohe Botschaft. Ich weiß dies nicht. Wir werden uns um 20 Uhr treffen.</p>
				<p>Ich darf dazu eine Vorbemerkung machen. Gestern abend, als ich wieder nach Bonn kam, war Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> da, und der hatte hier die Stallwache gehalten in einer hervorragenden Weise über die 48 Stunden, für die ich ihm danken möchte,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>bekam ich zwei Briefe, den einen vom Bundeskanzler, der uns einlud, heute, Montag,</p>
				<p>9 Uhr, im Kreis der Fraktions- und Parteivorsitzenden neu zusammenzukommen. Ich habe ihm nach Rücksprache mit der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> erklärt am Telefon, dies ginge nicht. Wir hätten Gremien. Die wären geladen, die wollten was hören, die wollten debattieren. Mit uns könne man frühestens im Lauf des Abends rechnen. Und heute bei einem erneuten Anruf des Bundeskanzlers, wann wir uns sehen könnten, sagte ich: Wir wollen nicht verabreden, aber in Aussicht nehmen 20 Uhr; nach dem Gang der Beratung im Parteivorstand der CDU, an dem die Mitglieder des Elferrats der CDU teilgenommen haben, und nach dem Gang der Beratung CSU-Vorstand haben wir dann 20 Uhr verabredet. Diesmal, damit die Reihe um ist, eine Etage tiefer.</p>
				<p>Das sind die Protokollgesichtspunkte. Meine Freunde, ich möchte einen fünften Gesichtspunkt sagen, auf den ich im Laufe dieses Berichts noch ein paarmal zurückkommen werde. Wir haben ja zwar nicht eine regierungslose Zeit, aber eine Regierung ohne ausreichende Mehrheit. Und in dieser Zeit pokern linke Kräfte innerhalb und außerhalb der SPD mit der Ablehnung oder mit einer andern Situation, um dem Volksfrontgedanken näher zu kommen. Sie dürfen nicht übersehen, was hier eine Etage tiefer los ist. Ich hab’s zwar hier manchmal schwierig, mich verständlich zu machen, das liegt dann daran, daß ich nicht gut in Form bin. Aber die unten haben es schwierig, überhaupt mit dieser Union noch ein Stück Gemeinsamkeit versuchen zu dürfen.</p>
				<p>Gut, das ist die Lage. Und ich rufe einige Kollegen von Ihnen zum Zeugen, die wissen, als ich im Oktober anläßlich der Verabschiedung des Haushalts des Kanzlers diese Rede hielt über den inneren Frieden, daß Sie wußten, daß diese Rede vorbereitet war und auch geschrieben war, bevor wir Kenntnis kriegten von dem Friedensnobelpreis am Tage zuvor. Und dieser Appell an die Solidarität der Demokraten hatte schon damals, wie einige meiner Freunde gut wissen – und ich ruf’ das eben in Erinnerung –, den Hintergrund, die beginnenden Tendenzen zur Volksfront kaputt zu machen durch die Solidarität der Demokraten. Dies möchte ich als 5 Vorbemerkungen gerne in den Überlegungen wissen, wenn wir uns ein Stückchen weiter bewegen.</p>
				<p>Erlauben Sie mir, mich zur Sache weiter voran zu bohren. Zunächst bin ich der Meinung, und ich glaube, daß wir darin übereinstimmen, daß wir bei einem gelungenen konstruktiven Mißtrauensvotum besser dastünden. Denn die Verträge zustimmungsfähig zu machen aus der Lage der Regierung mit Unterstützung ausländischer Mächte wäre sicherlich etwas anderes, als dies aus der Kraft der Geschlossenheit der Opposition zu versuchen. Daran kann gar keine Frage sein. Meine Freunde, wie immer die Operationen ausgehen [mögen], die heute abend wahrscheinlich einem Höhepunkt, einem Endpunkt – wer weiß das immer vorher? – entgegengehen, eins hat es schon bewirkt: Keiner wird mehr sagen können, wir hier seien gegen den Frieden, denn dann hätte sich keiner auf unsere ernsthaften Vorschläge eingelassen.</p>
				<p>Und nach unserm »So nicht!« haben die andern gefragt »Wie denn?«, und das haben wir gesagt. Das kann auch keiner mehr bezweifeln, wie eine Alternative aussehen könnte. Und es kann keiner sagen: Diese Leute hier, das sind die letzten kalten Krieger. Die wollen überhaupt keine Verträge. Das alles ist eigentlich vom Tisch. Und vielleicht ist dieses auch gar nicht so schlecht. Ich denke ja immer, wie sie wissen, auch demokratiepädagogisch, daß man die Opposition doch aufgewertet hat. Vielleicht ist es dem einen oder andern von Ihnen auch ganz recht, daß der Bundeskanzler und der Führer der Opposition im Augenblick in der Presse gleichrangig behandelt werden. Und das könnte eigentlich noch ’ne ganze Weile so bleiben, weil wir dann der schnellen Umdrehung der Verhältnisse näher kommen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte noch einmal unsere Politik in diesem Zusammenhang definieren, weil ich mich erinnere an die letzte Debatte, und ich möchte dies völlig klarmachen. Und das alles, wie gesagt, vor einem wichtigen Gespräch heute abend. Unsere Politik war, den Dissens, die Meinungsverschiedenheit des Vertragswerks, nämlich die Frage: Ist dies endgültig oder ist dies vorläufig?, die Frage: Schreibt das fest oder beschreibt das?, [unsere] Politik war in den Gesprächen mit der Koalition entweder, und dies ist uns am liebsten, den Dissens zu schließen, indem wir die Worte der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nehmen, in eine gemeinsame Entschließung packen und von der Sowjetunion verbindlich machen lassen. Na schön! Oder, und dies muß eine Opposition, den Dissens offenkundiger zu machen, und dann scheitert dies entweder an der Regierung, wenn sie sich weigert, ihre eigenen Worte ernst zu nehmen, oder an der Sowjetunion, weil die sich weigert, die Worte der Regierung verbindlich zu machen. Das erstere führt zum Ja, das zweite führt zum Nein. Und bei dem zweiteren Fall sind wir in der Situation, sagen zu können: Es tut uns sehr leid. Die Sowjetunion hat niemals Unklarheit über ihr Verständnis des Vertrages aufkommen lassen, siehe Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> vor dem Obersten Sowjet, nur, wir können hier unmöglich einem Vertrag zustimmen, der künftigen Konfliktstoff in sich enthält, weil der eine so und der andere anders auslegt.</p>
				<p>Und, meine Freunde, wie immer das ausgeht heute abend, der Vorwurf bleibt, daß alles besser aussähe, wenn man Gemeinsamkeit von Anfang an geübt hätte, nicht nur außen-, sondern auch innenpolitisch,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>der Vorwurf bleibt, daß hier zu schnell und zu flüchtig verhandelt ist, der Bundeskanzler in eine Sackgasse geführt hat und daß er leichtfertig handelte. Im übergeordneten Interesse müssen wir alle aber sehen, daß wir da rauskommen, und ich erinnere daran, daß es in unserm Grundgesetz nicht nur zu unser aller Pflicht gehört, den Nutzen Deutschlands zu mehren, sondern auch Schaden von ihm zu wenden. Dies letztere steht jetzt im Vordergrund. Nur, freilich, und das ist ein Satz, auf den ich morgen, wenn wir entscheiden werden, zurückkomme: Der größte Schaden für diesen Staat wäre, die jetzt völlig intakte Opposition, die einzige staatspolitische Alternative, zu zerbröseln.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das wäre der größte Schaden, meine Freunde.</p>
				<p>Und nun zum Vertragswerk! Ich bitte jetzt, mir zu gestatten, daß wir nicht nur die Betrachtung auf Punkte richten, die wir alle mit Mühe und Not gerade noch verstehen können, sondern in die Debatte Punkte einführen, von denen wir rechnen müssen, daß [sie] für den Fall einer Kontroverse im Parlament und in der Öffentlichkeit eine große Rolle spielen werden. Ich erinnere, ohne dies noch mal vorzutragen, an die Mitteilungen, die ich Ihnen machte über das, was der Kanzler die Absicht habe, in die Debatte einzuführen. Sie erinnern sich an die Sachen. Ich will das nicht wiederholen. Wir können nicht übersehen die überwiegend optischen, aber zum Teil auch substantiellen Zugeständnisse aufgrund von unseren Forderungen und unserer Festigkeit. Wir können nicht übersehen, daß die »Prawda« am 20. Februar, und das ist dann offiziell hier auch übergeben worden, das Wort »miroschimi«<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Vermutlich ist das Wort »nerushimy« gemeint.</p>
						</note>
					</seg> –ihr könnt das alle besser, ihr Experten – inzwischen mit »unverletzlich« übersetzt hat und gesagt hat, daß der Dissens zwischen russischem und deutschem Text des Vertrages nicht bestehe. Sie können nicht übersehen die Oster- und Pfingstreiseerleichterungen, die Behandlung des Briefs zur deutschen Einheit, die Frage der Berlinklausel in Handelsverträgen, die Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnews</name> zur <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> und die Fragen, die in den Hinsichten der menschlichen Erleichterungen doch uns auf den Tisch gelegt worden sind, die aber die meisten von uns überhört haben, weil wir an das Mißtrauensvotum dachten.[…]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> aber dies spielte sehr gekonnt. Wir sind völlig einig, wir haben gleichlautende Beschlüsse ungefähr gefaßt.</p>
				<p>Ich will dies nicht überbewerten. Wir wissen selbst, daß hier vieles widerruflich ist, aber wir können auch nicht so tun, als sei nichts geschehen, vor allem mit dem Blick auf die öffentliche Meinung. Nun zu unsern Punkten, die wir uns angewöhnt haben, auf 4 zu bezeichnen. Sie erinnern sich an die letzte Fraktionssitzung.</p>
				<p>1. Punkt, Protokolle: Sie erinnern sich, daß wir gesagt hatten »Einsicht als Geheimsache im Auftrag des Vorsitzenden durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, dem ich danke für eine umfangreiche wochenendliche Bemühung</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>mit diesen Texten, die wir im Augenblick nicht hier qualifizieren wollen, hat mir heute im einzelnen berichtet. Aufgrund dieses Berichtes habe ich Ihnen folgende Mitteilung zu machen, die mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> ad verbum abgestimmt ist. »Dr. Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> berichtete heute dem Vorsitzenden das Ergebnis seiner Kenntnisnahme der vertraulichen Verhandlungen. Er teilte dem Vorsitzenden mit, daß er in der kurzen Zeit nur einen Bruchteil des sehr umfangreich vorhandenen Materials habe zur Kenntnis nehmen können. Bei größter Beschleunigung würde er mindestens 14 Tage benötigen, um diese Kenntnisnahme zu beenden, um dann [ein] eindeutiges, objektives Urteil abgeben zu können. Für den Fall, daß diese 14 Tage nicht zur Verfügung stehen sollten – was er bedauern würde –, empfiehlt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, mit Nein zu stimmen, es sei denn, daß ein ausreichendes Papier zustande käme und dieses von der Sowjetunion verbindlich gemacht würde.«</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das dazu.</p>
				<p>2. Zur Frage Europa, meine Damen und Herren, brauch’ ich im Augenblick, glaub’ ich, weitere Mitteilungen als am vergangenen Freitag nicht zu machen.</p>
				<p>3. In der Frage der Freizügigkeit erinnere ich an die Mitteilungen vom Freitag. Es hat eine gewisse Art geringfügiger, nicht sehr großer Verstärkung und – nicht Formalisierung, aber Verstärkung der Zusagen der östlichen Seiten in den bekannten Punkten gegeben.</p>
				<p>Das Wichtigste nun, meine Freunde, ist natürlich in der Frage, die wir unter der Überschrift Selbstbestimmungsrecht hier zu behandeln uns angewöhnt haben. Hierzu möchte ich Ihnen zunächst Kenntnis geben – das ist mir als vertraulich übergeben und ich möchte mich daran halten, aber ich verlese es der Fraktion und verlaß mich auf die Kollegen – davon, daß der Bundesaußenminister gestern abend – das war der zweite Brief, von dem ich berichtete – mir den Entwurf einer Bundestagsentschließung zugeleitet hat, die also die Koalition mir mit der Bitte, dazu zu votieren, zugeleitet hat. Darf ich Sie Ihnen verlesen? Und Sie gleich bitten, nicht nur aufzumerken, ob Sie alle Worte hören, die Sie gerne im Zusammenhang mit dieser Entschließung hören möchten, sondern sehr kritisch zu sehen, in welche Verschachtelungen diese Worte gefaßt sind. Ich sage Ihnen gleich: Dieses ist für mich nicht ausreichend. Dann ist die Spannung wieder weg.</p>
				<p>Aus Anlaß der Abstimmung über den Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken vom 12. August 1970 und dem Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Volksrepublik Polen über die Grundlagen der Normalisierung ihrer gegenseitigen Beziehungen vom 7. Dezember 1970 erklärt der Deutsche Bundestag:</p>
				<p>1. Oberstes Ziel unserer Außenpolitik ist die Erhaltung des Friedens in Europa und der Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland. Die Verträge mit Moskau und Warschau, in denen die Vertragspartner feierlich und umfassend auf die Anwendung und Androhung von Gewalt verzichten, dienen diesem Ziel.</p>
				<p>2. Die Verträge nehmen keine friedensvertragliche Regelung für Deutschland vorweg. Bei Abschluß der Verträge [handeln]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »haben«.</p>
						</note>
					</seg> die Organe der Bundesrepublik Deutschland im Rahmen der durch das Grundgesetz festgelegten Kompetenzen[. Die] Verpflichtung, die die Bundesrepublik Deutschland hinsichtlich der Grenzfrage im Warschauer Vertrag eingegangen ist, hat sie daher im eigenen Namen übernommen. Die Verträge nehmen zu den Rechtsgrundlagen der bestehenden Grenzen nicht Stellung und greifen einer zukünftigen Friedensregelung mit einem gesamtdeutschen Souverän nicht vor. Das unveräußerliche Recht auf Selbstbestimmung wird durch die Verträge nicht berührt.</p>
				<p>Die Politik der Bundesrepublik Deutschland, die eine friedliche Wiederherstellung der nationalen Einheit im europäischen Rahmen anstrebt, steht nicht im Widerspruch zu den Verträgen. Mit der Forderung auf Verwirklichung des Selbstbestimmungsrechtes erhebt die Bundesrepublik Deutschland keinen Gebiets- oder Grenzänderungsanspruch.</p>
				<p>Der Deutsche Bundestag stellt fest, daß die fortdauernde und uneingeschränkte Geltung des Deutschland-Vertrages und der mit ihm verbundenen Abmachungen und Erklärungen von 1954 sowie die Fortgeltung des zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken am 13. September ’55 geschlossenen Abkommens von den Verträgen nicht berührt wird.</p>
				<p>Die Rechte und Verantwortlichkeiten der Vier Mächte in Bezug auf Deutschland als Ganzes und auch Berlin werden durch die Verträge nicht berührt. Der Deutsche Bundestag hält angesichts der Tatsache, daß die endgültige Regelung der deutschen Frage im ganzen noch aussteht, den Fortbestand dieser Rechte und Verantwortlichkeiten für wesentlich.</p>
				<p>3. Hinsichtlich der Bedeutung der Verträge verweist der Deutsche Bundestag darüber hinaus auf die Denkschriften, die die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> den gesetzgebenden Körperschaften zusammen mit den Vertragsgesetzen zum Moskauer und Warschauer Vertrag vorgelegt hat.</p>
				<p>4. Die Bundesrepublik Deutschland steht fest im atlantischen Bündnis, auf dem ihre Sicherheit und ihre Freiheit nach wie vor in erster Linie beruhen.</p>
				<p>5. Die Bundesrepublik Deutschland wird die Politik der europäischen Einigung zusammen mit ihren Partnern in der Gemeinschaft unbeirrt fortsetzen mit dem Ziel, die Gemeinschaft stufenweise zu einer politischen Union fortzuentwickeln. Die Bundesrepublik Deutschland geht dabei davon aus, daß die Sowjetunion und andere sozialistische Länder die Zusammenarbeit mit der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> aufnehmen werden.</p>
				<p>6. Die Bundesrepublik Deutschland bekräftigt ihren festen Willen, die Bindungen zwischen Berlin-West und der Bundesrepublik Deutschland gemäß dem Viermächteabkommen und den deutschen Zusatzvereinbarungen aufrecht zu erhalten und fortzuentwickeln. Sie wird auch in Zukunft für die Lebensfähigkeit der Stadt und das Wohlergehen ihrer Menschen Sorge tragen.</p>
				<p>7. Die Bundesrepublik Deutschland tritt für die Normalisierung des Verhältnisses zwischen den beiden Teilen Deutschlands ein. Sie geht davon aus, daß die Prinzipien der Entspannung und der guten Nachbarschaft in vollem Maß auf das Verhältnis zwischen den Menschen und Institutionen der beiden Teile Deutschlands Anwendung finden werden.</p>
				<p>Ende dieses Textes!</p>
				<p>Meine Freunde! Ich kann dazu folgendes sagen und ich will mich jetzt außer vielen Einzelpunkten, die hier anzumerken sind, auf die zwei wesentlichen Gesichtspunkte konzentrieren. Der eine Punkt ist – und ich verweise, ich glaube, es liegt Ihnen vor, sonst sollten wir dies verteilen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, weil das heute im Lauf des Tages eine gewisse Rolle gespielt hat –, unsere Freunde von der westfälisch-lippischen CDU haben in ihren Vorständen am Samstag ein Papier gemacht, in dem also unsere Sätze, die wieder der Regierung Sätze sind, schön wiederholt werden und gesagt wird, nur unter diesen Bedingungen wäre was möglich. Das sollte man uns vorlegen.</p>
				<p>Also, der erste wesentliche Punkt scheint mir zu sein: In diesem Dinge fehlen der Modus vivendi, der Friedensvertragsvorbehalt und das Offenhalten bzw. Nicht-Präjudizieren der deutschen Frage. Dies ist fundamental, denn das ist der Satz der Regierung, den diese für beide Verträge gesagt hat.</p>
				<p>Zweitens, was die Annahme, die Reaktion, die Aufnahme, wie Sie wollen, der Sowjetunion betrifft, so haben wir, meine Freunde, die Debatte unter uns vom Donnerstag hinter uns. Ich kann nur sagen, inzwischen sind hier die Fülle hervorragender rechtlicher Stellungnahmen eingegangen und bei uns allen zusätzlich noch mehr. Ich kann nur sagen, die widersprechen einander alle, und das ist sicherlich auch der Vorzug des Juristen. Infolgedessen habe ich heute empfohlen, sich hier nicht mehr an alle möglichen juristischen Experten zu wenden, sondern einfach zu verlangen, daß man nach der Melodie verfährt, [wie]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Korrigiert aus »die«.</p>
						</note>
					</seg> im Zusammenhang mit dem Vertragswerk verfahren worden ist, nämlich der Melodie, [die]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Korrigiert aus »der«.</p>
						</note>
					</seg> hier die 3 Großmächte und die Sowjetunion in diesem Falle selber vorgenommen haben.</p>
				<p>Die haben nämlich erklärt: Note der 3 Botschafter, das ist hier Seite 172 in dem Berlindings – Sie haben dies ja alle. Note der 3 Botschafter an den sowjetischen Botschafter: Beiliegend schicken wir Ihnen den Brief, den wir an den Bundeskanzler geschickt haben, und drin sagen wir, wie wir die Bundespräsenz und andere Fragen handhaben werden. Und wie hat die Sowjetunion auf diese Frage, die sie nicht materiell in voller Zustimmung expressis verbis aufnehmen wollte, reagiert?</p>
				<p>a) Durch eine Note und b) hat diese Note folgenden Text:</p>
				<p>Der Botschafter der Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken beehrt sich, den Empfang der Note der Botschafter usw. zu bestätigen, und nimmt von der Mitteilung der 3 Botschafter Kenntnis. Also, ich finde, daß wir das Rätselraten über die Form, wie man so was annimmt, beenden sollten, denn wir kommen in Verdacht, wenn wir irgendeiner rechtlichen Schule folgen, die mehr will, daß wir hier, weiß ich, unseriöse Forderungen stellen. Wer weniger will, kommt in Verdacht, daß er was zu verbergen hat. Ich finde also, lassen wir mal sagen, dies war doch eigentlich ein Weg, denn der ist von andern beschritten worden. Wer will darüber hinaus? Wer wollte dahinter eigentlich zurückbleiben?</p>
				<p>Dies scheint mir eine wichtige Einlassung, die wir in dieser Frage nehmen sollten. Meine Freunde, ich bin nicht am Schluß dieses Berichts, weil jetzt natürlich noch ein paar Fragen kommen, die ich zum Überdenken bis morgen, wenn wir entscheiden werden, Ihnen mit auf den Weg geben möchte. Vielleicht nicht zum Diskutieren – es sei denn, es muß sein.</p>
				<p>Wir haben bisher bewußt vermieden, die innenpolitischen Zusammenhänge und andere notwendige Erwägungen in den Zusammenhang einzubeziehen. Dies gehört aber hier rein. Unter dem Obersatz, daß tagespolitische Opportunitätserwägungen natürlich uns niemals den historischen Punkt wegnehmen können. Trotzdem gehört in ein politisches Urteil die Verantwortung: et respice finem, was wird daraus? Deshalb möchte ich daran erinnern – und ich glaube, dies ist wichtig –, wenn ich die Politik der Union bisher richtig verstanden habe, dann war es immer unser erster Gesichtspunkt, die Freiheit und Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland stabil und intakt zu halten, auch unter dem Gesichtswinkel der Deutschlandpolitik, weil die Selbstbestimmung aller voraussetzt, daß hier Ordnung ist.</p>
				<p>An diesen Gesichtspunkt müssen wir denken. Deshalb unsere Sorge wegen Verschiebung des weltpolitischen Gleichgewichts nach der Reise an die Krim und unsere Forderung der Festigkeit im Bündnis und in Europa. Dies spielt hier herein. Und unter diesem Gesichtspunkt dürfen wir nicht übersehen, daß die <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> und – ich wiederhole dies –, und Linke in der SPD auf jeden Fall weiter Krach über die Verträge wünschen. Und zwar entweder über Neuwahlen oder über abgelehnte oder auch über angenommene Verträge, weil hier bei uns einer schwankend geworden ist. Übersehen Sie nicht – dies hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> immer mit großem Ernst hier betont –, daß »Radio Moskau« sagt: keine Gemeinsamkeiten!</p>
				<p>Übersehen Sie nicht, meine Freunde, daß die Chancen von Volksfront, von denen ich hier vorher sprach, erneuert werden. Finden wir zur Gemeinsamkeit aus der Verantwortung, von der ich sprach, zu den Prinzipien, von denen ich redete, würde dies sicher auf geraume Zeit die Volksfrontgefahr zurückdrängen und sicher auch [die]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »den«.</p>
						</note>
					</seg> von Situationen, wie wir sie in den letzten Wochen hinter uns haben. Und wir dürfen uns nichts vormachen hinsichtlich des Wahlerfolgs in Baden-Württemberg. Unsere Bürger dort hatten – und ich weiß, daß ich diesen Satz im Einvernehmen mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name> sage – viel Verständnis für die außenpolitisch notwendige Öffnung nach Osten, wenngleich sie dilettantisch betrieben war. Ihre Hauptsorge galt, daß dies zugleich Hand in Hand ging mit einer innenpolitischen Öffnung für den Sozialismus.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wenn wir das ehrlich sehen, dann, meine Freunde, muß das ins Gesamtkalkül.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Folgen des Nein, a) Neuwahlen nach Scheitern nicht auszuschließen, gehen einem Volksentscheid nahe mit den innenpolitischen Implikationen, von denen ich sprach. Vor denen darf man nicht Angst haben. Aber, man muß sie kühl, ganz kühl abwägen. Wer Angst hat vor so was, der soll gleich wegbleiben. Aber, wer es nicht sieht, der hat eben keinen Kopf.</p>
				<p>Zweitens, was hier viele noch glauben: Regierungsübernahme durch erneutes konstruktives Mißtrauensvotum nach Scheitern! Meine Damen und Herren, ich halte dies nicht für sehr wahrscheinlich, und zwar nicht, weil in der Presse zu lesen ist, daß der Bundespräsident das Mißtrauensvotum für konsumiert hielt. Ich glaube nicht, daß er sich so wenig verfassungskonform verhalten würde, sondern einfach, weil dies eine offene Frage ist. Wenn die Linke in diesem Hause Neuwahlen will in dieser Krachsituation, dann regelt sie diese Privatprobleme, die einzelne Kollegen haben, auf ihre Weise.</p>
				<p>c) Die Regierungsübernahme durch ein neues Mißtrauensvotum vor Scheitern. Warum ist das noch immer […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »noch«.</p>
						</note>
					</seg> eine Möglichkeit? Eine sehr irreale, weil natürlich, meine Freunde, der Punkt, kommt das morgen auf die Tagesordnung oder nicht, in der ganzen Überlegung eine fundamentale Rolle spielt. Dies Instrument können wir nicht aus der Hand geben. Auf gar keinen Fall. Da müssen wir weiterarbeiten.</p>
				<p>Ungefähr das Schlimmste: Annahme, trotzdem wir nein sagen, weil bei uns, sag’ ich mal, zwei krank wurden. Dies würde uns auch in die Lage versetzen, daß alle Folgegesetze und Folgeverträge von uns logischerweise bekämpft werden müßten, die östliche Seite also die Möglichkeit hätte, bis zum Wahltag für jede Scheinkonzession einen Vertrag zu machen, der dann vielleicht zu irgendeiner menschlichen Erleichterung führte, und wir müßten dies alles ablehnen.</p>
				<p>Drittens, die Folgen des Ja:</p>
				<p>Sehr viele haben bei uns wie draußen das »So nicht!« als ein Nein oder als ein Nie empfunden. Andere haben das »So nicht!«, so die Wahlkampfführung in Baden-Württemberg und die Propaganda der Union, als das Ja für bessere Verträge empfunden. Unsere Glaubhaftigkeit ist ein fundamentaler Punkt.</p>
				<p>Nächster Gesichtspunkt dazu – und dies ist, wie Sie mich kennen, ein Satz und keine Spekulation –, die Freien Demokraten wären wohl im eigenen Bewußtsein freier für künftige Möglichkeiten. Folgen des Ja weiter: Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bliebe bis ’73 wohl an der Regierung, aber wir kriegten einen innenpolitischen Wahlkampf, und wie die die finanzpolitischen Probleme mit dieser schwindenden Mehrheit erledigen wollen, dies weiß ich nicht.</p>
				<p>Meine Freunde, ich hab’ dies vorgetragen in aller Nüchternheit, wie dies meine Pflicht ist. Sicherlich ist das noch gar nicht vollständig, bevor wir morgen entscheiden werden. Ich kann es mir ersparen, weil wir Ihnen das zuleiten werden, dieses Papier der Westfalen noch einmal mitzuteilen, sondern ich kann folgendes vielleicht zum Abschluß als Maßstab für die Würdigung, die wir morgen zu machen haben, und auch noch einmal für die Marschroute, mit der wir in das Gespräch heute abend gehen werden [, sagen]:</p>
				<p>Sie erinnern sich vielleicht noch ganz sicher, daß wir nach der Paraphierung des Moskauer Vertrages und vor der Unterzeichnung unter dem 10. August der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> – Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich – einen Brief überbracht haben, wo unsere Stellungnahme drinstand. Da hieß es: entscheidende Bedenken! Und es gab dann unter uns Mißverständnisse – ich will es nicht härter ausdrücken –, und es gab den berechtigten Wunsch des damaligen Parteivorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und des Generalsekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, doch mal zu sagen: Was sind eigentlich diese Bedenken, die entscheiden?</p>
				<p>Das ist dann die Formulierung, die wir heute, an die wir uns heute in unserm Präsidium erneut erinnert haben. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> hat die eingebracht, und das war aus unserer Erinnerung die härteste Formulierung, die wir überhaupt hatten. Es waren 5 Punkte:</p>
				<p>1. Das Recht der Deutschen auf Selbstbestimmung ist gefährdet.</p>
				<p>2. Die Festlegung von Grenzen muß einem Friedensvertrag mit Deutschland vorbehalten bleiben.</p>
				<p>3. Konkrete Verbesserungen in den innerdeutschen Beziehungen, vor allem mehr Freizügigkeit von Menschen und Ideen in ganz Deutschland, sind bisher nicht gewährleistet.</p>
				<p>4. Die Fragen der Sicherung des freien Berlin und seiner Zukunft sind ungeklärt.</p>
				<p>5. Die Politik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, die diesem Vertrag zugrunde liegt, bedroht die Fundamente der westlichen Integration und Bündnispolitik. An diesem Maßstab werden wir morgen, so meine ich, falls dies nicht heute abend schon gewünscht wird – was ich für einen Fehler halten würde –, die Dinge zu messen haben.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich fasse mich zusammen hinsichtlich des Gesprächs heute abend. Ich bin bereit, alles zu versuchen, um eine Einigung zu erreichen, wenn dies möglich ist auf der Basis unserer Prinzipien. Ich fühle mich unabhängig und getragen genug von dieser Fraktion, auch zu sagen, »So nicht!«. Ich glaube, es ist wichtig, daß wir die beiden fundamentalen Punkte betonen, das eine ist die Frage der Vorläufigkeit, des Beschreibens, des Nicht-Festschreibens, das zweite die Frage, wie reagiert die Sowjetunion. Zu beidem habe ich in meinem Bericht mich präzise geäußert.</p>
				<p>Meine Freunde, es wird darauf ankommen, zu sehen, wer heute abend die größere Überzeugungskraft, die größeren Nerven hat. Und wenn ich sicher sein kann, daß wir in dieser Lage und im Hinblick auf die Aktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbachs</name> Bemühungen, wenn wir in dieser Lage heute nacht nicht durchkommen, daß ich dann sicher sein kann, hier morgen in der Frage: Setzen wir’s auf die Tagesordnung?, das erste einstimmige Votum zu haben. Alles weitere zur Sache wird morgen zu erörtern sein. Diese Linie bis zu diesem Punkt entspricht den Beschlüssen des Präsidiums der Partei, des Vorstandes der CDU unter Zuziehung einiger Kollegen, die besondere Experten sind – Experten sind inzwischen bald alle in diesen Fragen –, und der Kollegen des Elferrats.</p>
				<p>Ich würde es jetzt für richtig halten, weil ich den Bericht selbst noch nicht kenne, daß wir Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> das Wort geben, um zu hören, wie es bei der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> aussieht. Für 20 Uhr haben wir uns mit den andern verabredet. Für den Fall, daß wir hier so verbleiben können, was ich empfehle, würde ich morgen früh um 9, weil ich von Nachtsitzungen nichts halte, das Parteipräsidium mit dem der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> zusammenhaben und um 10 Uhr die Bundestagsfraktion, um 15 Uhr würde dann die erste Abstimmung sein oder nicht sein. Soweit der Bericht. Ich danke Ihnen, daß Sie ihn mich in dieser Ruhe erstatten ließen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Parteivorstand der Christlich-Sozialen Union hat heute mit dem gleichen Problem sich befaßt und ist nach einer mehrstündigen Beratung zu folgendem Ergebnis gekommen:</p>
				<p>1. Eine Änderung unserer bisherigen Haltung, d. h. ein Ja, ohne daß irgendwelche neuen Voraussetzungen erfüllt sind, scheidet von vornherein aus.</p>
				<p>2. Eine Zustimmung auf der Grundlage des von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, d. h. dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> und wohl auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, über das Wochenende erarbeiteten Papiers, ohne Änderung in einigen Punkten, ist ebenfalls nicht zu empfehlen.</p>
				<p>3. Grundsätzlich bleiben die Bedenken, d. h., das Nein aufrechterhalten, aber Spielraum für die Mitglieder der Landesgruppe der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> unter folgender Voraussetzung: Einmal, daß der Ihnen verlesene Text, den Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eben am Beginn seiner Darlegung verlesen hat, in der einleitenden Formulierung eine nicht nur sprachliche, sondern auch inhaltlich relevante Änderung erfährt, nämlich daß es nicht heißt: »Aus Anlaß der Ratifizierung erklärt der Bundestag«, sondern: »Zu den Verträgen von Moskau und Warschau erklärt der Bundestag«. Also nicht nur im Zusammenhang etwa damit, daß man halt zufällig, weil sich hier die Gelegenheit bietet, also ein Anlaß vorhanden ist, eben einige prinzipielle Feststellungen trifft, sondern zu diesen Verträgen. Man kann dann hinzusetzen »anläßlich ihrer Ratifizierung«, das ist dann gleichgültig, aber »zu diesen Verträgen«.</p>
				<p>Ferner – ich muß vergleichen jetzt diese beiden Texte, Entschuldigung –, daß es – ferner hat es keinen Zweck, einfach zu versichern, daß bei Abschluß der Verträge die Organe der Bundesrepublik Deutschland im Rahmen der durch das Grundgesetz festgelegten Kompetenzen handeln und die Verpflichtung, die die Bundesrepublik Deutschland hinsichtlich der Grenzfrage im Warschauer Vertrag eingegangen ist, hinterher im eigenen Namen übernommen […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg>. Diese Verträge nehmen zu den Rechtsgrundlagen der bestehenden Grenzen nicht Stellung und greifen einer zukünftigen Friedensregelung mit einem gesamtdeutschen Souverän nicht vor usw. usw.</p>
				<p>Hier wird einfach durch eine Feststellung etwas festgestellt, was erst der Feststellung bedürfte, nämlich ob diese Verträge in dieser Formulierung mit dem Grundgesetz vereinbar sind. Also dieser Passus ist ja von uns schon am Freitag beanstandet worden. Statt dessen ist ja von uns schon am Freitag – wir haben’s noch einmal überarbeitet – folgendes vorgesehen: Die Verträge nehmen keine friedensvertragliche Regelung für Deutschland vorweg. Der Vertrag von Moskau führt einen Modus vivendi herbei, der die deutsche Frage bis zu einer friedensvertraglichen Regelung für ganz Deutschland offen hält. Sein Kernstück ist der Gewaltverzicht. Die Verträge beschreiben einen bestehenden Zustand und schaffen keine Rechtsgrundlagen für bestehende Grenzen.</p>
				<p>Hier ist ein wesentlicher Unterschied, denn in dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>-Papier heißt es: Sie nehmen nicht Stellung zu den Rechtsgrundlagen. Das ist ja unerheblich, ob sie zu den Rechtsgrundlagen Stellung nehmen, sondern – ja, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> usw. Die Verträge beschreiben einen bestehenden Zustand und schaffen keine Rechtsgrundlagen für bestehende Grenzen. Das unveräußerliche Recht des deutschen Volkes auf Selbstbestimmung wird durch die Verträge nicht berührt. Hier haben wir eingefügt – es hieß in dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>-Papier: »Das unveräußerliche Recht auf Selbstbestimmung«. Das ist uns zu abstrakt gefaßt. Ich halte ja gar nichts von Formulierungen: Das Selbstbestimmungsrecht ist für alle Völker, also auch für das deutsche Volk da. Ich glaube, daß diese – aber jedenfalls ohne Erwähnung des deutschen Volkes ist das überhaupt nicht tragbar, weil es dann zu abstrakt ist.</p>
				<p>Die Politik der Bundesrepublik Deutschland, die eine friedliche Wiederherstellung der nationalen Einheit im europäischen Rahmen anstrebt, steht nicht im Widerspruch zu den Verträgen – keine Gebiets- oder Grenzänderungsansprüche.</p>
				<p>Und das andere bleibt dann. Da gibt es keine Änderung – jetzt muß ich wieder vergleichen –, ja, Beschreibung der Grenzen haben wir, und, na ja, es ist nicht allzu bedeutend, ob man sagt, daß wir fest im atlantischen Bündnis bleiben, auf dem unsere Sicherheit und Freiheit nach wie vor in erster Linie beruhen. Angesichts der Vorgänge in der Welt beruhen unsere Sicherheit und Freiheit auf diesem Bündnis. Ich möchte wissen, worauf [sie] dann in zweiter Linie beruhen. Bestimmt nicht also von Umständen, die wir etwa durch den Vertrag günstiger gestalten könnten.</p>
				<p>Bleibt damit summa summarum abgesehen von der Einleitungsformel »Aus Anlaß der Ratifizierung« statt dessen »Zum Vertrag«, also unabhängig von dieser Einleitungsformel bleibt es 1. einmal dabei, daß die deutsche Frage durch diesen Vertrag nicht vorweg geregelt wird, daß sie offen gehalten wird. Hier kann man auch nicht ausweichen auf Formulierungen wie, daß diese Regelung noch aussteht. Es kann etwas ausstehen, was halt noch kommt oder auch nicht kommt, so ähnlich wie ein Lotteriegewinn. Wenn man etwas offenhält, dann ist das eine bewußte Erklärung, eine Willenserklärung, daß man etwas offenhält und deshalb sich keine Auslegung aufzwingen läßt, die mit diesem Offenhalten irgendwie in Widerspruch steht, und das Zweite ist die Erklärung, daß diese Verträge keine Rechtsgrundlagen schaffen, sondern nur bestehende Zustände beschreiben – im übrigen wörtlich übernommen aus früheren Erklärungen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> –, und drittens eine Vergewisserung durch die Sowjetunion – hier bin ich allerdings überfordert, ich habe so viele widersprüchliche Stellungnahmen in der Zwischenzeit gelesen […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »aus«.</p>
						</note>
					</seg>. Boris <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeissnerBoris">Meissner</name>, nach dem, was ich gehört habe, sagt, es genüge eine Kenntnisnahme ohne Widerspruch, entsprechend notifiziert. Herr Jens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HackerJens">Hacker</name> sagt dasselbe, meint aber wohl in Form eines Notenwechsels. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> will diese beiden Formulierungen, die ich hier zum zentralen Punkt meiner Kurzberichterstattung mache, nicht angenommen wissen. Sie hat begründete Sorge, daß der sowjetische Partner oder der polnische Partner nicht einverstanden sind, daß diese Verträge mit diesen Formulierungen, wie sie es selbst getan hat, in einer solchen Entschließung ausgelegt werden.</p>
				<p>Ich wiederhole das, was wir in einer Fraktionssitzung am letzten Freitag festgelegt haben, nämlich daß eine Zustimmung zu diesem Vertragswerk – wobei Vertragswerk, wie Sie wissen, ja etwas mehr ist als Vertrag – nur in Betracht kommt, wenn eine nicht aus gewundenen Wortkunststücken beruhende, unterstellte, vielleicht bei gutem Frühlingswetter zu riechende Verbesserung drinsteckt, sondern wenn darin etwas enthalten ist, was von Seiten der Öffentlichkeit als Verdienst der Intervention der CDU/CSU manifestiert wird, als solches glaubhaft ist und damit eine Änderung der Position für uns überhaupt ermöglicht. Wir haben ja immer noch diesen Dissensus, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nach unserer Überzeugung mit gezinkten Karten spielt. Ich hab’ das ungezählte Male gesagt, auch im Landtagswahlkampf Baden-Württemberg. Ich hoffe nicht, damit das Ergebnis verschlechtert zu haben, nämlich daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in Moskau mit einer anderen Zunge gesprochen hat und zumindest durch Augenzwinkern eine andere Deutung des Vertrages als selbstverständlich unterstellt hat, als Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und andere im Bundestag bei verschiedenen Gelegenheiten, Reden, Große Anfragen getan haben.</p>
				<p>Und mit diesem Doppelspiel, das zum Teil ja nur auf der beliebig deutbaren, auf der Verwendung beliebig deutbarer Begriffe beruht, muß Schluß gemacht werden. Es muß in der Substanz klargestellt werden, um was es sich hier handelt. Ich habe die beiden Punkte erwähnt. Und wenn dem nicht so ist, dann würde diese Fraktion wahrscheinlich trotz der damit verbundenen Schwierigkeiten draußen keine Glaubwürdigkeit erwecken und keine günstige Basis schaffen für kommende politische Kontroversen und Kämpfe mit der Regierung, wenn sie ohne eine ganz klare, hieb- und stichfeste, von der Sowjetunion zumindest in der von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> geäußerten Form bestätigte Deutung und Auslegung der Verträge einen sichtbaren Einfluß genommen hat. Das ist die Meinung heute des Vorstandes gewesen. Sie ist ziemlich identisch mit dem, was der Parteivorstand der CDU beschlossen hat, vielleicht in ’ner Note noch akzentuierter, wenn ich das sagen darf.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, Franz Josef [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>]. Die Berichte sind erstattet. Sie sehen also, eine in der Presse vorhergesehene Klippe hat nicht stattgefunden. Wir haben uns als einig erwiesen. Und zu der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>{...}. Wir werden dies auch heute abend sagen. Ich würde gern auf jeden Fall die Kollegen, die nachher zu der Verhandlung gehen, spätestens um halb 8 bei mir sehen, damit wir uns noch ein bißchen über die Taktik abstimmen können. Wird das Wort gewünscht? Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>: Herr Vorsitzender, ich weiß, daß ich jetzt Ihren Unmut riskiere, und Sie wissen, daß mich der Gedanke sehr traurig macht, aber dies ist nicht die Stunde, um es sich bequem zu machen, und ich fühle die Verpflichtung, etwas zu den Schlußfolgerungen zu sagen, die Sie uns hier vorgetragen haben. Ich will ausschließlich sprechen von der Frage, die mich schon in meiner Intervention in einer der letzten Fraktionssitzungen im wesentlichen beschäftigt und beunruhigt hat, nämlich die Festschreibung des Ergebnisses der Einigung, die hier im Hause erzielt wird durch die sowjetische Seite. Und um meinen Zweifel gleich in Gestalt eines Tenors deutlich zu machen, möchte ich sagen, daß ich nicht glaube, daß der Gebrauch der Formel, die Sie aus einem bestimmten Notenwechsel entlehnt haben, ausreicht, um das zu sichern,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>was Sie selbst und wir alle gesichert sehen wollen. Sie haben den Sinn der Beteiligung des völkerrechtlichen Vertragspartners, der Sowjetunion, darin gesehen, zwei Dinge zu erreichen: ein negatives – wenn man so will – und ein positives. Das eine ist Beseitigung des Dissenses, der besteht über die Interpretation des Vertragswerks, und das andere ist die Sicherung des auf solche Weise erzielten Consensus durch eine Mitwirkung der Sowjetregierung. Ich glaube nicht, daß dies beides geschieht, wenn man sich in der Forderung, die an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu richten ist, eine Forderung, die sie weiterzugeben hat, denn sie ist der einzige Partner der Sowjetunion, darauf beschränkt zu sagen, daß in einer Erklärung der Sowjetunion die folgenden zwei Dinge gesagt werden müssen: 1. wir bestätigen den Empfang dieser Mitteilung, und 2., wir haben von dieser Mitteilung Kenntnis genommen.</p>
				<p>Diese Kumulation der beiden Formeln schließt nicht aus, daß die Sowjetunion ihre alte Auffassung wiederholt. Ich schalte hier etwas ein, was eine Selbstverständlichkeit ist. Sie haben’s nicht eigens erwähnt, aber es ist wirklich eine Banalität und braucht nicht eigens unterstrichen zu werden. Es muß natürlich darüber, wie die Sowjetunion reagiert, vorher Gewißheit bestehen. Wir lassen uns nicht auf das Risiko ein, hier in bestimmter Weise zu verfahren, in der Erwartung, die Sowjetunion werde dann schon so reagieren, wie wir es als Bedingung für die Gültigkeit dessen, für die rechte Gültigkeit dessen, was wir wollen, erwarten.</p>
				<p>Aber der Dissens wird eben, glaube ich und fürchte ich, nicht beseitigt durch den bloßen Empfang einer anderen Deutung, die wir den Vorgängen, den Tatbeständen geben und durch Hinzufügung erwarten, daß man davon Kenntnis genommen habe. Infolgedessen würde ich anregen – und das ist eine sehr dringende Bitte, die ich an Sie richte, dringende Empfehlung, die ich an Sie richte –, das Äußerste zu tun in Ihrem Gespräch mit dem Bundeskanzler, ihm klarzumachen, daß etwas mehr geschehen muß. Daß hier mindestens hinzugefügt werden muß: ohne Widerspruch, oder hinzugefügt werden muß, etwas stärker: die Zustimmung.</p>
				<p>Darf ich, nachdem ich das gesagt habe, noch zwei formale Bemerkungen, nur um diese Wortmeldung ökonomisch auszunutzen, hinzufügen. Ich habe mich ein wenig intensiver mit dem Gesamtproblem der Verbindlichmachung dessen, was wir hier herausarbeiten, beschäftigt und bin dabei noch auf zwei sehr wesentliche Formfragen gestoßen. Die sollten keine Schwierigkeiten machen, wenn es gelingt, die Sowjetregierung zum richtigen Inhalt ihrer Erklärung zu bewegen. Das eine ist – Sie ersparen mir vielleicht die Begründung, aber ich habe mich vergewissert, auch bei Männern von großer Autorität, zu deren Fachkenntnis im Völkerrecht ich das größte Vertrauen habe, daß dies geschehen muß in einem – jetzt möcht’ ich fast sagen – physischen Zusammenhang mit dem Vertragsabschluß selbst, d. h. bei Gelegenheit des Austauschs oder der Überreichung unserer Ratifizierungsurkunde, denn im völkerrechtlichen Sinn ist das ja erst der formelle Vertragsschluß.</p>
				<p>Das ist Nr. 1. Es müßte also die Erklärung in demselben Vorgang vor sich gehen. Es würde zur Folge haben, daß das Protokoll, das über die Hinterlegung der Ratifikationsurkunde aufgenommen wird, auch diesen Vorgang mit enthält. Und man hat mir glaubhaft versichert, daß das ein sehr wesentlicher Punkt ist.</p>
				<p>Der zweite, ebenfalls sehr wesentliche Punkt ist der, daß das, was mitgeteilt wird, nicht mitgeteilt wird als Entschließung des Bundestags, sondern mitgeteilt wird als die Auffassung der Bundesrepublik Deutschland, und die Bundesrepublik wird vertreten in diesen Verhandlungen nicht durch den Bundestag, sondern durch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Das sind, wenn Sie so wollen, die eine materielle und die zwei formalen Anregungen, die ich hier mit Ernst zur Geltung bringen möchte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Freunde, wir haben zehn Wortmeldungen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, ganz kurze Frage und eine Bitte.</p>
				<p>Der Bundesvorstand der CDU hat, wie wir hören, heute eine Presseerklärung beschlossen. Diese Presseerklärung wird von den Journalisten, die ich vorhin getroffen habe, etwas anders gedeutet als die Ausführungen unseres Vorsitzenden hier. Ich glaub’, das einfachste wäre, wir würden die Presseerklärung vorgelesen bekommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ja, lies doch mal vor, Leo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>]. Ich muß doch nicht alles selber machen. Ich muß die ganze Nacht noch quatschen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren! Die Presseerklärung hat folgenden Wortlaut:</p>
				<p>»Der Bundesvorstand der CDU hat heute in Bonn, nachdem er einen Bericht des Parteivorsitzenden einstimmig gebilligt hatte, folgende Entschließung verabschiedet:</p>
				<p>Der Bundesvorstand dankt seinem Vorsitzenden Dr. Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dafür, daß er sich unermüdlich und mit großer Festigkeit um eine Lösung der Krise bemüht, in die der Alleingang der Regierungskoalition in der Ostpolitik geführt hat.</p>
				<p>Dank der Grundsatztreue und der Beharrlichkeit der Union könnte sich eine Möglichkeit eröffnen, die Ostverträge durch die entscheidende Klarstellung, daß sie die deutsche Frage nicht präjudizieren und einem Friedensvertrag nicht vorgreifen, zustimmungsfähig zu machen.</p>
				<p>Der Bundesvorstand bittet daher Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, den eingeschlagenen Weg konsequent fortzusetzen.«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: So, ich darf noch hinzufügen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, daß am ganzen Tag – und das werden Sie als erfahrener Kenner der Kulisse zu beurteilen wissen – mich eins sehr stutzig macht: Seit heut mittag verbreitet die Regierung Optimismus, und wir versuchen gegenzuhalten. Das ist doch ganz klar. D. h., die gehen auf [Karess]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »kress«.</p>
						</note>
					</seg>. Sie haben Optimismus gemacht, dann sind wir morgen die Leute, die enttäuschen. Wir halten den ganzen Tag dagegen. Ich sage immer, den ganzen Tag. Natürlich bin ich gutwillig, aber dazu gehören zwei, und in diesem Falle drei, und das seh’ ich noch nicht. Wohin ich komme, sag’ ich dies. Ich bitte Sie sehr herzlich, bei Ihren früheren Kollegen dies auch noch mit unter die Leute zu bringen. Das ist sehr wichtig. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte nur eine, wie ich glaube, sachliche Feststellung treffen. Wenn ich den Entschließungsentwurf des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, den Sie vorgelesen haben, vergleiche mit dem noch etwas bruchstückhaften Entschließungsentwurf, den wir in der interfraktionellen Kommission nach dem Stande am Donnerstag abend bis dahin ausgearbeitet hatten, so muß ich feststellen, daß der neue Entschließungsentwurf gegenüber dem von Donnerstag abend in mehreren, darunter wichtigen entscheidenden Punkten gravierende Verschlechterungen erfahren hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dies ist uns klar. An einem Punkt ist eine Verbesserung und in einem europäischen Punkt, sonst sind Verschlechterungen drin. Wir haben Interpolationenforschung betrieben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Herr Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> hat bereits dargestellt, was ich zur Diskussion beitragen wollte. Und da geht es um eine authentische Interpretation des Vertrages. Und [die]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in der«.</p>
						</note>
					</seg> authentische Interpretation eines völkerrechtlichen Vertrages [ist]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sind«.</p>
						</note>
					</seg> möglich durch einen Notenwechsel, denn es ist vorausgesetzt, daß beide Staaten, die am Vertrag beteiligt sind, sich über die Interpretation, über die Auslegung einigen. Das kann geschehen durch einen Notenwechsel, also unsere Regierung mit der Regierung der Sowjetunion. Ich habe nun über das Wochenende verschiedene völkerrechtliche Werke, deutsche sowohl wie sowjetrussische, gelesen. Leider schweigen beide über die Frage, wie eine solche Antwortnote aussehen muß, was sie für einen Inhalt haben muß. Ob […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p>
						</note>
					</seg> eine einfache Annahme genügt oder nicht.</p>
				<p>Nach der Praxis, die ich bisher überall verfolgt habe, sieht eine solche Antwortnote, die eine Übereinstimmung zum Ausdruck bringen soll, immer so aus, daß der Text der Note[, die] übergeben wird, in der Antwortnote wiederholt wird. Herr Vorsitzender, Sie haben selbst erklärt, daß die Sowjetregierung mit den Vorstellungen der 3 Mächte zum Berlinabkommen oder mit gewissen Vorstellungen nicht einverstanden gewesen sei und daß sie also lediglich den Empfang der Note bestätigt habe. Ich bin auch der Meinung, daß lediglich eine Bestätigung eines Empfangs einer Note der eigenen <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht genügt, um eine authentische, für beide Seiten verbindliche Interpretation des Vertragswerks, wie wir [sie]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ihn«.</p>
						</note>
					</seg> erreichen wollen, genügen wird. Es muß mindestens irgendwie zum Ausdruck gebracht werden in der Note der Sowjetregierung, daß sie diese von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ihr vorgetragene Version teilt, annimmt und keinen Widerspruch einlegt. Ich möchte nur sagen, eine einseitige Erklärung des Bundestages hätte im völkerrechtlichen Verkehr bei der Auslegung des Vertrages nicht die geringste Bedeutung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ganz sicher, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>, wäre es gut und schön, wenn wir die Sowjetunion dazu bewegen könnten, unserer Interpretation des Vertragswerks zuzustimmen.</p>
				<p>Nur frage ich mich, ist es in der Lage, in der wir uns befinden, und vor der Alternative, vor der wir stehen, auch nur einigermaßen realistisch, anzunehmen, man könnte die Sowjetunion zu einem solchen Verhalten bringen. Ich persönlich sage Ihnen, weswegen ich die Position, die der Vorsitzende hier vorgetragen hat, und zwar inhaltlich wie der Form nach, unterstütze, und zwar voll, aus dem einen Grunde, weil, wenn es uns gelingt, das zu erreichen, was bei dem Berlinabkommen erreicht worden ist, d. h.die Hinnahme, mit der die Alliierten zufrieden waren, die Hinnahme einer Erklärung dergestalt, daß die Sowjetunion nicht widerspricht, sondern ausdrücklich die Kenntnis bestätigt, meine Damen und Herren, was bedeutet das? Das bedeutet, daß die Sowjetunion nicht mit dem Argument in Zukunft argumentieren kann, daß eine Position, wie wir sie vertreten, d. h. eine Position einer Politik, die auf Selbstbestimmung ausgeht, eine Politik, die auf Wiedervereinigung ausgeht, diesem Vertrag nicht widerspricht. D. h. nach der eindeutigen, auch von der Sowjetunion nicht zu bestreitenden Auslegung eines solchen Vorganges, meine Damen und Herren, bedeutet das, daß eine CDU-Regierung sich nicht in Widerspruch mit diesem Vertrag setzen würde, wenn sie eine Politik betreiben würde, wie wir sie alle begreifen wollen. Das ist doch die Frage, meine Damen und Herren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich weiß nicht, ich bin ein sehr entschiedener – und das wissen Sie auch alle –, ein sehr entschiedener Gegner dieser Verträge. Ich bin aber noch ein viel entschiedenerer Gegner der Politik, die hinter diesen Verträgen steht. Und die Frage ist doch die: Wie sorgen wir dafür, daß in der Bundesrepublik eine Politik betrieben werden kann, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, die nicht zu diesen Ergebnissen führt. Das ist doch die entscheidende Frage, die Frage nach der Alternative. Es genügt eben nicht, zu sagen: Wir sagen eben zu einer solchen Art von Politik nein, ohne sich nicht gleichzeitig zu fragen, was ist denn dann das, was uns gegenübertritt? Das hat hier der Vorsitzende mit Recht erörtert. Deswegen möchte ich einmal fragen, wie wäre die Lage, wenn eine solche Politik, wie sie der Vorsitzende vorgetragen hat, von uns akzeptiert würde? Es wäre, wie ich meine, eine Politik und eine Lage, die es uns ermöglichen würde, mit dem durchzukommen, wenn wir wieder an der Regierung wären, mit dieser Politik durchzukommen, an der uns liegt. Und die Frage ist doch die, meine Damen und Herren – lassen Sie mich das noch einmal mit allem Ernst sagen –, selbstverständlich würde auch ich wünschen, daß die letzten 2½ Jahre nicht gewesen wären, und selbstverständlich würde auch ich wünschen, daß es diese Verträge nie so gegeben hätte. Aber die Frage, die Sie sich doch vorlegen müssen, [ist]: Was bedeutet ein Nein zu der Position, die der Vorsitzende hier vorgetragen hat? Bedeutet das nicht das Risiko von Neuwahlen über gescheiterte Verträge und damit das Risiko, wie immer man oder wie hoch man dieses Risiko veranschlagen will, das Risiko, dann weitere 4, 5 oder gar 6 Jahre einer Politik zu haben, die dann genau das zumauern wird, was wir mit dieser Art von Interpretation offenhalten können, nämlich die deutsche Frage, nämlich das Selbstbestimmungsrecht. Und deswegen sage ich, vor dieser Alternative stehend entscheide ich mich, und zwar Punkt für Punkt, für die Lösung, die der Vorsitzende hier vorgetragen hat, weil ich weiß, daß sie das möglich macht, um was wir alle kämpfen, nämlich Bahn frei für eine Politik der Selbstbestimmung, Bahn frei für Verträge, die nicht als Grenzverträge zu interpretieren sind, und darüber hinaus, meine Damen und Herren, die Chance, eines Tages wieder an die Regierung zu kommen. Und das, sage ich, ist die beste Garantie gegen eine Ostpolitik diesen Stils.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Damit wir also keine Mißverständnisse aufkommen lassen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat, ich glaube, unmißverständlich erklärt, daß eine stillschweigende Hinnahme einer Notifizierung, einer Note, nicht ausreichend wäre, sondern daß die Sowjetunion nicht nur den Eingang bestätigen müßte, sondern zum Eingang als mindestes auch bestätigen müßte, daß sie dagegen keinen Widerspruch einlegt. Nicht? Ja, gut, sehen Sie, da haben wir uns mißverstanden. Dann sind also einige Mißverständnisse da. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Meine Damen und Herren! Zu dem Vortrag des Herrn Vorsitzenden möchte ich eines bemerken. Wenn der Text der Erklärung in Ordnung ist, dann reicht die Form, die er vorgetragen hat, der Behandlung durch die Sowjetunion aus, um diese Erklärung auch gegenüber der Sowjetunion rechtswirksam zu machen. Ich glaube, darüber sollte unter uns kein Zweifel bestehen. Wesentlich, meine Damen und Herren, ist das, was in dem Papier steht, und das ist ja auch nicht – Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, ich möchte doch wirklich meinen, wir sollten uns hier konsekutiv und nicht simultan unterhalten.</p>
				<p>Die zweite Bemerkung, die ich machen möchte, ich möchte morgen ganz gerne die Frage stellen, ob beabsichtigt ist, die Erklärung ebenso in das Ratifikationsgesetz aufzunehmen, wie der Brief von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> und wie der [Notenwechsel]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Korrigiert aus: »Notwendwechsel«.</p>
						</note>
					</seg> in das Vertragsgesetz aufgenommen worden sind. Ich glaube, dieser Punkt muß noch geklärt werden, denn es wäre für meine Begriffe, mal von allen andern Gesichtspunkten abgesehen, unerträglich, wenn ein einseitiger Brief des deutschen Außenministers Gegenstand des Gesetzes würde, aber nicht eine Erklärung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name>. Zweiter Punkt: Wie wird sichergestellt, meine Damen und Herren, daß die Sowjetunion den Brief bestätigt und zur Kenntnis nimmt, bevor die Ratifikationsurkunden ausgetauscht werden. Der Punkt muß auch noch geklärt werden, Schönen Dank!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Herr Vorsitzender, ich stelle mich voll hinter die Erklärung meines Kollegen […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »von«.</p>
						</note>
					</seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>. Ich habe heute morgen –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe heute morgen dem Vorsitzenden der Fraktion eine Erklärung abgegeben, die etwa wie folgt lautet, die schriftlich bestätigt wurde. Heute nachmittag im Bundesvorstand nochmals bin ich auf sie zurückgekommen und habe insbesondere auch sie erfahren auf die Haltung der Sowjetunion. Ich werde Ihnen die wenigen Passagen vorlesen.</p>
				<p>»Die Entschließung des Bundestages müßte zwei Teile haben. Der 1. Teil würde dem entsprechen, was in unserer Kommission vereinbart worden war. Der 2. Teil müßte lauten: Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wird aufgefordert, die vorstehende Entschließung zu den Verträgen bei der Überreichung der Ratifikationsurkunden an die Regierung der UdSSR und der Regierung in Warschau als Auffassung der Bundesrepublik Deutschland zur Kenntnis zu bringen.«</p>
				<p>Das bedeutet, damit werde die Annahme der Vertragstexte durch den Bundestag eingeschränkt, d. h. also in Wahrheit würde dann die Bundesrepublik nur in dem Rahmen verpflichtet, wie diese interpretative Erklärung es zum Ausdruck bringt. Das setzt aber voraus eine entsprechende Haltung der Sowjetunion.</p>
				<p>Nun hatte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> Ihnen die Note vorgelesen. Wenn es lediglich heißt »zur Kenntnis genommen«, dann wird die rechtliche Verbindlichkeit dieser Interpretation nicht sichergestellt. Wenn es aber »widerspruchslos« heißen würde, dann wäre das der Fall. Wir wollen uns doch über die Tatsachen unterhalten. Das wäre dann der Fall, wenn wir das nicht erreichen, wenn wir in eine Verhandlung gehen und sagen, der Partner wird wohl wahrscheinlich nicht, dann sind Sie schon verloren. Wir müssen in eine Verhandlung gehen mit einer ganz eindeutig klaren Position. Wenn Sie die dann in letzter Stunde nicht halten können, dann kommt das, was ich am Ende meines Briefes sage. Da sage ich folgendes: Mein jetziger Vorschlag wäre der allerletzte Grad. Wenn uns innerparteiliche oder andere schwerwiegende Gründe einen anderen Weg nicht gangbar erscheinen lassen, dann müssen wir neu nachdenken. Aber, wenn Sie in eine Verhandlung gehen und sagen: Wir verlieren sie und wir machen billig, ist die Verhandlung von vornherein verloren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das wollte ich Ihnen sagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Wenn wir nicht unsere Position, und zwar die unverzichtbare Position als geschlossene Fraktionsposition in die Verhandlungen einbringen, dann können wir uns den Gang heute abend um 8 Uhr sparen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BachFranzJosef_1969-10-20">Bach</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe während der letzten beiden Tage mir noch einmal die Protokolle der Ausschußsitzungen des Auswärtigen Ausschusses angesehen und habe dabei festgestellt, daß sich als ein roter Faden durch die gesamten Protokolle der Ausdruck Modus vivendi zieht, d. h. die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> besteht immer wieder [darauf], daß diese Verträge nur ein Modus vivendi sind und kein endgültiger Vertrag. Es wundert mich daher, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sich jetzt ganz geflissentlich davor drückt, dieses Wort überhaupt in diese Entschließung aufzunehmen. Und ich glaube, es ist ganz klar, daß dieser Ausdruck nur für den Innengebrauch benutzt wird und nach außen nicht vertreten wird. Und ich glaube, das müssen wir sicherstellen, daß in dieser Erklärung dieses Wort ganz klar vorkommt.</p>
				<p>Zweitens, zu der Frage der Noten wollte ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> folgendes fragen: Es ist doch so, daß eine Erklärung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nur dann gilt überhaupt, wenn sie von der Gegenseite akzeptiert wird, angenommen wird. Wer garantiert uns, daß wir, nachdem wir über diese Erklärung abgestimmt haben, daß wir dann dem Vertrag zugestimmt haben, dann die Note von der Sowjetunion akzeptiert wird? Ich glaube, das ist eine ganz entscheidende Frage, die wir vorher klären müssen.</p>
				<p>Und die dritte Frage, die ich habe, ist doch die Frage, ob wir uns nicht selbst etwas vormachen, wenn wir sagen, wir können die deutsche Frage durch unsere Erklärung offenhalten, nachdem der sowjetische Außenminister in der Ratifizierungsdebatte im sowjetischen Parlament folgendes gesagt hat:</p>
				<p>»Die Frage der Grenzen ist als Ergebnis des Krieges und der Nachkriegsentwicklung in Europa geregelt worden. Sie sind anerkannt. Man trägt ihnen Rechnung und die europäischen, ja nicht nur die europäischen Staaten gehen von ihrer Existenz aus.«</p>
				<p>Dann, wenn wir davon ausgehen, was der sowjetische Außenminister gesagt hat, dann ist die deutsche Frage nicht mehr offen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zunächst möchte ich, wie auch vorhin im Bundesvorstand der CDU, noch eine kurze Bemerkung darüber machen, daß wir Ende dieser Woche die Paraphierung des Verkehrsvertrages haben werden und daß [wir] in diesem Zusammenhang das, was der Bundeskanzler vor 10 Tagen bei der Debatte über das konstruktive Mißtrauensvotum angedeutet hat, in der Form einer verbindlichen Information erfahren werden, eine verbindliche Information darüber, daß Reiseverkehrserleichterungen verbindlich zugesagt werden. Die Wirkung dieser Reiseverkehrserleichterungen, die zum sehr viel größeren Teil von West nach Ost, an einem Teil aber auch von Ost nach West gehen werden. Diese Verkündigung wird in der hiesigen Öffentlichkeit dann, wenn sie praktiziert wird, eine Wirkung auslösen, die das, was wir an Ostern im Fernsehen erlebt haben, in den Schatten stellen wird, denn sie wird sich nicht beschränken auf die Berliner, sondern sie wird sich ausdehnen auf die ganze Bevölkerung der Bundesrepublik. Sie hat, wie wir wissen, den Führungsgremien in Ostberlin Schwierigkeiten gemacht, die auch alles bisher dort an Schwierigkeiten Aufgetretene übertreffen. Wir wissen natürlich, daß diese Konzessionen nicht darauf beruhen, daß man uns einen Gefallen tun wollte, sondern daß man das konstruktive Mißtrauensvotum abwehren wollte. Welches der Grund auch immer sein mag, wir sind jedenfalls die Veranlassung für diese Dinge. Die Frage ist, wer hinterher die Früchte davon in den Augen der deutschen Öffentlichkeit für sich wird buchen können, die Regierung oder wir.</p>
				<p>Das ist das erste. Das zweite, Herr Vorsitzender, wir sind doch, und das wissen wir ja, alle miteinander in einer Lage, in der wir nun letzten Endes wirklich vor allem wissen müssen, was wir eigentlich wollen. Ich möchte zu diesem Punkt sagen: Wir haben die ganze Operation einer Gemeinschaftsverhandlung, einer Verhandlung mit dem Ziel, eine Mehrheitslösung zu finden, in voller Ernsthaftigkeit aufgenommen und stehen, wie wir ja eben unserem Vorsitzenden bestätigt haben, nach wie vor in voller Ernsthaftigkeit dazu. Wenn das aber so ist, dann muß zunächst erst mal unter uns Klarheit erneuert werden. Wir können nicht in einer Fraktion von 250 und mehr Mitgliedern im einzelnen die Formulierungen ausdiskutieren, festlegen und mit diesen festgelegten Formulierungen unsere Fraktionsspitze [als]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »in«.</p>
						</note>
					</seg> Verhandlungsdelegation ohne Spielraum in die Verhandlung schicken. Das ist ein Ding der Unmöglichkeit. Auf der anderen Seite ist [es] selbstverständlich notwendig, daß wir uns untereinander über unsere Wünsche und Bedingungen austauschen. Aber ich bitte doch, daß sowohl die Mitteilungen, die der Vorsitzende gemacht hat, als auch die Wünsche, die aus unseren Reihen dazu angemeldet sind, als das verstanden werden, als was sie allein verstanden werden können, nämlich Material für die Verhandlungen, nicht aber festgelegte und hier abstimmbare Schwellen. Denn angesichts der ganz unterschiedlichen Meinungen über das, was völkerrechtlich verbindlich ist und was nicht, um nur ein Beispiel zu nennen, können wir doch nicht hoffen, daß wir solche Streitfragen der Experten hier als juristische Streitfragen unter uns im Wege der Diskussion oder gar der Abstimmung juristisch klären können. Meine Damen und Herren, es ist meine Meinung und ich trage auch nicht mehr als meine Meinung dazu bei, daß die beiden Punkte, die der Vorsitzende genannt hat, in der Tat von großer Bedeutung für die Verhandlung sind. Das eine ist, daß die Regelung der deutschen Frage nicht präjudiziert werden darf, und das andere ist die Form der Mitwirkung der Sowjetunion an dieser Entwicklung. Aber ich möchte, und das ist mein Hauptgedanke, doch sagen, die Bewertung der Dinge, die sich in einer Verhandlung erzielen lassen, diese Bewertung entscheidet sich bei uns letzten Endes nicht daran, ob wir dieser oder jener Völkerrechtslehre anhängen, sondern die entscheidet sich nach unserem eigenen politischen Willen, und zwar nach einem Willen, der [sich] nach den vorhandenen und nicht nach den ideal wünschbaren Alternativen zu richten hat. Und ich möchte in diesem Zusammenhang auf diese kurze Bewertung noch etwas akzentuierter eingehen, wie das der Fraktionsvorsitzende hier vorhin vorgenommen hat.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wenn wir durch ein Nein diese Verträge zum Scheitern bringen, und wenn dann, wie der Fraktionsvorsitzende für mein Gefühl völlig zu Recht gesagt hat, es dann nicht auf dem Wege eines konstruktiven Mißtrauensvotums zu einem Regierungswechsel kommen wird, sondern zu Neuwahlen, und zwar über diesen Gegenstand, dann haben wir eine Lage mit folgenden 3 Tatbeständen vor uns: a) wir werden als Wahlkampf [etwas erleben,] gegenüber dem manche Zeiten in der Weimarer Republik noch als ruhig zu bezeichnen sind, b) wir haben für die CDU/CSU eine Situation, die sich gegenüber der Situation im baden-württembergischen Wahlkampf wesentlich verschlechtert haben wird. Diese Verschlechterung, um nur einen einzigen Punkt zu nennen, liegt vor allem darin, daß dann natürlich das ganze Material der Verhandlungen der letzten 10 Tage publiziert sein wird. Und dann werden wir zu erklären haben, inwiefern eine gemeinsame Erklärung uns nicht ausgereicht hat, von der Art, wie sie hier vorgelesen worden ist, obwohl wir wissen und obwohl die Öffentlichkeit weiß, daß eine solche gemeinsame Erklärung doch ohne den Druck auf die Regierung, keine Mehrheit zu haben, niemals zustande gekommen wäre.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, aber mein Hauptpunkt in dieser Lage, mein letzter Punkt, Herr Vorsitzender, ist der folgende. Es geht uns doch nicht darum – und ich schließe mich jetzt an das an, was die beiden letzten Sprecher gesagt haben –, es geht uns doch nicht darum, eine bestimmte Erklärung durchzusetzen, sondern es geht uns darum, die deutsche Frage ihrer Substanz nach offen zu halten. Und ich bitte Sie, doch ernsthaft dies vor Augen zu haben und zu prüfen. Wenn wir wirklich die deutsche Frage offenhalten wollen, wenn wir dann aber eine Lage von Neuwahlen über abgelehnte Verträge mit der von mir eben geschilderten Charakterisierung haben, dann, meine Damen und Herren, werden wir die entscheidende Bedingung dafür gesetzt haben, daß es eine offene deutsche Frage nicht mehr geben wird. Die Frage nämlich, ob es eine offene deutsche Frage noch geben wird, hängt nicht in erster Linie davon ab, ob die Sowjetunion in dieser oder in jener Form hier mitwirkt, sondern die hängt davon ab, ob wir hier im Bundestag bereit und imstande sind, uns auf die Offenhaltung der deutschen Frage wirklich zu verständigen, nicht uns aber in eine für uns weit ungünstigere Polarisierungssituation hineinzubegeben als die, die wir vor dem 23. April gehabt haben. Und ich sage Ihnen allen Ernstes, meine Damen und Herren, wer wirklich die deutsche Frage offenhalten will, der sehe sich, bitte, die Alternativen, vor denen wir wirklich stehen, und nicht die Alternativen, die uns wünschbar erschienen, genau an, und der beweise, wie wir die Ablehnung einer solchen Erklärung öffentlich verständlich machen und die deutsche Frage wirklich aufrecht erhalten können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> zur Geschäftsordnung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich habe den Eindruck, daß wir jetzt die Debatte führen, die wir morgen früh führen wollten. Ich sehe, die Verhandlungskommission ist noch hier, aber wie ich merke, schon dabei, sich abzusetzen. Ich würde doch vorschlagen, ich glaube, es sind noch 12 Wortmeldungen, daß die Kolleginnen und Kollegen, die sich jetzt noch melden, ganz präzise ihre Wünsche an die Kommission mitteilen, denn das ist der einzige Sinn, der jetzt noch da ist; morgen entscheiden wir über das Gesamtpaket, das vorgetragen ist. Ich würde die Anregung geben, so zu verfahren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Herr Vorsitzender, ich will mich an die Mahnung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> halten. Ich hatte vor, einige Ausführungen mehr zu machen, aber gut, wenn das so sein soll, dann will ich nur das sagen, was mir für die Verhandlungsdelegation, für ihr Verhalten in den nächsten Stunden wesentlich erscheint. Wesentlich erscheint mir, daß der Verhandlungsdelegation das Bewußtsein mit auf den Weg gegeben wird, daß diese Fraktion weiß, was jetzt in diesen kommenden Stunden von ihr tatsächlich verlangt wird. Dies ist eine der schwersten Aufgaben, vor die Vertreter unserer Fraktion überhaupt gestellt sein können. Denn von der Entscheidung, die heute abend fällt, von dem Erfolg oder dem Mißerfolg, den sie mit ihren Argumentationen und Einwirkungen haben, hängt viel mehr ab als nur die Entscheidung darüber, ob man diese oder jene Formulierung oder diese oder jene Art der Kenntnisnahme oder des zur Kenntnis Bringens für ausreichend und richtig hält. Von dieser Entscheidung hängt ab für die nächste Phase der deutschen Politik die Weichenstellung, wer eigentlich in der nächsten Phase der deutschen Politik darüber bestimmt, was in dieser Bundesrepublik [gemacht] wird und was von dieser Bundesrepublik aus für eine Deutschlandpolitik gemacht wird. Um diese Entscheidung geht es. Und da dürfen wir, da müssen wir uns hüten, an die Delegation Ansprüche zu stellen, die darauf hinauslaufen, daß wir sie überfordern. Dies ist der Grund, weshalb ich jetzt nicht ganz speziell dennoch bei meiner, weshalb ich bei meiner Wortmeldung geblieben bin. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>, es ist einfach unmöglich, von der Sowjetunion zu erwarten, daß sie ihre Zustimmung, ihre Zustimmung zu einem solchen Text ausspricht, wie wir in dem Entschließungsentwurf, der mir auch noch nicht genügt, wie wir sie in dem Entschließungsentwurf verlangen. Haben Sie im Bewußtsein, das geht Ihnen ja wie mir – wir haben den Text nicht vor uns –, haben Sie aber im Bewußtsein, daß z. B. in diesem Text drinsteht, daß das atlantische Bündnis allein die Sicherheit der Bundesrepublik garantiert? Glauben Sie denn, Sie könnten diesen Partner dazu bringen, daß er diesem Text zustimmt? Das, was wir wirklich erwarten können und worauf wir auch bestehen müssen, ist, daß die Sowjetunion dem Text, der nachher hoffentlich ausgearbeitet wird, daß sie diesen Text zur Kenntnis nimmt und keinen Widerspruch erhebt und damit klarmachen läßt, uns klarmachen läßt, daß die Deutschen in einem einhelligen Beschluß dem ganz entgegengesetzten sowjetischen Willen ihren eigenen Willen entgegensetzen. Das ist das, worauf es politisch ankommt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Darf ich zunächst mal doch sehr herzlich bitten, daß wir alle Platz nehmen und daß diejenigen, die draußen verhandeln wollen, das auch wirklich draußen tun. Zweitens, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, ich habe sehr viel Verständnis für Ihre Erklärung. Aber ich würde es doch sehr dankbar begrüßt haben, wenn die wenigen Minuten, wo die Kommission noch hier war, wir benutzt hätten, um unsere Vorstellungen doch zu sagen. Nun ist dieser mein Antrag zwar sehr wohl bedacht worden und auch von Ihnen bestätigt worden, aber die Zeit ist jetzt um. Ich frage jetzt, wie wollen wir miteinander verfahren? Entschuldigen Sie höflich, ich frage: Wie wollen wir verfahren?, da höre ich einen Zwischenruf: Warum sind wir hierhergekommen? Wir sind – im Augenblick rede ich noch –, wir sind hierhergekommen, um die Sitzung, die um 8 Uhr beginnt, vorzubereiten. Dazu haben wir Berichte gehört des Vorsitzenden und des Vorsitzenden der CSU, Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Dann haben wir ’ne Stunde Zeit gehabt, und die Zeit ist sehr dahingegangen mit ellenlangen Erklärungen, und ich ärgere mich selbst jetzt etwas, daß ich nicht sofort mich zur Geschäftsordnung gemeldet habe und gesagt [habe]: Laßt die Erklärungen weg. Das machen wir morgen im Fazit, sondern jetzt stellen wir Fragen. Aber jetzt diese Fragen zu stellen an die Kollegen, die das gar nicht mehr mitnehmen können, halte ich, wenn Sie mich fragen, für nicht sehr sinnvoll. Aber bitte, Sie mögen das entscheiden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nun habe ich, meine Damen und Herren, 3 Wortmeldungen zur Geschäftsordnung vorliegen als erstes und dann noch 12 zur Sache. Ja, entschuldigen Sie, das werden mehr. Das werden nicht weniger, was wir haben, nicht, das kennen wir ja. Nur weiß ich, wenn wir ’ne Stunde später sind, dann sitzen wir dann mit 30 Leuten hier und das wird dann immer ribbeln und draußen stehen alle Journalisten und jeder fragt, und was wir morgen dann für einen Salat in der Zeitung haben oder übermorgen – da hab’ ich noch mehr Angst als vor der Diskussion, die wir jetzt eben darangehen zu führen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Zu dieser Frage hat das Wort der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen, meine Herren. Ich möchte beantragen, die Debatte sofort zu beenden, und zwar mit der Begründung, daß a) unsere Delegation sich jetzt vorbereitet, hier nicht da ist und demgemäß von uns keine Anregungen mehr bekommt, und daß b), wenn die Debatte so weiter geführt wird wie jetzt, die Gefahr besteht, daß Informationen nach draußen kommen und den Spielraum unserer Verhandlungsdelegation außerordentlich einengen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Sie haben den Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> gehört. Ehe ich darüber abstimmen lasse, frage ich, wer will dagegen sprechen? Bitte schön, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, ich merke zwar aus dem Beifall, daß dieser Beitrag jetzt keine Mehrheit findet. Unsere Kommission verhandelt ab 8 Uhr, und ich habe bedauert, daß hier zum Teil nicht zur Sache gesprochen wurde, sondern auf den Ernst der Lage hingewiesen wurde. Den kennen wir alle. Es könnte jeder Redner mit zwei – es geht nur um zwei Punkte –, und es könnte jeder Redner, der sich gemeldet hat, in anderthalb bis zwei Minuten sagen, worum es geht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine Damen und Herren, wir haben einen Antrag zur Beendigung der Debatte. Dagegen ist eingewendet worden von Herrn Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>. Ich stelle den Antrag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> zur Abstimmung. Wer für den Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> ist, wer ist also dafür, daß wir die Debatte jetzt abschließen und morgen weiterführen, den bitte ich um ein Handzeichen – ich bitte um die Gegenprobe! Bei wenigen Stimmen und einigen Enthaltungen beendige ich diese Sitzung, d. h. – einen Augenblick! Ich darf Sie alle sehr herzlich bitten, noch eine Sekunde sitzen zu bleiben. Wenn ein Sozialpolitiker mal hier steht, dann läßt er Sie so schnell ja nicht weg. Ich habe noch eine andere Sache, die ich schnell heute machen will,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>damit wir morgen – Entschuldigung höflich. Sie werden sehen, daß das ein sehr vernünftiger Vorschlag ist, denn er spart uns morgen die Zeit, weil wir die morgen gar nicht haben. Sind Sie mal eine Sekunde ruhig. Ehe wir also jetzt unterbrechen und uns auf morgen 10 Uhr vertagen, würde ich gerne – Ist Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> noch bei uns? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> ist noch da –, würde ich sehr gerne, mit Ihrer Erlaubnis, und das können wir, einen Punkt beraten, der dann morgen ebenfalls auf der Tagesordnung steht in jedem Falle. Im Hinblick auf die Verträge müssen wir erst raufsetzen. Aber es fängt in jedem Falle mit dem Vermittlungsausschuß an. Dort sind es zwei wichtige Punkte, die uns oft und lange beschäftigt haben, zunächst einmal das Krankenhausfinanzierungsgesetz.</p>
				<p>Wenn Sie einverstanden sind, wäre ich dankbar, wenn wir jetzt die Viertelstunde oder 10 Minuten benutzen würden, um Klarheit zu schaffen für die Fraktion, dann haben wir morgen die Zeit ganz frei für die deutschland- und außenpolitische Diskussion. Sind Sie einverstanden, daß wir so verfahren? Bedanke mich! Bitte sehr.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>: Ich hätte noch eine Frage. Es ist Schluß der Debatte beantragt worden, ist darüber abgestimmt, will ich auch nichts zu sagen. Ich habe nur eine Frage: Bleibt die Rednerliste, wie wir sie heute abend festgelegt haben, bleibt die morgen soweit bestehen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich würde dem zustimmen mit einer Einschränkung, Kollege, bitte schön, Ernst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>], mit einer Einschränkung, wir werden natürlich zuerst die Berichte hören. Natürlich! Wir haben, wenn ich das richtig sehe, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, haben wir morgen von 10 bis 2 Uhr Zeit. Also, wenn wir uns konzentrieren, kann das sehr gut gehen. Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> zum Krankenhausfinanzierungsgesetz – Vorschlag des Arbeitskreises bzw. wenn der Arbeitskreis nicht getagt hat, des Vorsitzenden. Bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Herr Vorsitzender, ich muß also korrekterweise sagen, daß der Arbeitskreis […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-06_1972-05-08-t1802_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p>
						</note>
					</seg> mit der Frage, die auf der Tagesordnung steht, noch nicht getagt hat und nicht tagen konnte. [Durch] ein Gespräch mit den sachkundigen Kollegen und unter Bezugnahme auf unsere Abstimmung hier in der Fraktion bei der 2. und 3. Lesung bin ich davon überzeugt, daß der Arbeitskreis, wenn er morgen früh zusammenkommen könnte, der Fraktion erneut vorschlagen würde, zu dem Vorschlag des Vermittlungsausschusses eine kurze Erklärung abzugeben und sich im übrigen der Stimme zu enthalten. Wir bleiben dabei auf der Linie, die wir auch bei der 2. und 3. Lesung hier gehalten haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Vielen Dank, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> noch unter uns ist, denn wir haben heute morgen im Präsidium gesprochen und ich habe ihm den gleichen Vorschlag gehalten. Wir sind in der Sache also einig. Das würde bedeuten, daß wir als Fraktion uns der Stimme enthalten. Das würde 2. bedeuten, daß wir eine kurze Erklärung abgeben, warum wir das tun, nämlich wegen der vorbelastenden Unseriosität dieses Vorhabens. Darf ich feststellen, daß die Fraktion Einverständnis hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Danke schön!</p>
				<p>Darf ich bitten, meine Damen und Herren – eine Sekunde, bitte schön! Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>: Ich hätte noch die Bitte, daß die Erklärung dann im Plenum morgen so abgefaßt ist, daß auch an die Entscheidung über dieses Gesetz im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> mit gedacht wird? Wir müssen uns darüber im klaren sein, daß wir dann auch im nächsten Zug zu entscheiden haben, ob dieses Gesetz im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> vielleicht scheitert mit allen Konsequenzen, die drinstecken. Ich bin im Augenblick überfragt, das von mir aus jetzt, ohne Rücksprache mit den Kollegen, so oder so zu empfehlen. Ich bitte nur, eine Formulierung im Plenum für morgen zu wählen, die die parlamentarische Behandlung im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> weder so noch so unmöglich macht und das Votum der CDU/CSU-Bundestagsfraktion uns dann nicht in einer anderen Form entgegengehalten werden kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich bedanke mich beim Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> für diese Bemerkung. Wir werden versuchen, [uns] mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> zwecks der kurzen Erklärung noch telefonisch abzustimmen, damit das klar ist. Da hab’ ich noch einen ganz wichtigen Punkt. Das geht jetzt in die große Politik hinüber. Verfahrensfragen sind in diesem Hause von unendlicher Bedeutung. Der Vorsitzende der Fraktion hat vorhin gesagt – eine Sekunde bitte, ich darf mal bitten, die Türen zu schließen –, [der] Herr Vorsitzende der Fraktion hat vorhin gesagt, wir werden möglicherweise, d. h. im Klartext gesprochen, wenn das heute abend oder heute nacht nicht geht, d. h., wenn man zu einem Nein kommt, dann haben wir morgen vormittag zuerst eine Abstimmung zu machen zur Geschäftsordnung, nämlich darüber, ob die Verträge überhaupt auf die Tagesordnung draufkommen. Bei dieser Geschäftsordnungsdebatte haben die Berliner Stimmrecht. Das Verhältnis 12 zu 10 – wird das also in der Öffentlichkeit ein Erfolg für die Regierung sein. Und jetzt würde ich der Fraktion das Überlegen anheimstellen – natürlich können die rechnen. Aber darum geht’s ja nicht, verehrter Freund, es geht um die Politik, darzustellen, wer in diesem Hause eine Mehrheit hat oder nicht. Wenn wir das wollen, dann können wir nämlich morgen über den Punkt des Vermittlungsausschusses eine namentliche Abstimmung machen und wissen ganz genau, wer a) von uns an Bord ist und wissen b), wie die Stärke ist. Und dann, meine Freunde, will ich Ihnen folgendes sagen, deshalb spreche ich von einem Politikum höchsten Maßes: Wenn in diesem Falle die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in Kenntnis, und zwar in namentlicher Abstimmung, in Kenntnis der Mehrheitsverhältnisse dieses Hohen Hauses eine Abstimmung über die Verträge wagt, dann ist vor aller Welt offenbar, welches Risiko sie selbst mit einer solchen Abstimmung eingegangen ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich will Ihnen mal sagen, meine Damen und Herren, das ist ein ganz wichtiger Punkt. Den sollten Sie, bitte, nicht gering [schätzen] – und das ist schon mehr wert, daß wir heute abend darüber sprechen, daß wir jetzt darüber sprechen, was wir morgen ohnehin [vor]gehabt haben zu tun. Darf ich davon ausgehen, daß Sie einverstanden sind, daß ich dem Vorsitzenden den Rat gebe – es müssen noch einige andere Dinge dabei gesehen werden, die ich jetzt hier nicht mache –, den Rat gebe, wenn die andern Voraussetzungen erfüllt sind, daß wir so verfahren und dann als Fraktion eine namentliche Abstimmung über diesen Punkt mit der Enthaltungskarte zu führen. Das ist so. Ich höre keinen Widerspruch. Das ist so beschlossen. Ich bedanke mich ausdrücklich, und der nächste Punkt des Vermittlungsausschusses, bitte, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe von der SPD erfahren, daß zu dem Punkt Abfallbeseitigungsgesetz von der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> eine kurze Erklärung abgegeben wird. Um unsere Mitwirkung an diesem Gesetz deutlich zu machen und optisch nicht in den Hintergrund treten zu lassen, schlage ich vor, daß von unserer Fraktion auch eine entsprechend kurze Erklärung dazu abgegeben wird und wir dem Vorschlag des Vermittlungsausschusses zustimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich bedanke mich sehr. Erhebt sich Widerspruch? Ist nicht der Fall, ist so beschlossen. Dann bitte ich, sich jetzt schon darauf einzustellen, daß wir morgen um 15 Uhr bei Beginn alle Mann am Bord sind, damit keine Panne passieren kann. Ich darf die Sitzung mit dem herzlichen Dank an Sie schließen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
