<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-770</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung am 19. Januar 1965, Bonn, Bundeshaus</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 19. Januar 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1965-01-19"><time type="start" when="14:35:00"/><time type="end" when="19:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-07" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_div_SVP-1">A. Politischer Bericht des stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_SVP-3" corresp="#fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_SVP-4" corresp="#fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_div_SVP-4">D. Wahl eines ständigen Stellvertreters des Fraktionsvorsitzenden.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_SVP-5" corresp="#fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_div_SVP-5">E. Aussprache über das Schwerpunktprogramm.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>I. Politischer Bericht</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Dem Koalitionspartner gegenüber wurde bezüglich einer Plenarsitzung in Berlin erklärt, wir erwarteten vom Bundestagspräsidenten eine Festlegung für die nächste Berlin-Woche. Die Erklärung wurde ohne Zustimmung aber auch ohne Ablehnung entgegengenommen.</p>
				<p>Der Koalitionspartner ist für einen Besuch einer Bundestagsdelegation in Moskau nicht bereit. Er wies aber darauf hin, daß Einzelreisen jeder Zeit möglich und zu befürworten seien. Gegenüber Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_FN001" type="comment"><p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, MdB (SPD), Vorsitzender der SPD-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> haben wir bedauert, daß eine gemeinsame Reise nicht zu machen sei. Dieser will daraufhin dem Bundestagspräsidenten empfehlen, Ostblockländer in das normale Reiseprogramm des Deutschen Bundestages aufzunehmen. Wir haben angekündigt die Voraussetzungen für eine Reise von FDP-Abgeordneten zu prüfen. Der Bundestagspräsident äußerte seine Hoffnung, noch in dieser Woche einen anderen Weg zu finden, wie eine gemeinsame Delegation geschaffen werden kann.</p>
				<p>Zu der in Berlin vorgeschlagenen Deutschland-Debatte wird im Ältestenrat die Frage geprüft, ob sie auf Regierungsinitiative oder aufgrund unserer Initiative erfolgen soll. Die CDU hat aber den Wunsch geäußert, die Frage einer Deutschland-Debatte zurückzustellen, bis der Bundeskanzler aus Berlin zurück ist. Dem haben wir zugestimmt.</p>
				<p>Im Ältestenrat wurde erneut über das Problem einer Plenarsitzung in Berlin beraten. Einer solchen Sitzung haben im Prinzip auch die Vertreter der bei den anderen Fraktionen zugestimmt. Der Bundestagspräsident will Überlegungen zum zeitigen Ablauf anstellen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>II.Herr<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> berichtet über die Tagesordnung der Plenarsitzung in der Woche vom 20.–22.1.1965.</p>
				<p>Die Plenarsitzung am 20.1.1965 beginnt um 15 Uhr mit der Fragestunde, in der insbesondere Fragen aus dem Bereich des Ministeriums für Landwirtschaft und Forsten erörtert werden. Voraussichtliches Ende gegen 21 Uhr. Die Plenarsitzung am 21.1.1965 beginnt um 9 Uhr mit der Fragestunde und dauert voraussichtlich bis 14 Uhr. Die Plenarsitzung am 22.1.1965 beginnt um 9 Uhr mit der Fragestunde, in der insbesondere Fragen aus dem Bereich des Ministeriums für gesamtdeutsche Fragen behandelt werden. Voraussichtliche Dauer bis 14 Uhr.</p>
				<p>Am Mittwoch nachmittag wird die Beratung der Großen Anfrage der FDP zur Lage in der Bundeswehr fortgesetzt. Zur Fortsetzung der Beratung des Jahresberichtes des Wehrbeauftragten und des FDP-Entschließungsantrages zum Haushaltsgesetz 1964–Einzelplan 14–wird zuerst der Berichterstatter sprechen. Danach wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_FN002" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, MdB (SPD), Vorsitzender des Arbeitskreises für Sicherheitsfragen der SPD-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> das Wort ergreifen.</p>
				<p>Der mündliche Bericht des Ausschusses für auswärtige Angelegenheiten über den Entschließungsantrag der SPD-Fraktion zur dritten Beratung des Haushaltsgesetzes 1964 wird nach der Wehrdebatte mit einer Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> aufgegriffen.</p>
				<p>Die Beratung des schriftlichen Berichts des ersten Ausschusses über den SPD-Antrag zur Ergänzung der Geschäftsordnung wird noch am Abend des 20.1.1965 stattfinden.</p>
				<p>Zur Beratung des Flüchtlingshilfegesetzes ist ein Abänderungsantrag der SPD zu erwarten. An eine kurze Erklärung der SPD-Fraktion zur dritten Lesung wird sich eine kurze Debatte anschließen.</p>
				<p>Die Punkte 5 und 6 der Tagesordnung finden ohne Debatte statt.</p>
				<p>Das Filmförderungsgesetz wird an beide Ausschüsse zurückverwiesen.</p>
				<p>Punkt 8 der Tagesordnung (Blindenwaren-Vertriebsgesetz) findet ohne Debatte statt.</p>
				<p>Am Donnerstag, den 21.1.1965 werden Gesetzesentwürfe zur Vermögensbildung beraten. Die Überweisung des FDP-Antrags in den Wirtschaftsausschuß wurde ebenso abgelehnt wie die Überweisung des SPD-Antrags und des Regierungsentwurfs an den Mittelstandsausschuß zur Mitberatung.</p>
				<p>Punkt 10 der Tagesordnung (Marktstrukturgesetz der SPD) wird von der SPD begründet werden. Die CDU wird eine kurze Erklärung abgeben mit Hinweis auf das von den Regierungsparteien vorzulegende EWG-Anpassungsgesetz, daß das Marktstrukturgesetz enthalten soll.</p>
				<p>Die Punkte 11 bis 21 finden ohne Debatte statt. Im Ältestenrat wurde insbesondere zu Punkt 14 (Gesetz über die Umsatzsteuerstatistik) kein SPD-Antrag angekündigt.</p>
				<p>Zur zweiten und dritten Beratung eines Gesetzes über das Branntweinmonopol wird die FDP-Fraktion einen Antrag einbringen, der unter der Fraktionsumdrucknummer 20/65 vorliegt. Die CDU ist sich in dieser Frage noch nicht schlüssig, notfalls wird eine Zurückweisung an den Ausschuß in Frage kommen.</p>
				<p>Punkt 23 (Forderung der Wirtschaft von Berlin) wird ohne Debatte abgehandelt.</p>
				<p>Zu Punkt 24 (16. Änderungsgesetz zum Umsatzsteuergesetz) wird die SPD einen Antrag einbringen. Kurze Debatte.</p>
				<p>Punkt 25 (Wohnungsbauänderungsgesetz 1965) ist von der Tagesordnung abgesetzt und wird in der nächsten Woche verhandelt. Die Punkte 26 bis 32 finden ohne Debatte statt.</p>
				<p>Punkt 33 (SPD-Antrag zur auswärtigen Kulturpolitik) ist abgesetzt und wird in der nächsten Woche behandelt.</p>
				<p>Bei der Aussprache über ein Marktstrukturgesetz (Punkt 10 der TO – SPD-Antrag) wird die Beratung über eine Struktur- und Preisenquete im land- und ernährungswirtschaftlichen Bereich angeschlossen.</p>
				<p>Auf die TO wurde weiter gesetzt die zweite und dritte Beratung eines Mühlengesetzes, die Beratung einer zweiten Verordnung zum Zolltarif und die Beratung einer Verordnung über die Einfuhr von Ölsaaten aus assoziierten afrikanischen Staaten.</p>
				<p>Die Präsenzpflicht für Februar wurde wie folgt festgelegt:</p>
				<p>9.–12.2.1965</p>
				<p>16.–19.2.1965</p>
				<p>23.–26.2.1965</p>
				<p>Der Grüne Bericht wird voraussichtlich an 12.2.1965 eingebracht und am Nachmittag des 17.2.1965 beraten. Im Anschluß daran wird die zweite Beratung des Haushaltes stattfinden, die dritte Beratung wird voraussichtlich am 24.2.1965 erfolgen.</p>
				<p>In der Woche vom 25.–29.1.1965 wird der Donnerstag voraussichtlich ganz für Ausschüsse freigehalten.</p>
				<p>Die Vorlage zur Einführung einer »aktuellen Stunde« im Deutschen Bundestag soll dem Ausschuß für Geschäftsordnung überwiesen werden. Eine abschließende Behandlung soll nicht vor Erprobung der »aktuellen Stunde« stattfinden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> beantragt, daß unsere Vertreter im Ältestenrat sich dafür einsetzen, daß nicht wie vorgesehen 5 Plenarwochen hintereinander stattfinden. Eine Teilnahme an 5 Wochen hintereinander sei für die von Bonn weiter Entfernten unmöglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> schlägt vor, mit den anderen Fraktionen Kontakt aufzunehmen, um den Mittwoch in der Woche vom 21. bis 27.3. wegen des Bundesparteitags der FDP aus der Präsenzpflicht herauszunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> bittet im Ältestenrat die Frage anzuschneiden, ob keine Regelung eingeführt werden könne zur freien Benutzung von Flugzeugen oder Schlafwagen für Reisen zur Teilnahme an Plenarsitzungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Diesbezügliche Anträge wurden bisher immer verzögerlich behandelt und nie zu Ende gebracht. Ein interfraktioneller Antrag ist hier die einzige Möglichkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Diesen gibt es seit zwei Jahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Er wurde aber nie eingebracht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Dies wohl, er wurde aber vom Bundestagspräsidenten abgewimmelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> sieht die einzige Möglichkeit der Beratung in einem interfraktionellen Antrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> fragt, warum in einer Plenarwoche nur 3½ Tage gearbeitet werde, anstatt eine volle Arbeitswoche einzuführen, und andere einzuschränken. Die jetzige Praxis sei für weiter Entfernte unzumutbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Bei der morgigen Aussprache mit dem Koalitionspartner sollen unter dem Motto »Wahlverpflichtungen« diese Punkte angesprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Die Vertreter im Ältestenrat sollen darauf achten, daß Tagesordnungen in größeren Zeiträumen erstellt werden, damit der einzelne Abgeordnete seine Zeit diesbezüglich einteilen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_FN003" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Geschäftsführer der FDP-Bundestagsfraktion.</p></note></seg>: Als Nicht-Oppositionspartei kann eine sogenannte »aktuelle Stunde« von uns nicht befürwortet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Eine solche soll zunächst nur versuchsweise eingeführt werden, weshalb noch kein endgültiger Vorschlag zur Änderung der Geschäftsordnung durch den Ausschuß unterbreitet wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Bei einer Ablehnung kämen wir in den Geruch, der Sache nicht gewachsen zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Es soll erreicht werden, daß für den Bundeskanzler in der »aktuellen Stunde« nicht Fachmänner und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_FN004" type="comment"><p>Ludger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name>, Bundesminister für besondere Aufgaben.</p></note></seg> sprechen, sondern gegebenenfalls der Stellvertreter des Bundeskanzlers. Schwierigkeiten entstünden nicht, da immer der Eindruck bliebe, daß der Bundeskanzler kneife, wenn er schwierige Fragen durch seinen Stellvertreter beantworten ließe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>stellt das grundsätzliche Einverständnis der Einführung der »aktuellen Stunde« fest.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>III. Vorbereitung der Tagesordnung</p>
				<p>1. Zur Wehrdebatte wird gemäß dem Beschluß des AK I Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name> sprechen. Er wird insbesondere das Ergebnis unserer Gespräche auf der Hardthöhe betonen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> hält sich für die Debatte bereit, er wird darüber hinaus das Schlußwort übernehmen. Zur Äußerung des Wehrbeauftragten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_FN005" type="comment"><p>Matthias <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>, Wehrbeauftragter des Deutschen Bundestages.</p></note></seg> wird er eine nach allen Seiten abgewogene Erklärung abgeben.</p>
				<p>2. Preisprüfungsrecht der Bundeswehr</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name> wendet sich gegen den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adornos</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_FN006" type="comment"><p>Eduard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>, MdB (CDU).</p></note></seg>, das Preisprüfungsrecht für Rüstungsgüter dem Bundesverteidigungsministerium zuzuordnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Ausgangspunkt des Vorschlages ist der Fall Henschel. Das bisherige System hat nicht funktioniert, weshalb das Preisprüfungsrecht in das Bundesverteidigungsministerium übernommen werden soll. Das Bundeswirtschaftsministerium ist dagegen. Es ist zu sagen, daß die Beamten im Bundesverteidigungsministerium sicherlich ebenso befähigt sind wie die im Bundeswirtschaftsministerium oder in den Ländern. Der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adornos</name> schafft bessere Möglichkeiten zweifelhafte Manöver eher zu erkennen als wie bisher. Wer gegen diesen Vorschlag eintritt, kann nach Antrag über eine gesonderte Abstimmung gegen den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adornos</name> stimmen. Das Preisprüfungsrecht ist bereits in zwei Fällen bei der Beschaffungsbehörde verankert, und zwar bei der Bundesbahn und Bundespost. Es ist nicht einzusehen, warum bei einem anderen großen Bedarfsträger anders verfahren werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Bahn und Post werden grundsätzlich kaufmännisch verwaltet. Sie bilden in sich einen Rechnungshof. Das Preisprüfungsrecht soll im Bundeswirtschaftsministerium zusammengefaßt bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Die Preisprüfung wird auch im Verteidigungsministerium von zivilen Beamten vorgenommen, auch dort Bestehen eigene Rechnungsprüfungsabteilungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Es sollte eine bessere Organisation auf diesem Sektor durch Zusammenarbeit zwischen Bundesverteidigungs- und Bundeswirtschaftsministerium stattfinden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Zur Lösung dieser Frage ergeht die Bitte an die im Verteidigungsausschuß vertretenen Mitglieder unserer Fraktion, Vorschläge zu unterbreiten, wie diese beim morgigen Gespräch verwirklicht werden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Meine Ausführungen im Plenum basieren auf folgendem Grundgedanken:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Wir haben mit unseren Vorschlag keinen vollen Erfolg erwartet.</p></item>
					<item><label>2.</label><p>Dennoch vieles erreicht, insbesondere die Vorstellungen zu Ziff. 5 des Entschließungsantrag durchgesetzt.</p></item>
					<item><label>3.</label><p>Wir hoffen, daß nicht weitere unangenehme Vorkommnisse beweisen, daß unsere Vorstellungen über die Notwendigkeit einer verbesserten Ausbildung für Führer und Unterführer, eine verbesserte Dienstaufsicht etc. richtig sind.</p></item>
					<item><label>4.</label><p>Tenor der Ausführungen. Bessere Landesverteidigung für weniger Geld.</p></item>
				</list>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Zur Äußerung des Wehrbeauftragten wird eine Erklärung abgegeben unter Abwägung aller Umstände.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Es besteht die Gefahr, daß Einseitigkeit als Abrücken von dem durch Blitzwahl benannten Wehrbeauftragten angesehen wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> kündigt einen Brief an den Wehrbeauftragten zu seinen Äußerungen an.</p>
				<p>3. Abrüstungsamt</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Berichterstatter ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_FN007" type="comment"><p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, MdB (CDU).</p></note></seg>. Wir sollten die Ansicht vertreten, kein eigenes Abrüstungsamt zu schaffen, sondern es ins Auswärtige Amt einzugliedern und ihm einen Mann mit Botschafterrang vorzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt Einigkeit der Fraktion fest, dem Vorschlag des Berichterstatters zu folgen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> gibt eine Erklärung ab, in der die Tätigkeit eines Abrüstungsamtes begrüßt und als die Verwirklichung einer alten FDP-Forderung angesprochen wird.</p>
				<p>4.Redepflicht des Wehrbeauftragten</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt fest, daß die Fraktion diesen Antrag befürwortet.</p>
				<p>5. Haftung für Steuerschulden bei Kommanditgesellschaften</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt die Zustimmung der Fraktion fest, dem CDU-Antrag unter Drucksachen-Nr. IV/2945 beizutreten. Beim genannten Antrag handelt es sich um die Frage der Begrenzung der Haftung für Steuerschulden durch den Kommanditisten eine Kommanditgesellschaft auf dessen Einlage.</p>
				<p>6. Flüchtlingshilfegesetz</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Die Fraktion sollte ihren Mitgliedern anheimstellen, gegen den SPD-Änderungsantrag zu stimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Eine besondere Haushaltsbelastung ist durch den Antrag nicht zu erwarten. Falls besondere Anforderungen dennoch eintreten sollen, soll der Antrag an den Haushaltsausschuß zurückverwiesen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Der SPD-Vorschlag bedeutet eine Angleichung an die Einkommensgrenzen beim Wohnungsbaueigentum. Aus diesem Grunde kann der SPD-Antrag befürwortet werden.</p>
				<p>Es soll der CDU überlassen bleiben, zum Antrag zu sprechen. In der dritten Lesung soll eine Erklärung durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> abgegeben werden.</p>
				<p>7. Filmförderungsgesetz</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt fest, daß die Fraktion eine Zurückverweisung auch an den Wirtschaftsausschuß befürwortet.</p>
				<p>8. Vermögensbildung</p>
				<p>Den FDP-Antrag wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> begründen. Für besondere volkswirtschaftliche Fragen hält sich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> bereit. Für weitere Runden stehen Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name> bereit. Nach der Erklärung durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> soll in der ersten Runde verstärkt auf die Argumente zum 312-Mark-Gesetz eingegangen werden. Die wesentlichen Teile der Ausführungen sollen den Organisationen übermittelt werden.</p>
				<p>9. Marktstrukturgesetz</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>: Es wird in einer Aussprache mit dem Koalitionspartner über die abzugebende Erklärung Einigkeit geschaffen werden müssen. Ein Marktstrukturgesetz soll in ein EWG-Anpassungsgesetz eingefügt werden. Über den Sprecher einigt sich der AK V. Zur Beratung der Struktur- und Preisenquete im land- und ernährungswirtschaftlichen Bereich spricht bei Bedarf Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>.</p>
				<p>10.Gesetz über das Branntweinmonopol</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt fest, daß die Fraktion einverstanden ist, zum genannten Gesetz den Fraktionsumdruck 20/65, nach Möglichkeit zusammen mit der CDU/CSU, einzubringen.</p>
				<p>11. Änderung des Umsatzsteuergesetzes</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> schlägt vor, den SPD-Änderungsantrag abzulehnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiegerWalter_1961-10-17">Rieger</name> schlägt vor, für den Koalitionsantrag zu überlegen, ob nicht die Formulierung »überwiegend« gestrichen werden kann. Die jetzige Formulierung bedeute eine Erleichterung für Fachanwälte, jedoch keine Erleichterung für den Außendienst, notfalls sollte ein diesbezüglicher Antrag von uns alleine eingebracht werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>IV. Wahl eines ständigen Stellvertreters des Fraktionsvorsitzenden</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt fest, daß nach dem Berliner Beschluß eine Fristeinrede ausgeschlossen ist. Es drehe sich um die Frage der Wahl einer ständigen Stellvertretung oder der Beibehaltung des jetzigen Systems mit wechselnder Ablösung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> beantragt die Wahl eines ständigen Stellvertreters und schlägt hierfür Herrn<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> vor.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HovenViktor_1957-10-15">Hoven</name>schlägt Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> bestimmt als Stimmzähler die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> gibt das Abstimmungsergebnis wie folgt bekannt:</p>
				<p>Von 49 Stimmen hat für die Wahl als ständiger Stellvertreter</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>des Fraktionsvorsitzenden erhalten: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name></cell>
						<cell>29</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name></cell>
						<cell>18</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>ungültig</cell>
						<cell>1</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Enthaltung</cell>
						<cell>1</cell>
					</row>
				</table>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> nimmt die Wahl an.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>V. Schwerpunktprogramm</p>
				<p>1. Härtenovelle, insbesondere Wegfall der (Höchst-)Rentenbeschneidung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt fest, daß gegen die Vorrangigkeit keine Erinnerung besteht.</p>
				<p>2. Versicherungspflichtgrenzen</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt fest, daß gegen eine Erhöhung der Versicherungspflichtgrenze in der gesetzlichen Rentenversicherung und in der gesetzlichen Krankenversicherung in der vom Fraktionsvorstand vorgeschlagenen Form keine Bedenken bestehen.</p>
				<p>3. Aufwertung der Altlebensversicherungen</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Es bestehen erhebliche Bedenken des Finanzministers, obwohl es sich um eine alte FDP-Forderung handelt. Kosten: ca. 1,2 bis 1,5 Mrd. in 20 Jahren. Die Aufwertung könnte in Form von Ausgleichsforderungen gegenüber den Versicherungsgesellschaften finanziert werden.Es bestehen aber hier wegen der jetzt schon weitgehenden Belastungen der Versicherungen Bedenken, insbesondere der Wettbewerbsverzerrungen wegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> lehnt es ab, diesen Punkt weiterhin als Wahlaussage zu behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name> schlägt vor, das Problem innerhalb der Koalition abzuklären, da es sich um eine alte FDP-Forderung handele.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Es handelt sich um eine FDP-Forderung solchen Ausmaßes, daß ein Abrücken nicht möglich ist. Der Finanzmehraufwand bedeutet möglicherweise eine Beeinträchtigung anderer Forderungen. Dennoch sollte dieser Forderung unbedingt der Vorrang eingeräumt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Das Vorhaben ist unbedingt durchzuführen, jedoch nur mit dem Finanzminister zusammen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Wir sind gestern abend mit dem Finanzminister die ganze Liste durchgegangen, ohne eine Eingang zu erzielen. Der Punkt muß durchgezogen werden, da nicht alles zurückgestellt werden kann, was Geld kostet, da wir sonst nie mit unserer Beratung zum Zuge kommen. Das Ziel der heutigen Beratung ist, die Meinung der Fraktion festzustellen, ob die einzelnen Punkte überhaupt weiterverfolgt werden sollen. Eine endgültige Entscheidung soll dann auf einer der darauffolgenden Sitzungen gefällt werden.</p>
				<p>4. Selbstversicherung</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Selbstversicherung ist als Übergangslösung gedacht.Die Versicherungssituation ist heute so, daß neben der Beamtenpension und der gesetzlichen Versicherungspflicht berufsständische Versicherungen den Versicherungsschutz tragen. Im letzteren Falle werden zu geringe Leistungen bei zu hohen Beiträgen der Alt- und Uraltlast wegen erbracht. Deshalb müssen diese Lasten nun einmal von der Gemeinschaft übernommen werden. Diesem Zweck dient die Enquete. Für eine Übergangszeit soll die Selbstversicherung quasi als Starthilfe mit späterer Ausgliederungsmöglichkeit bei Einrichtung einer berufsständischen Versicherung eingeführt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Eine solche Ausgliederung ist unwahrscheinlich. Die Sachverständigen des Arbeitskreises sollen ein Exposé verfassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Aus vielen Bereichen kommt der Wunsch nach einer Zwangsberufsgenossenschaft. Wenn wir einen Ausweg aus der immer stärker werdenden Zwangsversicherung finden wollen, bleibt nur der Weg der Selbstversicherung. Ein Weg hierzu zeigt das Grundsatzurteil auf, in dem die Zulässigkeit der Selbstversicherung der mitarbeitenden Ehefrau aufgezeigt wird. Der Arbeitskreis hat seinen alten Standpunkt revidiert, da die Gefahr besteht, daß in den nächsten Jahren eine hundertprozentige Pflichtversicherung besteht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Grundsatz ist, auch diejenigen, die Steuern für Versicherungen aufbringen, sollen an den Vergünstigungen teilnehmen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Der Gedanke der reinen Arbeitnehmerversicherung ist durch die Handwerkerversicherung durchbrochen. Abzulehnen ist jedenfalls eine dynamisierte Rentenversicherung, die sich am Einkommen orientiert. Hier besteht nur die Möglichkeit der Eröffnung der Selbstversicherung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Ich bin grundsätzlich nicht gegen den Vorschlag, bin aber ohne konkrete Vorstellungen, weshalb hier eine Entscheidung noch nicht getroffen werden soll. Die Selbstversicherung ist keine Übergangslösung, da sie nicht mehr zu beseitigen sein wird. Der ganze Komplex sollte noch einmal überprüft werden, um ihn dann der Fraktion noch einmal vorzulegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DenekeJFVolrad_1963-07-26">Deneke</name>: Die SPD stellt sich die Lösung des Problems so vor, daß neben der Arbeiterrentenversicherung und der Angestelltenrentenversicherung die Altersversicherung für Selbständige besteht. Wem wir letztere Einrichtung vermeiden, entsteht die Frage, wie wir den Forderungen der Berufsstände gerecht werden können. Es gibt immer Berufsgruppen, bei denen keine eigene Einrichtung möglich ist. Diese sind nur dann unterzubringen, wenn eine Gesamtanstalt für alle Selbständigen gegründet wird oder die Möglichkeit geschaffen wird, irgendwo mit unterzukommen. Hier bietet sich die freiwillige Selbstversicherung bei irgendeiner Anstalt an.Das Problem der Altlast- und Uraltlast kann auch durch die Selbstversicherung nicht gelöst werden. Es muß später die Möglichkeit geschaffen werden, aus der Selbstversicherung später in die Berufsständische Versicherung hinüberzugehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Bezüglich der Enquete besteht Klarheit. Die Selbstversicherung wird im Rahmen der Gespräche zur Härtenovelle verfolgt und lediglich bei einer Friktion hier erneut beraten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> beantragt die Anfertigung eines Exposés durch den Arbeitskreis.</p>
				<p>5. Rentenverfall</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Die Fraktion müßte Maßnahmen ergreifen, um einen Rentenverfall zuungunsten von zu pflegenden Eltern und Pflegekindern zu vermeiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Das bestehende Recht macht bereits beträchtliche Ausnahmen im gewünschten Sinne.</p>
				<p>6. Alleinstehende Frauen</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Mein Gespräch mit dem Finanzminister hat ergeben, daß bei der Frage der Gleichstellung im sozialen Wohnungsbau keine Bedenken bestehen. Bedenken bestehen aber zum Problem der Gleichstellung mit Verheirateten auf dem Steuersektor. Hier besteht die Gefahr des Gleichheitsgrundsatzes. Bei ungebrochener Berufsausbildung besitzen alleinstehende Frauen eine bessere Versorgung als die Ehefrauen. Die Probleme sind hier ganz anderer Art, und zwar folgende:</p>
				<p>a) Wohnung</p>
				<p>b) Sorge um abhängige Familienmitglieder</p>
				<p>c) Überlastung durch Arbeit, Haushalt und Sorge um abhängige Familienmitglieder</p>
				<p>d) gesellschaftliche Probleme</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Eine echte Hilfe für alleinstehende Frauen wäre die Ausdehnung der Beamtenbeihilfe für Wohnungsbau auch auf die Beamtin, die gegenüber dem Beamten bis jetzt zu kurz kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt fest, daß in der Regierungsvorlage unsere Forderung unter 5a (Wohnungen) enthalten ist. Der zuständige Arbeitskreis soll überlegen, was darüber hinaus getan werden kann, z. B. auf dem Sektor der Änderung der Beihilfenrichtlinien durch Änderung der Verwaltungsanordnungen.Punkt 5b (Gleichstellung mit verheirateten in der Steuer- und Prämiengesetzgebung)ist abgelehnt.</p>
				<p>7. EWG-Überleitungsgesetz</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: erläutert den Fraktionsumdruck 10/65, den Entwurf eines EWG-Überleitungsgesetzes für die Landwirtschaft betreffend. Der Entwurf enthält folgende wesentliche Abschnitte:</p>
				<p>a) Strukturwandel in allen Bereichen, Umbau des Grünen Planes zur Schaffung von langfristigen Planungsmöglichkeiten (auf ca. 5 Jahre, Zinsverbilligungen in Anlehnung an die Bestimmungen in anderen Ländern).</p>
				<p>b) Marktgeschehen, mit der Behandlung der Probleme der Produktion und Vermarktung einschließlich dem der Förderung der Produktion. Hier ist das Marktstrukturgesetz enthalten.</p>
				<p>c) Subventionen, soziale Unterstützung unter Bezugnahme auf das, was heute schon vorhanden ist und unter Berücksichtigung der entsprechenden Bestimmungen in Frankreich. Dieser Abschnitt ist deshalb von Wichtigkeit, weil mit ihm verhindert werden soll, daß die SPD und Teile der CDU Entwürfe vorlegen, mit denen vom konjunktur- zum sozialpolitischen Denken abgewichen wird.</p>
				<p>Das Gesetz soll weiter die vorgeschlagenen Abschnitte enthalten, um die Zustimmungen der Franzosen und Holländer zur EWG-Konformität des Gesetzes zu erhalten.</p>
				<p>Der vorliegende Entwurf erhebt keinen Anspruch auf Vollständigkeit, er ist darüber hinaus im systematischen und formulierungsmäßigen Sinne weiter zu überarbeiten. Er soll hier lediglich als Diskussionsgrundlage dienen. Der Entwurf enthält alte Anliegen der FDP zur Schwerpunktbildung 1965. Wenn es die Fraktion wünscht, werden wir auf dieser Basis mit der CDU verhandeln. Wichtig für den vorliegenden Entwurf war weiter die Überlegung, die Zusage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Erhards</name> an die Landwirte gesetzlich zu fixieren. Die endgültige Fassung wird mit Sts<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_FN008" type="comment"><p>Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name>, Staatssekretär im Bundesministerium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten.</p></note></seg> und mit Juristen ausgearbeitet werden müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Es fehlt im Entwurf der Hinweis auf die persönliche Leistungsfähigkeit (bestimmte Ausbildungsvoraussetzungen) und auf den persönlichen Leistungswillen derjenigen, die gefördert werden sollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Die Notwendigkeit der Chancengleichheit für Alle und die Bindung der Veredelungswirtschaft an eine bestimmte Produktionsfläche zur Abgrenzung gegenüber der gewerblichen Veredelungswirtschaft muß besser herausgearbeitet werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Bei einer Zusammenfassung der Förderungen des § 2 entsteht die Frage, was überhaupt noch steuerliche Erleichterungen sind. Darüber hinaus besteht durch die Formulierung über die Organisationsformen die Gefahr der Heranbildung eines Reichsnährstandes im alten Sinne. Es wäre außerdem zu klären, wie sich die Bestimmungen des Marktfonds des § 5 zu den Bestimmungen der Förderung des § 2 verhalten. Gegenüber § 15 (Gestellung von Vertretungskräften) bestehen erhebliche Bedenken aus dem Gleichheitsgrundsatz heraus. Es gibt keine ähnliche Behandlung für vergleichbare freie Berufe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>: Es dreht sich heute nur darum, die Zustimmung der Fraktion zu erhalten, in der aufgezeigten Form weiterzuarbeiten. In einem Gesetzesentwurf müßten die Vorratsstellen mit einbezogen werden, um sie über die Zeit zu retten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name> erläutert, daß das Problem der Gestellung von Arbeitsplätzen auch schon im Rahmen des Altershilfegesetzes behandelt sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Der Katalog enthält nichts Neues, lediglich alte FDP-Forderungen. Dem Anliegen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> wird Rechnung getragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Es ergeht die Bitte an den Arbeitskreis V über den genannten Vorschlag hinaus die Notwendigkeit von Erzeugergemeinschaften auf freiwilliger Basis zu betonen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Das EWG-Anpassungsgesetz ist außerordentlich eilbedürftig, um Leistungen aus dem EWG-Fonds zu erreichen. Die anderen EWG-Länder haben ein solches Gesetz schon, so daß die Gefahr besteht, daß wir lediglich den Fonds speisen ohne etwas aus ihm zu erhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt die Zustimmung der Fraktion fest, ein EWG-Anpassungsgesetz vorrangig zu behandeln und als Arbeitsgrundlage den Fraktionsumdruck 10/65 zu verwerten. Er stellt weiter Einverständnis der Fraktion zum Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name> fest, daß der Fraktionsvorstand mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> Fühlung aufnehmen solle, um eine Klärung über dessen von unseren Ansichten abweichenden Äußerungen herbeizuführen.</p>
				<p>Koalitionsgespräch</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: teilt der Fraktion mit, daß am 19.1.1965 um 14 Uhr ein Koalitionsgespräch über beamtenrechtliche und beamtensteuerrechtliche Fragen stattfinde. Am Gespräch nehmen von seiten der CDU/CSU teil die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_FN009" type="comment"><p>Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name>, MdB (CDU).</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_FN010" type="comment"><p>Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, MdB (CDU), Vorsitzender des Finanzausschusses.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1965-01-19-t1435_EP_FN011" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConringHermann_1953-10-06h">Conring</name>, MdB (CDU), stellvertretender Vorsitzender des Haushaltsausschusses.</p></note></seg>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt fest, daß die Fraktion für dieses Gespräch benennt: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt die Zustimmung der Fraktion zum Antrag auf Abruf der Fraktionssitzung fest. Die Fortsetzung der Fraktionssitzung wird auf den 21.1.1965, 19 Uhr festgelegt.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
