<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1964-03-05-t1640_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-761</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion am 5. März 1964</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 5. März 1964</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1964-03-05">
					<time type="start" when="16:40:00"/>
					<time type="end" when="19:00:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">04</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_div_SVP-1">A. Aussprache über die Kindergelderhöhung.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_div_SVP-2">B. Aussprache über die Getreidepreisfrage.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Entschuldigte Fraktionsmitglieder: 8.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_FN001" type="comment">
							<p>Achenbach(Schweden),<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name> (krank), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaelzigKonrad_1961-10-17">Mälzig</name> (krank), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> (krank), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> (krank), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name> (Schweden), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> (krank), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurckardtRichard_1961-10-17">Burckardt</name> (Versammlung in Köln).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>I. Kindergeldabstimmung</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> berichtet über die heutigen Gespräche im Bundeskanzleramt; in allen Fragen wurde der Standpunkt der Fraktion klargestellt. Die Fraktion durfte bei den Abstimmungen im Plenum über das Kindergeld guten Glaubens von anderen Voraussetzungen ausgehen, als sie durch den neuesten Kabinettsbeschluß (Kindergelderhöhung ab 1.1. und Übernahme auf den Bund ab 1.7.) gegeben waren. Dem Kanzler wurde erklärt, daß die Fraktion nur zustimmen würde, wenn sichergestellt wäre, daß die durch die Hinausschiebung der Übernahme des Kindergeldes auf den Bund freiwerdenden Mittel nicht für die Deckung neuer Ausgabenanforderungen verwendet würden und von der CDU/CSU nicht der Versuch unternommen werden würde, noch in diesem Jahre ein Vorschaltgesetz zur Krankenversicherungsneuregelung einzubringen (»Rosinengesetz«). Es wurde weiter vorgeschlagen, daß in Zukunft alle Fragen und Anträge von Koalitionsfraktionen und Koalitionsausschüssen oder von Mitgliedern in Ausschüssen zuvor zwischen Regierung und Fraktionspartnern besprochen werden sollen. Es muß vermieden werden, daß Koalitions-Fraktionen ihre Forderungen gegenseitig hochspielen und die Haushaltsgrenzen damit überschreiten. Dies entspricht auch einem besonderen Wunsch des Bundesfinanzministers.</p>
				<p>Auf Anfrage erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_FN002" type="comment">
							<p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, MdB (CSU), Vorsitzender der CSU-Landesgruppe, stellvertretender Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, Landesvorsitzender der CSU.</p>
						</note>
					</seg> in dem Gespräch beim Kanzler, daß er als Voraussetzung für eine arbeitsrechtliche Lösung der Lohnfortzahlung eine wirkliche Neuregelung der Krankenversicherung (fühlbare Selbstbeteiligung) ansehe; bis dahin setze er sich für die versicherungsrechtliche Lösung ein. Der Vorschlag, beide Probleme im Zuge der Sozial-Enquete klären zu lassen, wurde offiziell nicht akzeptiert, weil dies eine Hinauszögerung der Entscheidungen mindestens bis zum Frühjahr 1965 bedeuten könnte. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> hat dem Kanzler zugesagt, die Regierungsempfehlung für die Kindergeldneuregelung unter den Voraussetzungen vor der Fraktion vertreten zu wollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> kritisiert, daß die Fraktion offenbar über den erwähnten Kabinettsbeschluß nicht ausreichend unterrichtet wurde.</p>
				<p>Denselben Eindruck, so bestätigte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>, habe der Fraktionsvorstand; der Kindergeldbeschluß des Kabinetts sei dem Vorstand »nicht mit dem nötigen Nachdruck« vermittelt worden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> widerspricht dem Vorschlag, dem Regierungsbeschluß entsprechend zu votieren. »Wir sind nach den vorangegangenen Abmachungen absolut im Recht; wenn das Kabinett anders beschlossen hat, können dies nur Empfehlungen sein. Also kann uns ein Koalitionsbruch nicht nachgesagt werden, wenn wir solche Empfehlungen nicht akzeptieren.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> empfiehlt, dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmanns</name> zu folgen; im BDI<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_FN003" type="comment">
							<p>Bundesverband der Deutschen Industrie.</p>
						</note>
					</seg> sei man der Meinung, »daß diese ewigen Differenzen in der Koalition aufhören müßten«.»Ich möchte mit aller Deutlichkeit erklären: Wir sind auch im BDI mit der Hinausschiebung der Übernahme des Kindergeldes bis zum 1.7. einverstanden; dies ist eine amtliche Erklärung!«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> empfiehlt eine möglichst einstimmige Entscheidung für den Kompromiß, wenn der Koalitionspartner zusagt, auf ein Vorschaltgesetz zur KVNR<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_FN004" type="comment">
							<p>Krankenversicherungs-Neuregelung.</p>
						</note>
					</seg> zu verzichten und wenn sicher ist, daß die CDU nicht doch noch geschlossen für die arbeitsrechtliche Lösung bei der Lohnfortzahlung eintritt. Aber es müsse für die Zukunft gefordert werden: Vor jedem Beschluß, der Haushaltsmehrbelastungen bringt, müssen sich die Koalitionspartner in Anwesenheit des Finanzministers verständigen; ferner dürfen bei der 2. und 3. Lesung des Haushaltsgesetzes keine zusätzlichen Ausgaben verlangt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_FN005" type="comment">
							<p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Geschäftsführer der FDP-Bundestagsfraktion sowie Bundesgeschäftsführer der FDP.</p>
						</note>
					</seg> gibt zu bedenken, so richtig und wichtig alle fachlichen Erwägungen auch sein mögen, gehe es hier doch in erster Linie um eine politische Entscheidung. Die FDP könnte den Widerstand gegen die Front von Regierung und CDU nicht durchhalten. Ein Kompromiß muß jedoch die Sicherheit beinhalten, daß Vorgänge dieser Art in Zukunft ausgeschlossen bleiben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> verliest eine mit dem Koalitionspartner abgestimmte Erklärung.</p>
				<p>Nach kurzer Debatte, in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> grundsätzlich den Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name> beipflichteten, jedoch noch deutlichere Klärungen der Motive für eine Korrektur der Abstimmung und eindeutige Sicherheiten für eine künftig reibungslose Zusammenarbeit in der Koalition verlangten, beschloß die Fraktion, sich dem von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> vorgetragenen Vorschlag der Verhandlungskommission anzuschließen (11 Gegenstimmen, 4 Enthaltungen); die endgültige Formulierung einer Erklärung soll der Fraktion noch vorgelegt werden; dem Bundeskanzler soll in einem besonderen Schreiben das Verhandlungsergebnis bestätigt werden.</p>
				<p>(Die Fraktion stimmt später der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> vorgetragenen Fassung der Erklärung zu, vergl. Anlage.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>II. Getreidepreisfrage</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Gerüchteweise verlautet, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> habe keine Neigung,die Große Anfrage betr. EWG-Agrarpolitik noch vor der Entscheidung in Brüssel beantworten zu lassen. Man argwöhnt, daß die Entscheidung in Brüssel praktisch schon feststehe.Er verweist auf den Fraktionsbeschluß in Baden-Baden und bittet, die Große Anfrage mit aller Beschleunigung auf die Tagesordnung des Plenums zu bringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> verweist auf den Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaiers</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_FN006" type="comment">
							<p>Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, MdB (CDU), Bundestagspräsident.</p>
						</note>
					</seg> (Sondersitzung am 19.3.) und schlägt vor, die Fraktion möge sich für diesen Vorschlag einsetzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> ebenso <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name> verlangen eine»harte Haltung« der Fraktion, auch wenn es darüber, wie Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> warnt, zu einer Koalitionskrise kommen könnte. Der Koalitionspartner werde es nicht zum Bruch kommen lassen.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name> berichtet aus einer Kabinettsberatung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> sei der Meinung, »mit einer gebundenen Marschroute gibt man in der Kennedy-Runde eine schlechte Figur ab«; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> wünscht darum keine Festlegung und will in einem Sondergespräch mit den drei Fraktionsvorsitzenden die taktische Situation darlegen. Nebenbei: an die Möglichkeit einer Majorisierung nach dem 31.12.’65 im Ministerrat der EWG glaubt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> auch nicht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">E[rhard] </name>hat berichtet, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_FN007" type="comment">
							<p>Charles <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>, Präsident der Französischen Republik.</p>
						</note>
					</seg> auf die Frage, ob er es hinnehmen würde, wenn man in Brüssel in einer lebenswichtigen Frage über den Kopf Frankreichs hinweg [entscheiden würde]<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_FN008" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. In der Vorlage: »entschieden wird«.</p>
						</note>
					</seg>, nur geschwiegen und lächelnd dem Kopf geschüttelt hätte.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hätte dies quittiert mit der Bemerkung: »Das ist eine sehr wichtige Antwort, Herr General!«</p>
				<p>Im Kabinett hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> die Beratung über den Getreidepreis abgebrochen und die Entscheidung vertagt.</p>
				<p>Beschluß: Die Fraktion stimmt dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaiers</name> zu, daß der Bundestag in einer Sondersitzung am 19.3. d. J.die Große Anfrage und die Vorlagen betr. den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt<seg type="note">
							<note xml:id="fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_FN009" type="comment">
								<p>Sicco Leendert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name>, EWG-Kommissar für Landwirtschaft und Vizepräsident der EWG-Kommission.</p>
							</note>
						</seg>
					</name>-Plan behandeln soll.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> verliest den inzwischen formulierten Entwurf einer Fraktionserklärung zum Kindergeldgesetz; die Fraktion stimmt zu.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> schlägt vor, dem Bundeskanzler die jüngsten Abmachungen über die Regelung der Lohnfortzahlung in einem Brief zu bestätigen. Er hat aus Gesprächen mit Abgeordneten der CDU/CDU den Eindruck gewonnen, daß sich jetzt eine günstigere Situation für eine Regelung im Sinne der FDP ergeben habe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> bestätigt dies.</p>
				<p>Beschluß: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> werden beauftragt, anläßlich der Berlin-Sitzung ein neues Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_FN010" type="comment">
							<p>Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, MdB (CDU), stellvertretender und amtierender Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfaktion.</p>
						</note>
					</seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_FN011" type="comment">
							<p>Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>, MdB (CDU), stellvertretender Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p>
						</note>
					</seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> über die Lohnfortzahlung zu führen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> kündigt eine schriftliche Erklärung betr. Zusammenarbeit Minister/Fraktion an.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Die Minister sind kürzlich im Vorstand darauf hingewiesen worden, daß ihre Anwesenheit bei Fraktionssitzungen unbedingt erforderlich ist; ohne engste Fühlung zwischen den FDP-Kabinettsmitgliedern und der Fraktion und mit besserer Orientierung als bisher könne keine ersprießliche Arbeit geleistet werden.</p>
				<p>Die Diskussion über die Getreidepreisfrage wird fortgesetzt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name> bittet, darauf zu bestehen, daß das Gespräch zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und Agrarexperten der Fraktion in der nächsten Woche zustande kommt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name> berichtet aus dem Wirtschaftsausschuß: Von den Vertretern der zuständigen Ministerien wurde mitgeteilt, daß der Vorschlag der Staatssekretäre betr. EWG-Getreidepreise im Kabinett noch nicht richtig behandelt worden sei und daß darüber zwischen den Ressorts noch Unstimmigkeiten bestehen. Der Wirtschaftsausschuß neigte einer Entschließung zu, die dem Votum des Ernährungsausschusses genau entgegengesetzt laufen sollte. Tenor etwa: Agrarharmonisierung notwendige Vorleistung für Harmonisierung auf allen anderen Gebieten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">A[schoff]</name> intervenierte mit Erfolg: »Bei einer Fixierung des Getreidepreises müssen die gesamtwirtschaftlichen Überlegungen berücksichtigt werden.« Dies umfasse dann auch die Wettbewerbsverzerrungen und alle Kostenverfälschungen. Die Vertreter der CDU und der SPD im Wirtschaftsausschuß waren einmütig bereit, den Vorstellungen des Ernährungsausschusses ein klares Nein entgegenzusetzen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl:</name> Der AK V sei Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff </name>für diese Intervention sehr zu Dank verpflichtet</p>
				<p>Zu dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumms</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> möge einen Brief an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> betr. EWG-Getreidepreis entwerfen, erklärt dieser, daß er über diese Probleme noch nicht hinreichend unterrichtet sei.</p>
				<p>Nach Anregungen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumms</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name>,<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertls</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Webers</name> und von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> beauftragt die Fraktion den AK V zusammen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-05-t1640_EP_FN012" type="comment">
							<p>Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name>, Staatssekretär im Bundesministerium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten.</p>
						</note>
					</seg>, am Freitagvormittag (6.3.,10.30 Uhr) das Schreiben an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> zu formulieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> wird gebeten, den Antrag Baden-Baden betr. parlamentarische Kontrolle der Europäischen Gemeinschaften umzuformulieren, damit dieser nach Rücksprache mit der CDU eingereicht werden kann.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
