<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1962-11-08-t1030_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-745</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion vom 8. November 1962</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 8.11.1962</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1962-11-08"><time type="start" when="10:30:00"/><time type="end" when="13:35:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MendeErich_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-28" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1962-11-08-t1030_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1962-11-08-t1030_EP_div_SVP-1">A. Aussprache über die Fragestunde des Bundestages zur »Spiegel«-Affäre.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-11-08-t1030_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1962-11-08-t1030_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Tagesordnung.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-11-08-t1030_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 7.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-08-t1030_EP_FN001" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> (Auslandsreise), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurckardtRichard_1961-10-17">Burckardt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammersenWalter_1961-10-17">Hammersen</name> (dienstlich verhindert), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name> (krank), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MurrLeonhard_1957-10-15">Murr</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> (dienstlich verhindert).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Emotionelle Beifallskundgebungen bei Fragen in der Fragestunde sind parlamentarisch nicht angebracht. Der Vorwurf, daß Gutachter des Verteidigungsministeriums SS-Leute sind, wurde zuerst vom Moskauer Rundfunk erhoben. Einer der Gutachter, auf die Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> in seiner Frage in der heutigen Fragestunde Bezug genommen hat, ist ein Oberst mit 37 Dienstjahren, der niemals der SS angehört hat, der andere ein Beamter im 33. Lebensjahr.Die Frage von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> war gefährlich, weil sie zu MißdeutungenAnlaß gibt. Es liegen ein Mißbilligungsantrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> und ein Antrag […]<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-08-t1030_EP_FN002" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »vor«.</p></note></seg>, der von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> und von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name> formuliert wurde und dem sich eine Anzahl von Abgeordneten angeschlossen hat, zur Frage von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> vor. Man sollte, nachdem die Entnazifizierung abgeschlossen ist, Kollektivurteile vermeiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KellerErnst_1957-10-15">Keller</name>: Er stellt die Frage, da er zur Sitzung des Außenhandelsausschusses gehen muß und den Vorsitz übernimmt, ob die Abschöpfung für Gänse heruntergesetzt werden sollte.</p>
				<p>(Zuruf: Nein.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Die FDP hat sich immer für die Gleichstellung derWaffen-SS eingesetzt. Die Frage von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> ist daher ungeschickt und schädlich für uns. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> sollte sich klar vonuns absetzen, dann kann er sagen, was er will.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Er unterstützt die Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>; im Interesse der Partei muß man sich bei allem menschlichen Wohlwollen von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> distanzieren. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> sollte von sich aus erklären, daß seine Frage in der Fragestunde nicht der Fraktionsmeinung entspricht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Wir sollten uns vor der Öffentlichkeit nicht streiten. Die Fortsetzung dieser Art der Befragung der Minister kann aber nicht in dieser Weise fortgeführt werden. Es werden hier Wunden aufgerissen, die wir alle zu heilen bemüht waren. Mehr als die beantragte Erklärung sollte im Augenblick nicht erfolgen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Er hat die Erklärung zusammen mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name> entworfen, und diese wurde auch von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> akzeptiert. Wir sollten uns daher mit dieser Erklärung begnügen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> sollte dann später eine eigene Erklärung (vielleicht Mißverständnis?) abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Wir können einem Liberalen nicht das Wort verbieten. Aber so geht es nicht weiter. Er ist selbst Offizier der Waffen-SS gewesen, und die FDP hat sehr viel getan, diese Menschen wieder an den Rechtsstaat heranzuführen. Diese Bemühungen dürfen durch solche Aktionen nicht ad absurdum geführt werden. Ein Mindestmaß an Selbstdisziplin ist erforderlich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HovenViktor_1957-10-15">Hoven</name>: Die Formulierung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name> gibt die Möglichkeit zur Weiterarbeit. Gleichzeitig sollte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> eine persönliche Erklärung abgeben.Eine offizielle Mißbilligung sollten wir jedoch nicht aussprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>: Wir sind alle über die Landesliste gewählt. Das bringt auch eine gewisse Verpflichtung der Partei gegenüber mit sich. Diese Methode, die von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> angewendet wird, ist nicht mehr zu vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Es geht doch darum, wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> sagte, Schaden von uns zu wenden, daher sollten wir uns nicht selbst zerfleischen. Er appellierte an das menschliche Verständnis und an den guten Willen. Wir sollten keinen Schritt über das Notwendige hinaus tun. Er spricht sich für den Antrag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> und eine persönliche Erklärung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> aus, die dieser mit Hilfe einiger Kollegen formuliert.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>: Wir sollten in unseren eigenen Reihen keine Märtyrerschaffen. Durch die Aktion von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> wird derjenige nur gestärkt, den er anschießen will. Die Erklärung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbachs</name> erscheint ihm nicht ausreichend.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>: Wir müssen uns entsprechend dem Antrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> und der Erklärung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> distanzieren. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> sollte notfalls selbst die Konsequenzen ziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Er stellt die Frage, ob es anderen Kollegen zumutbar ist, dieses Risiko mitzutragen. Auch unter diesen Umständen muß die Erklärungabgefaßt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>: Er hat bereits am Dienstag seine Bereitschaft erklärt, sein Mandat niederzulegen. Er ist der Auffassung, daß die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> dem Volk schadet und daß<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-08-t1030_EP_FN003" type="comment"><p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, MdB (CSU), Bundesminister der Verteidigung.</p></note></seg> schädlich für unser Ansehen ist. Außerdem vertritt er die Meinung, daß sich die Bundesrepublik auf dem Wege zur Renazifizierung befindet.Er ist in seinen Fragen oft zugegebenermaßen zu hart, tritt aber für die individuelle und nicht für die kollektive Verantwortung ein. Die Erklärung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> akzeptiert er vollinhaltlich. Wenn es von der Fraktion gewünscht wird, so scheidet er aus der FDP aus. Er ist jedoch nicht bereit, sich unterdrücken zu lassen. Wo kämen wir hin, wenn wir einen solchen Mann wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> ertragen. Eine persönliche Erklärung wird er nicht abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Die Erklärung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>, daß die SS-Leute alle Verbrecher gewesen sind, kann man in dieser Form nicht akzeptieren. Es ist das gute Recht von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>, seine Meinung zu vertreten. Diese sollte er aber in der Fraktion vertreten. Nachaußen ist eine gewisse Disziplin erforderlich. Es ist für ihn unerträglich, daß die Regierung, der wir angehören, von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>ständig durch Bemerkungen wie »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>-Regierung – Polizeistaat« abgewertet wird. Wenn uns solche Bemerkungen in Versammlungen vorgehalten werden, können wir das auch nicht damit abtun, daß wir sagen, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> hat Narrenfreiheit, denn wir können unter uns niemanden haben, der Narrenfreiheit hat und müssen geschlossen auftreten. Kritische Bemerkungen zu Leistungen dieser Regierung kommen immer aus dieser Fraktion, auch über die Leistungen der der FDP angehörenden Regierungsmitglieder. Daher sollte man aber eine klare Trennungslinie zu denjenigen FDP-Abgeordnetenziehen, die sich außerhalb der Fraktion stellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Spaltung der Partei ist zu befürchten, wenn wir uns von denjenigen trennen, die mit dieser Regierung nicht einverstanden sind. Er muß sich daher als Vorsitzender gegen solche Versuche wehren, auch wenn die FDP unter der Hypothek <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> leidet. Die SPD treibt ein unanständiges Spiel. Sie hat uns in der Atomdebatte sitzengelassen und läßt uns jetzt wieder sitzen. Sie bemüht sich, uns in eine bestimmte Richtung zu treiben.</p>
				<p>Er hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> gewarnt, Aussagen in bezug auf nachrichtendienstliche Angelegenheiten zu machen. Es ist aber nicht richtig, was in der »Frankfurter Rundschau« steht, daß er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> Vorwürfe gemacht hat und wir sollten dem entgegentreten.</p>
				<p>Wenn sich die Fraktion von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> trennt, so wird in der Auslandspresse stehen, daß sich die FDP-Fraktion von einem Abgeordneten getrennt hat, der sich gegen die SS ausgesprochen hat.Es ist daher seine Auffassung, daß es die Partei nicht verträgt, wenn sie sich von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> trennt. Er schlägt eine Kombination der beiden vorgeschlagenen Erklärungen vor. Die Fraktion muß aber die Erklärung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>mißbilligen. Es geht auf die Dauer nicht, daß wir von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> immer wieder in ein solches Dilemma gebracht werden. Das Jahr 1956 darf sich nicht wiederholen, daher ist es unsere Pflicht, die Partei zusammenzuhalten. Wir haben uns unserer Haltung nicht zu schämen und können die Erklärung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> im »Freien Wort« abdrucken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> sollte doch einmal sachlich prüfen, ob ertatsächlich zu der Auffassung kommt, daß eine andere Koalition überhaupt möglich ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Man sollte die Vorfälle nicht dramatisieren.Er war erschrocken über die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> geäußerte Ansicht. Auch er hält jedoch diese und andere von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> gestellten Fragen nicht für gut. Er ist nicht der Auffassung, die Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> zum Ausdruck gebracht hat, daß wir uns in einem Prozeß der Renazifizierung befinden. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat mit Recht an die Vorgänge im Jahre 1956 erinnert. In den entscheidenden Fragen steht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> auf dem gleichen Boden wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>. Auch er ist der Meinung, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> diesem Rechtsstaat schadet. Aber so, wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> vorgeht, schadet er der Sache und sich selbst, denn eine Politik der Nadelstiche führt zu nichts. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> sollte keine falschen Zungenschläge in die Fraktion hineinbringen. Wir haben die Verpflichtung, die Partei zusammenzuhalten. Es gibt unter uns niemanden, der glücklich darüber ist, daß wir eine Koalition unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> haben. Wir sollten uns aber nicht gegenseitig wehtun. Am besten man schweigt über die Angelegenheit. Erklärungen machen die Sache erst bekannt. Das schließt nichtaus, daß wir uns mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> noch einmal unterhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-08-t1030_EP_FN004" type="comment"><p>Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>, Minister für Inneres sowie Stellvertreter des Ministerpräsidenten des Landes Nordrhein-Westfalen (FDP), Landesvorsitzender der FDP in Nordrhein-Westfalen, Mitglied des Bundesvorstandes der FDP.</p></note></seg>: Wir sollten auch in der Fraktion Beifallskundgebungen unterlassen. Im Bundesrat sind Beifallskundgebungen nicht üblich und das versachlicht die Arbeit ungemein. Ein starker Justizminister hätte sich bei der »Spiegel«-Affäre mehr eingeschaltet. Deshalb wäre ihm Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> als Justizminister lieber gewesen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> sollte die Diskussion nicht in der Öffentlichkeit führen, da das unserer Arbeit in den Landesverbänden schadet. Die Erklärung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> ist gut, kann aber nicht allein abgegeben werden, zusätzlich sollte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> noch eine persönliche Erklärung abgeben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Es besteht noch eine dritte Möglichkeit und zwar, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> die Erklärung im Einvernehmen mit der Fraktion abgibt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>: Er ist ebenfalls ein Gegner der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>-Koalition und hat seinerzeit in der Fraktion dagegen gestimmt. Die Art von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> nützt jedoch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> mehr, als sie ihm schadet. Er fragt, ob Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> bereit ist, seine Fragen für die Fragestunde mit der Fraktion abzustimmen. Wir kriegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> nur dann weg, wenn wir gemeinsam handeln, und wenn wir auch Kreise aus der CDU dazu bekommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>: Er erklärt sich bereit, die mündlichen Fragen für die Fragestunde mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-08-t1030_EP_FN005" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Geschäftsführer der FDP-Bundestagsfraktion sowie Bundesgeschäftsführer der FDP.</p></note></seg> abzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Da Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> keine Koalitionsregierung mit der SPD anstrebt, hat er selbst keine Alternative.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>: Die Alternative ist eine Koalition mit der CDU ohne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er macht darauf aufmerksam, daß Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> ein Minderheitenkabinett für einige Zeit für richtighält, wenn die FDP aus der Koalition austritt, so daß auch dann die Regierung nicht gestürzt würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Er drückt sein Mißtrauen darüber aus, ob Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> in Zukunft Selbstdisziplin üben wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Eine Gruppe in dieser Fraktion will im jetzigen Momentaus der Koalition austreten, ohne zu wissen, welchen Weg sie dann weitergehen will. Man sollte seinen Unmut nicht in Seitenkanäle münden lassen. Es gibt nur eines, nämlich den Weg weiterzugehen und eine passende Gelegenheit abzuwarten, unsere Ziele zu erreichen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name>: Er bittet um Abstimmung der Erklärung, die von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>verfaßt wurde. Wir sollten uns unsere eigene Arbeit nicht durch destruktive Äußerungen einzelner erschweren. Er regt an, daß man in der Erklärung auch diese Art der Fragestunde angreift, und daß bedauert wird, daß nun auch ein Abgeordneter von uns hier hineingezogen wurde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Es besteht die Möglichkeit, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> eine Erklärung zu Protokoll des Bundestages gibt. Es erscheint ihm besser, als wenn die Erklärung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> selbst abgegeben wird. Er verliest den Vorschlag dieser zu Protokoll des Bundestages gehenden Erklärung (vgl. »fdk« vom 8.11.62, siehe Anlage<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-08-t1030_EP_FN006" type="comment"><p>Die Erklärung lag der Vorlage nicht anbei.</p></note></seg>).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>: Er erklärt sich mit dem Inhalt dieser Erklärung einverstanden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er dankt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> und bittet ihn, sich bei zukünftigen Fragen mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> in Verbindung zu setzen; wenn dieser nicht erreichbar ist, sollte er die Fragen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> abstimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Der Artikel der »Frankfurter Rundschau« entspricht nicht den Tatsachen. Er wird der »Frankfurter Rundschau« heute noch schreiben und eine Berichtigung verlangen [s. Anlage 1]. Die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>abgegebene Erklärung konnte er jedoch nicht unwidersprochen lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Die Meldung der »Frankfurter Rundschau« ist wie folgt zustande gekommen:</p>
				<p>Der Korrespondent der »Frankfurter Rundschau« hat das Bedürfnis gehabt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> zu seiner Rede zu gratulieren. Er hat ihm zu diesem Zweck durch einen Boten einen Zettel überbringen lassen. Dabei hat er gesehen, wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> einredete undhat es so ausgelegt, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende </name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> Vorwürfe gemacht hat, obgleich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende </name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> nur gesagt hat, daß er sich wegen nachrichtendienstlicher Dinge nicht provozieren lassen solle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Erklärung sollte sofort herausgegeben werden.Die Presse sollte auf Befragen von dem guten Klima in der Fraktion berichten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-11-08-t1030_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Vorbereitung der Tagesordnung</p>
				<p>Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> zur Rede von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>:</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> hat eine gute Rede aufgebaut. Er begrüßt die guten Grundsätze und geht darauf ein, daß auch dieser Haushalt ohne Steuererhöhung abgewickelt werden soll. Kritische Äußerungen macht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> zum Aufbau des Haushaltes. Dabei hält es Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> für eine glückliche Lösung, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> von einer unterschiedlichen Dotierung und davon spricht, daß zukunftsträchtige Aufgaben zu kurz kommen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> wird darauf antworten, daß er in bezug auf diese Aufgaben einen Plan aufstellen wird. Der Verteidigungsetat wird von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> in bezug auf die mangelhafte Typisierung und wegen des Bauetats kritisiert. Es wird hervorgehoben, daß man in bezug auf Streichungen sehr vorsichtig zu Werke gehen muß. Kürzungen sollten zugunsten der zu gering dotierten Ausgaben erfolgen. In bezug auf den Straßenbau liegt der Mangel nicht daran, daß zu wenig Mittel gegeben werden, denn sowohl in den vergangenen Jahren als auch in diesem Jahr konnten nicht alle zur Verfügung stehenden Mittel verbaut werden. Staatliche Hilfe für Umstrukturierungsmaßnahmen wird bejaht. Die Neuregelung der Kriegsopferversorgung ist in dem Haushalt nicht enthalten. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> spricht in seiner Rede die Befürchtung aus, daß diese zugunsten anderer Gesetze wiederum zu kurz kommt. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> geht schließlich auf die Grenzen der wirtschaftlichen Leistungsfähigkeit ein und fordert eine Aufgabenbereinigung von Bund und Ländern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> bedauert es, daßman die Überbrückung für die Beamten nicht mit einer Überbrückung für die Kriegsopfer kombiniert hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Laut Zeitungsnotizen fordern die Länder jetzt von sich aus eine Änderung des Artikels 106 GG.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Was auf diesem Gebiet auch geschehen mag, wird von den Ländern verrissen werden. Es wurde eine Kommission zusammen mit den Ländern gebildet, die hierzu Vorschläge machen soll. Vorher kann ein Gesetz nicht eingebracht werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> bedauert, daß der Bundeshaushalt wegen der »Spiegel«-Angelegenheit in der Presse sowenig Beachtung gefunden hat.Auf diese Weise werden in der Presse in den nächsten Tagen nur die kritischen Äußerungen gebracht werden. Auch aus diesem Grunde hätte man von seiten der FDP unbedingt eine Verschiebung der Haushaltsdebatte wünschen müssen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Er stellt die Frage, ob man die höheren Einkommen höher besteuern sollte, damit der Mittelstandsbauch beseitigt werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Eine prozentuale Erhöhung der höheren Einkommen in der Einkommensteuer bringt keinen Ausgleich für die [für die] Beseitigung des Mittelstandsbauches benötigten Mittel. Man kann auch zur Zeit gegen die Länder eine solche Korrektur nicht vertreten. Wir sollten jedoch auf unserer Forderung bestehenbleiben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Es handelt sich hier um eine offensichtliche Ungerechtigkeit, daher sollten wir unsere Forderung beibehalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Auch die Art der Behandlung der Kriegsopfer ist eine Ungerechtigkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: In den Ausführungen von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> stehen beide Forderungen gleichrangig nebeneinander.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>: Wir müssen die Debatte darauf abstellen, dem Finanzminister dafür unseren Dank auszusprechen, daß er einen Haushalt vorgelegt hat, der keine Steuererhöhungen vorsieht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Wir müssen versuchen, die 1,6 Mrd. DM für die Beseitigung des Mittelstandsbogens als wirtschaftsfördernde Maßnahmen zusätzlich zu erwirtschaften. Die Frage, ob die Sozialpolitik in gleicher Weise forciert werden kann, muß geprüft werden. Wie bisher die Kriegsopfer zurückgetreten sind, so müssen jetzt auch einmal andere zugunsten der Kriegsopfer zurücktreten. Eine andere Form der Wehrpolitik muß eine Streckung bringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Wir stehen vor neuen Ausgaben, auch auf dem Gebiet der Wehrpolitik, die die FDP nicht verhindern kann. Daher ist es irreal, von einer Streckung des Wehretats zu sprechen. Gleichrangig mit den Kriegsopfern haben wir den zivilen Bevölkerungsschutz beschlossen, und insbesondere Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> setzt sich dafür ein. Das kostet mindestens 1 Mrd. DM mehr.Die Berechnungen liegen zum Teil noch wesentlich höher, so daß er, wenn er 1 Mrd. DM zur Verfügung stellen wird, als der unsoziale Mann dastehen wird. Die FDP-Fraktion stellt wesentlich höhere Forderungen als das Kabinett oder die CDU-Fraktion. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name> spricht von einer Streckung des Wehretats.Statt dessen wird aber die Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> 1 Mrd. DM mehr geben.</p>
				<p>In bezug auf das Sozialpaket ist zu beanstanden, daß die FDP sich nicht bis zur letzten Konsequenz darum gekümmert hat. Die Mindestbelastung, die daraus entsteht, ist im Jahre 1963 1,1 Mrd. DM und im Jahre 1964 2,1 Mrd. DM. Steuererhöhungen sollen vermieden werden. Bei der augenblicklichen Lage ist das jedoch keine Gewißheit mehr, sondern nur noch Glaube. Steuersenkungen kann man den Ländern zu einem Zeitpunkt nicht zumuten, in dem man von ihnen Geld will. Den zivilen Bevölkerungsschutz kann man nur dann durchführen, wenn man gleichzeitig den Wehretat kürzt. Andernfalls muß die Kürzung beim zivilen Bevölkerungsschutz erfolgen. Im Jahre 1964 werden Renten- und Kindergelderhöhung fast 1 Mrd. DM kosten. Dazu kommt die Übernahme des Kindergeldes in Höhe von 1 Mrd. DM. Weitere Belastungen entstehen durch den Mutterschutz und durch das Urlaubsgesetz. Man kann das nicht alles mitmachen und dann auch noch etwas für die Kriegsopfer fordern. Wenn man die Kriegsopferversorgung für vordringlich hält, muß man die anderen Ausgaben ablehnen. Diese Art der Politik kann sich die FDP nicht leisten. Heimkehrer und Flüchtlinge hat er noch gar nicht genannt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name> nennt dann noch die Ausgaben für die 131er. Für das Jahr 1963 wurden Ausgaben in Höhe von 1,1 Mrd. DM für das Sozialpaket angesetzt. Dazu ist es erforderlich, Mehreinnahmen zu bekommen und höhere Ausgaben zu vermeiden. Wie die 1,1 Mrd. DM für das Sozialpaket aufgeteilt werden und in welcher Höhe dabei die Kriegsopfer berücksichtigt werden, ist Sache der FDP und es kann nicht Angelegenheit des Finanzministers sein. Statt dessen hat man aber im Kabinett der Kindergelderhöhung (pro Jahr 360 Mio.) zugestimmt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> zu Steuern:</p>
				<p>Wenn man die Einkommensteuern in der höheren Region um 1 % erhöht, hat er jährlich 10 Mio. DM mehr Einnahmen. Er wird Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> hierzu einiges Material liefern.</p>
				<p>In bezug auf die Landwirtschaft hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> ausgeführt, daß man diese nicht allein über den Staat erhalten kann, sondern daß man sie auch über den Preis erhalten muß.</p>
				<p>Der SPD-Antrag über den Lastenausgleich für SBZ-Flüchtlinge kostet nach sparsamen Berechnungen 9 Mrd. DM. Dadurch kommt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> in eine schwierige Lage. Es zeigt aber auch, daß es keinen Zweck hat, am Anfang der Legislaturperiode mit 100 Mio.-Anträgen herauszukommen und die Regierung muß dann bei weitergehenden Anträgen nein sagen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-08-t1030_EP_FN007" type="comment"><p>Detlef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, MdB (CDU) stellvertretender Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, Erster Vorsitzender des Bauernverbandes Schleswig-Holstein.</p></note></seg> hat Forderungen über weitere 630 Mio. aufgestellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Mehr als Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> zur Steuersenkung in der Einkommensteuer gesagt hat, kann ein Finanzminister gar nicht sagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Der Finanzminister kann nicht sagen, daß man statt für das Kindergeld etwas für die Kriegsopferversorgung tun müsse, sondern das muß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> tun. In bezug auf die Rentenanpassungsformel (Anliegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>) hat er Ausführungen gemacht. (Er verliest Ziffer 35 seiner Rede.) Konkretes dazu muß in der Diskussion von Abgeordneten gesagt werden. Nach Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> wird Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> zu Steuerfragen und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> zur Sozialpolitik sprechen. Es wäre richtig, wenn dann auch gesagt wird, daß zum Beispiel beim Verkehr keine Kürzungen erfolgt sind, und daß im weiteren Verlauf der Debatte auch hierzu ein FDP-Abgeordneter das Wort ergreift.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Er bittet um Vergleichszahlen über die Einkommensbelastung zu anderen Ländern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er ist dazu bereit. Man kann wegen des schlechten Aufbaues des Tarifs diesen nicht nur in der Mitte verbessern, sondern muß gleichzeitig auch unten Verbesserungen durchführen. Von den 25 Mio. Steuerpflichtigen haben nur 1 Mio. Einnahmen von über 16 000,– DM. Davon sind 500 Mio. lohnsteuerpflichtig. Wenn man über den bisherigen Höchstsatz bei der Einkommensteuer hinausgeht, nimmt man auch die Investitionsmittel weg, denn diese Mittel werden nicht ausgegeben, sondern zu einem erheblichen Teil investiert. Private Leute, die über ein jährliches Einkommen von über 1 Mio. DM verfügen, kann man sowieso zählen. Der Kanzler hat die Idee, den Luxusaufwand besonders hoch zu besteuern. Wenn das etwas bringen soll, muß er so weit gehen, daß er auch die Rundfunkempfänger besteuert. Damit würden aber breiteste Schichten verärgert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Der gleiche Effekt wird erzielt, wenn man den § 7 b wegbringt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Die Zuschüsse, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> für Schulen, Schwimmbäder, Straßen usw. gibt, sollte man streichen. Er bemängelt, daß die Abgrenzung des Sozialpakets zur Kriegsopferversorgung noch nicht erfolgt ist. Hier hatte sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-08-t1030_EP_FN008" type="comment"><p>Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, MdB (CDU), Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung.</p></note></seg>bereit erklärt, noch einmal mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> zu verhandeln.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sollte für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>einen Termin besorgen.</p>
				<p>Das Sozialpaket sieht Ausgaben in Höhe von 1,1 Mrd. DM vor und zwar</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>1. 550 Mio.</cell>
						<cell>Kindergeldübernahme ab 1.7.1963</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>2.</cell>
						<cell>Kindergelderhöhung</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>3. 250 Mio.</cell>
						<cell>Aufwendungen für Kriegsgefangenenentschädigung und soziale Gleichstellung der SBZ-Flüchtlinge (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>4.</cell>
						<cell>Kriegsopfer</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Die Differenz von 1, 2 und 3 zu Ziffer 4, bezogen auf 1,1Mrd. DM, ist das, was für die Kriegsopfer bleibt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Er fragt, ob Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> es für richtig hält, daß er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> im Plenum etwas auf die Hörner nimmt, da er sich nicht um die Kriegsopfer gekümmert hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Es kommt nicht darauf an, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> angegriffen wird, sondern daß etwas erreicht wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> kann ja bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>begrüßen, daß die Regierung bis zum 30.11. hierzu ein Programm vorlegen wird.</p>
				<p>15.30 Uhr tagt der Wirtschaftsausschuß über Abschöpfungsbeträge. Hier sollten einige Abgeordnete aus dem Ernährungsausschuß teilnehmen (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name> erklären sich bereit.).</p>
				<p>[Anlage 1:]</p>
				<p>[Fernschreiben Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Dörings</name> an die »Frankfurter Rundschau« vom 8. November 1962]</p>
				<p>An die »Frankfurter Rundschau«, Frankfurt/Main</p>
				<p>In Ihrer Ausgabe vom Donnerstag, dem 8.11.1962 melden Sie folgendes:</p>
				<p>»Während der hessische Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> ihn (gemeint bin ich) anschließend zu seiner Rede beglückwünschte, mußte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> Vorwürfe hinnehmen.«</p>
				<p>Diese Behauptung ist unrichtig. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat mir wegen meiner in der Sitzung des Deutschen Bundestags vom 7.11.1962 gehaltenen Rede keine Vorwürfe oder Vorhaltungen gemacht. Ich bitte Sie, Ihre Meldung entsprechend zu berichtigen.</p>
				<p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name></p>
				<p>Stellvertr. Bundesvorsitzender der FDP</p>
				<p>[Anlage 2:]</p>
				<p>[Fernschreiben Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Dörings</name> an die »Abendpost« vom 8. November 1962]</p>
				<p>An die »Abendpost«, Frankfurt/Main</p>
				<p>In der Ausgabe der »Abendpost« vom 8.11.1962 haben Sie in einem Bericht über die letzte Bundestagssitzung folgendes berichtet:</p>
				<p>»Direkt nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Dörings</name> Auftritt kam es vor den Abgeordnetenbänken zu einem erregten Zwiegespräch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>.«</p>
				<p>Diese Behauptung ist unrichtig. An jenem Tag ist es zu einem Gespräch vor den Abgeordnetenbänken zwischen Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und mir gar nicht gekommen. Es hat an jenem Tag auch kein erregtes Zwiegespräch zwischen Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und mir gegeben. Für den Fall, daß Sie durch die frei erfundene Darstellung den Eindruck erwecken sollten, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hätte mir Vorhaltungen wegen meiner Rede gemacht, erkläre ich Ihnen, daß auch das nicht geschehen ist.</p>
				<p>Ich bitte Sie, Ihre Meldung, die dazu Anlaß gibt, daß Ihre Leser mein Verhältnis zu Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und die Beurteilung, die meine Rede durch Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> erfahren hat, mißdeuten, zu berichtigen.</p>
				<p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name></p>
				<p>Stellvertr. Bundesvorsitzender der FDP</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
