<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno> Bestand Wolfgang Mischnick, A40-749</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion am 3. April [1962]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 3.4.1962</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1962-04-03"><time type="start" when="14:45:00"/><time type="end" when="19:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MendeErich_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BucherEwald_1953-10-06"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-27" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Erklärung der Bundesregierung.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_SVP-3" corresp="#fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung (Zweite Beratung des Gesetzentwurfs über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1962).</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_SVP-4" corresp="#fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_div_SVP-4">D. Bericht aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_SVP-5" corresp="#fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_div_SVP-5">E. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>TOP 1: Bericht aus dem Ältestenrat</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Die Plenarsitzung am Donnerstag und Freitag beginnt jeweils mit der Fragestunde. Am Donnerstag, den 5.4., beginnt die 2. Lesung in der Reihenfolge der Einzelpläne 01, 02 und 03.Dann wird 09 (Wirtschaft) vorgezogen. Hier wird mit einer längeren Debatte gerechnet, da die SPD eine Zeit von vier Stunden geschätzt hat. Der Wirtschaft folgen die Geschäftsbereiche des Bundesministers der Justiz, Gesundheit, Auswärtiges Amt, Innen und Finanzen, der Geschäftsbereich des Bundeskanzlers soll erst am Dienstag, den 10.4., zur Behandlung kommen. Der Freitag beginnt mit dem Plan des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten. Weiterhin hat die SPD für den Plan des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung und für Verkehr eine Debatte angekündigt. Beim Verteidigungsetat sind einige Anträge der SPD zu erwarten. Das Ministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit wird ebenfalls debattiert. Jedoch wird beim Haushalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN002" type="comment"><p>Franz-Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, MdB (CDU), Bundesminister für Familien- und Jugendfragen.</p></note></seg> keine Debatte stattfinden. Das Sozialministerium wird zusammen mit dem Einzelplan 33 – Versorgung – behandelt, der zivile Notstand im Zusammenhang mit dem Innenministerium. Am Donnerstag findet zwischen 13 und 14.30 Uhr eine Mittagspause statt. Das Plenum wird bis 21.30 Uhr andauern. Am Dienstag, den 10.4., wird bis zum Ende der 2. Lesung durchgetagt. Mittwoch, der 11.4., bleibt frei für die Fraktion und für Ausschüsse. Am Donnerstag, den 12.4., und Freitag, den 13.4., findet die 3. Lesung statt. Der Fibag<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN003" type="comment"><p>Finanzbau Aktiengesellschaft.</p></note></seg>-Ausschuß wird auch während der Plenarsitzung tagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Im Mai finden Plenarsitzungen am Mittwoch, den 9., und am Freitag, den 11., Mittwoch, den 16., Freitag, den 18.5., statt. Donnerstag, der 17. Mai, ist wahrscheinlich frei für Ausschüsse.Präsenzpflicht ist im Mai vom 8.–11., vom 15.–18. und vom 22.–23.</p>
				<p>Auf die Tagesordnung dieser oder der kommenden Woche werden noch einige Punkte gesetzt, die nicht debattiert werden. Sollte eine Debatte erwünscht sein, so wird der jeweilige Punkt von der Tagesordnung abgesetzt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 2: Vorbereitung der Erklärung der Bundesregierung</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er nimmt Bezug auf Äußerungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name>, daß die USA eine Verstärkung der im Bundeshaushalt bereitgestellten Mittel für die Entwicklungshilfe auf eine durchschnittliche Höhe von 4 Mrd. DM erwarten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Scheel</name> und er streben dagegen eine Entwicklungshilfe über die Wirtschaft an.</p>
				<p>Die Entwicklungshilfe und die Wiedergutmachung bedingen einen hohen Handelsbilanzüberschuß, der gegenüber der Lage vor einem Jahr erschreckend abgesunken ist, denn durch die höhere Kostenbelastung der Wirtschaft ist die deutsche Konkurrenzlage bedeutend verschlechtert. Die Ausfuhr ist zu teuer und die Einfuhren kommen leichter hinein. Aufgrund seiner Haushaltsrede sowie der Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN004" type="comment"><p>Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, MdB (CDU), Bundesminister für Wirtschaft, Vizekanzler.</p></note></seg> müssen nun von der Bundesregierung Maßnahmen angekündigt und ergriffen werden. Es kommt für uns darauf an, daß wir dazu entsprechende Beiträge liefern. Die Verkündung der Maßnahmen muß durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> erfolgen. Die besondere Übersteigerung am Baumarkt überdeckt die wirkliche Entwicklung der übrigen Wirtschaft. Die Preissteigerung bei der Bauwirtschaft darf sich nicht auf andere Wirtschaftszweige übertragen. Die vorgeschlagene Gesetzesvorlage zur Regelung des Baumarktes ist abzulehnen. Statt dessen schlägt er vor, daß der Bundesfinanzminister die Ermächtigung bekommt, eine haushaltsrechtliche Sperre von 20% für öffentliche Mittel im Hoch- und Tiefbau auszusprechen. Der § 19 des Wohnungsbaugesetzes sollte suspendiert werden. Auf dem Gebiet der Steuern sollte der § 7 b EStG<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN005" type="comment"><p>Einkommensteuergesetz.</p></note></seg> ebenfalls aufgehoben bzw. nur für Eigenheime und Eigentumswohnungen belassen werden. Der § 7 c EStG sollte nicht verlängert werden. Bis zum 31.12.1962 sollte ein Verbot für Hoch- und Verwaltungsbauten ausgesprochen werden. Davon soll auch das Post- und Verkehrsministerium betroffen werden. Der Wohnungs- und Straßenbau der Länder und Gemeinden könnte ausgenommen werden. Zusätzliche Ausgaben sollten nur in Notfällen gemacht werden, wobei von der Anwendung des Artikel 113 des GG u. U. Gebrauch gemacht werden muß. Eine alte Forderung der FDP ist schließlich, daß derjenige steuerlich begünstigt wird, der bei einer Überhitzung, wie sie jetzt auf dem Baumarkt zu verzeichnen ist, nicht baut.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Er spricht sich für eine Unterstützung der Vorschläge Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name> aus.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er hört soeben, daß die CDU über diesen Punkt heute nicht mehr sprechen will. Wenn diese Frage morgen im Koalitionsausschuß besprochen wird, darf nicht gleichzeitig das Kabinett tagen. Er trägt noch nach, daß die Erklärung der Regierung unter dem Motto Schutz der Sparer usw. stehen sollte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er schlägt vor, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz </name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> bittet, die Kabinettsitzung auf morgen 11 Uhr zu verlegen, damit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> an der Koalitionsausschußsitzung teilnehmen kann.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name>: Sie begrüßt die Vorschläge Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name>, betont aber ihre Gegnerschaft gegen eine Genehmigung bzw. Verbotsgesetzgebung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name>: Man sollte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> im Grundsatz zustimmen und Kleinigkeiten der Entwicklung überlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Sie hat Bedenken gegen Eingriffe in die gewerbliche Wirtschaft.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Der Beifall für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name> beweist, daß man den Vorschlägen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name> folgen sollte.</p>
				<p>Es erfolgt eine Abstimmung über die Vorschläge Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name>. Die Fraktion spricht sich einstimmig für ihre Annahme aus. An der Koalitionsausschußsitzung am 4.4.1962 sollten zusätzlich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> teilnehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Wir sollten der Presse gegenüber zum Ausdruck bringen, daß die Fraktion zur Lage auf dem Baumarkt ein festes Programm beschlossen hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Er hält es für besser, die Presse erst morgen zu informieren, weil wir sonst nicht umhin kommen, auf Einzelheiten einzugehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN006" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, Leiter der Abteilung Presse- und Öffentlichkeitsarbeit der FDP-Bundesgeschäftsstelle.</p></note></seg>: Er schlägt vor, daß wir sagen, daß wir Beschlüsse gefaßt haben, die wir aber erst morgen bekanntgeben werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wir sollten uns nicht festlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Er wird eine kurze Erklärung hierzu formulieren.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TOP 3: Vorbereitung der Tagesordnung</p>
				<p>Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>.</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Einzelplan 01</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Bundespräsident und Bundespräsidialamt</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Ohne Debatte.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 02</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Deutscher Bundestag</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Ohne Debatte.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 03</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Bundesrat</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Ohne Debatte.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 04</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Die FDP wünscht hier einen Einfluß auf Titel 300. Darüber muß sie sich jedoch mit der CDU unterhalten.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Er hält es für unlogisch, wenn man der Opposition keinen Einblick gewähren will.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Bei der 1. Koalition hatten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN007" type="comment"><p>Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> († 1959), 1949–28. Februar 1958 MdB (FDP, ab 23. Februar 1956 fraktionslos, ab 15. März 1956 DA, ab 26. Juni 1956 FVP, ab 14. März 1957 DP/FVP, ab 15. Oktober 1957 DP), 1949–1957 Bundesminister für Angelegenheiten des Marshallplanes bzw. für wirtschaftliche Zusammenarbeit, 1949–1954 Vizekanzler.</p></note></seg> Einblick in diesen Titel. Als die FDP noch in der Opposition war, haben sie sich für den Einblick einer kleinen Gruppe ausgesprochen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> ist der Meinung, daß er hier nur alleine Einblick haben dürfe.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Es handelt sich hier um eine Frage der demokratischen Kontrolle. Er spricht sich dafür aus, daß die Fraktionsvorsitzenden die Kontrollfunktion wahrnehmen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Die FDP sollte hier nicht auf die CDU-These einschwenken. Die Frage wird im Koalitionsausschuß behandelt.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Die CDU hat den Vermittlungsvorschlag gemacht, daß zwei Bundesminister – es wurden die Namen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN008" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-">Krone</name>, MdB (CDU), Bundesminister für besondere Aufgaben.</p></note></seg> genannt –Einblick nehmen oder auch die Fraktionsvorsitzenden. Bei einem etwaigen SPD-Antrag sollten wir uns aber mindestens der Stimme enthalten.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Wir kommen von dem, was wir bisher bei Titel 300 vertreten haben, nicht mehr herunter.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Es ist ein natürliches Bedürfnis der Opposition, daß sie daran interessiert ist, zu erfahren, wie die hier verteilten Gelder verwendet werden.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Wir müssen unseren hierzu vertretenen Standpunkt beibehalten.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Er unterstützt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>, denn auch wir könnten wieder einmal in der Opposition stehen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN009" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-">Genscher</name>, Geschäftsführer der FDP-Bundestagsfraktion.</p></note></seg>: Wir sollten morgen im Koalitionsausschuß sagen, daß man sich über den Titel 300 unterhalten kann, jedoch kann es so, wie es bisher war, auf keinen Fall weitergehen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Er spricht sich für eine Kontrolle des Reptilienfonds, wie sie bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GehlenReinhard">Gehlen</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN010" type="comment"><p>Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GehlenReinhard">Gehlen</name>, Präsident des Bundesnachrichtendienstes.</p></note></seg> erfolgt, beim Presseamt aus.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Die Kontrolle sollte durch die drei Fraktionsvorsitzenden vorgenommen werden.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Abstimmung: Die Fraktion spricht sich für eine Kontrolle des Titels 300 beim Bundespresseamt durch die drei Fraktionsvorsitzenden bei einer Gegenstimme (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>) und zwei Enthaltungen (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>) aus.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 05</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Auswärtigen Amtes</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Eine Grundsatzdebatte findet nicht statt. Für Einzelfragen werden Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">von Mühlen</name> gebeten, sich bereitzuhalten.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 06</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers des Innern</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Als Sprecher hält sich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> bereit. Zu Fragen des zivilen Bevölkerungsschutzes spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> und zu Frauenfragen in diesem Zusammenhang Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlitzHedi_1961-10-17">Flitz</name>. Der Plan wird im Zusammenhang mit Einzelplan 36 – Zivile Notstandsplanung – behandelt.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 07</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers der Justiz</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Sprecher: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name>.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 08</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers der Finanzen</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Sprecher: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 09</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Sprecher: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>, evtl. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 10</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>; ein zweiter Sprecher wird vom Arbeitskreis V noch bestimmt.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Er verliest zwei Anträge von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> (siehe Anlage<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN011" type="comment"><p>Die beiden Anträge lagen der Vorlage nicht bei.</p></note></seg>).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Er begründet diese Anträge.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Die Anträge sollten auf ihre finanzielle Auswirkung genau überprüft werden. Wenn ein Antrag gestellt wird, dann sollte er nicht als Fraktionsantrag, sondern höchstens als Einzelantrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> gestellt werden.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>.</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Besser ist es jedoch, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>zur dritten Lesung im Plenum die hier schriftlich fixierten Wünsche darlegt.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Er akzeptiert den Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emdes</name>; es genügt, wenn im Rahmen der Aussprache auf unsere Forderung hingewiesen wird.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 11</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>in Verbindung mit</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 33</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Versorgung</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>; zu Kriegsopferfragen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 12</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RammsEgonWilhelmTheodor_1957-10-15">Ramms</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebeKarl_1961-10-17">Löbe</name>.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Von der CDU und auch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name> ist ein Antrag zu befürchten, daß die vom Haushaltsausschuß gestrichenen 280 Mio. DM für die Bundesbahn wieder eingestellt werden.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Wir sollten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> stützen und diesem Antrag nicht zustimmen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RammsEgonWilhelmTheodor_1957-10-15">Ramms</name>: Das Prinzip darf nicht durchbrochen werden und wir sollten keinen derartigen Antrag stellen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name>: Auch er spricht sich gegen einen solchen Antrag aus – die von ihm vorgesehenen Anträge zieht er ebenfalls zurück.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Er stellt fest, daß die Fraktion der Meinung ist, daß kein Einzelantrag auf Wiedereinstellung der gestrichenen 280 Mio. der Bundesbahn gestellt oder befürwortet wird.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Die Abstimmung ergibt eine einstimmige Annahme des Vorschlags, daß es auch hier beim Einzelplan 12 bleibt. Als Sprecher der Fraktion ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name> daher nicht berechtigt, entsprechende Wünsche auf Wiedereinstellung der Mittel für die Bundesbahn zu äußern.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 13</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Kein Sprecher vorgesehen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 14</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers für Verteidigung</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>im Zusammenhang mit</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 35</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Verteidigungslasten im Zusammenhang mit dem Aufenthalt ausländischer Streitkräfte</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Er verliest hierzu den Entschließungsantrag, Fraktionsumdruck 9/62.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Er stellt fest, daß keine Einwendungen gegen den Antrag bestehen und daß dieser eingebracht werden kann.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die Frage der Überführung der Wehrbauverwaltung vom Verteidigungsministerium an das Schatzministerium sollte besser im Koalitionsausschuß behandelt werden. Er selbst ist sehr interessiert, daß wir uns hier durchsetzen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Die Subvention der Zeitung »Visier« (660 000 DM) sollte gestrichen werden.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Er spricht sich für diesen Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emdes</name> aus.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Da keine weiteren Einwendungen dagegen gemacht werden, ist der Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emdes</name> akzeptiert.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Bei dem Verteidigungshaushalt sollte man die Wichtigkeit der konventionellen Bewaffnung und einer Notstandsregelung herausstellen. Jedoch sollte keine neue Konzeption entwickelt werden.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Als Sprecher wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> gebeten, sich bereitzuhalten.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 15</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers für Gesundheitswesen</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Als Sprecher hält sich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name> bereit.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 19</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Bundesverfassungsgericht</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Ohne Debatte.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 20</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Bundesrechnungshof</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Ohne Debatte.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 23</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Scheel</name>: Wie er erfahren hat, soll der Stellenplan 23 morgen noch einmal im Koalitionsausschuß behandelt werden. Er empfindet es als unfreundlichen Akt, daß der Beschluß des Haushaltsausschusses noch einmal überprüft werden soll und spricht sich sehr gegen eine solche Behandlung aus. Offenbar will sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> eine Mitwirkung in seinem Stellenplan sichern, um sein Ministerium nicht arbeitsfähig werden zu lassen. Sollte diese Frage im Koalitionsausschuß behandelt werden, so wird er sich nicht scheuen, mit Hilfe der SPD den alten Stand wieder herzustellen. Er hat sich mit der Abgabe der 30 Stellen auf Beschluß des Haushaltsausschusses nolens volens einverstanden erklärt, sollte die CDU aber daran rütteln, so ist er außer Obligo. Sofern im Plenum die Stellenbesetzung behandelt wird, wird er selbst dazu sprechen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Der Ausschuß für Entwicklungshilfe ist der Meinung, daß das Ministerium funktionsfähig sein muß, da es sonst keine Existenzberechtigung hat. Die SPD war bereit, einen Antrag auf Übertragung von 102 Stellen zu stellen. Es geht dem Entwicklungsausschuß auch darum, daß die notwendigen Funktionen gleichzeitig mitübertragen werden. Das wird der Entwicklungshilfeausschuß auch gegen den eigenen Minister durchsetzen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Er stellt fest, daß die Fraktion nicht bereit ist, zu einer Rückgängigmachung des Haushaltsausschuß-Beschlusses in bezug auf das Ministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit Zustimmung zu geben.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Scheel</name>: Ihm geht es zunächst um die Stellen, denn wenn er jetzt bereits über Kompetenzen redet, so wird er in vier Wochen die Stellen noch immer nicht haben. Zunächst benötigt er die Leute, die die Arbeit machen, die Kompetenzen zieht er dann nach.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Als Sprecher zum Einzelplan 23 halten sich bereit: 1. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>, 2. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>, 3. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 24</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesschatzministers</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Als Sprecher hält sich bereit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 25</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers für Wohnungswesen, Städtebau und Raumordnung</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Als Sprecher hält sich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> bereit.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 26</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers für Vertriebene, Flüchtlinge und Kriegsgeschädigte</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Sprecher: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 27</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers für gesamtdeutsche Fragen</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Als Sprecher hält sich Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name> bereit.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Für</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 28</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers für Angelegenheiten des Bundesrates und der Länder</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>ist kein Sprecher vorgesehen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Zu</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 29</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers für Familien- und Jugendfragen</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name>, soweit erforderlich.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 30</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers für besondere Aufgaben</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Kein Sprecher vorgesehen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 31</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Geschäftsbereich des Bundesministers für Atomkernenergie</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Kein Sprecher vorgesehen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 32</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Bundesschuld</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Kein Sprecher vorgesehen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Einzelplan 60</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>Allgemeine Finanzverwaltung</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> beabsichtigt, einen Entschließungsantrag zu stellen, nach dem der Ausschuß für Subventionen wieder eingesetzt wird und die Subventionslisten fortgeschrieben werden. Er stellt fest, daß hiergegen keine Bedenken bestehen. Sprecher zu Einzelplan 60: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name>; zu Berlinfragen: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Er hat bei den Haushaltsberatungen festgestellt, daß man im Bundeshaushalt 1 Mrd. DM streichen kann, ohne daß der Gesamtheit daraus Schaden erwächst. Er bringt zahlreiche Beispiele, die das unterstreichen. Weiterhin hat er festgestellt, daß den Haushaltsausschußmitgliedern der anderen Parteien wesentlich mehr Hintergrundmaterial zur Verfügung steht.</cell>
					</row>
				</table>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>TOP 4: Bericht aus den Arbeitskreisen</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name>: Er begründet die Kleine Anfrage laut Fraktionsumdruck 8/62 wegen Maßnahmen zur Verbesserung der Agrarstruktur.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Er macht den Vorschlag, den Punkt 2 dieser Kleinen Anfrage zu kürzen und die Worte »innerhalb der Übergangszeit für die Herstellung eines gemeinsamen europäischen Agrarmarktes« zu streichen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Er stellt fest, daß die Fraktion dieser Anfrage zustimmt und mit der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> vorgeschlagenen Streichung einverstanden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Eine Veröffentlichung sollte in der Presse sofort erfolgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Er schlägt vor, daß die Fraktion den Arbeitskreis III ausdrücklich beauftragt, sich mit der Änderung des Tarifvertragsgesetzes zu befassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>: Er ist der Auffassung, daß man diesen Antrag erneut absetzen sollte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Man sollte hierzu keine nicht ausgewogene Erklärung abgeben, weil uns das nur schaden kann.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Für Zurückstellung dieses Antrages.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Er stellt fest, daß nach Auffassung der Fraktion ein ausdrücklicher Auftrag an den Arbeitskreis Sozialpolitik nicht erteilt werden sollte, daß aber einer Behandlung dieser Fragen im Arbeitskreis ohne ausdrücklichen Auftrag nichts im Wege steht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Er fragt nach der Besetzung des Unterausschusses für die Mittelverteilung für flutgeschädigte Gebiete.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaechterGerold_1961-10-17">Wächter</name> ist bereits Mitglied dieses Unterausschusses.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>TOP 5: Geschäftliche Mitteilungen</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Es befinden sich noch einige Abgeordnete in der Beethovenhalle bei der Veranstaltung des BDI<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN012" type="comment"><p>Bundesverband der Deutschen Industrie.</p></note></seg>. Weiterhin sind entschuldigt: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammersenWalter_1961-10-17">Hammersen</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiegerWalter_1961-10-17">Rieger</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoerinkelWolfram_1961-10-17">Dörinkel</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaelzigKonrad_1961-10-17">Mälzig</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name>.</p></item>
					<item><label>2.</label><p>Geburtstagsglückwünsche für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name> (52), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HovenViktor_1957-10-15">Hoven</name> (53), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> (55).</p></item>
					<item><label>3.</label><p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, der von seiner Reise nach den Vereinigten Staaten zurückgekehrt ist, berichtet, daß dieser Besuch in den USA sehr notwendig war, um falsche Vorstellungen über die FDP auszuräumen. Er war mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN013" type="comment"><p>Karl-Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name>, Bundesgeschäftsführer der FDP.</p></note></seg> vier Tage in Washington, vier Tage in New York und vier Tage in Chicago. Auch die deutsche Botschaft hat sich viel Mühe gegeben, ihn zu unterstützen. Er hat sechsmal im Rundfunk gesprochen, sechs Fernsehsendungen, 12 Vorträge und vier Konferenzen veranstaltet. Es fanden gute Gespräche mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN014" type="comment"><p>John Fitzgerald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>, Präsident der Vereinigten Staaten von Amerika.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BallGeorgeW">Ball</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN015" type="comment"><p>George <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BallGeorgeW">WildmanBall</name>, stellvertretender amerikanischer Außenminister.</p></note></seg> usw. statt. Außerdem hat er mit den leitenden Herren der »New York Times« und von »Time« und »Life« gesprochen und enge Verbindungen mit den jüdischen Organisationen aufgenommen, die ihn zum Besuch des Theodor-Herzl-Instituts eingeladen haben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> faszinierte ihn durch die Präzision seiner Gedanken und sein Wissen über viele Einzelheiten in den Deutschland betreffenden Fragen;<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> hat ihn seinem Kabinett vorgestellt. Er hat festgestellt, daß die Amerikaner absolut bereit sind, einen Krieg für Berlin zu wagen. Drei Garantien sind für sie unabdingbar:</p>
						<list type="undefined">
							<item><label>1.</label><p>Die sog. Viability (Erhaltung der Lebensfähigkeit Berlins),</p></item>
							<item><label>2.</label><p>Aufrechterhaltung der Verbindungswege nach Berlin,</p></item>
							<item><label>3.</label><p>die Anwesenheit alliierter Truppen.</p></item>
						</list>
						<p>Das Thema Berlin ist für Amerika Thema Nr. 1 und Meldungen über Berlin sind immer auf der 1. Seite der Zeitung zu finden. Das 2. Thema ist der gemeinsame Markt, dessen Fortschritt den Amerikanern sehr am Herzen liegt. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat auch mit einer Reihe von Persönlichkeiten Aussprachen über die Deutschlandfrage gehabt. Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippmannWalter">Lippmann</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN016" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippmannWalter">Lippmann</name>, amerikanischer Journalist und Publizist.</p></note></seg> ist nicht für die De-jure-Anerkennung, wohl aber für die De-facto-Hinnahme des Status quo, da er sonst eine weitere Verschlechterung befürchtet. Langfristig gesehen braucht deshalb aber die Wiedervereinigung nicht aufgegeben zu werden. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN017" type="comment"><p>Nikita Sergejewitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>, Erster Sekretär des Zentralkomitees der KPdSU sowie Vorsitzender des Ministerrates der UdSSR.</p></note></seg> Mitteldeutschland herausgeben würde, wird er seine Stellung nicht halten können. Allgemein ist festzustellen, daß sich die USA der Wiedervereinigung nicht so verpflichtet fühlen wie der Erhaltung der Freiheit Berlins. Es besteht der Wunsch, im Frühsommer eine Gipfelkonferenz abzuhalten.</p></item>
					<item><label>4.</label><p>Die Sitzung des Arbeitskreises II am Mittwoch, den 4.4., wird von 14.30 auf 10.30 Uhr vorverlegt. Sie findet im FDP-Sitzungssaal statt.</p></item>
					<item><label>5.</label><p>Heute abend findet ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN018" type="comment"><p>Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, MdB (CDU), Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung.</p></note></seg> statt, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> bittet um rege Teilnahme.</p></item>
					<item><label>6.</label><p>Bei der Pressestelle der Fraktion wurde als Pressereferent Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FeuerherdtDietrich">Feuerherdt</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN019" type="comment"><p>Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FeuerherdtDietrich">Feuerherdt</name>, Pressesprecher derFDP-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> aus Hersching/Ammersee eingestellt. Er war 13 Jahre beim kanadischen Rundfunk in Deutschland und bei verschiedenen Zeitungen.</p></item>
					<item><label>7.</label><p>Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GraaffCarlo_1955-07-04">Graaff</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN020" type="comment"><p>Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GraaffCarlo_1955-07-04">Graaff</name>, Minister für Wirtschaft und Verkehr des Landes Niedersachsen (FDP), Landesvorsitzender der FDP in Niedersachsen.</p></note></seg> wird begrüßt.</p></item>
					<item><label>8.</label><p>Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-04-03-t1445_EP_FN021" type="comment"><p>Marie-Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>, 1919–1930 MdR (DDP), 1953–1961 MdB (FDP), Ehrenvorsitzende der FDP.</p></note></seg> wird begrüßt.</p></item>
				</list>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
