<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1962-06-13-t0925_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 20. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-748</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion am 13. Juni 1962</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der ersten Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 13.6.1962</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1962-06-13"><time type="start" when="09:25:00"/><time type="end" when="13:10:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BucherEwald_1953-10-06"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MendeErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-28" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_div_SVP-1"> A. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_div_SVP-2"> B. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_SVP-3" corresp="#fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_div_SVP-3"> C. Vorbereitung der Tagesordnung (u.a. Große Anfrage der FDP-Fraktion betr. Krankenversicherung, Lohnfortzahlung und Kindergeld).</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_SVP-4" corresp="#fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_div_SVP-4"> D. Anträge und Anfragen.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_SVP-5" corresp="#fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_div_SVP-5"> E. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>TOP 1: Geschäftliche Mitteilungen</p>
				<p>1. Geburtstagsglückwünsche für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebeKarl_1961-10-17">Löbe</name> (51), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name> (55) und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DanzWerner_1961-10-17">Danz</name> (39).</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 2: Bericht aus dem Ältestenrat</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Die Plenarsitzung beginnt um 14 Uhr mit der Fragestunde. Morgen ist von 14.30–15.30 Uhr, am Freitag von 9–10 Uhr Fragestunde. Die Große SPD-Anfrage über Krankenversicherung, Lohnfortzahlung und Kindergeld wird am Freitag behandelt. Die Punkte 3 und 7 der Tagesordnung vom 12. Juni 1962 wurden zurückgestellt. Zu Punkt 5, Änderung des Lastenausgleichsgesetzes, Dru. IV/404, wird evtl. eine schriftliche Begründung zu Protokoll gegeben. Zu Punkt 13, SPD-Antrag zur Änderung des Haushaltsgesetzes, Dru. IV/436, wird ebenfalls eine schriftliche Begründung gegeben. Der Regierungsentwurf über Personalvertretung im Bundesgrenzschutz, Dru. IV/451, wird möglicherweise debattiert (P. 18). Das gleiche gilt für die EWG-Gesetze (P. 19). Zur Änderung des Jugendarbeitsschutzgesetzes wird evtl. eine Erklärung abgegeben. Für die Debatte über Kreditversorgung des Mittelstandes, Förderung der Mittelschichten und Berücksichtigung der freien Berufe bei staatlichen Aufträgen rechnet die SPD mit zwei Stunden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TOP 3: Vorbereitung der Tagesordnung</p>
				<p>Punkt 24: Anträge in bezug auf Mittelstand – Dru. IV/192, IV/246, IV/384</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name>: Der SPD-Antrag – Dru. IV/246 – wird abgelehnt, da es nicht sinnvoll erscheint, den Bericht fortzuschreiben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name>. Soweit es die Debatte notwendig macht, wird auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> dazu sprechen.</p>
				<p>Punkt 36: Große Anfrage der Fraktion der FDP betr. Krankenversicherung, Lohnfortzahlung und Kindergeld – Dru. IV/215</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Das Kabinett wird heute entscheiden, ob die Große Anfrage beantwortet wird oder nicht. Wenn geantwortet wird, so wird sich die CDU für die arbeitsrechtliche Lösung erklären.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_FN001" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Geschäftsführer der FDP-Bundestagsfraktion.</p></note></seg>: Die Fraktion muß entscheiden, ob sie sich der arbeitsrechtlichen Lösung anschließt. Das Ergebnis muß der CDU mitgeteilt werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_FN002" type="comment"><p>Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, MdB (CDU), Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung.</p></note></seg> hat ganz eindeutig gesagt, daß seine Formulierung die arbeitsrechtliche Lösung beinhaltet. Es bleibt der Individualbeitrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Die CDU hat die arbeitsrechtliche Lösung beschlossen. In der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>-Formulierung ist zwar die arbeitsrechtliche Lösung enthalten, aber in welcher Modifikation man diese bringt, ist nicht daraus zu ersehen. Was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> dem Arbeitskreis III vorgetragen hat, ist nicht ohne weiteres in die Praxis umzusetzen. In einem Schreiben an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> stellt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> die Durchführbarkeit der Krankenversicherungsreform nach der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blankschen</name> Auffassung in Zweifel. Das, was die CDU will, ist eigentlich die sozialrechtlicheund nicht die arbeitsrechtliche Lösung. Wir sollten die CDU noch einmal ansprechen, daß die arbeitsrechtliche Lösung mit der Kündigungsfrist gekoppelt wird. Eine Zustimmung zur arbeitsrechtlichen Lösung im <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blankschen</name> Sinne sollten wir nicht geben. Gewisse Fristen, bis man voll in die Rechte eintritt, sollten gesetzt werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> hat einen Individualbeitrag vorgesehen und die individuelle Rückgewähr. Das bedeutet die Führung von Einzelkonten, wobei die Krankenscheine und die Krankheitsleistungen in die Einzelkonten eingetragen werden. Die Anschaffung der entsprechenden Maschinen und die Verwaltungsumstellung würden drei bis vier Jahre in Anspruch nehmen. Wir müssen uns schriftlich geben lassen, daß die Lohnfortzahlung und die Krankenversicherung gemeinsam in Kraft treten. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> aber dann seine Lösung durchzusetzen versucht, wird weder die Krankenversicherungsreform noch die Lohnfortzahlung in dieser Legislaturperiode Wirklichkeit werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name>: Sie äußert Bedenken gegen eine 100%ige Lohnfortzahlung. Bei den Angestellten ist der Krankenstand 3,7%, bei den Arbeitern über 10% und bei den Frauen ist er noch höher. Was die CDU jetzt will, ist in einem unakzeptablen sozialistischen Fahrwasser. Die versicherungstechnische Lösung leuchtet ihr weit mehr ein. Wir sollten im Augenblick zu den Vorschlägen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> weder ja noch nein sagen, sollten aber unsere Bedenken anmelden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Man kann Ungleiches nicht gleich behandeln. Die Kündigungsfristen sind sehr unterschiedlich. Die volle Lohnfortzahlung sollte erst nach einjähriger Betriebszugehörigkeit gelten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Eine einfache Verwaltungshandhabung ist immer vorzuziehen, selbst wenn dadurch gewisse Ungerechtigkeiten entstehen; sie befürwortet daher eine pauschale Behandlung der Rückgewähr, d. h. wer die Krankenkasse in Anspruch nimmt, bekommt keine Rückgewähr; dabei werden auch Bagatellzahlungen vermieden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Der Bundesparteitag hat um bevorzugte Behandlung der Abwicklung der Kriegsfolgelasten gebeten. Dem sollten wir Rechnung tragen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>: Er ist für eine arbeitsrechtliche Lösung, jedoch nicht im Sinne von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>. Tüchtige Leute sollen auch in den Genuß der direkten Lohnfortzahlung durch die Unternehmer kommen. Der arbeitsrechtlichen Lösung muß der richtige Inhalt gegeben werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Der Koalitionsausschuß hat dem Kabinett Richtlinien für die Beantwortung der Großen SPD-Anfrage gegeben. Ziel der Fraktion ist es, daß insgesamt keine Mehrbelastung entsteht. Die arbeitsrechtliche Lösung aber unter Berücksichtigung der bestehenden Kündigungsfristen wird bejaht. Im Sozialkabinett soll auch eine Konzeption für die Kriegsopfer festgelegt werden. Der arbeitsrechtlichen Lösung, so hat er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> heute morgen gesagt, wird die Fraktion nur zustimmen, wenn insgesamt gesehen keine Mehrbelastung für die Wirtschaft herauskommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Zum Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>.</p>
				<p>Ein Arztbesuch muß bei Rückgewähr außer Ansatz bleiben.</p>
				<p>Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> im Koalitionsausschuß zugestanden wurde, daß insgesamt gesehen keine Mehrbelastung eintritt, entspricht das dem Beschluß des Arbeitskreises.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> sollte in Verhandlungen versuchen, die Lohnfortzahlung an die Betriebszugehörigkeitsdauer zu binden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DanzWerner_1961-10-17">Danz</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Die Fraktion muß über die Berufsausbildung entscheiden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Für Punkt 18 der Tagesordnung (1. Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über Personalvertretung im Bundesgrenzschutz (Dru. IV/451)) wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> gebeten, einen Abgeordneten aus dem Innenausschuß zu bitten, sich für eine evtl. Debatte bereitzuhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name>: In bezug auf die 2. und 3. Beratung des Abkommens über die Assoziation zwischen EWG und Griechenland (Punkt 23 der Tagesordnung –Dru. IV/280, Dru. IV/442) wurde im Ausschuß Einigkeit erzielt. Eine Debatte ist nicht zu erwarten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>TOP 4: Anträge und Anfragen</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Der Arbeitskreis V sträubt sich nicht gegen den Erlaß notwendiger Verordnungen. Die gestern geäußerten Bedenken bleiben aber bestehen. Der Ernährungs- und der Außenhandelsausschuß sollten vor Erlaß von Rechtsverordnungen durch Bundesernährungsministerium und Bundeswirtschaftsministerium gehört werden. Mit diesem Ziel sollte mit der CDU verhandelt werden. Bei Zöllen wurde das Parlament auch vorher gehört.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Er ist der Auffassung, daß man doch dann besser die Verordnungen auch zur Abstimmung ins Parlament geben sollte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Die Abschöpfung sollte einem Verfahren entsprechend § 96 a der Geschäftsordnung unterworfen werden. Die Ausschußbeteiligung ist jetzt unerheblich. Es ist beschlossen, daß mit der CDU entsprechende Verhandlungen aufgenommen werden, und daß bei Einigung die Gesetzentwürfe gemäß Fraktionsumdrucke 16/62, 13/62 (neu), 15/62 (neu) und 14/62 (neu) eingebracht werden können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Der Entwurf zur Großen EWG-Anfrage (Fraktionsumdruck IV/17) muß ebenfalls 12.30 Uhr mit der CDU besprochen werden. Er legt den Inhalt dar.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Die Frage 7 sollte als Absatz 2 zur Frage 2 gestellt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Die Frage 10 wurde auf Wunsch von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_FN003" type="comment"><p>Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name>, Staatssekretär im Bundesministerium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten.</p></note></seg> angefügt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoerinkelWolfram_1961-10-17">Dörinkel</name>: Widerspruch gegen Frage 10 – diese sollte gestrichen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Entsprechende Ausführungen könnten in der Begründung gegeben werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name>: Die Fragen 5 und 6 sollten besser an den Schluß gestellt werden, in Frage 5 ist anstelle von »EWG-Kommission« »Exekutive« zu setzen und in Zeile 4 der Frage 5 werden die Worte »auf dem Agrarsektor« gestrichen. Bei Frage 6 werden in der 2. Zeile die Worte »für eine gemeinsame Agrarpolitik« gestrichen und anstelle von »der Beratenden Versammlung und im Sozial- und Wirtschaftsausschuß der EWG« gesetzt »dem Europäischen Parlament und in den Ausschüssen der EWG«.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Er stellt fest, daß die bisher gemachten Änderungsvorschläge akzeptiert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Bedenken gegen Frage 3. Die USA sollten nicht besonders genannt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Die Frage 3 beginnt also mit den Worten »sind dritten Ländern gegenüber«.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Bei Frage 1 ist das Wort »auf« an den Schluß zu setzen und bei Frage 9 »rechtsgültig werden kann« an den Schluß zu setzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Die Fragen, die imZusammenhang mit den USA auftauchen, sollten bei Punkt 3 zumindest in die Begründung aufgenommen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>: Die Fragen 3 und 8 sollten zusammengebracht werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Er schlägt vor, daß die redaktionelle Behandlung der Frage 3 durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name> erfolgt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Das Verhältnis zu Drittländern ist eine eminent politische Frage, die in der Großen Anfrage behandelt werden muß.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Die Formulierung der Frage 3 wird von der von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> vorgeschlagenen Kommission vorgenommen.</p>
				<p>Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Zu [TOP 1:] Geschäftliche Mitteilungen</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er berichtet über das Gespräch mit dem Bundeskanzler, an dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_FN004" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, MdB (CDU), Bundesminister für besondere Aufgaben.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-06-13-t0925_EP_FN005" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, MdB (CSU), Bundesminister des Innern.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Döring</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> teilnahmen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat von der Fraktionssitzung berichtet. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> rief die Einzelheiten der Sitzung vom 15. März 1962 noch einmal ins Gedächtnis. Er kritisierte den Umfall des Kanzlers. Der Kanzler sagte, daß keine gesetzliche Grundlage vorhanden sei, bei einem Streik die Bundeswehr und die technische Nothilfe einzusetzen unddaß er die Verantwortung für einen Streik bei Post und Bahn nicht tragen könne. Die Möglichkeit einer Art Taft-Hartley-Gesetzes wurde erörtert, aber vom Bundeskanzler abgelehnt. Es fehlt ein Notstandsgesetz. Diese Konsequenzen aus einem Streik, so sagte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, habe er am 15.3. nicht übersehen können. Weiterhin sagte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, daß sich die drei an dem Parteitagsmittwoch anwesenden FDP-Minister nicht gegen eine Verhandlungsaufnahme gewandt haben. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> wandte sich im Zusammenhang mit den Fragen der Tariferhöhung gegen eine Steuererhöhung, gegen die Erweiterung des Haushalts 1962 und gegen erhöhte Luxussteuern. Die Konsequenz einer harten Haltung der FDP wäre laut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> ein Einbeziehen der SPD in die Regierung. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> sagte, daß sich die FDP an die Koalitionsvereinbarungen gehalten habe, und daß sie inflationistischen Tendenzen entgegenwirken müsse, daß sie aber die Koalitionsfrage nicht stellen wolle. Eine Zustimmung käme nur in Frage, wenn eine Verlängerung der Tarifvereinbarung bis zum 31.12.1963 erfolgt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> erklärte, daß das nicht erreichbar sei, es sei höchstens eine Vereinbarung bis zum März 1963 erreichbar. Von seiten der FPD-Sprecher wurde noch auf die Folgen für andere Bereiche und auf die schlechten politischen Folgen für uns hingewiesen. Zu einer Entscheidung ist man nicht gekommen. Jetzt muß das Kabinett sehen, wie es aus der schwierigen Lage herauskommt. Das Kabinett wird wahrscheinlich dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherls</name> folgen und die Mittel aus Einsparungen aus dem Haushalt zu gewinnen suchen. Zu einem Nachtragshaushalt wird es sicher nicht kommen. Wenn die FDP die Koalitionsfrage stellt, wird zwar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> scheitern, aber auch die FDP. Offenbar sind im Haushalt auch Polster vorhanden, die höher sind, als wir glauben. Das schwächt unsere Position.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Es dreht sich hier nicht um das Geld für den öffentlichen Dienst, sondern um die Methode des Kanzlers. Wenn wir diese Art der Behandlung hinnehmen, werden wir uns in den nächsten drei Wochen verschleißen. Wir wollen uns an das Koalitionsabkommen halten. Für ihn ist die Vertrauensbasis zu diesem Kabinettschef nicht mehr gegeben. Wir müssen deutlich zum Ausdruck bringen, daß wir uns diese Methode nicht mehr gefallen lassen. Schlimm wäre es, wenn der Nachtragshaushalt auch nicht zum Zuge kommt, da hierüber bereits eine Presseerklärung abgegeben wurde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Die Polster im Haushalt dürfen nicht als Wahlgeschenke im Sinne der CDU verwendet werden, sondern sollten zur Realisierung unserer Forderungen wie zum Beispiel zur Beseitigung des Mittelstandsbauches verwendet werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Man hätte seinerzeit nicht alles ablehnen sollen, sondern zum Beispiel Lohnerhöhungen im Rahmen des Produktivitätsfortschrittes zugestehen sollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name>: Wenn wir einmal aus der Koalition ausscheiden, sollten wir uns einen besseren Aufhänger suchen. Die Masse des Ruhrbergbaus ist nicht in der Lage, die geforderte Lohnerhöhung voll zu schlucken, höchstens könnte er 2% verkraften; wenn man aus Steuergeldern diese Lohnerhöhungen zahlt, dann ist der Beginn der Sozialisierung erreicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Das Ganze ist ein Großangriff auf den Nimbus Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>. Unsere Mittelstandspolitik will man damit außer Kraft setzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name>: Wenn effektiv ein Haushaltspolster vorhanden ist, sind wir in einer schlechten Position.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Natürlich sind in einem 3-Mrd.-Haushalt Streichungen möglich. Das bedeutet aber nur eine Verschiebung von Ausgaben. Mit der im Haushalt vorhandenen Manövriermasse wollte uns Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> für die kommenden Jahre eine Möglichkeit geben, unsere Forderungen durchzusetzen. Allerdings war seine Stellung so hart, daß diese nicht zu halten war.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Es ist zu berücksichtigen, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> in harten Verhandlungen mit den Ländern begriffen war, da kann man natürlich nicht alle Reserven aufdecken.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Wenn man sagt, daß man dafür die Entwicklungshilfegelder kürzen will, so ist das reine Demagogie, denn hier bestehen nur Bindungsermächtigungen und daraus sind keine Einsparungen zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Wir sollten eine Konjunkturdebatte machen, in der wir unsere Ansichten verdeutlichen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>: Er glaubt nicht, daß der Kanzler nur darauf eingestellt ist, die FDP kaputt zu machen. Auch er steht unter Druck.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er bittet um Vorsicht bei Gesprächen mit Journalisten.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
