<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1963-11-13-t0905_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-752</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion vom 13.11.1963, 9.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 13.11.1963</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1963-11-13"><time type="start" when="09:05:00"/><time type="end" when="19:05:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-30" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_SVP-3" corresp="#fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_div_SVP-3">C. Bericht über Gespräche zur Festlegung des Haushaltsplanes und zum Sozialpaket.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_SVP-4" corresp="#fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Tagesordnung.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_SVP-5" corresp="#fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_div_SVP-5">E. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Entschuldigt:</cell>
						<cell><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurckardtRichard_1961-10-17">Burckardt</name></cell>
						<cell>18.00 Uhr, zusätzlich:</cell>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KruemmerEwald_1963-01-24">Krümmer</name></cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlitzHedi_1961-10-17">Flitz</name></cell>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeuserHeuser-SchreiberHedda_1962-12-06">Heuser</name></cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HovenViktor_1957-10-15">Hoven</name></cell>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Deneke</name></cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name></cell>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SupfErnst_1961-10-17">Supf</name></cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name></cell>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammersenWalter_1961-10-17">Hammersen</name></cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name></cell>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name></cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneider</name></cell>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name></cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebeKarl_1961-10-17">Löbe</name></cell>
						<cell/>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name></cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">von Mühlen</name></cell>
						<cell/>
						<cell/>
					</row>
				</table>
				<p>TOP 1: Geschäftliche Mitteilungen</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlitzHedi_1961-10-17">Flitz</name> wurde Vorstandsmitglied des Bundesluftschutzverbandes.</p></item>
					<item><label>2.</label><p>Anfang Januar wird eine Fraktionssitzung in Berlin durchgeführt.</p></item>
					<item><label>3.</label><p>Vom 26.11. bis 11.12.1963 findet eine internationale Konferenz der Liberalen Weltunion in Berlin statt.</p></item>
					<item><label>4.</label><p>Die Fraktion veranstaltet am Mittwoch, dem 11.12.1963,20.00 Uhr in der Parlamentarischen Gesellschaft ein vorweihnachtliches Beisammensein.</p></item>
					<item><label>5.</label><p>Verlosung der Sitzplätze im Plenarsaal soll am Ende der heutigen Fraktionssitzung erfolgen.</p></item>
				</list>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Stellt die Frage der Erhöhung der Tagegelder zur Diskussion. Die Kollegen anderer Fraktionen haben sich darüber beklagt, daß die FDP-Fraktion gegen eine derartige Erhöhung ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Die Parlamentarischen Geschäftsführer haben im Fraktionsvorstand berichtet, daß an eine Neuregelung der Tagegelder gedacht sei. Und zwar sollen die Tagegelder vom Pauschalsatz DM 30,– auf DM 50,– heraufgesetzt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Es ist viel wichtiger, den entfernt wohnenden Abgeordneten die Benutzung des Flugzeugs zu gestatten. Diese Frage muß endgültig geklärt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Neben der Frage der Flugzeugbenutzung muß auch geklärt werden, ob die Abgeordneten Schlafwagen benutzen dürfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Stimmt dem Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> zu. Die Abgeordneten müßten sich Jedoch mit einem gewissen Betrag an den zusätzlichen Kosten selbst beteiligen. Eine generelle Erhöhung der Tagegelder um fast 60 % (wie vorgeschlagen) ist in der Öffentlichkeit nicht zu vertreten. Es ist besser, zur Verbesserung der Arbeit der Abgeordneten Assistenten einzustellen, die vom Bundestag – zumindest teilweise – bezahlt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Die Fraktion hat sich in der Vergangenheit sowohl gegen jede Erhöhung der Diäten als auch gegen eine Altersversorgung der Bundestagsabgeordneten ausgesprochen. Man muß deshalb auch konsequent bleiben und die Erhöhung der Tagegelder ablehnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Stellt fest, daß die Fraktion gegen eine Erhöhung der Tagegelder ist.</p>
				<p>Zur Ausarbeitung von Vorschlägen über die Verbesserung der Reisemöglichkeiten der in größerer Entfernung von Bonn beheimateten Abgeordneten wird folgende Kommission gebildet:Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>. –<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> ist berechtigt, an den Besprechungen dieser Kommission teilzunehmen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 2: Bericht aus dem Ältestenrat</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Plenarsitzungen sind am Donnerstag und am Freitag dieser Woche, beginnen jeweils mit der Fragestunde.Nach der Fragestunde am Donnerstag, dem 14.11.1963 steht das Rentenanpassungsgesetz und der Sozialbericht an. Weitere Tagesordnungspunkte sind: Bundesentschädigungsgesetz und Bundesrückerstattungsgesetz. Das Reparationsschädengesetz, das ursprünglich ebenfalls behandelt werden sollte, ist auf Wunsch der CDU zurückgestellt worden. Verhandelt werden weiter das Gesetz über eine Umstellung der Abgaben auf Mineralöl und der SPD-Antrag betr. Sachverständigenkommission für die Krankenversicherungsreform. Vielleicht noch am Donnerstag, wahrscheinlich aber erst Freitag findet die Debatte über die Wettbewerbsgleichheit von Presse, Funk und Fernsehen statt. Hier ist die Federführung dem Wirtschaftsausschuß übertragen worden, mitberatend sind der kulturpolitische Ausschuß und der Ausschuß für Mittelstandsfragen. Fest steht weiterhin, daß der SPD-Antrag betr. Förderung der wissenschaftlichen Forschung behandelt wird. Am Freitag, dem 15.11.’63 wird nach der Fragestunde voraussichtlich der schriftliche Bericht des Ernährungsausschusses betr. Zuckerrübenpreis behandelt werden. Die übrigen Punkte der gedruckten Tagesordnung sind ohne Debatte mit Ausnahme des Gesetzentwurfs zur Änderung des Einkommensteuergesetzes.</p>
				<p>Der Unterausschuß für die Große Strafrechtsreform wird höchstwahrscheinlich auf Antrag der CDU in einen Sonderausschuß umgewandelt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Berichtet, daß die SPD-Fraktion die Behandlung des Entwicklungs-Steuergesetzes fünf Wochen verhindert habe.Man habe deshalb die Einkommensteuergesetze der SPD zurückzustellen versucht, jedoch ohne Erfolg (Körperschaftsteuergesetz – Drucks. IV/1569 – ).</p>
				<p>Das von der Bundesregierung vorgelegte Rückerstattungsgesetz sowie das Wiedergutmachungsgesetz hat die Zustimmung aller Bundesländer. Das vorgelegte Reparationsschädengesetz ist nicht seine (Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrüns</name>) persönliche Meinung, sondern beinhaltet den amtlichen Standpunkt zu diesem Problem.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoerinkelWolfram_1961-10-17">Dörinkel</name>: Das Reparationsschädengesetz ist deshalb von der Tagesordnung abgesetzt worden, weil die hierfür zuständige Kommission mit der Beratung des Entwurfs noch nicht fertig geworden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Ergänzt zur Tagesordnung, daß der SPD-Antrag betr. Änderung des § 556a BGB bis zum 4.12.1963 zurückgestellt worden ist.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TO 3 Bericht über Gespräche</p>
				<p>a) Bundeshaushalt</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>: Berichtet über Gespräche zur Festlegung des Haushaltsplanes. Es sind verschiedene Umschichtungen vorgenommen worden. Die Einigung über den Haushaltsplan ist wenig problematisch. Streitig ist allerdings die Behandlung der Kriegsopferversorgung. Die vorgesehenen 1,2 Milliarden DM sollen in einem Gesetz verabschiedet werden, die Leistungen jedoch auf zwei Jahre verteilt werden. Bei einem Beginn der Versorgungsleistungen am 1.12.1963 würden für dieses Jahr noch 65 bis 70 Millionen DM benötigt, 650 Millionen für 1964 und 570 Millionen für 1965. Welche Versorgungsansprüche bevorzugt befriedigt werden sollen, ist im einzelnen noch nicht festgelegt. Die Behandlung der Heimkehrerfragen wurde im Haushaltsausschuß um 14 Tage zurückgestellt. Der Vorschlag, 46 % für 1963, 48 % für 1964 und 50 % für 1965 Bindung für Straßenbauleistungen sei nicht glücklich, weil der Anteil der Kredite im Straßenbau damit automatisch zurückgedrängt würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Schlägt vor, die Diskussion über den Haushaltsplanentwurf im Anschluß an die Tagesordnung fortzusetzen. Da sich kein Widerspruch erhebt, soll so verfahren werden.</p>
				<p>b) Sozialpaket</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DenekeJFVolrad_1963-07-26">Deneke</name>: Das Sachgespräch hat nicht viel Neues erbringen können.Die Verhandlungskommission der FDP-Fraktion hat auftragsgemäß unter allen Vorbehalten vier Alternativvorschläge unterbreitet, und zwar:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Rückkehr zur Regierungsvorlage, einschließlich Rückkehr auf DM 750,– als Versicherungsgrenze. Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_FN001" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name>, MdB (CDU), Vorsitzender des Ausschusses für Arbeit.</p></note></seg> habe hierzu erklärt, daß er diesem Vorschlag keine Chance gäbe.</p></item>
					<item><label>2.</label><p>Versicherungsgrenze bei DM 850,– Kostenerstattungssystem über DM 1 250,– bzw. DM 1 200,– für Weiterversicherte. Zu diesem Vorschlag gibt die CDU ihre Zustimmung nicht, weil sie auf Sonderbeitrag beharrt.</p></item>
					<item><label>3.</label><p>Sonderbeitrag bis DM 1 000,–, darüber reines Kostenerstattungssystem.</p></item>
					<item><label>4.</label><p>Bis DM 850,– Sonderbeitrag wie Regierungsvorlage, über DM 850,– Kostenerstattungssystem auf 2 % der Jahreslohnsumme und über DM 1 250,– Kostenerstattungssystem mit freier Liquidation.</p></item>
				</list>
				<p>Dieser Vorschlag dürfte in der FDP-Fraktion keine Mehrheit finden, sollte aber trotzdem diskutiert werden.</p>
				<p>Die CDU ist nicht bereit, die FDP-Vorschläge auch nur zu diskutieren, während die FDP-Vertreter in der Kommission erklärt haben, die Vorschläge der CDU zumindest zu besprechen, obwohl wenig Chancen bestünden, die Mehrheit der Fraktion für einige der Vorschläge zu gewinnen.</p>
				<p>Zu den einzelnen Vorschlägen ist folgendes zu sagen:</p>
				<p>Die Vorschläge 1 und 2 sind für beide Koalitionsparteien nicht akzeptabel, ebenso der Vorschlag 3. Der Vorschlag 4 sollte diskutiert werden,weil er in sich bereits den Lösungsvorschlag 5 enthält: Kostenerstattungssystem über der Versicherungsfreigrenze, unter Versicherungsfreigrenze nichts oder Krankenschein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Der Lösungsvorschlag 5 soll von der Verhandlungskommission der Gegenseite vorgetragen werden. Sollte die CDU ablehnen, dann muß man auf den Lösungsvorschlag 4 zurückgehen. Wird dieser Vorschlag von der CDU auch nicht angenommen, so trifft sie die Schuld am Scheitern der Verhandlung, da dieser Vorschlag von beiden Parteien gemeinsam ausgearbeitet worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Über die Probleme »Bundeshaushalt« und »Sozialpaket« soll um 18.00 Uhr weiter diskutiert werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>TOP 4: Vorbereitung der Tagesordnung</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Sechstes Rentenanpassungsgesetz – Drucks. IV/1584 –</p></item>
				</list>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Zu diesem Tagesordnungspunkt wird er (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>)im Plenum sprechen. Zu dem Vorschlag, die Renten um 8,2 % anzuheben, werde er ja sagen. Die Frage der Beitragsgestaltung sollte man offenlassen und abwarten, was der Ausschuß hierzu beschließt.</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>2.</label><p>Steueränderungsgesetze – Drucks. IV/1555, 1567, 1568, 1569 –</p></item>
				</list>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Der Vorschlag, die Einkommensteuergrenze von 53 % auf 58 % zu erhöhen, ist nicht akzeptabel. Die Betroffenen müßten, wollte man diesem Vorschlag zustimmen, über 75 % ihres Einkommens abführen. Da dieser Antrag an den Finanzausschuß verwiesen wird,braucht er von unserer Fraktion im Plenum nicht abgelehnt zu werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Stellt fest, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> zu diesem Tagesordnungspunkt sprechen und anhand von Beispielen die Auswirkungen der Steuererhebung zeigen soll.</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>3.</label><p>Bundesentschädigungs- und Bundesrückerstattungsgesetz – Drucks. IV/1550 und 1549 –</p></item>
				</list>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Sprecher ist Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name></p>
				<list type="undefined">
					<item><label>4.</label><p>Sachverständigenkommission für die Krankenversicherungsreform – Drucks. IV/1565 –</p></item>
				</list>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Sprecher:Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>: Die CDU-Fraktion hat beschlossen, den SPD-Antrag abzulehnen. Die Einsetzung einer Sachverständigenkommission ist nicht nötig, da beim Bundesarbeitsministerium bereits im Jahre 1955 auf Antrag der SPD ein Beirat geschaffen worden ist. Er (Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>) werde deshalb im Plenum vorschlagen, daß dieser Beirat die Arbeit wieder aufnehmen soll und die Arbeitsunterlagen dem Ausschuß zur Verfügung gestellt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Es muß mit der CDU-Fraktion geklärt werden, wie sie sich zu dem Antrag verhält. Es ist unüblich, derartige Anträge abzulehnen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> wird beauftragt, mit der CDU-Fraktion zu sprechen.</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>5.</label><p>Umstellung der Abgaben auf Mineralöl – Drucks. IV/1473 –</p></item>
				</list>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Er schlägt vor, das Gesetz in der Fassung der Ausschußvorlage anzunehmen. Der dem Gesetz beigefügte Entschließungsantrag wird abgelehnt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Stellt fest, daß die Fraktion damit einverstanden ist. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> wird zu diesem Tagesordnungspunkt sprechen.</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>6.</label><p>Wettbewerbsgleichheit von Funk, Fernsehen, Film – Drucks. IV/1400 –</p></item>
				</list>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Federführend ist der Wirtschaftsausschuß, er schlägt deshalb vor, daß sich die interessierten Vertreter der Fraktion nachmittags zusammensetzen, um die Marschrichtung für die Debatte festzusetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Dem Vorschlag, eine Kommission zur Untersuchung der Wettbewerbsgleichheit einzusetzen, sollte zugestimmt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Stellt fest, daß die Fraktion damit einverstanden ist.</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>7.</label><p>Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der wissenschaftlichen Forschung –</p></item>
				</list>
				<p>Drucks. IV/1494 –</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>: Er wird im Plenum dem Vorschlag zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Sprecher: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>.</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>8.</label><p>Zuckerrübenpreis 1963/1964 – Drucks. IV/1416, 1534 –</p></item>
				</list>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Die CDU-Abgeordneten wollen den Antrag von der Tagesordnung absetzen und zur Beratung an den Ernährungs- und Wirtschaftsausschuß zurückverweisen. Der Arbeitskreis V hat beschlossen, diesem Vorschlag nicht zuzustimmen, sondern auf der Behandlung des Antrags zu bestehen. Es geht hierbei nicht um die Erhöhung des Zuckerpreises allein, sondern darum, ob die Regierung zwei einstimmig gefaßte Ausschußbeschlüsse durchführen will oder nicht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name> soll im Plenum sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Falls sich die anderen Fraktionen für eine Zurückverweisung an die Ausschüsse entscheiden, sollte der Sprecher der FDP dieses Verfahren bedauern. Der Zurückverweisung sollte jedoch dann zugestimmt werden, weil unsere Abgeordneten die Verweisung nicht verhindern können. Es sei ihm bekannt,daß die CDU mit Einverständnis der SPD für die Zurückverweisung ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Es soll der CDU-Fraktion gesagt werden, daß die FDP-Fraktion auf einer Debatte besteht und gegen die Rückverweisung stimmen wird. Im Plenum sprechen dazu wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name>. Sollte es eine Geschäftsordnungsdebatte geben, so wird diese Debatte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> führen.</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>9.</label><p>CDU-Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Spar-Prämien-Gesetzes</p></item>
				</list>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Der Arbeitskreis schlägt vor, sich diesem Entwurf nicht anzuschließen. Nach diesem Antrag der CDU soll jeder Erwerb begünstigt werden. Die angeschnittenen Fragen sollen im Steueränderungsgesetz beraten werden, dem man nicht vorgreifen sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_FN002" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Geschäftsführer der FDP-Bundestagsfraktion sowie Bundesgeschäftsführer der FDP.</p></note></seg>: Der CDU-Antrag sollte nicht abgelehnt werden, da die FDP das Eigentum fördern will. Hinter diesem CDU-Entwurf stehe der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollingers</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_FN003" type="comment"><p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, MdB (CSU), Bundesschatzminister.</p></note></seg> zur Reprivatisierung. Eine unbefristete Verlängerung ist jedoch bedenklich. Man sollte der CDU sagen, daß der Finanzminister den Wunsch habe, mit den Fraktionen über diesen Vorschlag zu sprechen. Die Behandlung dieses Entwurfs sollte deshalb verschoben werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Warnt vor Ablehnung und stimmt dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name> zu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Die Fraktion ist damit einverstanden, daß der Entwurf im Koalitionsausschuß mit dem Finanzminister besprochen werden soll und von der Tagesordnung abgesetzt wird.</p>
				<p>Zur Krankenversicherungsreform läßt die CDU mitteilen, daß sie beabsichtigt, den SPD-Antrag abzulehnen. Es bleibt deshalb für die Fraktion bei dem hierzu gefaßten Beschluß.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>TOP 5: Berichte aus den Arbeitskreisen</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Es muß entschieden werden, ob die Fraktion mit dem Stufenplan für die Kriegsopferversorgung einverstanden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name>: Das Einverständnis mit dem Stufenplan bedeutet die Preisgabe der Vorrangigkeit der Kriegsopferversorgung. Dem könne man keinesfalls zustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Stimmt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name> zu. Der Vorschlag (Stufenplan)ist politisch nicht zu vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Fragt an, was wir in der Presse hierzu sagen sollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Schlägt vor, etwa folgende Pressemitteilung zu verfassen:</p>
				<p>»Die FDP-Fraktion hat noch keine Entscheidung über den Stufenplan gefällt, da der genauere Auszahlungsmodus noch nicht bekannt ist.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Es soll so verfahren werden.</p>
				<p>Die nächste Fraktionssitzung wird auf heute abend, 18.00 bis 19.00 Uhr einberufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Zur Festlegung der agrarpolitischen Konzeption in der EWG soll ein Gespräch mit der CDU-Fraktion stattfinden, bei dem gemeinsame Vorschläge erarbeitet werden sollen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> soll hierzu einen Terminvorschlag unterbreiten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Vor dem Gespräch mit der CDU sollen die Arbeitskreise, die für die zu beratenden Fragen zuständig sind, tagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Die Fraktion ist mit diesen Vorschlägen einverstanden.</p>
				<p>Fortsetzung der Fraktionssitzung 18.00 Uhr</p>
				<p>Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Anfang Januar 1964 soll eine Fraktionssitzung in Berlin durchgeführt werden. Der Fraktionsvorstand wird ermächtigt, einen Termin zu bestimmen.</p>
				<p>1. Fortsetzung der Diskussion über »Sozialpaket«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>: Als Ausgangspunkt für die folgende Besprechung über das Sozialpaket sollte der Lösungsvorschlag Nr. 5 dienen. Falls hierbei keine Einigung erzielt werden kann, sollte der Lösungsvorschlag Nr. 4 zur Diskussion gestellt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>: Stimmt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name> zu. Der Lösungsvorschlag 5 entspricht den Vorstellungen der FDP-Fraktion am weitesten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die Fraktion stimmt diesem Vorschlag zu und beauftragt die Verhandlungskommission, sich entsprechend zu verhalten.</p>
				<p>2. Kriegsopferfragen</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutscke</name>: Berichtet über die Besprechungen im Kriegsopferausschuß. Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1963-11-13-t0905_EP_FN004" type="comment"><p>Maria <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, MdB (CSU), stellvertretende Vorsitzende des Ausschusses für Kriegsopfer- und Heimkehrerfragen.</p></note></seg> (CDU) hat im Ausschuß beantragt, die Grund- und Ausgleichsrente zu erhöhen. Dieser Antrag ist mit den Stimmen der SPD angenommen worden, die Vertreter der FDP haben sich der Stimme enthalten. Man sollte nunmehr dem Bundeskanzler sagen, daß durch diesen Antrag die Basis eines gemeinsamen Vorgehens zerstört sei und den Stufenplan ablehnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>: Warnt davor, im Augenblick eine Erklärung über den Stufenplan abzugeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Stimmt dem zu und schlägt vor, dem Bundeskanzler mitzuteilen, daß infolge des abredewidrigen Verhaltens der CDU-Vertreter ein Gipfelgespräch notwendig ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Es wird ein Brief an den Bundeskanzler geschrieben, in dem darauf hingewiesen wird, daß die Situation, die sich aus dem Verhalten der CDU im Kriegsopferausschuß ergeben hat, aufgeklärt werden muß. Die FDP-Vertreter sollen in der Öffentlichkeit die Vorrangigkeit der Kriegsopferversorgung betonen. Über den Stufenplan wird die Fraktion erst dann eine Entscheidung fällen, wenn die Auszahlungsvorschläge bekannt sind.</p>
				<p>3. Heimkehrerentschädigung</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Im Kriegsopferausschuß ist beschlossen worden, für die Heimkehrerentschädigung DM 350 Millionen bereit zu stellen. Davon sollen jährlich DM 100 Millionen als Schuldverschreibungen ausgegeben werden. Das Finanzministerium arbeitet zur Zeit hierfür einen Vorschlag aus. Kleinere Beträge sollen selbstverständlich sofort bar ausgezahlt werden.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
