<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-761</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung am 10. März 1964 in Berlin, Reichstag, Sitzungssaal-Nr. 3</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 10. März 1964</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>13 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1964-03-10">
					<time type="start" when="15:15:00"/>
					<time type="end" when="18:30:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">04</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_div_SVP-2">B. Debatte über die Passierscheinregelung.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_SVP-3" corresp="#fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_div_SVP-3">C. Aussprache über die Abhöraffäre.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_SVP-4" corresp="#fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_div_SVP-4">D. Debatte über die Notstandsgesetze.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> begrüßt neben den Fraktionsmitgliedern die Mitglieder des Senats<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN001" type="comment">
							<p>West-Berlins.</p>
						</note>
					</seg> und die Ehrenpräsidentin Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>.</p>
				<p>Termine:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>18. 3. 1964</cell>
						<cell>10.00 Uhr Fraktionsvorstandssitzung,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>14.00 Uhr Fraktionssitzung<seg type="note">
								<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN002" type="comment">
									<p>Die folgende Fraktionssitzung fand nicht am 18., sondern am 19. März 1964 statt. Vgl. ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-761.</p>
								</note>
							</seg>,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>18.00 Uhr Gespräch mit dem Bundeskanzler,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>19. 3. 1964</cell>
						<cell>14.00 Uhr Sondersitzung des Deutschen Bundestages zur Debatte der Großen Anfrage über die Agrarpolitik in der EWG.<seg type="note">
								<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN003" type="comment">
									<p>Vgl. BT Plenarprotokoll 04/121.</p>
								</note>
							</seg>
						</cell>
					</row>
				</table>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann</name>: Passierscheine.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN004" type="comment">
							<p>Zu den Verhandlungen über ein neues Passierscheinabkommen vgl. die Fraktionssitzungen am 14. Januar 1964, SVP C, am 12. Februar 1964, SVP B, und die Pressemitteilung vom 2. März 1964, SVP G und H.</p>
						</note>
					</seg>Er verliest beide Erklärungen, die nach der Berlin-Sitzung am 14. 1. 1964 und der letzten Fraktionssitzung am 3. 3. 1964 veröffentlicht wurden.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN005" type="comment">
							<p>Die FDP-Bundestagsfraktion forderte am 14. Januar 1964 die Bundesregierung auf, »die Bemühungen um weitergehende Vereinbarungen über den Reiseverkehr in ganz Deutschland fortzusetzen« und Verhandlungen über ein neues Passierscheinabkommen aufzunehmen. Am 3. März verurteilte sie »auf das schärfste den Versuch, die Passierschein-Frage zum Gegenstand öffentlicher parteipolitischer Auseinandersetzungen zu machen«. Vgl. den Artikel »Kommuniqué der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 14. 1. 1964 in Berlin«; »fdk« vom 16. Januar 1964, S. 4. Zur Fraktionssitzung am 3.März 1964 vgl. ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-761, sowie den Artikel »Pressemitteilung«, »fdk«-Tagesdienst (Nr. 24/64) vom 3. März 1964.</p>
						</note>
					</seg> Die FDP hat nicht geschwiegen, sondern entsprechende Stellungnahmen bezogen. Es sind in der CDU Kräfte am Werk, die die Passierscheinregelung vom Dezember ad absurdum führen wollen. Wir sind wegen der Veröffentlichung im »Bulletin« beim Bundeskanzler vorstellig geworden.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN006" type="comment">
							<p>Vgl. den Artikel »Die Passier-Scheinregelung«; Bulletin 1964, S. 279 f.</p>
						</note>
					</seg> Der Artikel soll ohne sein Wissen erschienen sein. Angeblich ist der Verfasser inzwischen entlassen. Zu den einzelnen Fragen wird Herr Staatssekretär Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN007" type="comment">
							<p>Im Bundesministerium für gesamtdeutsche Fragen.</p>
						</note>
					</seg>nunmehr Stellung nehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: a) Die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>-Rede im Fernsehen und Rundfunk ist nicht dahingehend zu interpretieren, daß ein Gremium zur Institutionalisierung gefordert worden ist.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN008" type="comment">
							<p>Der regierende Bürgermeister von Berlin, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, schlug in seiner Rundfunk- und Fernsehrede am 28. Februar 1964 die Bildung eines aus Vertretern der Bundesregierung, des West-Berliner Senats und der Parteien bestehenden Gremiums zur Erörterung der Passierscheinfrage vor. Es sei »Zeit, daß die verantwortlichen Kräfte der deutschen Politik den Versuch machen, sich auf eine Konzeption zu verständigen«. DzD IV/10/1, S. 282 f., Zitat S. 282.</p>
						</note>
					</seg> Zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> besteht volle Übereinstimmung, daß an den Zuständigkeiten nicht gerüttelt wird.</p>
				<p>Daraus folgt:</p>
				<p>b) Zwischen dem Bund und Berlin besteht keine Uneinigkeit.</p>
				<p>c) Die Verantwortlichkeit der Vier Mächte darf nicht angetastet werden. Was nicht bedeutet, daß wir Verpflichtungen entsprechen, zur Entspannung beizutragen. Zu der Übereinkunft vom 17. 12. 1963<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN009" type="comment">
							<p>Zum Protokoll des Passierscheinabkommens vom 17. Dezember 1963 und der Anlage zum Protokoll mit Durchführungsbestimmungen vgl. ebd., IV/9/2, S. 1023–1027.</p>
						</note>
					</seg> ist zu sagen:</p>
				<p>Jedes Gespräch mit der Zone hat seine Bedenken. Es muß in jedem Einzelfall abgewogen werden, ob es sinnvoll ist. Die Bedenken sind im Dezember sehr genau abgewogen worden. Man hat zunächst den Versuch gemacht, eine Regelung über den Interzonenhandel herbeizuführen. Nun besteht weiter die Frage, führt solch ein Abkommen zu einer De-jure- oder De-facto-Anerkennung. Eine eindeutige Klärung dahingehend, daß überhaupt kein Risiko bestünde, gibt es nicht. Sachlich ist festzustellen, in Ost-Berlin haben sich nicht nur West- und Ost-Berliner getroffen, die Zusammenkünfte erfolgten über einen viel weiteren Rahmen hinaus.</p>
				<p>Die Zweifel, ob die Deutschen die Wiedervereinigung überhaupt wollen, sind widerlegt worden. Nun stehen wir vor der Frage welche Abweichungen gegenüber der ursprünglichen Form zu erstreben und möglich sind. Dabei handelt es sich</p>
				<p>a) um die Präsenz ostzonaler Postbeamter in West-Berlin. Es ist das Wort vom Modellfall gesprochen worden,</p>
				<p>b) um Befürchtungen hinsichtlich bestimmter Konsequenzen, die sich bestätigt haben.</p>
				<p>Er habe bei den Beratungen im Bundesministerium für gesamtdeutsche Fragen seinerzeit klar gesagt, daß er keinen Zweifel darüber hegt, daß Reaktionen erfolgen werden. Ob wir in Zukunft die gleichen positiven Momente haben werden, die die Postbeamten-Regelung kompensieren, ist offen.</p>
				<p>Der Berliner Senat ist der Auffassung, man sollte die erste Regelung noch einmal hinnehmen, da es sich nicht um eine Dauerpräsenz handele. Die Bundesregierung vertritt die Auffassung, daß eine nochmalige Hinnahme eine andere Lösung in der Zukunft erschwert.</p>
				<p>Es geht bei diesen Dingen um mehr als die persönliche Freude, die man den Betroffenen machen kann. Es wäre daher besser, nochmals alles eingehend zu prüfen, genaue Analysen anzufertigen. Dafür ist jedoch eine Pause erforderlich. Meinungsverschiedenheiten in solchen Dingen wird es immer geben.</p>
				<p>Nun ist zur Kritik in der Presse einiges zu sagen: Über die Warenliste wird voraussichtlich nicht Monate verhandelt werden. Der Transport von Waren von und nach Berlin dürfte unabhängig davon funktionieren. Die Verantwortlichkeit für den Personenverkehr gehört in den Bereich der Vorbehaltsrechte der Vier Mächte. Deshalb kann der Personenverkehr nicht allgemein in den Interzonenverkehr einbezogen werden, da dieser bisher auf den Güteraustausch beschränkt war.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OxfortHermann">Oxfort</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN010" type="comment">
							<p>Fraktionsvorsitzender der FDP im Berliner Abgeordnetenhaus und Mitglied des FDP-Landesvorstandes Berlin.</p>
						</note>
					</seg>: Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß bei der Weihnachtsregelung Postbeamte Hoheitsrechte ausgeübt haben?<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN011" type="comment">
							<p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 12. Februar 1964, Anm. 28.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Direkte Hoheitsrechte wurden nicht ausgeübt, da die Formulare zur Genehmigung in die Zone zurückgebracht wurden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OxfortHermann">Oxfort</name>: Diese Erklärung steht im Widerspruch zu Erklärungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>, die mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnitzlerKarl-Eduardvon">Schnitzler</name> übereinstimmen.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN012" type="comment">
							<p>Zum Auftakt des Landtagswahlkampfes in Baden-Württemberg sprach sich Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> am 23.Februar 1964 in einer Rede in Offenburg gegen eine erneute »Anwesenheit von ostzonalen Funktionären auf West-Berliner Boden« aus: »Gerade die Penetranz, mit der die Ostseite darauf besteht, mit Funktionären in West-Berlin vertreten zu sein, zeigt eben ganz deutlich, daß die sogenannte humanitäre Geste eine Verlogenheit sondersgleichen ist, und daß hier die ›Drei-Staaten-Theorie‹ durch die Hintertüre sozusagen eingeschleust werden soll.« Vgl. den Artikel »Von Optimismus erfüllt«; »Union in Deutschland« vom 27. Februar 1964, S. 1 f., hier S. 2; vgl. auch den Artikel »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: Keine Wahlgeschenke«; »Frankfurter Allgemeine« vom 24. Februar 1964, S. 1. – Bundesvertriebenenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> äußerte am gleichen Tag im Rundfunk die Erwartung, »daß in Zukunft alle, die für die Sicherung des freiheitlichen Berlins zusammenzuwirken haben, zusammenstehen werden, weil sie wissen, daß die Problematik der Passierscheine eben doch größer ist, als man zunächst unter dem Druck einer gewissen Weihnachtssentimentalität annahm«. Vgl. den Artikel »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zu Passierscheinen«; »Frankfurter Allgemeine« vom 24. Februar 1964, S. 4. – Zu den Äußerungen des Chefkommentators des DDR-Fernsehens, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnitzlerKarl-Eduardvon">von Schnitzler</name>, vgl. die Fraktionssitzung am 12. Februar 1964, Anm. 28.</p>
						</note>
					</seg> Man müsse sich nur fragen, warum dann bei Ostern und Pfingsten nicht dieselbe Regelung gelten könne, wenn die Bundesregierung die Auffassung teile, daß direkte Hoheitsrechte an Weihnachten von den Postbeamten der Zone nicht ausgeübt wurden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Die Befürchtungen der Bundesregierung beziehen sich nicht nur auf die Ausübung der Hoheitsrechte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OxfortHermann">Oxfort</name>: Es besteht das Gefühl, daß die Bundesregierung mit mangelnder Sachkenntnis entscheidet. Außer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnitzlerKarl-Eduardvon">Schnitzler</name> hat niemand in der Zone von Hoheitsrechten gesprochen. Das Auswärtige Amt wird dem Außenpolitischen Ausschuß morgen eine Dokumentation von Äußerungen in der Zone in dieser Richtung vorlegen.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN013" type="comment">
							<p>Zur Sitzung des Auswärtigen Ausschusses des Bundestages am 11. März 1964 vgl. Auswärtiger Ausschuss 1961–1965, Bd. 2, Dok. 51.</p>
						</note>
					</seg> Sie gehen zum Teil sehr weit.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Ein Postbeamter wird nicht Konsularbeamter, wenn er eine Grenze überschreitet. Die Postbeamten haben lediglich Briefträgerfunktionen ausgeübt, indem sie die Papiere entgegengenommen haben und anschließend über die Grenze brachten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Einen anderen Standpunkt darf man nicht einnehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> erkundigt sich, wie die Kontrolle des Eisenbahn- und Autoverkehrs zu bewerten sei, gerade im Hinblick auf eine Anerkennung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Die Kontrolle des Personen- und Warenverkehrs wurde 1955 von der Sowjetunion an die Zone übergeben. Er persönlich war zu dieser Zeit in der Abteilung für den Interzonenhandel im Wirtschaftsministerium tätig. Er vertrat die Auffassung, daß man das nicht hinnehmen sollte. Die Westmächte waren dafür. Die Agententheorie, die des öfteren gebraucht wurde, hielt er für bedenklich.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN014" type="comment">
							<p>Nach der sog. Agenten-Theorie des amerikanischen Außenministers<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name> von 1958 sollten nach der Übertragung der sowjetischen Kontrollrechte auf den Verbindungswegen nach Berlin an DDR-Stellen die Grenzschutzbeamten der DDR als Organe betrachtet werden, die als Handlungsbeauftragte – agents – der Sowjetunion handeln würden. Vgl. Eckart <hi rendition="#smcap">Conze</hi>, Die gaullistische Herausforderung. Die deutsch-französischen Beziehungen in der amerikanischen Europapolitik 1958–1963, München 1995, S. 46.</p>
						</note>
					</seg> Er habe auch zum Ausdruck gebracht, daß, wenn man schon im Hinblick auf die Politik des Ostens von der Salami-Taktik spreche, man in diesem Falle sagen müßte, daß es sich nicht um eine Scheibe, sondern um ein ganzes Stück Wurst handele.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Die Paßkontrolle ist eine Hoheitsfunktion, die von uns hingenommen wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Sicher nehmen wir das hin, aber es besteht ein wesentlicher Unterschied zu anderen Bereichen, z. B. der Reichsbahn, der Schleusenwärter usw. Hier handele es sich um Vereinbarungen, die auf den Viermächte-Status bzw. dessen Regelung zurückgehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Wir werden morgen im gesamtdeutschen Ausschuß sehen, inwieweit die These des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnitzlerKarl-Eduardvon">Schnitzler</name> die öffentliche These darstellt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Bei einer De-jure-Anerkennung handelt es sich um einen Willensakt, bei dem durch entsprechendes Handeln das Wollen eindeutig zum Ausdruck kommt. Bei der De-facto-Anerkennung handelt es sich mehr um eine Form, aus der andere anhand einer für sie schlüssigen Handlung entsprechendes herleiten. Wir sind nicht in der Lage, anderen Nationen vorzuschreiben, wie sie Geschehnisse tatsächlicher Art zu bewerten haben. Ob dies im Einzelfalle richtig ist, ist etwas anderes. Jedenfalls sind Versuche gemacht worden, es bei anderen Staaten entsprechend darzustellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Es ist von schamlosen Erpressungsversuchen der anderen Seite gesprochen worden. Wo liegen solche Versuche vor?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Er würde als Jurist eher von Nötigung sprechen. Es ging darum, Passierscheine in dringenden Fällen (Geburt, Heirat, Todesfälle) an West-Berliner auszustellen. Als Voraussetzung wurde genannt, daß eine Stelle in West-Berlin, die mit Leuten aus der Zone besetzt ist, eingerichtet wird. Für die Bundesregierung bestand kein Grund die West-Berliner Bürger anders zu behandeln als die Bundesbürger.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Man kann doch hier nicht von einer schamlosen Erpressung sprechen. Es besteht hier auch keine Verbindung mit der Osterregelung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Die Kritik aus der CDU richtet sich gegen die Anwesenheit ostzonaler Beamter in West-Berlin. Auch der Regierende Bürgermeister hat erklärt, das Weihnachtsabkommen habe Schönheitsfehler. Sind zwischen der Regierung und dem Regierenden Bürgermeister Gespräche hinsichtlich der Beseitigung dieser Schönheitsfehler geführt worden?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Es besteht völlige Einigkeit hinsichtlich des erstrebenswerten Zieles. Es gibt Unterschiede in der Bewertung einzelner Vorgänge. Die Formulare sind der gleiche Schönheitsfehler wie die Postbeamten.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN015" type="comment">
							<p>Kritisiert wurden auf den Passierscheinanträgen die Bezeichnungen »DDR« und »Hauptstadt der DDR« für Ost-Berlin. Vgl. den Artikel »Keine Passierscheine für die Ostertage«; »Frankfurter Allgemeine« vom 28.Februar 1964, S. 1.</p>
						</note>
					</seg> Nun muß man überlegen, ob es West-Berliner Postbeamten zuzumuten ist, mit Formularen bisherigen Inhaltes umzugehen. Uns scheint, man kann es nicht?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Gibt es über diese zwei Punkte hinaus weitere Bedenken?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Die Bundesregierung und der Berliner Senat stimmen in diesen Bedenken überein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Mußte von den Besuchern der Personalausweis vorgelegt werden?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Er glaubt, daß dies geschehen ist. Da für den Besuch bestimmte Voraussetzungen gegeben sein mußten, ist anzunehmen, daß entsprechende Nachprüfungen gemacht worden sind. Dazu war die Kenntnis der Personalien erforderlich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Die Forderung, daß der Passierschein durch einen anderen ersetzt wird, heißt doch, daß die »DDR« auf eine eigene Bezeichnung verzichten muß. Ist ein anderes Formular überhaupt zu erlangen? Evtl. ein Interzonenformular?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Es bestand keine Einigung über die Bezeichnung von Orten und Ämtern. Das Problem, das daraus konstruiert wurde, wäre durch einen Sonderzettel zu bereinigen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Kompromißmöglichkeiten könnte es bei den Formularen geben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OxfortHermann">Oxfort</name>: Es ist also richtig, daß</p>
				<p>1. unsere Beamten keine ostzonalen Erfüllungsgehilfen sind,</p>
				<p>2. ein Unterschied der Formulare zu solchen für Westdeutsche besteht,</p>
				<p>3. daß die Frage der Präsenz zu einer politischen Frage umgeprägt wurde und nur als technisches Problem zu sehen ist; jetzt sind wir festgefahren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Zu 1: Man muß die Dinge im Zusammenhang sehen. Wer nimmt die Formulare entgegen und wie sehen sie aus?</p>
				<p>Zu 2: Diese Regelung basiert auf der Viermächtevereinbarung. Es besteht ein praktischer Unterschied in der Ausgabe.</p>
				<p>Zu 3: Das Hochspielen zu einer politischen Frage war zu befürchten und unvermeidbar. Die andere Seite hat ihren Teil dazu beigetragen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Es besteht ein De-facto-Unterschied zwischen dem alten Verfahren und dem jetzt ins Auge gefaßten, wobei die Entgegennahme und Überbringung der Formulare von West-Berliner Beamten vorgenommen werden könnte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Hinsichtlich einer De-facto-Anerkennung besteht die Gefahr, daß eine Wiederholung völkerrechtlich relevant wird. Quantität wird zur Qualität.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Die Frage der Übergabe ist nicht unbedingt entscheidend für eine De-facto-Anerkennung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Durch die Verbindung von gleichen oder verschiedenen Vorgängen kann eine rechtliche Relevanz entstehen. Die Charakterisierung Berlins als freie, von der Bundesrepublik losgelöste Stadt, liegt in vielen östlichen Verlautbarungen vor. Diese Darstellung ist von uns immer wieder zurückgewiesen worden. Trotzdem ist ein entsprechender Abbruch von Verhandlungen nicht erfolgt.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeuserHeuser-SchreiberHedda_1962-12-06">Heuser</name>: Propagandistische Äußerungen waren zu erwarten. Sie sind von uns zu hoch bewertet worden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Die Aufwertung vieler Dinge ist von hier und dort erfolgt. Sie hat ihre Beurteilung verändert.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Wir operieren mit dem De-facto-Begriff. Die Anerkennung ist ein Willensakt. Wenn der Wille zur Nichtanerkennung keine De-facto-Anerkennung darstellt, so ist nur dies relevant. Wenn wir mit den anderen sprechen, so ist dies keine Anerkennung. Die De-facto-Anerkennung vermischt moralische Begriffe mit Tatsachen, in dem Zusammenhang, wie sie befürchtet wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Im gesamtdeutschen Ministerium ist eine Arbeitsgruppe mit der völkerrechtlichen Frage der De-facto-Anerkennung befaßt. Das Ergebnis wird vor dem 8. 4. 1964 vorliegen<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN016" type="comment">
							<p>Nach dem Scheitern der Verhandlungen über ein neues Passierscheinabkommen vereinbarten beide Seiten im Februar 1964, die Besprechungen in der zweiten Aprilwoche wieder aufzunehmen. Vgl. den Artikel »Passierscheingespräche ergebnislos«; Bulletin 1964, S. 333. Vgl. auch die Sitzung des Bundeskabinetts am 26. Februar 1964, TOP B; Die Kabinettsprotokoll der Bundesregierung 1964, online.</p>
						</note>
					</seg>, und eine entsprechende Unterrichtung von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> erfolgt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Es finden Besprechungen zwischen Bundesregierung und Senat statt. Unsere Vorschläge müssen bis dahin vorliegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Es ist uns Material angekündigt, aber noch nicht eingetroffen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v.Kühlmann</name>: Die Bundesregierung drängt sofort auf eine Dauerlösung. Andererseits werden zunächst Einzellösungen und dann eine Dauerlösung angestrebt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Es besteht zwischen Bundesregierung und dem Regierenden Bürgermeister Einigkeit hinsichtlich der Dauerlösung. Es sollen alle Personen einbezogen werden. Zunächst mit Dauerpassierscheinen und schließlich mit der vollen Freizügigkeit des Verkehrs. Die Dauerlösung ist nicht in einem Schritt zu erreichen. Wie diese Schritte aussehen sollen, ist z.Zt. Gegenstand der Beratungen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KruemmerEwald_1963-01-24">Krümmer</name>: Die Erklärung über den Abbruch der Verhandlungen war nicht richtig.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN017" type="comment">
							<p>Zur Erklärung der Bundesregierung und des Berliner Senats vom 27. Februar 1964 zum Abbruch der Passierscheinverhandlungen vgl. den Artikel »Passierscheingespräche ergebnislos«; Bulletin 1964, S. 333.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Ein Dauerregelungspaß zum Betreten der Zone erscheint ihm unbedenklicher als eine Passierscheinregelung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Die Dauerlösung muß Freizügigkeit bedeuten. Nur die Passierscheine zu sehen, ist eine zu enge Betrachtungsweise. Die Bundesregierung prüft weitere Möglichkeiten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OxfortHermann">Oxfort</name>: Die Unterstützung in der Passierscheinfrage ist von uns mit Dank vermerkt worden. Die Vereinbarung wurde akzeptiert, weil sie politisch vertretbar ist. Sie hat sich zu einem großen politischen Erfolg ausgedehnt. Es wurde der Beweis erbracht, daß die Mauer kein antifaschistischer Wall ist, da sie nur einseitig durchlässig ist. Die Fragen sind drüben doch gestellt worden, warum man nicht auch nach dem Westen kann. Der Wille zur Wiedervereinigung wurde dokumentiert. Schlecht war dabei die technische Durchführung. 30 Stunden in der Kälte anzustehen ist nicht zumutbar. Die Erörterung dieser Fragen zeigt oft nicht das Streben nach einer technischen Verbesserung, sondern die Verhinderung eines neuen Abkommens. Alle Argumente sind im Hinblick auf die De-facto-Anerkennung vorgebracht worden. Weder aus der Präsenz der Beamten noch den Formularen ist sie herzuleiten. Die ostzonalen Postbeamten in Dienststellen der Deutschen Bundespost standen unter Dienstrecht der Bundespost und unter Bewachung der West-Berliner Polizei. Von Hoheitsrechten, die dabei ausgeübt wurden, kann nicht die Rede sein. Dann gab <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnitzlerKarl-Eduardvon">Schnitzler</name> seine Stellungnahme ab. Ihm folgte der Bundeskanzler. Was die drüben wollen, wird von unseren Stellen noch bestätigt. Der Wille zur Klarstellung kann am besten dadurch unter Beweis gestellt werden, daß der Bundestag und die Bundesversammlung hier in Berlin zusammentreten und das gesamtdeutsche Ministerium seinen Sitz hierher verlegt. Alle Argumente die gegen die Passierscheinregelung [vor]gebracht wurden, haben nicht überzeugt. Was wir von der CDU gehört haben, sind keine neuen Argumente. Es ist vorher alles geprüft worden. Wir dürfen den ersten kleinen Fortschritt nicht untergehen lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>: Wir Berliner sehen die Dinge unmittelbarer: Die FDP ist hier völlig einmütig. Wir wünschen dies auch bei unseren Freunden in der Bundesrepublik. Das Passierscheinabkommen ist nur Teil eines Mosaiks; dessen sind wir uns bewußt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Die Zeitungen berichten, daß im Koalitionsgespräch auch die Passierscheinfrage angeschnitten wurde.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN018" type="comment">
							<p>Zum Koalitionsgespräch vom 5. März 1964 vgl. den Artikel »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> einigt sich mit den Freien Demokraten über das Kindergeld«; »Frankfurter Allgemeine« vom 6. März 1964, S. 1.</p>
						</note>
					</seg> Stimmt dies?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann</name>: Bei der Besprechung wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> eine ganze Reihe angeblicher Verfehlungen der FDP aufgezählt. Dabei hat er auch die Passierscheinfrage erwähnt. Wir haben ihm in aller Deutlichkeit gesagt, daß wir diesen Erfolg nicht abwerten lassen. Was in länger dauernden Abkommen hingenommen werden kann, wird zwischen dem Senat, der Bundesregierung und den Fraktionen geklärt werden müssen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Liegt ein Angebot für Pfingsten vor, dieselbe Regelung wie Weihnachten vorzunehmen?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Dieses Angebot ist nicht akzeptiert worden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Was ihm als bedenklich erschien, scheint ihm nach dem Gehörten weitgehend entschärft. Die Regelung scheint ihm als akzeptabel, wenn der erste Schritt in eine andere Richtung führt, als dies die Politik unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> getan hat. Soweit es eine Anerkennung der Zone durch Sansibar, Ceylon<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN019" type="comment">
							<p>Im Februar 1964 wurde in Ceylon die dortige Handelsvertretung der DDR in ein Generalkonsulat umgewandelt, im März erkannte die Volksrepublik Sansibar offiziell die DDR an. Vgl. AdG 1964,S. 11109 f., 11143 f.</p>
						</note>
					</seg> oder andere Staaten zur Folge hätte, könne man dem durch eine entsprechende Wirtschaftspolitik entgegentreten. Schwieriger wird die Situation, wenn z. B. einer unserer Verbündeten, wie Frankreich, daraus eine Anerkennung ableiten würde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> erkundigt sich, ob die TASS-Erklärung in einem Zusammenhang mit der Ablehnung zu bringen ist.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN020" type="comment">
							<p>Zur Erklärung der Nachrichtenagentur TASS zur Deutschlandfrage vom 7. März 1964 vgl. DzD IV/10/1, S. 348–355.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Das Auswertungsergebnis ist ihm noch nicht bekannt. Er teilt die Auffassung, daß sie der Sache nicht sehr förderlich war.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">v.Mühlen</name>: Wir sind uns einig, daß es sich um keine Hoheitsakte gehandelt hat. Er möchte wissen, ob diese Auffassung an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> herangetragen wurde, damit sich dieser auch einer einheitlichen Sprachregelung bedienen kann.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Kann zur Erklärung des Bundeskanzlers nichts sagen. Es war die Auffassung aller beteiligten Ressorts. Selbst wenn Bedenken bestünden, kann und darf man dies nicht sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> berichtet von einer Zusammenkunft mit dem Verein der Auslandspresse. Dabei ist auch erörtert worden, was die Sowjetunion zu dieser Note veranlaßt haben könnte. Es wurde dabei die Meinung geäußert, daß es sich um keine Aktion, sondern um eine Reaktion gehandelt habe. Die Schonfrist für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> sei abgelaufen. Da in der Note heftige Töne angeschlagen wurden, könne man daraus schließen, daß die Russen enttäuscht seien, daß sich unter der Politik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> im Vergleich zu der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> nichts geändert habe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bezweifelt, ob es richtig war, die Verhandlungen vorerst abzubrechen. Es hat doch eine Bewegung in der Zone stattgefunden. Man müßte sich darüber im klaren sein, daß unser Verhalten eine Entlastung für das System der Zone bedeutet hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Man kann nicht von einem Abbruch, sondern nur von einer Unterbrechung sprechen. Die vorgebrachten Überlegungen spielen auch heute eine große Rolle. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ist gebeten worden, das eingehende Material auszuwerten und zu übersenden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Geht das Material auch an den Ausschuß?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>: Selbstverständlich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> zeigt sich erschrocken über die Argumentation von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>. Die beiden Dinge haben doch nichts miteinander zu tun. Das war eine Argumentation, wie von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN021" type="comment">
							<p>Berliner CDU-Vorsitzender.</p>
						</note>
					</seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN022" type="comment">
							<p>Geschäftsführender Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p>
						</note>
					</seg>. Schon dadurch, daß wir verhandeln, erkennen wir an, oder wir negieren überhaupt; das war die Haltung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name>, »die drüben existieren nicht«. Mit welchem Erfolg, sehen wir.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReifHans_1949-09-07">Reif</name>: Das Passierscheinabkommen hat eine ungeheure Wirkung gehabt. Trotzdem würde eine Fortsetzung nicht mißverstanden und ebenso eine Ablehnung, wenn sich ein anderer Weg für uns nicht mehr ergibt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann</name>: Diese Sache ist verderblich, wenn diskutiert wird wie bisher. Es hat angefangen mit der CDU in Berlin und seine Fortsetzung in der CDU in Bonn gefunden. Was die FDP gesagt hat, war immer eindeutig. Er hält es für richtig, daß wir uns etwas zurückgehalten haben. Ein entsprechendes Verhalten der anderen wäre vernünftiger gewesen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Überrascht hat ihn, daß der Regierende Bürgermeister sich kritischer zeigte als andere Mitglieder der SPD.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OxfortHermann">Oxfort</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> argumentiert, wir müssen den Status quo erhalten. Dabei geht er von der Vermutung aus, daß der Gegner dadurch seine Haltung ändert.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Wir haben im Januar klare Stellung genommen. Die Aussprache sollte der Überprüfung dieses Standpunktes dienen. Er ist der Auffassung, daß die gleiche Haltung nach wie vor die richtige ist. Er regt daher an, die Punkte 1) und 2) zu veröffentlichen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>: Man sollte es genug sein lassen, mit der Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Kühlmann-Stumm</name>, um nicht Leuten wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN023" type="comment">
							<p>MdB (CSU).</p>
						</note>
					</seg> Wasser auf ihre Mühlen zu schütten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann</name> schlägt vor, daß der Vorschlag überarbeitet wird, und Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> wie das letzte Mal bei der redaktionellen Fassung behilflich ist. Er dankt Staatssekretär Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Für den 19. 3. 1964 ist von 14.00 bis 15.00 Uhr eine Fragestundevorgesehen.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN024" type="comment">
							<p>Vgl. BT Plenarprotokoll 04/121, S. 5608–5620.</p>
						</note>
					</seg> Die SPD hätte gern ihren Alte-Leute-Antrag an diesem Tag behandelt gesehen.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN025" type="comment">
							<p>Zur Beratung des Antrags der SPD-Fraktion betr. Vorlage eines Berichts über die Lebensverhältnisse der älteren Mitbürger am 19. März 1964 vgl. BT Drs. 04/1922 vom 12. Februar 1964; BT Plenarprotokoll 04/121, S. 5620–5639.</p>
						</note>
					</seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> hat diesem Vorschlag anscheinend zugestimmt. Die Frage ist nun, ob wir einer Debatte von 15.00 bis 17.00 Uhr uns über dieses Thema versagen sollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Zeitlich ist dies schlecht für uns. Diese Sondersitzung wurde ja wegen der Großen Anfrage festgelegt.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN026" type="comment">
							<p>Am 19. März 1964 wurde die von den Fraktionen von FDP und CDU/CSU eingebrachte Große Anfrage betr. EWG-Agrarpolitik verhandelt. Vgl. BT Drs. 04/1903 vom 6. Februar 1964; BT Plenarprotokoll 04/121, S. 5640–5684.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann</name>: Die Erklärungen können ja vorher der Presse übergeben werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> hält eine zeitliche Einschiebung schlecht, da die Agrardebatte dadurch beeinträchtigt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: CDU und SPD wollen die Debatte nicht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> hat uns einen Gefallen mit der Sondersitzung getan.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Manchmal scheint es, als müßten wir alles haben; sonst sind wir nicht zufrieden. Es bleibt ab 17.00 Uhr noch genügend Zeit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> sagte, es sei mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN027" type="comment">
							<p>Stellvertretender Vorsitzender der CDU/CSU-Fraktion.</p>
						</note>
					</seg> abgesprochen, daß er die Große Anfrage begründet.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN028" type="comment">
							<p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> vgl. BT Plenarprotokoll 04/121, S. 5640–5644.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> teilt mit, daß er am Donnerstag zur Situation der alten Menschen nicht mehr sprechen könne. Er bittet daher um Benennung eines Vertreters.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN029" type="comment">
							<p>Die FDP vertrat die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlitzHedi_1961-10-17">Flitz</name>. Vgl. ebd., S. 5631–5635.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name> regt an, daß ein Europäer mit zum Kanzler geht. Er schlägt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann</name>: Dies ist bereits beabsichtigt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Notstand (vorher Bericht über den Stand der Abhöraffäre<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN030" type="comment">
							<p>Auf Antrag der SPD-Fraktion setzte der Bundestag am 23. Oktober 1963 einen Untersuchungsausschuss zur Überprüfung der im Sommer 1963 in der Presse gegen das Bundesamt für Verfassungsschutz erhobenen Vorwürfe ein. Das Bundesamt wurde beschuldigt, nicht nur ehemalige SS-, SD- und Gestapo-Mitglieder zu beschäftigen, sondern auch mit Hilfe alliierter Dienststellen den Post-, Telefon- und Fernschreibverkehr in der Bundesrepublik zu überwachen. Vgl. BT Drs. 04/1544 vom 18.Oktober 1963; BT Plenarprotokoll 04/91, S. 4228.</p>
						</note>
					</seg>).</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN031" type="comment">
							<p>Wolfram <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> war Berichterstatter des Untersuchungsauschusses. Vgl. den Abschlussbericht vom 21.April 1964; BT Drs. 04/2170.</p>
						</note>
					</seg>: Zur Untersuchung standen 9 Fragen.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN032" type="comment">
							<p>Vgl. den Antrag der SPD-Fraktion vom 18. Oktober 1963 auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses; BT Drs. 04/1544: »1. Auf Grund welcher Dienstvorschriften sind bisher durch das Bundesamt für Verfassungsschutz Verfahren zur Post-, Telefon- oder Fernschreibüberwachung über alliierte Dienststellen eingeleitet worden? 2. Auf welcher Rechtsgrundlage sind gegebenenfalls derartige Dienstvorschriften erlassen worden? 3. In welcher Form hat die Bundesregierung das Bundesamt für Verfassungsschutz über das Ergebnis ihrer Konsultationen mit den Alliierten auf Grund der abgeschlossenen Verträge unterrichtet? 4. Welche Bedienstete des Bundesamtes für Verfassungsschutz hatten die Möglichkeit, Post-, Telefon- und Fernschreibüberwachung auszulösen? 5. Wie war für diese Fälle das Verfahren geregelt? 6. Sind bei der Telefon-, Post- und Fernschreibüberwachung nur die vom Bundesamt für Verfassungsschutz für verdächtig gehaltenen Personen unmittelbar überwacht worden oder sind bei Gelegenheit derartiger Überwachungen auch unbeteiligte Personen einbezogen worden? 7. Auf Grund welcher Dienstvorschriften wurde das durch Telefon-, Post- oder Fernschreibüberwachung erlangte Material ausgewertet? 8. Wie waren insbesondere die Schutzvorschriften gegen eine mißbräuchliche Auswertung derartigen Materials? 9. Welche Vorschriften gab es über die Unterrichtung von Persönlichkeiten des öffentlichen Lebens, wenn diese durch die Auswertung des Materials in Fälle einbezogen worden sind?«</p>
						</note>
					</seg> 7 davon sind Verfahrensfragen, eine bezieht sich auf die Rechtsgrundlage der Initiativen von deutscher Seite und eine auf die Benachrichtigung der öffentlichen Seite. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SilbersteinMax">Silberstein</name> kam zu einem anderen Ergebnis als das Innenministerium.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN033" type="comment">
							<p>Der ehemalige Präsident des Oberlandesgerichts Karlsruhe, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SilbersteinMax">Silberstein</name>, legte am 28. Februar 1964 ein im Auftrag der Bundesregierung erstelltes Gutachten über die Arbeitsweise des Bundesamtes für Verfassungsschutz bei der Nachrichtenbeschaffung und -auswertung vor. In seinem Gutachten konnte er zwar keine Mißbrauchsfälle im Bereich der Post- und Fernsprechkontrolle nachweisen, kritisierte jedoch die Personalpolitik und empfahl eine genaue Überprüfung einzelner Arbeitsabläufe. Vgl. den Artikel »Bundesamt für Verfassungsschutz«; Bulletin 1964, S. 333.</p>
						</note>
					</seg> Man wird vorweg fragen, wird das Untersuchungsergebnis überhaupt ein Ergebnis sein. Er möchte das von vornherein bejahen, da klare Konsequenzen hinsichtlich der künftigen Arbeit gezogen werden. Er möchte nichts sagen über Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN034" type="comment">
							<p>Bundesinnenminister.</p>
						</note>
					</seg>. Er ist im Ausschuß nicht vernommen worden. Wenn man von den dummen Äußerungen absieht, haben die Untersuchungen nichts Besonderes ergeben. Es wird daher vermutlich in dem Bericht nichts über ihn ausgesagt werden. Betroffen sind von dem Untersuchungsergebnis Beamte des Innenministeriums und des Verfassungsschutzes. Zwei Abteilungsleiter sind versetzt worden, einer geht in Pension. Es sind weiter eine Reihe von Unterabteilungsleitern versetzt und zahlreiche Erlasse ergangen. Darin ist die Regelung bestimmter Vorgänge vorgeschrieben. Nicht ganz zu klären war, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoelzlJosef">Hölzl</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN035" type="comment">
							<p>Staatssekretär im Bundesinnenministerium.</p>
						</note>
					</seg> etwas von den deutschen Initiativen gewußt hat. Die Vorgänge der Besprechung, die infrage kommt, konnten nicht geklärt werden. Ob daraus entsprechende Konsequenzen gezogen werden sollten, ist eine andere Frage.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ToykaRudolf">Toyka</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN036" type="comment">
							<p>Ministerialdirigent im Bundesinnenministerium, 1956–1964 Leiter der Unterabteilung VI A (Staatsschutz).</p>
						</note>
					</seg> hat erklärt, daß er mehrfach erst durch die Pressekampagne unterrichtet worden ist. Immerhin hatte er sieben Jahre die Dienstaufsicht. Vom Verfassungsschutz wurden der Präsident<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN037" type="comment">
							<p>Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchruebbersHubert">Schrübbers</name>.</p>
						</note>
					</seg>, der Vizepräsident<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN038" type="comment">
							<p>Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RadkeAlbert">Radke</name>.</p>
						</note>
					</seg> und Sachbearbeiter vernommen. Die Vernehmungen gestalteten sich schwierig, da die Herren im stundenlangen Drumherumreden geübt sind. Es ist dabei zu widersprüchlichen Aussagen, zum Teil unter Eid, gekommen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SilbersteinMax">Silberstein</name> kam dabei zum Teil zu einer viel härteren Beurteilung der Abteilungsleiter. Es sollte als Konsequenz dieser Untersuchung eine parlamentarische Kontrolle auch für den MAD und das Amt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GehlenReinhard">Gehlen</name> eingeführt werden. Das Bundesamt und die Landesämter sind ungeeignet für Spionageabwehr. Es wäre das Zweckmäßigste, dieses Sandkastenspiel zu beenden. Es ist behauptet worden, durch die Behandlung in der breiten Öffentlichkeit werde die Arbeit zerschlagen.</p>
				<p>Das Resultat der Arbeit überhaupt kann nur als erschreckend unwirksam beurteilt werden. Aus dem Bundesamt sind zwei Leute ausgeschieden. Der eine, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BethkeWolfgang">Bethke</name>, scheint der beste Mann gewesen zu sein. Er und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaetschWernerKurt">Pätsch</name> sind arbeitslos. Sie waren kaum in der Lage, das Geld für die Fahrt zur Zeugenvernahme aufzubringen. Gerade hieran mag man die Naivität, mit der die Spionageabwehr vorgeht, erkennen. Alle ausgeschiedenen Leute hatten Aufnahmen und Fotokopien.</p>
				<p>Soweit wir unterrichtet sind, werden die Engländer und Amerikaner auch bei der Verabschiedung eines Ausführungsgesetzes nicht auf bestimmte Möglichkeiten verzichten wollen. Bekannt wurden 64 Abhörfälle. Die Zahl der Abgehörten hat eine vierstellige Zahl dabei überschritten.</p>
				<p>Hinsichtlich des Ausschußberichtes<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN039" type="comment">
							<p>Vgl. BT Drs. 04/2170 vom 21. April 1964.</p>
						</note>
					</seg> ist anzunehmen, daß es Mehrheitsentscheidungen in vielen Fragen gibt, möglich sind auch Entscheidungen gegen die CDU.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erkundigt sich, welche Überlegungen hinsichtlich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ToykaRudolf">Toykas</name> bestünden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Entweder sind seine Aussagen anders zu bewerten oder es müssen andere Konsequenzen gezogen werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> erkundigt sich nach dem Stand des Berichtes.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Er ist dabei, den Bericht fertigzustellen, die politische Wertung wird im Ausschuß erfolgen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> regt an, vor der Fertigstellung des Berichts sollte mit dem Koalitionspartner gesprochen werden, damit es nicht wieder unter Umständen ungute Auseinandersetzungen gibt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name> möchte wissen, wie die Frage nach der Rechtsgrundlage beantwortet wurde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Wir haben den Präsidenten des Amtes gefragt. Er bezog sich auf Art. 5 des Deutschlandvertrages.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN040" type="comment">
							<p>Zu Artikel 5 des Deutschlandvertrages vom 26. Mai 1952 in der Fassung vom 23. Oktober 1954 vgl. BGBl. 1955, II, Nr. 8, S. 305–320, hier S. 308 f.</p>
						</note>
					</seg> Dort ist von Konsultationen zwischen den Alliierten und der Bundesregierung die Rede. Dem Präsidenten waren nach eigener Aussage Konsultationen nicht bekannt. Auch das Ergebnis solcher Konsultationen war ihm nicht bekannt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> möchte wissen, inwieweit es Meinungsverschiedenheiten mit der CDU geben könnte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Es könnte eine politische Entscheidung gegen das Kabinett werden. Die Beamten haben zusammen mit der CDU ein abgekartetes Spiel gespielt. Die CDU hat sich an dem scharfen Kreuzfeuer überhaupt nicht beteiligt.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN041" type="comment">
							<p>Bundesaußenminister.</p>
						</note>
					</seg> gehört worden?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Zur Sache wäre nichts Neues zutage gekommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Die Konsequenzen sind nicht Sache des Ausschusses; sie müssen in der Fraktion getroffen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>: Geschieht etwas hinsichtlich der Bewertung der Aufsichtspflicht der Minister?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Das ist Aufgabe des Parlamentes.</p>
				<p>Die Rechtsgrundlage besteht bisher im Mißbrauch des Grundgesetzes.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Notstandsgesetze:</p>
				<p>a) Selbstschutzgesetz<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN042" type="comment">
							<p>Vgl. den von der Bundesregierung am 14. Januar 1963 vorgelegten Gesetzentwurf über den Selbstschutz der Zivilbevölkerung (Selbstschutzgesetz); BT Drs. 04/897.</p>
						</note>
					</seg>,</p>
				<p>b) Schutzbaugesetz<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN043" type="comment">
							<p>Vgl. den von der Bundesregierung am 14. Januar 1963 vorgelegten Gesetzentwurf über bauliche Maßnahmen zum Schutz der Zivilbevölkerung (Schutzbaugesetz); BT Drs. 04/896.</p>
						</note>
					</seg>,</p>
				<p>c) Zivilschutzgesetz<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN044" type="comment">
							<p>Vgl. den von der Bundesregierung am 20. März 1964 vorgelegten Gesetzentwurf über das Zivilschutzkorps und über den Zivilschutzdienst; BT Drs. 04/2106.</p>
						</note>
					</seg>.</p>
				<p>Diese Gesetze könnten in dieser Legislaturperiode noch ohne Änderung des Grundgesetzes verabschiedet werden. Anders sieht es beim Aufenthalts- und Kombattantengesetz<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN045" type="comment">
							<p>Vgl. den von der Bundesregierung am 14. Januar 1963 vorgelegten Gesetzentwurf zur Regelung des Aufenthalts der Zivilbevölkerung im Verteidigungsfall (Aufenthaltsregelungsgesetz); BT Drs. 04/895.</p>
						</note>
					</seg> aus.</p>
				<p>Im Rechtsausschuß scheinen Einigungen bis auf den inneren Notstand möglich. Bei den Sicherstellungsgesetzen<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN046" type="comment">
							<p>Vgl. die von der Bundesregierung am 14. Januar 1963 vorgelegten Gesetzentwürfe über die Sicherstellung von Leistungen auf dem Gebiet der gewerblichen Wirtschaft sowie des Geld- und Kapitalverkehrs (Wirtschaftssicherstellungsgesetz), über die Sicherstellung der Versorgung mit Erzeugnissen der Ernährungs- und Landwirtschaft sowie der Forst- und Holzwirtschaft (Ernährungssicherstellungsgesetz), und zur Sicherstellung des Verkehrs (Verkehrssicherstellungsgesetz) sowie den am 5. August 1963 vorgelegten Gesetzentwurf über die Sicherstellung von Leistungen auf dem Gebiet der Wasserwirtschaft für Zwecke der Verteidigung (Wassersicherstellungsgesetz); BT Drs. 04/892, 04/893, 04/894, 04/1448.</p>
						</note>
					</seg> sieht es in dieser Legislaturperiode kritisch aus. Wahrscheinlich sind sie nicht mehr zu verabschieden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Die SPD wird einer Grundgesetzänderung vermutlich nur dann zustimmen, wenn eine restlose Ablösung der Vorbehaltsrechte der Alliierten gewährleistet ist.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Strittig sind auch noch die Probleme der Besetzung eines Notstandsparlamentes. Genannt werden von seiten des Bundestages eine Vertretung von 2/3 der Mitglieder, von seiten des Bundesrates ein Drittel, diese Regelung will der Bundesrat ersetzt wissen durch eine gleichstarke Besetzung. Eine Beratung mit den Landesjustizministern ist vorher erforderlich, damit hier keine negativen Überraschungen entstehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Der Bundesrat ist kein Parlament, sondern Exekutive.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann</name>: Am 10. 4. 1964 findet in Karlsruhe um 14.00 Uhr eine gemeinsame Sitzung von Bundesvorstand und Bundestagsfraktion statt.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN047" type="comment">
							<p>Am 10. April 1964 tagte lediglich der Bundesvorstand. Vgl. FDP-Bundesvorstand 1960–1967, Dok. 48 a.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Das geht nicht, da dadurch eine Überschneidung mit dem Bundesfrauenkongreß<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN048" type="comment">
							<p>Der Bundesfrauenkongress fand am 26. und 27. Juni 1964 in Köln statt. Vgl. ADL, Bestand Bundesfrauenausschuss und Bundesfrauenreferat, A5-19 und 20.</p>
						</note>
					</seg> entsteht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Auf Wunsch des Landesvorstandes von Baden-Württemberg sind alle Kongresse auf ein Wochenende gelegt worden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Wenn auch Verhandlungen stattfinden sollen, ist der 10. 4. 1964 zu kurz.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Für die folgenden Wochen sind Landesparteitage angesetzt, so daß nur noch das zweite Wochenende nach Pfingsten in Frage käme. Am 11. 4. 1964 tagt der Bundeshauptausschuß in Karlsruhe.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN049" type="comment">
							<p>Zur Sitzung des Bundeshauptausschusses in Karlsruhe am 11. April 1964 vgl. die Meldung des »fdk«-Tagesdienstes vom 13. April 1964 »Beschlüsse des FDP-Bundeshauptausschusses in Karlsruhe«; »fdk« vom 14. April 1964, Anhang, S. 6–8.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> findet es erstaunlich, daß, nachdem für den Mittwoch ein Gespräch zur Lohnfortzahlung<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN050" type="comment">
							<p>Vgl. den von der Bundesregierung am 7. Dezember 1963 vorgelegten Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle (Lohnfortzahlungsgesetz); BT Drs. 04/817.</p>
						</note>
					</seg> angesetzt ist, der Wirtschaftsausschuß in die Beratung einsteigen will. Im Arbeitsausschuß ist die FDP für die versicherungsrechtliche Lösung eingetreten. Die SPD hat eine eindeutige Stellungnahme nicht abgegeben. Die CDU hat sich für die arbeitsrechtliche Lösung ausgesprochen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name>: Er ist vom Präsidenten nach § 7 der GO<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN051" type="comment">
							<p>Nach § 7 der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages regelte der Bundestagspräsident die Geschäfte des Parlaments. Er verfügt zudem über eine beratende Stimme in den Ausschüssen. Vgl. BGBl. 1952, II, Nr. 5, S. 389–402, hier S. 390.</p>
						</note>
					</seg> angewiesen worden, die Lohnfortzahlung zu behandeln. Nach sechsmonatiger Verzögerung mußte er diesem Verlangen Folge leisten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Man könnte ja dort beschließen, die Sachverständigen anzuhören.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name>: Er werde es damit begründen, daß die Krankenversicherungsreform<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN052" type="comment">
							<p>Vgl. den von der Bundesregierung am 7. Dezember 1963 vorgelegten Gesetzentwurf zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung (Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetz); BT Drs. 04/816.</p>
						</note>
					</seg> bisher nicht beraten sei, so daß man die künftigen Lösungen nicht absehen würde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SoetebierFriedrich_1961-10-17">Soetebier</name>: Der Mittelstandsausschuß hat die Beratungen abgesetzt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann</name>: Das KVNG<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN053" type="comment">
							<p>Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetz.</p>
						</note>
					</seg> und die Lohnfortzahlung müssen zusammen gesehen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Wir werden morgen im Ausschuß Stellung nehmen und den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN054" type="comment">
							<p>MdB (CDU), Vorsitzender des Bundestagsausschusses für Arbeit.</p>
						</note>
					</seg>-Auftrag zurückreichen mit der Frage, wozu wir Stellung nehmen sollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name>: Am besten ist eine Anhörung wie im Mittelstandsausschuß. Jetzt wissen wir nicht mehr, worüber wir beraten sollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Die CDU legt uns einen Gesetzesentwurf zur Mitunterzeichnung vor, nachdem die Banken verpflichtet werden sollen, die Käufer von Investment-Papieren darauf aufmerksam zu machen, daß beim weiteren Verkauf ein Abschlag auf den Kurswert angerechnet wird. Er persönlich hält dies nicht für sinnvoll, wegen solcher Dinge Gesetze zu machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Der Antrag hat die Optik des Schutzes der Investmentsparer. Wenn wir dagegen sind, sieht dies nicht gut aus. Es wäre daher zweckmäßig, eine entsprechende Klärung in einer Fragestunde herbeizuführen.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN055" type="comment">
							<p>Am 18. März 1964 brachte die CDU/CSU-Fraktion den Antrag betr. Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über Kapitalanlagegesellschaften ein. Vgl. BT Drs. 04/2049.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann</name>: Am Freitag findet um 13.00 Uhr die Beisetzung von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> statt.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-03-10-t1515_EP_FN056" type="comment">
							<p>Der SPD-Bundestagsabgeordnete Heinrich Deist war am 7. März 1964 verstorben. Vgl. BT Plenarprotokoll 04/121, S. 5605.</p>
						</note>
					</seg> Da sich niemand bereit erklärt, wird er selbst die Vertretung der Fraktion wahrnehmen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
