<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Gemeinsame Sitzung des Bundesvorstandes und der Fraktion</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-744</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der gemeinsamen Sitzung von Bundesvorstand und Bundestagsfraktion vom 8. Dezember 1962</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der gemeinsamen Sitzung von Bundesvorstand und Bundestagsfraktion der FDP vom 8.12.1962</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>13 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1962-12-08"><time type="start" when="09:15:00"/><time type="end" when="15:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MendeErich_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-28" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_div_SVP-1"> A. Bericht des Partei- und Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> über sein Gespräch mit dem Bundespräsidenten und die Koalitionsverhandlungen mit der CDU/CSU mit anschließender Aussprache.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesend: die Mitglieder des Bundesvorstandes und der Bundestagsfraktion, die Landesgeschäftsführer, der Bundesgeschäftsführer und die beiden Pressechefs.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: An dieser Sitzung nehmen neben den Mitgliedern des Bundesvorstandes, den Landesgeschäftsführern und der Bundestagsfraktion der Bundesgeschäftsführer und die beiden Pressechefs teil.Da über Personalfragen gesprochen wird, sollten die persönlichen Referenten der Minister nicht anwesend sein und auch nicht die Mitarbeiter der Bundesparteileitung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> wird mit einem Bericht über das einstündige Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> beginnen, sodann erfolgt der Bericht über das 3-Stunden-Gespräch mit der CDU-Verhandlungskommission und der Bericht über die Verhandlungen der Unterkommissionen. Darauf folgt die Aussprache.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> begrüßt, daß mit Frau Dr. Hedda <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeuserHeuser-SchreiberHedda_1962-12-06">Heuser</name> nunmehr wiedereine Ärztin Abgeordnete in der Bundestagsfraktion ist.</p>
				<p>Wir sollten uns auch bei dieser Sitzung an die Vertraulichkeit halten.</p>
				<p>Bericht über das Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name></p>
				<p>In der Sitzung vom 6. Dezember waren auch bestimmte Richtlinien für das Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> gegeben worden. Hieran hat sich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> gehalten. Daß das Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> erst gestern morgen stattgefunden hat, war eine technische Frage und keine Brüskierung der Fraktion. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> im Namen der FDP Dank und Anerkennung für den Erfolg seiner Asienreise ausgesprochen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> zeigte sich hiervon sehr angetan und berichtete dann ca. 20 Minuten über seine Eindrücke. In bezug auf die Koalitionskrise hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> ausgeführt, daß die Malaise nicht von der FDP kam, sondern daß die Atmosphäre zum Beispiel von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN001" type="comment"><p>Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, MdB (CSU), Bundestagsvizepräsident, Vorsitzender des Ausschusses für Verteidigung.</p></note></seg> vergiftet worden ist. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat noch einmal dargestellt, wie die Entwicklung verlaufen ist. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> trug dem weitgehend Rechnung. Er informierte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, daß der neue Kanzler in der 1. Sitzung nach der Sommerpause gewählt wird, wie ihm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> am Abend zuvor mitgeteilt hat. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> begrüßt, daß das Tabu SPD nunmehr gebrochen sei, und brachte zum Ausdruck, daß er nach wie vor für eine Allparteienregierung eintrete. Eine Allparteienregierung, so sagte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, sei nur als letzte Steigerung in einer ausgesprochenen Krise angebracht. Eine Allparteienregierung unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> wird aber von der FDP auf jeden Fall abgelehnt. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> ist der Auffassung, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> jede Chance, ein Allparteienkabinett zu bilden, wahrnehmen wird. Er hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> erklärt, daß sich die Fraktion noch nicht zu einer Allparteienregierung ohne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> geäußert hat. Die FDP befürwortet eine schnelle Umbildung der Regierung und tritt dafür ein, daß die neue Koalition noch vor Weihnachten gebildet wird. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> meinte, daß der späteste Termin, zu dem die Regierung gebildet sein müsse, der kommende Freitag sei. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat dem Bundespräsidenten noch einmal erklärt, daß er erst nach dem Kanzlerwechsel in ein Kabinett eintreten werde. Es sei denn, daß er von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> und den Führungsgremien der FDP dazu aufgefordert wird, das bereits jetzt zu tun.</p>
				<p>Bericht über das Gespräch mit der CDU-Verhandlungskommission</p>
				<p>Am Freitag, den 7. Dezember, fand um 10.30 Uhr das Gespräch im Bundeskanzleramt statt. Inzwischen war durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN002" type="comment"><p>Heinrich von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name>, MdB (CDU), Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> der terminierte Kanzlerwechsel und der Nachfolger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN003" type="comment"><p>Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, MdB (CDU), Bundesminister für Wirtschaft, Vizekanzler.</p></note></seg> bekanntgegeben worden. Daher wurde unseren Forderungen Rechnung getragen. Der Kanzler hat erklärt, daß er nun mit der FDP abschließen wolle und zwar unter zwei Voraussetzungen:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>das Kabinett bleibt in der bisherigen Größe bestehen,</p></item>
					<item><label>2.</label><p>das Kabinett soll verjüngt werden, so daß es nach der Neuwahl des Kanzlers im wesentlichen bestehenbleiben kann.</p></item>
				</list>
				<p>Bedenken wurden vom Kanzler gegen die Amtsführung persönlicher Art von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> geäußert (Kontaktmangel, Nervosität). Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hatte den Eindruck, daß das die Koalitionsfrage ist.</p>
				<p>Die 2. Frage war der gesundheitliche Zustand des Justizministers. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hatte aber keine Bedenken, ihn zu behalten, wenn die FDP glaubt, daß er die Belastungen gesundheitlich durchhält. Unbestritten waren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>. Es ergab sich die Frage in der Diskussion, ob Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> bereit ist, in das Kabinett einzutreten. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat hier die gleiche Antwort erteilt, die er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> gegeben hat. Er hat zum Ausdruck gebracht, daß er den Parteivorsitz höher wertet als ein Ministeramt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN004" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, MdB (CDU), Bundesminister für besondere Aufgaben.</p></note></seg> bat, doch zu prüfen, ob es nicht doch möglich sei, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> in das Kabinett eintritt, da man sich hiervon eine Aufwertung der neu zu bildenden Regierung verspricht. Es ist noch nicht zu erkennen, welche Veränderungen bei der CDU eintreten werden. Wie es aussieht, stehen insbesondere <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN005" type="comment"><p>Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>, MdB (CDU), Bundesminister für gesamtdeutsche Fragen.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN006" type="comment"><p>Hans-Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name>, MdB (CDU), Bundesminister für Angelegenheiten des Bundesrates und der Länder.</p></note></seg> sowie evtl. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN007" type="comment"><p>Hans-Christoph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>, MdB (CDU), Bundesminister für Verkehr.</p></note></seg> zur Debatte.</p>
				<p>Die erste Runde hat die FDP gewonnen. Jetzt geht es in die zweite Runde. Die Kanzlerfrage ist gelöst. Wir sollten aber nicht unterschätzen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN008" type="comment"><p>Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, MdB (CDU), Bundesminister für Wohnungswesen, Städtebau und Raumordnung.</p></note></seg> die FDP für koalitionsunfähig erklärt hat und daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN009" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, MdB (CDU), Vorsitzender des Ausschusses für wirtschaftlichen Besitz des Bundes.</p></note></seg> aus der Verhandlungskommission ausgeschieden ist. Die SPD steht nach wie vor bereit, in die Regierung einzutreten, deshalb müssen wir uns schnell entscheiden, denn die FDP hat für die zweite Runde keine Trümpfe mehr.</p>
				<p>Wir sollten uns zunächst auf Sachdiskussionen beschränken und die Diskussion über Personen zurückstellen. Hierzu liegt vor:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>das Koalitionsabkommen (mit oder ohne Nord-Süd-Kanal?),</p></item>
					<item><label>2.</label><p>das Sozialpaket,</p></item>
					<item><label>3.</label><p>die Notstandsgesetzgebung,</p></item>
					<item><label>4.</label><p>die zwei Regierungserklärungen,</p></item>
					<item><label>5.</label><p>die Haushaltsreden von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> – die Politik der Sparsamkeit soll fortgesetzt werden.</p></item>
				</list>
				<p>Aussprache</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>: Er stellt die Frage, was sich der Kanzler unter einer Verjüngung des Kabinetts vorstellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN010" type="comment"><p>Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>, Minister für Inneres sowie Stellvertreter des Ministerpräsidenten des Landes Nordrhein-Westfalen (FDP), Landesvorsitzender der FDP in Nordrhein-Westfalen, Mitglied des Bundesvorstandes der FDP.</p></note></seg>: Die CDU wird mit einer Mannschaft der Jungen Union in die neue Regierung eintreten, die seit Jahren rastlos für die CDU tätig war.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> (auf Frage <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>): Zur Debatte stehen als neue Kabinettsmitglieder der CDU <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN011" type="comment"><p>Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, MdB (CDU).</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN012" type="comment"><p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, MdB (CSU), Vorsitzender der CSU-Landesgruppe, stellvertretender Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN013" type="comment"><p>Will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, MdB (CDU), Erster Parlamentarischer Geschäftsführer der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN014" type="comment"><p>Kai-Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, Ministerpräsident des Landes Schleswig-Holstein (CDU), Landesvorsitzender der CDU in Schleswig-Holstein, stellvertretender Bundesvorsitzender der CDU.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN015" type="comment"><p>Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, MdB (CDU), Zweiter Parlamentarischer Geschäftsführer der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p></note></seg>. Das Innenministerium wurdespeziell Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> angeboten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Welche Minister die CDU ins Kabinett entsendet, hängt noch von Besprechungen ab, die innerhalb der CDU geführt werden. Wir sollten uns hier auf unsere Probleme beschränken.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN016" type="comment"><p>Marie-Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>, 1919–1930 MdR (DDP), 1953–1961 MdB (FDP), Ehrenvorsitzende der FDP.</p></note></seg>: Sie stellt die Frage, wie es mit der Wahlrechtsfrage steht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Diese Frage steht nicht mehr zur Debatte, lediglich die Wahlkreiseinteilung soll verändert werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrichWerner">Ehrich</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN017" type="comment"><p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrischWerner">Ehrich</name>, MdBB (FDP), stellvertretender Landesvorsitzender der FDP in Bremen.</p></note></seg>: Die CDU muß ganz klar erklären, daß sie die Wahlrechtsfrage nicht mehr anschneiden wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wir werden das verlangen, jedoch läßt es sich nicht vermeiden, daß die Frage wieder hochkommt, wenn es wieder zu einer Krise kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Es muß natürlich in die zu treffenden Vereinbarungen hinein, daß für die Dauer dieser Koalition –</p>
				<p>(Zuruf: »Dieses Bundestages.«)</p>
				<p>– die Wahlrechtsfrage nicht mehr auf den Tisch kommt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> wird diese Fragen in der Sachaussprache anschneiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>: Die Wahlrechtsfrage ist eine Lebensfrage der Partei. Wenn sie angeschnitten werden soll, muß hierüber zunächst mit dem Partner verhandelt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Wir können aus den Verhandlungen nicht herausgehen, ohne daß hierzu etwas von CDU und FDP erklärt wird. Es muß um diese Frage gerungen werden, um zu einer befriedigenden Vereinbarung bis 1965 zu kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Wir werden von der Wahlrechtsfrage nur wegkommen, wenn wir eine Stärke erreichen, die die Ideen einer Wahlrechtsänderung illusionär macht.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErbeWalter">Erbe</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN018" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErbeWalter">Erbe</name>, MdL Baden-Württemberg (FDP/DVP), 1958–1961 Vorsitzender der Friedrich-Naumann-Stiftung, Vorstandsvorsitzender des Instituts für Auslandsbeziehungen, Mitglied des Bundesvorstandes der FDP.</p></note></seg>: Die »Spiegel«-Affäre beweist die Notwendigkeit einer 3. Partei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeverenzBernhard">Leverenz</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN019" type="comment"><p>Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeverenzBernhard">Leverenz</name>, MdL Schleswig-Holstein (FDP), Vorsitzender der FDP-Landtagsfraktion, Landesvorsitzender der FDP in Schleswig-Holstein, stellvertretender Bundesvorsitzender der FDP.</p></note></seg>: Es ist eine Frage der Selbstachtung, daß wir das Problem des Wahlrechts anschneiden und erreichen, daß keine Wahlrechtsänderung erfolgt, so lange die Koalition zusammenbleibt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>: Wenn wir so verfahren, wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeverenzBernhard">Leverenz</name> zuletzt sagte, geben wir zu erkennen, daß wir bei einem Bruch der Koalitiondamit einverstanden sind, daßdann das Mehrheitswahlrecht eingeführt wird. Die SPD hat das Mehrheitswahlrecht deshalb nicht akzeptiert, weil sie sich auf diese Weise auf Dauer in die Opposition verbannt. Die öffentliche Meinung muß für eine 3. Partei gewonnen werden. Wir müssen zeigen, daß wir regierungsfähig sind.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die öffentliche Meinung ist manipulierbar durch die CDU-und SPD-Presse. Er unterstellt, daß wir nur dann in die Regierung gehen, wenn die andere Seite erklärt, daß sie sich keine Gedanken über das Wahlrecht macht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohlHeinrich">Kohl</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN020" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHeinrich">Kohl</name>, MdL Hessen (FDP), Landesvorsitzender der FDP in Hessen, Mitglied des Bundesvorstandes der FDP.</p></note></seg>: Wir sollten die Wahlrechtsfrage nicht selbst hochspielen. Er wäre zufrieden, wenn in den Verhandlungen kein Wort davon gesagt würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Er beantragt Schluß der Rednerliste zur Wahlrechtsfrage.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wird mit Mehrheit angenommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Wir sollten dann über den Eintritt von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> ins Kabinett und über Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN021" type="comment"><p>Hans-Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>, stellvertretender Landesvorsitzender der FDP in Berlin, Mitglied des Bundesvorstandes der FDP.</p></note></seg>: Es ist eine Selbstverständlichkeit, daß während der Koalition die Wahlrechtsfrage nicht angeschnitten wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Wir sollten auf die Formel von Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN022" type="comment"><p>Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckErnst-Reinhard_2002-10-17">Becker</name> († 1960), 1949–29. Juli 1960 MdB (FDP), 1957 Vorsitzender der FDP-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> zurückkommen, der sich auch die SPD bedient hat. Wenn Wahlrechtsfragen diskutiert werden, so sollte man das für die übernächste Wahl tun, damit der Wähler bei der nächsten Wahl dazu Stellung nehmen kann.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Er hält die Fortsetzung der kleinen Koalition nach diesen massiven Wahlrechtsangriffen der CDU nicht für richtig.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Es nützt nichts, wenn wir in der Wahlrechtsfragejetzt eine Hürde aufrichten. Man sollte besser versuchen, in persönlichen Gesprächen mit der SPD eine Klärung zu bringen, denn ohne die SPD gelingt es der CDU nicht, eine Wahlrechtsänderung durchzusetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Die Frage muß doch angeschnitten werden, denn die CDU muß ihre Scharfmacher auf diesem Gebiet an die Leine nehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Wir müssen die Freiheit behalten, uns in der Wahlrechtsfrage zu wehren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er stellt fest, daß die Mehrheit der Anwesenden dafür eintritt, daß in der Wahlrechtsfrage öffentliche Erklärungen abgegeben werden müssen, insbesondere müssen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> eine Erklärung dazu abgeben, wenn sie in das Kabinett eintreten sollten. Die Mordabsicht muß heraus, wie Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErbeWalter">Erbe</name> sagte. In dieser Legislaturperiode darf die Wahlrechtsfrage nicht mehr angeschnitten werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Wenn die CDU die Wahlrechtsfrage anschneidet, ist die Koalition beendet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: So lange eine Änderung des Wahlrechts ein Risiko für die SPD ist, wird sie nicht daran rühren. Ist es für die SPD kein Risiko mehr, dann wird die CDU keine Änderung mehr wünschen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Bundesvorstand und Fraktion unterstellen es also als eine Conditio sine qua non, daß die Wahlrechtsfrage nicht angeschnitten wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Die Frage sollte gar nicht mehr angesprochen werden. Vor allem sollte man in diesem Stadium keine auflösende Bedingung setzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Wahlrechtsfrage wird in der Öffentlichkeit nicht angeschnitten. Wenn aber die CDU die Wahlrechtsfrage anschneidet, ist der Koalition die Geschäftsgrundlage entzogen. – Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> stellt das Einverständnis von Bundesvorstand und Fraktion mit dieser Formulierung fest.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>: Die Behandlung von Personalfragen erscheint ihm heute vordringlicher als die Behandlung von Sachfragen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaußmannWolfgang">Haußmann</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN023" type="comment"><p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaußmannWolfgang">Haußmann</name>, Minister für Justiz sowie Stellvertretender Ministerpräsident des Landes Baden-Württemberg (FDP/DVP), Landesvorsitzender der FDP/DVP in Baden-Württemberg, Mitglied des Bundesvorstandes der FDP.</p></note></seg>: Wir sollten erst die Sachfragen behandeln.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Es wird in der weiteren Aussprache eins in das andere übergehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardEdgar">Engelhard</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN024" type="comment"><p>Edgar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardEdgar">Engelhard</name>, Senator für Wirtschaft und Verkehr sowie Zweiter Bürgermeister der Freien und Hansestadt Hamburg (FDP), Landesvorsitzender der FDP in Hamburg, Mitglied des Bundesvorstandes der FDP.</p></note></seg>: Es ist festzustellen, daß sich die FDP loyal an die Koalition gehalten hat. Wir haben also die Schwierigkeiten nicht geschaffen. Mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> kommen jetzt die ausgesprochenen Politruks ins Kabinett. Deshalb sollte man sich fragen, ob die anderen Möglichkeiten, die für eine Regierungsbildung noch gegeben sind, tatsächlich für uns undiskutabel sind. Das ist</p>
				<p>1. eine CDU/SPD-Regierung,</p>
				<p>2. ein Allparteienkabinett,</p>
				<p>3. Neuwahlen.</p>
				<p>Diese würden allerdings nur der SPD Vorteile bringen. Wenn wir aber wiederum eine CDU/FDP-Regierung bilden würden, so würden unsere Minister im Kabinett verschlissen werden.</p>
				<p>Bericht über die Behandlung von Sachfragen</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er hat über die Sachfragen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN025" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, MdB (CDU), stellvertretender Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> verhandelt. Beide Regierungserklärungen,einschließlich der im Anschluß an die Aussprache über die Regierungserklärung zur Stabilisierung gefaßtenEntschließung zur Innen- und Außenpolitik, sind Grundlagen dieser Koalition und werden als solche öffentlich plakatiert. Nicht öffentlich plakatiert wird das Koalitionsabkommen, das weiterhin Basis auch der umgebildeten Regierung sein soll. Ferner werden die neuralgischen Punkte in bezug auf Landwirtschaft, Kriegsopferfragen, Sozialpaket und Notstandsgesetzgebung besprochen. Das wird formuliert und von ihm am kommenden Dienstag vorgetragen. Die Haushaltsreden von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> werden ebenfalls Grundlage der Koalition sein. Die sparsame Haushaltspolitik soll fortgesetzt werden.</p>
				<p>Fortsetzung der Aussprache</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>: Die letzte Krise ist gar nicht so schlecht verlaufen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN026" type="comment"><p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, MdB (CSU), Bundesminister der Verteidigung.</p></note></seg> ist zurückgetreten, der Rücktritt des Kanzlers ist fixiert, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN027" type="comment"><p>Karl Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Freiherr von und zu Guttenberg</name>, MdB (CSU).</p></note></seg> kommt vor ein Ehrengericht, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> wird Kanzler und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat mit der SPD verhandelt. Die Verhandlungskommission arbeitet in einem günstigeren Klima, als es aussieht. Wir haben nur den einen Fehler gemacht, daß wir unsere fünf Minister zurückgezogen haben. Dadurch sind wir in die Malaise gekommen, uns jetzt über Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> unterhalten zu müssen, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> offenbar nicht leiden kann. Der Finanzminister muß aber ein harter Mann sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> hält die Notstandsgesetzgebung für durchaus wichtig, insbesondere der Bunkerbau kann aber hinausgeschoben werden. Er glaubt nicht, daß die Koalition scheitert, wenn wir an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> festhalten. Wir wollen die CDU/FDP-Koalition aber mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>.</p>
				<p>Die EWG-Fragen sollten in die Sachdebatte mit einbezogen werden. Im übrigen tritt er für weitgehende Vollmachten der Verhandlungskommission ein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardEdgar">Engelhard</name>: Wir sollten an unseren Ministern festhalten. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> sollte erst dann ins Kabinett eintreten, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zurückgetreten ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name>: Er spricht seine Anerkennung für die Verhandlungsführung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und von der Verhandlungskommission aus. An Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> sollten wir festhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BorttschellerGeorg">Borttscheller</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN028" type="comment"><p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BorttschellerGeorg">Borttscheller</name>, Senator für Häfen, Schifffahrt und Verkehr der Freien Hansestadt Bremen (FDP), Landesvorsitzender der FDP in Bremen, Mitglied des Bundesvorstandes der FDP.</p></note></seg>: Er lehnt die kleine Koalition unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> ab. Wenn sie aber zustande kommt, dann sollten wir auf der Beibehaltung unserer Minister bestehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Auf den Posten des Verteidigungsministers darf kein Platzhalter kommen, sondern ein Mann, der dieses Amt auch bis zum Ende dieser Legislaturperiode führt. Über Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> wurde behauptet, daß niemand mit ihm zusammenarbeiten will. Das muß der Kanzler im Gespräch mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> direkt klären. Es ist nicht möglich, die Kommission mit personellen Bindungen in eine Verhandlung zu schicken. Am Montag können keine großen Aussprachen über Personen geführt werden. Das muß heute und morgen geklärt werden. Andernfalls kann die Fraktion am Dienstag vor einer völlig neuen Situation stehen. Die angestrebte Koalition ist nicht nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Dörings</name> Geschmack. Er hat sie aber loyal vertreten. Eine SPD/FDP-Koalition wird schwer durchzuhalten sein, wegen der dann von allen Seiten kommenden Angriffe von draußen. Wenn man eine CDU/FDP-Koalition fortsetzen will, scheint es ihm fraglich, ob man an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> unbedingt festhalten kann.</p>
				<p>Er würde es für gefährlich halten, wenn sich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> einer Beteiligung am Kabinett entzieht und dafür einen Platzhalter für sich im Kabinett hält. Man wird dann sofort wieder von einem schlechten Klima im Kabinett sprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er hat gestern um 20.30 Uhr erstmals von den gegen ihn vorgebrachten Vorwürfen im einzelnen gehört. Da die Form der Vorwürfe nicht greifbar ist, kann er dazu heute nicht abschließend Stellung nehmen. Die Annahme des Kanzlers, daß in der FDP niemand mehr hinter ihm steht, hat viel dazu beigetragen, daß die CDU aus seiner Ablösung eine Prestigefrage gemacht hat. Er teilt daher nicht die Auffassung, daß hierüber zu viel gesprochen wurde, sondern es ist im Gegenteil zu wenig über diese Frage gesprochen worden. Sein Kopf soll als Ersatz für den Rücktritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> geopfert werden. Es war noch am 5. November keine Rede davon, daß er die Koalition gefährdet hat. Er verlangt keine persönliche Rücksicht, wesentlich ist jedoch für ihn die Frage des Vertrauens der Fraktion. Es ist nicht wahr, daß er ein Hindernis für die Koalition war. Er ist der Meinung, daß man ihm die Vorwürfe in substantiierter Form machen muß, daß er darauf auch substantiiert antworten kann. Man kann ihn aber nicht einfach abschießen. Es war für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> nicht einfach, in einem Ministerium mit einem Mann wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HettlageKarlMaria">Hettlage</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN029" type="comment"><p>Karl Maria <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HettlageKarlMaria">Hettlage</name>, Mitglied der Hohen Behörde der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl, 1959–Oktober 1962 Staatssekretär im Bundesministerium der Finanzen.</p></note></seg>zusammenzuarbeiten, der ein Jahr zwischen ihm und seinem Ministerium gestanden hat. In seiner Amtszeit ist lediglich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MersmannWolfgang">Mersmann</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN030" type="comment"><p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MersmannWolfgang">Mersmann</name>, Präsident des Bundesfinanzhofes, 1950–Mai 1962 Leiter der Abteilung IV (Besitz- und Verkehrssteuern) im Bundesministerium der Finanzen.</p></note></seg> weggegangen, und dieser wegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HettlageKarlMaria">Hettlage</name>, nicht wegen ihm. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> hätte ihn gern behalten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VialonFriedrichKarl">Vialon</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN031" type="comment"><p>Friedrich Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VialonFriedrichKarl">Vialon</name>, Staatssekretär im Bundesministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit.</p></note></seg> hat er als Staatssekretär abgelehnt, weil er mit ihm zutiefst nicht einer Meinung ist. Intern will der Kanzler natürlich von den Beschlüssen, die er im September mit ihm gefaßt hat, wegkommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Er ist auch heute noch ein Anhänger einer Allparteienregierung, hat sich aber loyal an die CDU/FDP-Koalition gehalten. In der Zukunft muß darauf gedrungen werden, daß in der Außenpolitik auch entsprechend der außenpolitischen Entschließung gehandelt wird. Die Notstandsgesetzgebung und auch der Bunkerbau muß in Angriff genommen werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN032" type="comment"><p>John Fitzgerald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>, Präsident der Vereinigten Staaten von Amerika.</p></note></seg> kann den Weg nach Berlin nicht mit einer Atombombe aufrechterhalten. Daher befinden wir uns nur dann in einer besseren Lage, wenn wir unsere Bemühungen in Richtung auf eine Verstärkung der konventionellen Rüstung und auf dem Gebiet des Notstandes verstärken.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>: Zur Finanzierung dieser Aufgaben wird ein Kredit von 1 Mrd. US-$ aus den USA benötigt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Ein Finanzminister benötigt das Vertrauen des Bundeskanzlers. Daher hält er den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>-Vorschlag für gut, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> selbst mit dem Kanzler spricht. Es ist unmöglich, daß ein Finanzminister sagt, daß er kein Geld für den Bunkerbau hat.</p>
				<p>(Zwischenruf: Die Frage ist falsch gestellt, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> hat das nie so gesagt.)</p>
				<p>Auch in anderen Ministerien ist es notwendig, ein gewisses Sachprogramm zu haben. Zum Beispiel ist auf dem Justizsektor die Untersuchungshaft schlecht geregelt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Es wurde weder vom Kanzler noch von anderen führenden CDU-Mitgliedern eine Kritik an der sachlichen Amtsführung des Finanzministers geübt, sondern nur an der persönlichen Amtsführung. Daher wird er einen Termin beim Kanzler für ein Gespräch zwischen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> einerseits und dem Kanzler und einem von diesem zu bestimmenden zweiten CDU-Angehörigen erbitten.</p>
				<p>(Zustimmung.)</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiegerWalter_1961-10-17">Rieger</name>: Wir sollten bei unserer Nürnberger Entscheidung bleiben. Er warnt vor einem perfektionistischen Abkommen, da dieses sowieso nicht einklagbar ist. Es muß in erster Linie um die Männer gehen, die ins Kabinett eintreten. An Neuwahlen sollten wir nicht so optimistisch herangehen, denn dann wird der Sieger SPD heißen. Der Fraktionsvorstand muß umfassende Vollmachten haben. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiegerWalter_1961-10-17">Rieger</name> sieht keinen Hinderungsgrund mehr, der gegen einen Eintritt von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> ins Kabinett spricht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Zur Frage der Neuwahlen ist zu sagen, daß die FDP aus finanziellen Gründen gar nicht in der Lage ist, einen Wahlkampf zu führen.</p>
				<p>Wenn das hier versammelte Gremium ihn nicht insgesamt bittet, ins Kabinett einzutreten, wird er das nicht tun.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Es besteht keine Alternative, es bleibt nur die Fortsetzung CDU/FDP-Koalition. Die Forderung nach einer Umbildung des Kabinetts war ein Bumerang. Die FDP kann politisch und verfassungsrechtlich keinen bestimmten Minister erzwingen. Damit ist die Frage Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> eine Angelegenheit, die allein zwischen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> selbst und dem Kanzler entschieden werden muß. Wenn das Gespräch nicht zu einer Verständigung führt, müssen wir uns überlegen, ob wir daraus koalitionspolitische Folgerungen ziehen müssen. Wenn der Vorstand keine Vollmacht bekommt, ist er handlungsunfähig, denn dieses Gremium kann nur die große Linie bestimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Wir sollten uns in der Diskussion jetzt darauf beschränken, uns zu entscheiden, ob wir den Eintritt ins Kabinett von der Annahme der Person Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name> abhängig machen wollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Es wurde mittlerweile für morgen früh, 11.30 Uhr, ein Gespräch zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> einerseits und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> andererseits terminiert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> kann jetzt nicht in das Kabinett eintreten. Wir müssen ihm aber für Herbst 1963 einen Platz im Kabinett sichern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeAnton_1949-09-07">Hoppe</name>: Wir sollten nicht nur an den Augenblick denken. Wenn wir den Eintritt ins Kabinett durch Konzessionen erkaufen, wird man in der Bevölkerung sagen, daß wir das Gnadenbrot der CDU essen. Er votiert aus sachlichen Gründen dafür, daß wir an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> festhalten, denn nur durch ihn haben wir uns in dieser Regierung profiliert. Eine Platzhalterfunktion für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> ist nicht zumutbar. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> kann dann eben erst in der nächsten Legislaturperiode Minister werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>: Wir sollten an unseren Ministern festhalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Eine stabile Regierung wird nicht dadurch erreicht, daß wir unseren besten Minister gehenlassen. Einzelheiten der Beratungen sollten der Kommission überlassen werden. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> sollte versuchen, eine Basis zu schaffen, die eine Weiterführung der Zusammenarbeit ermöglicht. Die Mehrzahl der Anwesenden steht hinter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> und seine Leistungen sind auch vom Kanzler anerkannt worden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> sollte nicht auf die Mätzchen des Kanzlers eingehen und in das Kabinett eintreten. Sie hält den Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> für gefährlich. Wir sollten die Frage eines Ministeramtes für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> jetzt nicht diskutieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Auf die Benennung der Minister der anderen Seite sollten wir keine Einwirkung vornehmen. Wir sollten aber unsererseits an unseren Ministern festhalten. Notfalls müssen wir in die Opposition gehen. Das erfordert unsere Selbstachtung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> würde unmöglich gemacht, wenn er in das Kabinett eintritt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Für alle Zeiten wird er nicht auf einen Kabinettssitz verzichten. Für diesen Zeitpunkt hat er seine Stellungnahme bereits abgegeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> beabsichtigt, die Konzeption von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> fortzusetzen. Man will Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>abschießen, weil er der CDU politisch gefährlich geworden ist. Die fränkischen Verhältnisse spielen bei diesen Überlegungen auch eine Rolle. Daher müssen wir an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> festhalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er macht darauf aufmerksam, daß die Fraktion vor einem Jahr zu einem Drittel Bedenken gegen die Übernahme des Finanzministeriums gehabt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>: Wir sind in der Öffentlichkeit in erster Linie durch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> gut angekommen. Alle Abgeordneten haben seine Gedanken vertreten. Daher können wir es uns nicht leisten, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> fallen zu lassen. Dem Kanzler muß klargemacht werden, daß diese Frage für uns von äußerster Wichtigkeit ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Er stellt den Antrag, festzustellen, daß die Grundlage für die Unterhaltung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> mit dem Bundeskanzler die Konfliktsituation ist, die darin besteht, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>das Vertrauen der Fraktion besitzt, anscheinend aber nicht das Vertrauen des Bundeskanzlers.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Wir sollten nicht nur das terminierte Gespräch führen, sondern auch uns bekannten CDU-Abgeordneten in Gesprächen deutlich machen, daß wir an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> festhalten. Wenn uns das nicht gelingt, ist es besser, in die Opposition zu gehen, weil wir anderenfalls den Kredit unserer Wähler verlieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaußmannWolfgang">Haußmann</name>: Baden-Württemberg ist klar für die Wiederingangsetzung der Koalition.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN033" type="comment"><p>Reinhold Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name>, 1945–1953 Ministerpräsident des Landes Württemberg-Baden bzw. Baden-Württemberg (FDP/DVP), Ehrenvorsitzender der FDP.</p></note></seg> wurde vom Kanzler angerufen.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name> hätten beide größte Bedenken gehabt, wenn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> ins Kabinett eintreten würde. Sie traten aber voll dafür ein, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> als Finanzminister im Kabinett bleibt. Das ist aber nach Auffassung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaußmannWolfgang">Haußmann</name> nur dann möglich, wenn sich Bundesvorstand und Fraktion eindeutig hinter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> stellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Er unterstützt die Auffassung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaußmannWolfgang">Haußmann</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Kommission kann nicht unter dem Druck verhandeln, daß die FDP auf Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> besteht oder die Koalition scheitert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN034" type="comment"><p>William <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>, Landesvorsitzender der FDP in Berlin, Mitglied des Bundesvorstandes der FDP.</p></note></seg>: Die Partei ist durchaus nicht einhellig der Meinung, daß die FDP unbedingt in der Koalition bleiben muß. Die Weichen wurden in der Vergangenheit zu einseitig auf die CDU gestellt. Wir sollten dafür sorgen, daß wir nicht wieder in eine solche Zwangslage kommen. Wir haben aber auch heute keine Veranlassung, auf Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> zu verzichten, nur weil sie der CDU nicht passen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-LinkPeter-Heinz">Müller-Link</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN035" type="comment"><p>Peter-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-LinkPeter-Heinz">Müller-Link</name>, Senator der Baubehörde der Freien und Hansestadt Hamburg (FDP), stellvertretender Landesvorsitzender der FDP in Hamburg, Mitglied des Bundesvorstandes der FDP.</p></note></seg>: Er spricht den Respekt des Landesverbandes Hamburg aus, daßDr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>auch jetzt nicht in ein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>-Kabinett eintreten wird. Die CDU hat immer versucht, der FDP das Kreuz zu brechen, erst über das Wahlrecht und jetzt über Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>. Daher muß die FDP an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> festhalten. Die Konsequenzen wurden bereits aufgezeigt. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> kann nicht unterstellen, daß die Konsequenzen nicht klar sind. Der Landesverband Hamburg ist sich klar darüber, daß die Konsequenz die Opposition ist. Er kritisiert, daß die Position Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name> auch aus der Partei heraus geschwächt wurde. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-LinkPeter-Heinz">Müller-Link</name> tritt für eine Abstimmung ein, in der darüber befunden werden soll, ob Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>Conditio sine qua non ist, wobei die Konsequenz einer Ablehnung die Opposition ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>: Für ihn ist Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> keine Conditio sine qua non. Er hat sich immer gegen die Übernahme des Finanzministeriums ausgesprochen. Das ist nicht persönlich gemeint.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> ist jedoch der Auffassung, daß eine Politik der Sparsamkeit mit Aussicht auf Erfolg nur durch einen CDU-Finanzminister durchgehalten werden kann.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Das Angebot an die FDP lautet, das Finanzministerium zu behalten und mit einer anderen Person als Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> zu besetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Er war damals auch gegen die Übernahme des Finanzministeriums. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> hat aber auch die volle Unterstützung des Haushaltsausschusses gefunden. Also ist heute die Situation anders. Wir sind es Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> schuldig, daß ihm der Weg ins Ministeramt nach dem Weggang von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> freigehalten wird, wobei ihm dieses Ministeramt die Beibehaltung des Bundesvorsitzes erlaubt. Ein Kompromiß in bezug auf Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> wäre, daß dieser den Haushalt 1963 noch durchführt, da ja die Haushaltsrede von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> auch zur Grundlage der Koalition gemacht werden soll. Wenn dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> Kanzler wird, kann Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> das Wirtschaftsministerium übernehmen. Von diesem Kompromißvorschlag kann man Gebrauch machen, wenn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> nicht anders hingenommen wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>: Wir sollten dem Antrag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> folgen. Die Öffentlichkeit hat die Auffassung, daß eine stabile Regierung schnell gebildet werden muß. Eine Oppositionsstellung wird uns von der Bevölkerung negativ ausgelegt werden. Deshalb sollte man Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> nicht zur Conditio sine qua non machen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Er war im vergangenen Jahr für die Übernahme des Finanzministeriums, jetzt ist er aber dagegen, denn diese Übernahme hat nicht nur Vorteile, sondern auch Nachteile gebracht (Beamtenfrage) und wird uns angesichts der auf uns zukommenden Belastungen weitere Nachteile bringen. Daher wäre ein CDU-Finanzminister jetzt besser. Wenn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> nicht ins Kabinett eintritt, muß der zweitstärkste Mann nach Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> ins Kabinett. Er denkt dabei an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>. Aber auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> sollte ins Kabinett eintreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardEdgar">Engelhard</name>: Man wirft Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> unter anderem vor, daß auch Oberfinanzpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrundWalter">Grund</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN036" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrundWalter">Grund</name>, Präsident der Oberfinanzdirektion Hamburg.</p></note></seg> nicht mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> zusammenarbeiten wollte. Wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardEdgar">Engelhard</name> soeben in einem Telefongespräch geklärt hat, ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrundWalter">Grund</name> aus persönlichen und aus Gründen der Unstabilität dieser Regierung nicht ins Finanzministerium eingetreten. Offenbar hat er auch die zu erwartende Arbeitsbelastung gescheut. Jedenfalls liegen die Gründe nicht in der Person von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Wenn die Querelen und die äußere Darstellung der Koalition so weitergehen sollen, ist es besser, in die Opposition zu gehen. Das Kabinett sollte aufgewertet werden durch die Entsendung des Bundesvorsitzenden der FDP. Von einem Sparhaushalt von 56,8 Mrd. kann auch mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> nicht mehr die Rede sein. Eine Steuererhöhung kommt unabweisbar auf uns zu und das kann auch die FDP nicht verkraften. Gewisse persönliche Vorwürfe über die Art von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> sind berechtigt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er verliest Auslandspressestimmen, die übereinstimmend in unserem Sinne positiv sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">von Mühlen</name>: Es sollten Verhandlungen mit der CDU in der Frage Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> geführt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Es besteht keine Alternative. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> ist als Finanzminister wünschenswert, ob er erreichbar ist, sollte dahingestellt bleiben. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> sollte ins Kabinett eintreten, denn dadurch wird eine größere Stabilität erreicht und das ist der Hauptwunsch der Bevölkerung.</p>
				<p>Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrichWerner">Ehrich</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> sollte unter dem Kanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> nicht ins Kabinett eintreten. Der Kompromißvorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> erscheint ihm richtig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: In der morgigen Besprechung mit dem Bundeskanzler wird versucht, mit dem Kanzler zu vereinbaren, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> Bundesfinanzminister bleibt. Er bittet aber um die Ermächtigung, daß er für die FDP die Zusage geben kann, daß auch die FDP bei der Besetzung der CDU-Minister keine Einwände erheben wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>: Er stellt den Antrag, darüber abzustimmen, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> die Conditio sine qua non für den Eintritt in diese Regierung ist. Andernfalls darf die Koalition nicht zustande kommen. Er will durch seinen Antrag verhindern, daß sich die Kommission »beschwatzen«läßt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Wir sollten zunächst Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> das Vertrauen aussprechen. Wenn in Verhandlungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> abgelehnt wird, sollte man an die CDU die Frage stellen, ob sie daran die Koalition scheitern lassen will.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Die Frage Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> sollte von anderen Fraktionsmitgliedern als den Mitgliedern der Verhandlungskommission besprochen werden, da die Verhandlungskommission innere Vorbehalte hat und diese Frage daher nicht mit dem nötigen Elan durchsetzen kann. Er stellt zu diesem Zweck seinen Sitz in der Verhandlungskommission zur Verfügung und schlägt als Ersatz Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaußmannWolfgang">Haußmann</name> vor.</p>
				<p>Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Die Äußerungen von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> veranlassen ihn, die Vertrauensfrage für die Verhandlungskommission zu stellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er schließt sich diesem Antrag an.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohlHeinrich">Kohl</name>: Die fünf FDP-Minister haben unser Vertrauen. Man sollte die Koalition um der Sache willen fortsetzen und versuchen, bei den gleichen Leuten zu bleiben.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErbeWalter">Erbe</name>: Um der Klarheit willen stellt er folgenden Antrag:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1)</label><p>Feststellen, ob die Koalition fortgesetzt werden soll oder ob die FDP besser in die Opposition geht.</p></item>
					<item><label>2)</label><p>Feststellen, ob Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> Conditio sine qua non für den Eintritt in die Regierung ist oder ob wir bei Ablehnung in die Opposition gehen sollen.</p></item>
				</list>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er läßt über den Antrag 1) von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErbeWalter">Erbe</name> abstimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> stellt fest, daß der Antrag, die Koalition fortzusetzen, mit einer Gegenstimme (Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>) und einer Enthaltung (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BorttschellerGeorg">Borttscheller</name>) angenommen wurde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Er stellt den Antrag, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> das Vertrauen auszusprechen, und wenn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> durch den Kanzler abgelehnt wird, die Frage an die CDU zu richten, ob sie daran die Koalition scheitern lassen will.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: An Personenfragen darf die Koalition nicht scheitern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die Anwesenden sollten erkennen, daß es sich nur vordergründig um seine Person dreht. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> an seiner Stelle säße, würde man ihm Vorwürfe anderer Art machen. Er möchte nicht die Koalitionsfrage stellen, er braucht aber die Vertrauenserklärung der Fraktion. Wenn er das Vertrauen nicht ausgesprochen bekommt, so hat es keinen Sinn, wenn er morgen zum Kanzler geht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Vertrauenserklärung sollte nur für alle 5 Minister gemeinsam abgegeben werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Er hält es nicht für gut, jetzt Beschlüsse zu fassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardEdgar">Engelhard</name>: Der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmanns</name> über die Verhandlungsführung sollte abgestimmt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er bittet, die Formulierung noch einmal bekanntzugeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Die Verhandlungskommission soll weiterverhandeln mit dem Ziel, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> im Kabinett zu belassen. Sie wird ermächtigt zu erklären, daß die FDP ihrerseits keine Einwendungen gegen die CDU-Minister machen wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Bedenken.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#IlkHerta_1949-11-03">Ilk</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN037" type="comment"><p>Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IlkHerta_1949-11-03">Ilk</name>, 3. November 1949–1957 MdB (FDP), Mitglied des Bundesvorstandes der FDP.</p></note></seg>: Letzten Satz streichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>: Sollten uns auf Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> einigen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er unterstützt den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>. Er gibt bekannt, daß<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> soeben schriftlich seinen Austritt aus der Verhandlungskommission erklärt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Man sollte den Antrag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> mit dem von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann</name> verbinden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Wir sollten über den Antrag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> abstimmen und dann keine weiteren Beschlüsse fassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er bittet Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>, seinen Antrag noch einmal zu formulieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Grundlage für die Unterhaltung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> mit dem Bundeskanzler ist die Konfliktsituation, die darin besteht, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> das Vertrauen der Fraktion und des Bundesvorstandes besitzt, anscheinend aber nicht das Vertrauen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er läßt über den Antrag abstimmen und stellt die Annahme bei 2 Enthaltungen (Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> als Betroffener, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>) fest. Er läßt abstimmen über den Antrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v.Kühlmann</name> mit dem Ziel zu verhandeln, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>im Kabinett zu belassen. Der Antrag wird mit folgenden Gegenstimmen angenommen: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurckardtRichard_1961-10-17">Burckardt</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> enthält sich als Betroffener der Stimme.</p>
				<p>Nunmehr wird darüber abgestimmt, ob die Verhandlungskommission ermächtigt wird, der CDU – falls notwendig – mitzuteilen, daß sie keinen Einspruch gegen die von der CDU zu benennenden Minister erheben wird. – Er stellt die Ablehnung dieses Antrages fest. Es bleibt nun noch, auch der Verhandlungskommission das Vertrauen auszusprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er stellt den Antrag, der Verhandlungskommission das Vertrauen auszusprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>: Er erweitert den Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name> wie folgt:</p>
				<p>1. Der Verhandlungskommission wird das Vertrauen ausgesprochen.</p>
				<p>2. Die Verhandlungskommission bekommt weitgehende Vollmacht.</p>
				<p>3. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> wird gebeten, wieder in die Verhandlungskommission einzutreten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er läßt über den Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Mennes</name> abstimmen und stellt die Annahme bei 3 Gegenstimmen fest.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardEdgar">Engelhard</name>: Er hat wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-LinkPeter-Heinz">Müller-Link</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BorttschellerGeorg">Borttscheller</name> gegen den Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Mennes</name> gestimmt, weil er sich dagegen aussprechen wollte, daß die Verhandlungskommission weitgehende Vollmachten erhält. Dagegen hat die Verhandlungskommission auch sein und der genannten Kollegen Vertrauen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Der Presse kann somit gesagt werden, daß der Verhandlungskommission einstimmig das Vertrauen ausgesprochen wurde. Im einzelnen wird folgende Mitteilung an die Presse gegeben:</p>
				<p>»Auf einer gemeinsamen Sitzung von Bundesvorstand und Bundestagsfraktion der Freien Demokratischen Partei gab der FDP-Bundesvorsitzende Dr. Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> einen eingehenden Bericht über sein Gespräch mit dem Herrn Bundespräsidenten sowie über den Verlauf der Koalitionsberatungen zwischen der CDU/CSU und den Freien Demokraten am Freitag. Die Führungsgremien der Partei sprachen der Verhandlungsdelegation einstimmig ihr Vertrauen aus und beauftragten sie, am Montag ihre Bemühungen, eine arbeitsfähige Regierung mit der CDU/CSU zu bilden, fortzusetzen. Der Bundesvorsitzende der Freien Demokratischen Partei, Dr. Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, erklärte vor den Gremien seiner Partei, daß er, entgegen anderslautenden Berichten der Presse, nicht beabsichtige, im gegenwärtigen Zeitpunkt in die Bundesregierung einzutreten.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> macht am Schluß der Sitzung auf die am Montag, 11 Uhr, auf dem Poppelsdorfer Friedhof stattfindende Beerdigung von Walther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-12-08-t0915_EP_FN038" type="comment"><p>Walther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name> († 1962), 1949–4. Dezember 1962 MdB (FDP), 1949–1953 Parlamentarischer Geschäftsführer der FDP-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> aufmerksam und bittet, daß möglichst viele Abgeordnete teilnehmen. Am Montag nachmittag ist Vorstandssitzung und anschließend Verhandlung mit der CDU. Am Dienstag, 14.30 Uhr, tagt die Fraktion, wenn es erforderlich ist, wird der Bundesvorstand hierzu eingeladen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
