<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-763</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung am 14. Januar 1964 im Reichstag in Berlin</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 14. Januar 1964</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1964-01-14">
					<time type="start" when="10:15:00"/>
					<time type="end" when="13:00:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Berlin</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">04</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-01" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Header, SV, Namen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_div_SVP-2">B. Bericht von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name> über die Brüsseler Verhandlungen mit anschließender Aussprache.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_SVP-3" corresp="#fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_div_SVP-3">C. Debatte über die Passierscheinregelung.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>I. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> erklärt, es sei angenehm, daß eine Fraktionssitzung im Reichstag abgehalten werden könne. Er begrüßt die Teilnehmer.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>II. Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name> berichtet über die Ergebnisse der jüngsten Verhandlungen in Brüssel.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN001" type="comment">
							<p>Während der Sitzung des EWG-Ministerrates vom 16. bis 23. Dezember 1963 war eine Einigung über die geplanten Verordnungen für Rindfleisch, Milcherzeugnisse und Reis sowie über den Ausrichtungs- und Garantiefonds und die GATT-Verhandlungen erzielt worden. Eine Entscheidung über die Angleichung des Getreidepreises war noch nicht getroffen worden. Vgl. Europa-Archiv 1964, D 17–20, Z 19. Vgl. auch die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröders</name> am 7. Januar 1964 im Auswärtigen Ausschuss; Auswärtiger Ausschuss 1961–1965, Bd. 2, Dok. 45, S. 869–881, hier S. 877 f.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Er gliedert seine Ausführungen wie folgt:</p>
				<p>1. Problematik aus deutscher Sicht vor den Verhandlungen,</p>
				<p>2. Problematik aus der Sicht der anderen vor der Verhandlung,</p>
				<p>3. die Beschlüsse,</p>
				<p>4. die Verhandlungsatmosphäre,</p>
				<p>5. die Konsequenz der Brüsseler Beschlüsse.</p>
				<p>Zu 1:</p>
				<p>Die Problematik aus deutscher Sicht bestand darin, daß die Milchsubventionen bis 1970 laufen sollten, keine Margarinesteuer erhoben wird, Reis auch aus dritten Ländern bezogen wurde, die Wettbewerbsverzerrungen noch nicht abgebaut waren und der Handel mit Drittländern im Hinblick auf die Kennedy-Runde bei den Verhandlungen berücksichtigt werden mußte.</p>
				<p>Zu 2:</p>
				<p>Die Problematik der anderen bestand in der Notwendigkeit der Anhebung des Lebensstandards der Landwirtschaft, um aus diesem Grunde mäßige Preissteigerung bei Getreide zu erreichen. Die Problematik bestand in der Gefahr einer Produktionsausweitung, die zu Preissenkungen führen würde. Darüber hinaus waren die anderen Länder bestrebt, Einfuhren aus dritten Ländern zu verhindern.</p>
				<p>Zu 3:</p>
				<p>Am Wochenende vor Weihnachten verabschiedete die Kommission in Brüssel ein Beschlußpaket, das Lasten für alle Beteiligten enthielt. Die Vorschläge der Kommission sind im einzelnen wie folgt:</p>
				<p>Die Milchsubventionen sollten mit Beginn des Jahres 1966/67 umgebaut werden, damit ein Ratsbeschluß 1967/68 nicht nötig wird, der zum Umbau zwingen könnte. Bei der Abschöpfung beim Butterimport erfolgt die Berechnung auf niedrigstem Weltpreisniveau, d. h. auf einem solchen Australiens und Neuseelands unter Ausschluß der skandinavischen Länder. Für die Abschöpfungen bei Butterimporten konnte insofern ein Ausweg gefunden werden, als für Süßrahmbutter (Australien) und Sauerrahmbutter (Skandinavien) verschiedene Berechnungen zu Grunde gelegt wurden. Abgelehnt wurde dagegen eine Intervention bezüglich Magermilchpulver. Hier müssen Forderungen bei den Beratungen zur Milchmarktordnung bereitgestellt werden.</p>
				<p>Die Ordnungen des Marktes für Pflanzenöle (Fettordnung) bereitet besondere Schwierigkeiten. Es wurde beschlossen, eine Umlage bis zu 350 Mio. einzuführen. Es bedeutete dies eine Belastung des Kilogramms Margarine von –,14 DM (Margarinesteuer). Es ist jedoch möglich, daß diese Belastung von der Margarine- und Ölindustrie aufgefangen werden kann, weshalb die Margarinesteuer zumindest zunächst noch nicht zum Tragen kommt. Mit dem Beginn der Fettwirtschaft am 1. 11. 1964 soll, soweit notwendig, die Übernahme der Mehrbelastung auf den Haushalt erfolgen, so zumindest im ersten Jahr und für den Fall auch im zweiten Jahr, wenn aus währungspolitischen Gründen die Steuer untragbar wird.</p>
				<p>Beim Rindfleisch wird die Festsetzung des Orientierungspreises vom vorletzten Jahr mit herangezogen. Hier war eine erfolgreiche Intervention möglich, da durch diese Maßnahme ein Orientierungspreis vier Punkte unter dem Vorgesehenen erreicht werden konnte. Die Abschöpfung für dritte Länder erfolgt in halber Höhe, d. h. fünf Punkte über dem Orientierungspreis. Für die dänische Landwirtschaft wurde eine besondere Klausel eingefügt. Auf Grund der bestehenden vertraglichen Abmachungen sollen noch 16 000 Rinder während der Weideabtriebszeit abgenommen werden. Sie sollen eingelagert werden, wenn eine Beeinträchtigung des Preisgefüges zu befürchten ist. 209 000 Rindern werden bei einer 50 %igen Abschöpfung, bei fünf Punkten über dem Orientierungspreis abgenommen werden. Notfalls kann ein neuer Beschluß herbeigeführt werden. Die Höhe der Einfuhr und des Zollsatzes von Gefrierfleisch wurde mit qualifizierter Mehrheit im Rat festgelegt.</p>
				<p>Von Italien wurden bisher 20 000 t, von den USA 80 000 und den Entwicklungsländern 30 000 t Reis bezogen. Die Reismarktordnung sah eine Begünstigung des italienischen Reises bis zu den Küstengebieten vor. Das bedeutete, daß der Überseereis nur an der Küste konkurrenzfähig ist. Bei der Reisordnung wurde hier der Passus eingefügt, daß die Reismarktordnung so angewandt werden soll, daß § 39 und 110 der Römischen Verträge<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN002" type="comment">
							<p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 8. Januar 1964, Anm. 65.</p>
						</note>
					</seg> gleichbleibend berücksichtigt werden.</p>
				<p>Die Frage der Wettbewerbsverzerrung und die Mängel der alten Ordnung wurden nicht behandelt. Forderungen in dieser Richtung wurden aber aufrechterhalten. Die Rückerstattung – Exportsubvention nach alter Ordnung – wurde von den Ländern aufrechterhalten. Die neue Verordnung kann nur die Höhe des Futterkostenunterschiedes berücksichtigen.</p>
				<p>Getreidepreis (Getreideverordnung).</p>
				<p>Die alte Verordnung von 1961/62<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN003" type="comment">
							<p>Der Ministerrat der EWG beschloss am 14. Januar 1962 eine Getreidemarktordnung, die auf einem einheitlichen europäischen Richtpreis für die Erzeuger und unterschiedlich hohen Abschöpfungen bei der Getreideeinfuhr beruhte. Vgl. Bulletin der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, 1962, Nr. 2, S.12–29, hier S. 15–18; ferner Kluge, Agrarpolitik, Bd. 1, S. 330.</p>
						</note>
					</seg> sieht eine schrittweise Harmonisierung bis 1970 vor. Dagegen steht der neue <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name>-Plan<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN004" type="comment">
							<p>Die vom EWG-Ministerrat am 5. November 1963 entgegengenommenen Vorschläge des Vizepräsidenten der EWG-Kommission, Sicco <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name>, zur Vereinheitlichung des Getreidepreises in der Gemeinschaft sahen Preissenkungen für alle deutschen Getreidearten um 11–15 % vor. Vgl. Bulletin der EWG, 12-1963, S. 10–22, und Sonderbeilage, S. 2–12; Europa-Archiv 1963, Z 253.</p>
						</note>
					</seg>, der eine Harmonisierung der Getreidepreisernte für 1964 auf dem arithmetischen Mittel zwischen Hoch- und Niedrigpreisländern vorsieht. Es bedeutet dies eine dreijährige Subvention von 560 Mio. jährlich aus dem Garantiefond. Die deutsche Delegation hat sich gegen diesen Plan gewandt, den Zeitpunkt der Harmonisierung offengelassen und sich noch darauf festgelegt, daß sie keinesfalls 1964 schon erfolgen dürfe.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN005" type="comment">
							<p>Der jährliche Erlösausfall in der Landwirtschaft als Folge der von der EWG-Kommission angestrebten Preisharmonisierung und der damit verbundenen Senkung des deutschen Getreidepreises wurde auf mindestens 910 Millionen DM geschätzt. Vgl. die Ausführungen von Bundeslandwirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name> im Bundeskabinett am 11. Dezember 1963, TOP 9; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1963, online.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu 4:</p>
				<p>Italien und Frankreich wollen die Milchsubventionen nicht akzeptieren. Die Niederlande und wir sind gegen die Reisordnung. Alle Länder wenden sich gegen den Exportsubventionsverzicht, Holland gegen die Margarinesteuer. Frankreich versucht hier eine Mittlerrolle zu spielen. Eine scharfe Entgegnung auf die Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PisaniEdgard">Pisani</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN006" type="comment">
							<p>Französischer Landwirtschaftsminister.</p>
						</note>
					</seg> brachte eine freundlichere Haltung Frankreichs und einen französischen Kompromiß bezüglich des Endtermins der Verhandlungen. Wir selbst haben nicht unter Druck verhandelt.</p>
				<p>Das Verhandlungsende vom 31. 12. 1963 war ein Kompromiß zwischen dem französischen Endtermin vom 1. 7. 1963 und dem deutschen Endtermin vom 1. 4. 1964. Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> erklärte, nur bis zum 23. 12. abends zu verhandeln. Wenn dann keine Ergebnisse erzielt seien, müßten die Verhandlungen bis nach Neujahr vertagt werden. Die Konsequenzen aus den Ergebnissen sind wie folgt zu ziehen:</p>
				<p>Die Forderung der FDP, nicht vor 1970 zu einer Harmonisierung des Getreidepreises zu kommen, ist schwer aufrechtzuerhalten. Es ist deshalb zu erwägen, ob für den ersten Schritt einer Harmonisierung des Getreidepreises nicht schon das erste halbe Jahr 1964 in Betracht kommen kann. 1965 steht einer solchen Regelung die Wahl entgegen, 1966 läge ein solcher Schritt zu dicht nach der Wahl. Im Gegensatz zur Forderung der FDP scheint das Kabinett zu einer Harmonisierung für 1967 bereit zu sein.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN007" type="comment">
							<p>Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 11. Dezember 1963, TOP 9; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1963, online.</p>
						</note>
					</seg> Für 1967 besteht aber ohnehin die Gefahr der Überstimmung. Es könnte deshalb vorgeschlagen werden, einer Mittellösung zuzustimmen, die wie folgt aussähe:</p>
				<p>Am Termin 1970 wäre festzuhalten, wenn aber eine Harmonisierung aus politischen Gründen früher nötig wäre, müßte die Forderung erhoben werden auf ein Investitionsgesetz für die Dauer von 10 Jahren und auf eine Exportsteuer in Höhe von 2 %. Sie müßte einen Betrag von 1 Mrd. jährlich ausmachen.</p>
				<p>Die anschließende Debatte führte zu dem Ergebnis, daß im Rahmen einer normalen Fraktionssitzung nicht alle Fragen geklärt werden können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> stellt deshalb den Antrag, ein Konklave von ein bis zwei Tagen durchzuführen, um nach allen Seiten Klarheit zu schaffen.</p>
				<p>Der Antrag wird angenommen unter der Voraussetzung, daß das Konklave in einer sitzungsfreien Woche stattfindet.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN008" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung in Baden-Baden am 28. und 29. Februar 1964.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> beantragt, die Kleine Anfrage, die vor Monaten eingereicht wurde, nunmehr zu einer Großen Anfrage zu erweitern, um eine Debatte über die politischen und agrarpolitischen Aspekte der Brüsseler Beschlüsse im Bundestag einleiten zu können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name> schlägt vor, diese Frage auf der nächsten Fraktionssitzung zu besprechen.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN009" type="comment">
							<p>Vgl. die Fraktionssitzung am 21. Januar 1964, SVP H.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> beantragt weiter, zwei Abschnitte aus dem Brief an Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> zu veröffentlichen. Die beiden Abschnitte betreffen die Frage des Getreidepreises und der Milchsubvention.</p>
				<p>Dem Antrag wurde zugestimmt.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN010" type="comment">
							<p>Vgl. die Meldung des »fdk«-Tagesdienstes vom 16. Januar 1964 »FDP-Fraktion beriet EWG-Ministerratsbeschlüsse«; »fdk« vom 21. Januar 1964, Anhang, S. 1.</p>
						</note>
					</seg> Die Fraktion kommt nach Aussprache zu dem Ergebnis, zur Frage der Getreidepreisharmonisierung beim bisherigen Standpunkt zunächst zu bleiben.</p>
				<p>Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name> wendet sich gegen die Behauptung, der Minister<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN011" type="comment">
							<p>Bundeslandwirtschaftsminister Werner <hi rendition="#smcap">Schwarz</hi> (CDU).</p>
						</note>
					</seg> hätte ihn in Brüssel im Stich gelassen. Er schlägt der Fraktion noch einmal vor, in der Frage des Getreidepreises der Majorisierung 1966 wegen offensiv zu werden, insbesondere auch im Hinblick auf die Kennedy-Runde. Jetzt könnten noch Forderungen gestellt werden, die später ausgeschlossen seien. Bezüglich der Exportsteuer haben der Bundesverband der Industrie und der Deutsche Industrie- und Handelstag ausgesprochen, sie wollten für die Landwirtschaft Opfer bringen. Die Opfer der anderen wurden gebracht beim Milchpreis, bei der Frage der Preisanhebung und der Margarinesteuer.</p>
				<p>Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name> erklärt: Er glaube, daß die Fraktion im nächsten halben Jahr zusammentrete und für 1967 die Harmonisierung des Getreidepreises beschließe, ohne dafür Gegenleistungen zu erhalten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>III. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> erläutert die Passierscheinregelung.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN012" type="comment">
							<p>Zum Passierscheinabkommen vom Dezember 1963 vgl. die Fraktionssitzung am 8. Januar 1964, Anm. 2.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Er führt aus: Die Bundesrepublik habe 1962 an die SBZ ein Kreditangebot gerichtet. 200 Mio. sollten dem Unterkonto 1 (Investitionskonto Stahl) und 200 Mio. dem Unterkonto 2 (Konsumgüterkonto) gutgeschrieben werden. Hierfür sollte die Passierscheinregelung eingetauscht werden. Die Verhandlungen scheiterten an der Frage der Unterzeichnung. Die Sowjetzone forderte die Unterzeichnung durch einen Staatssekretär, d. h. anstelle von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtHeinz">Behrendt</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN013" type="comment">
							<p>Hauptabteilungsleiter im Außenhandelsministerium der DDR, Verhandlungspartner der Treuhandstelle für Interzonenhandel.</p>
						</note>
					</seg> sollte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WandelPaul">Wandel</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN014" type="comment">
							<p>Stellvertretender Außenminister der DDR.</p>
						</note>
					</seg> unterzeichnen. Durch eine Indiskretion wurde der Vorschlag bekannt, daß unter der Bedingung einer Darlehenshingabe von 400 Mio. die Passierscheinregelung eingehandelt werden sollte. Aus diesen Gründen scheiterten die Verhandlungen letztlich. Nach dem Amtsantritt von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> wurden neue Vorschläge in dieser Richtung gemacht. Die Vorschläge wurden bewußt in die Öffentlichkeit getragen. Der Termin wurde so gewählt, daß die Vorschläge bei der Tagung des Kuratoriums »Unteilbares Deutschland« am 30. 11. 1963<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN015" type="comment">
							<p>Vgl. dazu den Artikel »Deutschland-Vorschlag der Freien Demokraten«; »Frankfurter Allgemeine« vom 30. November 1963, S. 4: »Der Berliner FDP-Vorsitzende, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>, hat, unabhängig von der Sitzung des Kuratoriums, einen Vorschlag seiner Partei zur Wiedervereinigung Deutschlands entwickelt. Danach sollen die vier Siegermächte zusammen mit ost- und westdeutschen Beratern eine gemeinsame Kommission bilden, wobei sich die vier Mächte darüber zu einigen hätten, das Selbstbestimmungsrecht für die Deutschen herbeizuführen. Als folgender Schritt werden gemischte deutsche technische Kommissionen für die Gebiete Verkehr, Wirtschaft, Rechtspflege, Erziehung und Kunst und Innenpolitik vorgeschlagen. Dabei soll die Kommission für Innenpolitik einen Gesetzentwurf über freie Wahlen in beiden Teilen Deutschlands ausarbeiten.«</p>
						</note>
					</seg> unterbreitet werden konnten. Am Tag vorher wurde die Zustimmung des Bundeskanzlers eingeholt. Es wurde klar ausgesprochen, daß das Darlehensangebot ohne Junktim und Bedingungen ergehe, daß aber an seine Gewährung Erwartungen geknüpft seien, die die Besserung des Reiseverkehrs von West nach Ost, die Erleichterung von Haftbestimmungen sowie die Aufhebung des Schießbefehls beträfen. Außerdem wurde hier die Frage der Passierscheinregelung angeschnitten. Es wurde weiter die Erwartung ausgesprochen, daß zu einem späteren Zeitpunkt die unmenschliche Haltung an der Mauer beendet werden müßte.</p>
				<p>Die Reaktion bestand zunächst in einer glatten Ablehnung. Dennoch wurden in der Sowjetzone diese Vorschläge diskutiert. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN016" type="comment">
							<p>Erster stellvertretender Vorsitzender des Ministerrats der DDR.</p>
						</note>
					</seg> war für ein Eingehen auf die Vorschläge und hat sich durchgesetzt. Am [5. 12. 1963]<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN017" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »15. 12. 1963«.</p>
						</note>
					</seg> wurde in einem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbuschAlexander">Abusch</name>-Brief die Bereitschaft zum Verhandeln zum Ausdruck gebracht, allerdings nur zu einem Verhandeln mit West-Berlin und nicht mit der Bundesregierung.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN018" type="comment">
							<p>Zum Schreiben des Stellvertretenden Ministerpräsidenten der DDR, Alexander <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbuschAlexander">Abusch</name>, an den Regierenden Bürgermeister von Berlin, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, vom 5. Dezember 1963 vgl. DzD IV/9/2, S. 982.</p>
						</note>
					</seg> Bei den darauffolgenden Verhandlungen war die Zusammenarbeit zwischen dem Senat und dem gesamtdeutschen Ministerium sehr gut. Am [6. 12.]<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN019" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »16. 12.«.</p>
						</note>
					</seg> kam es zu einer Vorbesprechung zwischen dem Bundeskanzler, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, den Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN020" type="comment">
							<p>Staatssekretär im Auswärtigen Amt.</p>
						</note>
					</seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN021" type="comment">
							<p>Zur Vorbesprechung vom 6. Dezember 1963, an der neben dem Bundeskanzler, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> der Bundesminister für besondere Aufgaben, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, und die Staatssekretäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name> (Bundeskanzleramt) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name> (Bundesministerium für gesamtdeutsche Fragen) teilnahmen, vgl. die Aufzeichnung des Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> vom gleichen Tag; AAPD 1963, Bd. 3, Dok. 452, S.1554 f.</p>
						</note>
					</seg> Das Angebot wurde angenommen, die Passierscheinausgabe sollte alsbald erfolgen.</p>
				<p>Die technische Durchführung war wie folgt vorgesehen: Die Treuhandstelle sollte durch Fachleute ergänzt werden. Eine Unterredung zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeopoldKurt">Leopold</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN022" type="comment">
							<p>Leiter der Treuhandstelle für den Interzonenhandel.</p>
						</note>
					</seg> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeilholzKarl">Keilholz</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN023" type="comment">
							<p>Hauptabteilungsleiter im Außenhandelsministerium der DDR.</p>
						</note>
					</seg> verlief zunächst ergebnislos, da letzterer nur mit einem Vertreter des Senats verhandeln wollte. Diese Forderung machte eine Formel notwendig, die in der Erklärung gefunden wurde: »Im Auftrage der Bundesregierung führt der Senat von Berlin die Verhandlungen.« Formulierungen wie »Einvernehmen« oder »Benehmen« wurden abgelehnt. Danach begann der Berliner Senat seine Verhandlungen unter ständiger Information der Bundesregierung. Es gab keine Phase des Auseinanderlaufens des Einvernehmens. Der Bundesbevollmächtigte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">Eckardt</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN024" type="comment">
							<p>Bevollmächtigter der Bundesrepublik in Berlin.</p>
						</note>
					</seg> versäumte es, sich rechtzeitig einzuschalten. Die Stellung des Bundesbevollmächtigten ist hier allerdings auch ein eigenes Problem. Die Verhandlungsgrenze war so gezogen, daß kein Hoheitsakt auf Westberliner Boden von seiten der Sowjetzone vorgenommen werden durfte. Es war dies seinerzeit der Grund für die Schließung der Passierscheinstellen an der S-Bahn. Als Möglichkeit boten sich an die Kontakte der Bundesbahn, der Post und Reichsbank. Die Entscheidung fiel zugunsten der Post, die sowieso Kontakte zu Ost-Berlin hat.</p>
				<p>Es lief dann so ab, daß im Westen die Anträge abgeholt, drüben erteilt und hier wieder ausgegeben wurden. Damit war ein reiner Zustellungsdienst gegeben. Es konnte nicht erreicht werden, daß unsere Postbeamten die genehmigten Anträge entgegennehmen konnten. Unter diesem Aspekt kam es zu einem Vertragsschluß zwischen Senatsrat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorberHorst_1980-11-04">Korber</name> und Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendtErich">Wendt</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN025" type="comment">
							<p>Das Passierscheinabkommen unterzeichneten am 17. Dezember 1963 der Staatssekretär und Erste stellvertretende Minister für Kultur der DDR, Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendtErich">Wendt</name>, und der West-Berliner Senatsrat, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorberHorst_1980-11-04">Korber</name>. Zum Protokoll und der dazugehörigen Anlage vgl. DzD IV/9/2, S. 1023–1027.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Im Protokoll wurde niedergelegt, daß ungeachtet der unterschiedlichen politischen und rechtlichen Standpunkte aus humanitären Gründen die Einigung getroffen worden sei. Eine Einigung auf gemeinsame Orts-, Amts- oder Behördenbezeichnung erfolgte nicht. Ein Schönheitsfehler bestand darin, daß nicht im Auftrage der Bundesregierung unterschrieben wurde. In den Papieren wurde von unserer Seite von der sowjetisch besetzten Zone Deutschlands gesprochen, die andere Seite sprach von West-Berlin und West-Deutschland.</p>
				<p>Es muß überraschen, daß die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN026" type="comment">
							<p>Stellvertretender Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p>
						</note>
					</seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN027" type="comment">
							<p>Stellvertretender Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p>
						</note>
					</seg> nunmehr die Diktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbrichts</name> übernehmen, um gegen das Passierscheinabkommen zu polemisieren. Man muß davon ausgehen, daß derjenige, der nicht in der Lage war, die Mauer durch seine eigene Politik zu verhindern, nun auch keinen Grund hat zu reden, wenn die Mauer transparent wird.</p>
				<p>Als das Protokoll zur Unterschrift vorgelegt wurde, erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, nicht ohne Zustimmung der Bundesregierung zu unterschreiben. Es kam zu einer Aussprache mit dem Bundeskanzler.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN028" type="comment">
							<p>Zur Besprechung vom 14. Dezember 1963 vgl. das Fernschreiben von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> an Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, z.Z. Paris, vom gleichen Tag; AAPD 1963, Bd. 3, Dok. 471; vgl. auch die Aufzeichnung des Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> vom 18. Dezember 1963; ebd., Dok. 477.</p>
						</note>
					</seg> Bei der Aussprache waren anwesend für die CDU Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN029" type="comment">
							<p>Geschäftsführender Bundesvorsitzender der CDU.</p>
						</note>
					</seg>, als Vertreter des Auswärtigen Amtes Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, als Vertreter des Bundesministeriums für Wirtschaft Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangerWolfram">Langer</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN030" type="comment">
							<p>Staatssekretär im Bundeswirtschaftsministerium.</p>
						</note>
					</seg>, für die SPD Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN031" type="comment">
							<p>Vorsitzender des Bundestagsausschusses für gesamtdeutsche und Berliner Fragen.</p>
						</note>
					</seg> und schließlich noch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>. Der Bundeskanzler erklärte, wenn die FDP zustimme, würde das Abkommen abgeschlossen. Schließlich hatte auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zugestimmt. Die Zustimmung der drei Mächte lag vor, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> erklärte in Stuttgart<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN032" type="comment">
							<p>In Stuttgart fanden am 17. Dezember 1963 der Staatsakt und die Trauerfeierlichkeiten für den am 12.Dezember verstorbenen ehemaligen Bundespräsidenten Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> statt.</p>
						</note>
					</seg>, daß ein Übereinkommen getroffen sei. Jedenfalls entspricht es nicht den Tatsachen, daß die Franzosen nicht zugestimmt haben.</p>
				<p>Zunächst entstanden technische Schwierigkeiten, da man sich über das Ausmaß der Anforderungen getäuscht hatte. Insgesamt wurden für 1,3 Millionen Personen 700 000 Passierscheine erteilt. Die Anzahl der Besucher dürfte 1,2 Millionen betragen haben. Es befanden sich ca. 185 000 Kraftfahrzeuge aus West-Berlin im Ostsektor der Stadt. Die Anzahl der Postbeamten mußte von 96 auf ca. 250 erhöht werden.</p>
				<p>Die Postbeamten waren keine Angehörigen des Geheimdienstes. Möglicherweise jedoch mag vielleicht jeder achte eine Funktion in dieser Richtung innehaben. Die Tatsache, daß keiner der Postbeamten geflüchtet ist, ist also nicht darauf zurückzuführen, daß es sich um besonders linientreue Funktionäre handelt, sondern darauf, daß sämtliche Postbeamten über eine große Kinderzahl verfügten. Von den Postbeamten war nicht einer, der unter drei Kinder hatte. Es ist bekannt, daß in der sowjetisch besetzten Zone Teilpostämter geschlossen wurden, um den Anforderungen in Berlin gerecht zu werden.</p>
				<p>Der Erfolg des Abkommens ist darin zu suchen, daß keine rechtliche oder faktische Anerkennung erfolgte, sondern nur die Hinnahme der durch den Krieg in Mitteleuropa entstandenen Machtverhältnisse (Respekt), die durch politische Maßnahmen verändert werden sollen. Die Aktion brachte in der Weltpresse eine große Publizität für die Deutschlandfrage mit sich.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN033" type="comment">
							<p>Vgl. dazu die Rubrik »Stimmen der Anderen« mit einem Kommentar der »New York Herald Tribune«; »Frankfurter Allgemeine« vom 3. Januar 1964, S. 2; ferner »Stimmen der Anderen« mit einem Kommentar der Londoner »Daily Telegraph«; »Frankfurter Allgemeine« vom 7. Januar 1964, S. 2.</p>
						</note>
					</seg> Die Deutschen haben ihren Willen zur Wiedervereinigung dokumentiert. Live-Sendungen des Britischen Fernsehens und von Fernsehstationen in USA zeigten erschütternde Bilder. Man muß selbst überrascht sein über den großen Willen zur Wiedervereinigung.</p>
				<p>Ein Vorteil ist weiter darin zu suchen, daß Kontakt zu den Mitteldeutschen gefunden wurde. Man muß die Zahl der in Ost-Berlin versammelten Mitteldeutschen mit etwa 1 Million ansetzen.Ein weiterer Vorteil ist in dem erfolgten Warenaustausch zu sehen. Wenig gerechnet wurden ca. 5 000 t an Nahrungsmitteln und Medikamenten nach Ost-Berlin geschafft. Apotheken in West-Berlin waren z. T. ausverkauft. Eine Mittelfreistellung durch das gesamtdeutsche Ministerium konnte nicht erfolgen, um dem Passierscheinabkommen nicht den Charakter einer politischen Aktion zu geben.</p>
				<p>Die Erschießung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN034" type="comment">
							<p>Am 25. Dezember 1963 wurde der 18-jährige Elektrikerlehrling Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> beim Überqueren der Berliner Mauer in Kreuzberg von Grenztruppen der DDR erschossen. Vgl. AdG 1963, S. 10975.</p>
						</note>
					</seg> bildete ein eigenes Problem. Die Zonenmachthaber haben sich dadurch in der Weltpresse sehr geschadet. Trotz des Vorfalles konnte das Abkommen nicht abgebrochen werden. Während der Zeit des Abkommens sind überdies sehr viele Mitteldeutsche geflüchtet. Man kann hier von einer dreistelligen Zahl ausgehen.</p>
				<p>Leider besteht keine Möglichkeit, in der Öffentlichkeit diese Vorteile des Passierscheinabkommens darzustellen. Deshalb sind Angriffe von denjenigen, die diese Hintergründe sehr wohl kennen, besonders gemeiner Natur. Nach dem Abschluß des ersten Abkommens soll der zweite Teil in einer Dauereinrichtung bestehen, zumindest in der Form, daß West-Berliner nach dem Osten gehen können. Ein Abkommen über die Freizügigkeit in umgekehrter Reihenfolge ist kaum möglich. Die Zeit muß hier arbeiten. Möglicherweise muß eine Skala vorgeschlagen werden, nach der z. B. zunächst Theologen, dann Wissenschaftler, alte Leute und Sportler auch vom Osten nach dem Westen passieren können.</p>
				<p>Die Briefe von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> wurden wieder zurückgeschickt.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN035" type="comment">
							<p>Vgl. dazu den Artikel »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stophs</name> Brief zurückgegeben«; »Süddeutsche Zeitung« vom 17. Januar 1964, S. 4. – Das Bundeskabinett bekräftigte am 18. Dezember 1963 den Standpunkt, Briefe von Vertretern der DDR-Regierung nicht zu beantworten. Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 18. Dezember 1963, TOP A; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1963, online.</p>
						</note>
					</seg> Hier wurden von östlicher Seite Fallen gestellt.</p>
				<p>Bei den folgenden Gesprächen soll zunächst davon ausgegangen werden, das Abkommen wie bisher fortzuführen. Dann soll ein vorsichtiger Schritt in der Richtung unternommen werden, den Reiseverkehr von Ost nach West zu intensivieren. Hier muß, wie oben schon ausgeführt, mit bestimmten Gruppen begonnen werden. Der Reiseverkehr sah bisher wie folgt aus: Ca. 1,2 Millionen reisten vom Westen nach Osten, während es nur 1 200 Nichtfunktionären gelang, vom Osten nach dem Westen zu gelangen.</p>
				<p>Für eine Auflockerung der Verhältnisse wird ein großer Preis bezahlt werden müssen. So beklagte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> bereits die Regel der Saldierung des Ost-West-Handels zum 30. 6. ’63. Die Saldierung zu diesem Termin war ein Mittel des Kalten Krieges. Zu diesem Zeitpunkt waren von unserer Seite meist schon im Werte von 900 Millionen DM an die Zone Konsumgüter, Stahl und Chemikalien geliefert. Die Gegenlieferungen aus der Zone dagegen, die im Laufe des Jahres ebenfalls 900 Mio. DM erreichen, waren zu diesem Zeitpunkt erst zu einem Bruchteil erfüllt, so insbesondere Erstlieferungen an Braunkohle für 100 Mio. und an Mineralölen für 300 Millionen. Daraus ergab sich eine ungünstige Handelsbilanz, die polemisch vom Westen ausgewertet wurde. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> hat aus diesem Grunde bis zum 30. 6. 1963 nur ein Teil der Waren abgerufen, um die Bilanz auszugleichen. Dieses Spiel ist unwürdig, weshalb die nächste Saldierung zum 1. 1. 1964 erst vorgenommen wird.</p>
				<p>Die Erhöhung der Mineralölsteuer<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN036" type="comment">
							<p>Mit dem am 1. Januar 1964 in Kraft tretenden Mineralölsteuergesetz wurden der Einfuhrzoll für Mineralöl sowie die Steuerpräferenz für Hydrierprodukte aufgehoben und die Mineralölsteuer für sämtliche Lieferungen erhöht. Aus dieser Regelung erwuchsen der DDR erhebliche finanzielle Nachteile, da sie nach dem Interzonenhandelsvertrag vom 16. August 1960 jährlich Dieselkraftstoff und Benzin im Wert von 170 Millionen DM zollfrei und steuerbegünstigt liefern konnte. Vgl. das Gesetz über Umstellung der Abgaben auf Mineralöl vom 20. Dezember 1963; BGBl. 1963, I, Nr. 68, S. 995–1002; ferner die Sitzungen des Bundeskabinetts am 18. September 1963, TOP B, und am 11. Dezember 1963, TOP 7 a; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1963, online.</p>
						</note>
					</seg> bringt für die andere Seite einen Verlust in Höhe von 132 Millionen. Es war deshalb bereits geplant, die Autobahnsteuer zu erhöhen. Da dies nicht in unserem Interesse liegt, beabsichtigt der Bund eine Ausgleichszahlung in Höhe von 72 Mio. DM nach drüben zu geben.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN037" type="comment">
							<p>Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 11. Dezember 1963, TOP 7; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1963, online.</p>
						</note>
					</seg> Damit waren die Machthaber der SBZ nicht einverstanden, weshalb nunmehr eine Einigung auf der Basis von 78 Mio. als Ausgleichsbasis gefunden wurde.</p>
				<p>Die Behauptung, daß Kontakte zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DieckmannJohannes">Dieckmann</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN038" type="comment">
							<p>Präsident der Volkskammer der DDR, stellvertretender Vorsitzender des Staatsrates der DDR, stellvertretender Vorsitzender der LDPD.</p>
						</note>
					</seg> bestanden hätten, ist unwahr. Der einzige Kontakt, der zu Zonenmachthabern bestand, war in Weimar 1956 bei einem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachManfred">Gerlach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AgstenRudolf">Agsten</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WerthmannHarald">Werthmann</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN039" type="comment">
							<p>Vor dem Hintergrund der sich nach dem XX. Parteitag der KPdSU abzeichnenden Reformpolitik in der Sowjetunion versuchte die FDP-Spitze 1956 die Verbindungen zur LDPD in der DDR wiederaufzunehmen. Nach einer ersten Zusammenkunft in Garmisch-Partenkirchen am 22. Juli 1956 folgte am 7. Oktober ein zweites Treffen in Weimar, an dem von seiten der FDP Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>, Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und von seiten der LDPD die Volkskammerabgeordneten und Mitglieder des Zentralvorstandes Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachManfred">Gerlach</name>, Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AgstenRudolf">Agsten</name> und Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WerthmannHarald">Werthmann</name> teilnahmen. Im Mittelpunkt der Gespräche standen Fragen der deutschen Wiedervereinigung. Eine unmittelbare Folge dieses gesamtdeutschen Dialogs war die Umwandlung des Ostbüros der FDP, eine Institution des Kalten Krieges, in das »Referat Wiedervereinigung« im November 1956. Vgl. <hi rendition="#smcap">Mende</hi>, Die neue Freiheit, S. 506–509; <hi rendition="#smcap">Glatzeder</hi>, Deutschlandpolitik, S. 77–81.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> war von vornherein gegen die Passierscheinaktion. Er ging davon aus, daß Bonn zu einer Regelung nicht bereit sei. Er wurde deshalb von der Aktion überrascht. Als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> keinen Ausweg mehr sah, verlangte er, daß das Abkommen nur von einem Senator des Landes Berlin unterzeichnet werden durfte, im äußersten Falle von einem Staatssekretär (Senatsdirektor). Auf Intervention der Russen gab er sich mit der Unterzeichnung durch den Senatsrat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorberHorst_1980-11-04">Korber</name> zufrieden.</p>
				<p>Die Passierscheinverhandlungen laufen im jetzigen Gleis weiter. Es ist zu erwarten, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> neue Befehle aus Moskau erhält, da sehr große Entspannungskontakte zwischen den USA und den UdSSR bestehen. Die Westmächte sind jedenfalls bereit, Auftrag zu Verhandlungen über den Personenreiseverkehr, Warenaustausch, Wirtschaftsverhandlungen und evtl. Wahlen zu erteilen. Das deutsche Memorandum zum Problem der Wiedervereinigung<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN040" type="comment">
							<p>Zum Vorschlag des Auswärtigen Amtes zur Lösung des Deutschland-Problems vom 13. August 1963 vgl. AAPD 1963, II, Dok. 296; vgl. dazu auch die Ressortbesprechung im Auswärtigen Amt am 12. August 1963; ebd., Dok. 294.</p>
						</note>
					</seg> wird z.Zt. im Botschafterlenkungsausschuß wohlwollend behandelt. Frankreich steht in gewissem Sinne abseits.</p>
				<p>Die Gegner der derzeitigen Verhandlung scharen sich insbesondere um Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>. Auf der anderen Seite stehen die Staatssekretäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> hat sich bisher zurückgehalten, obwohl er sich zunächst zu der Aktion bekannt hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Die Panne bei der Unterzeichnung hätte nicht passieren dürfen. Entscheidend ist aber, daß alles geklappt hat. Daß eine große Anzahl an Personen flüchten würde, war beiden Seiten klar. Trotzdem erging der Befehl zu einer großzügigen Kontrolle, die insbesondere nicht den Kofferraum von Pkws einschloß. Für uns sprechen folgende Punkte, auf dem eingeschlagenen Weg weiterzugehen:</p>
				<p>1. Die Russen empfinden die Mauer selbst als unerträglich, sie wollen sie erträglich machen.</p>
				<p>2. In Ost-Berlin wurde erkannt, daß die Zone isoliert würde durch unsere Politik der Kontaktaufnahme zu den Satelliten.</p>
				<p>3. In der Zone bestehen erhebliche Versorgungsprobleme.</p>
				<p>Es ist ein Neuordnungsauftrag an das Ostwirtschaftsministerium ergangen. Von den Waren, die in den Ostblock gehen, bleibt in der Zone nichts übrig.</p>
				<p>Die Gefahr besteht darin, die Drei-Staaten-Theorie zu unterstützen. Ein Kompromiß liegt darin, zwei deutsche Verhandlungspartner zusammenzuführen, um drei zu vermeiden. Zum Satellitenverhältnis ist zu sagen, daß es falsch ist, in dem Maße davon zu sprechen, wie es hier geschieht. Letztlich ist es auch bei uns nicht anders, da auch wir nicht gegen die Interessen der Vereinigten Staaten handeln können. Ausgezeichnet war die Bemerkung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name>, nachdem Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> erschossen worden war, als er sagte: »Zu Weihnachten schießt man nicht, das haben wir nicht einmal im Krieg getan.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Die Vorgänge um die Passierscheinfrage haben wieder einmal gezeigt, wie notwendig eine bessere Pressearbeit ist.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-01-14-t1015_EP_FN041" type="comment">
							<p>Vgl. auch das »Kommuniqué der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 14. 1. 1964 in Berlin«; »fdk« vom 16. Januar 1964, S. 4.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
