<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1965-04-06-t1440_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-767</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung vom 6.4.1965</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 6. April 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1965-04-06">
					<time type="start" when="14:40:00"/>
					<time type="end" when="17:50:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">04</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_div_SVP-1">A. Politischer Bericht des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> mit anschließender Aussprache.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Tagesordnung.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_SVP-3" corresp="#fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_div_SVP-3">C. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>I. Politischer Bericht</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann:</name> Die Berliner Sitzung des Parlaments ist maßgeblich auf Drängen der FDP zustande gekommen. Im Januar, als wir sie beantragten, wäre die Plenarsitzung sicher reibungsloser vonstatten gegangen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> verliest eine gestern herausgegebene Erklärung, in der das Recht des Bundestages, in Berlin zusammenzutreten, unterstrichen wird. Auf die in Frankfurt herausgestellte Rechtsposition und auf die FDP-Haltung zur Wiedervereinigungsfrage wurde verwiesen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_FN001" type="comment">
							<p>Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, MdB (CDU), Bundestagspräsident</p>
						</note>
					</seg> wird morgen im Plenum eine Erklärung abgeben,gegen die Schikanen protestieren und auf das Recht des Bundestages, in Berlin zu tagen, verweisen und auf die Abstimmung mit den Alliierten hinweisen. Eventuell wird auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_FN002" type="comment">
							<p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, Regierender Bürgermeister von West-Berlin (SPD), Bundesvorsitzender der SPD.</p>
						</note>
					</seg> eine Erklärung abgeben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KruemmerEwald_1963-01-24">Krümmer</name>: Die »Stuttgarter Zeitung« wendet sich in einem Leitartikel gegen eine Berlinsitzung und zitiert besonders die FDP. Der Arbeitskreis I ist der Auffassung, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> auf diesen Presseartikel morgen Bezug nehmen sollte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Er glaubt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> darauf Bezug nehmen wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er berichtet, daß mit weiteren Pressionen gerechnet werden muß. Bereits am Sonnabend wurden Abgeordnete auf Straßen und auf den Eisenbahnen zurückgeschickt.Es kann nur gut sein, daß das befreundete Ausland durch das Zusammentreten des Parlaments und die Begleitumstände nachdrücklich an seine Berlinverpflichtung erinnert wird. Diese Schwierigkeiten wären in der Tat nicht eingetreten, wenn man im Januar ad hoc eine Sitzung des Bundestages einberufen und eine Erklärung des Bundestagspräsidenten und der Fraktionsvorsitzenden angehört hätte. Gegen die Beschränkung des Autobahnverkehrs kann man formalrechtlich nichts sagen, denn auch die Amerikaner sperren bei Manövern zeitweilig die Straßen.</p>
				<p>Die Alliierten haben nach Berlin mehr Flugzeuge eingesetzt.Die Sowjets sind aber nicht aus der Zusammenarbeit in der Flugsicherung ausgeschieden.</p>
				<p>Ein Novum ist, daß auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> als Nichtmitglied des Bundestages zurückgewiesen wurde. Es muß ein Präjudiz für ähnliche Fälle vermieden werden. Die Vopos<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_FN003" type="comment">
							<p>Volkspolizisten (DDR).</p>
						</note>
					</seg> dürfen nicht das Recht bekommen, denjenigen zurückzuweisen, der ihm nicht genehm erscheint.</p>
				<p>Versorgungsfahrzeuge werden entgegen manchen Befürchtungen bevorzugt nach Berlin abgefertigt.</p>
				<p>Bundesministerium für Wirtschaft und Bundesministerium für Gesamtdeutsche Fragen widerraten auch der von verschiedener Seite angeregten Kündigung des Interzonenhandelsabkommens.</p>
				<p>Man glaubt nicht, daß der Osterpassierscheinverkehr wesentlich gestört wird. Möglicherweise wird aber eine Pression ausgeübt durch Zettelverteilung und das Verlangen einer Unterschrift unter SBZ-Thesen. Schwierigkeiten werden höchstens bei den Anschlußverhandlungen im Herbst erwartet.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Er fragt, warum sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zurückweisen ließ, ohne auf seinen Wunsch,nach Berlin zu fahren, zu bestehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er kennt die näheren Umstände nicht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> wird heute abend mit dem Kanzler sprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>: Eine Frau sagte ihm, daß sie bereits 25 Stunden mit ihrem Fahrzeug warte. Er bemängelt die schlecht organisierte Versorgung der wartenden Autofahrer und die mangelnde Initiative der Schutzmächte. Er hat sich bemüht, die Stadtkommandanten zu erreichen, was ihm aber nicht gelungen ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Die Information in der neuen Ausgabe des »Spiegel« ist sachlich falsch (Seite 41). <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name> und er wollen aber der Presse gegenüber keine Erklärung abgeben. Die Information des »Spiegels« stammt aus Ostberlin.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name>: Auch er ist in Leipzig gewesen, aber nicht aus politischen, sondern aus wirtschaftlichen Gründen (Hamburger Hafen).</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er berichtet über das letzte Koalitionsgespräch. Dabei hat er sich gegen die Provokation im Zusammenhang mit dem Rücktritt des Justizministers gewandt. Er hat zum Ausdruck gebracht, daß das doch einige Skepsis gegenüber dieser Koalition bei ihm zur Folge hatte. Es wurde ihm entgegnet, daß in Düsseldorf die FDP nicht angegriffen wurde, was aber auch nur teilweise richtig ist (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_FN004" type="comment">
							<p>Josef Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (CDU), Vorsitzender der CDU Westfalen-Lippe, Geschäftsführender Bundesvorsitzender der CDU.</p>
						</note>
					</seg>, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_FN005" type="comment">
							<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name>, MdB, MdEP (CDU), Vizepräsident des Europäischen Parlaments.</p>
						</note>
					</seg>,<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_FN006" type="comment">
							<p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, MdB (CSU), Vorsitzender der CSU-Landesgruppe, stellvertretender Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, Landesvorsitzender der CSU.</p>
						</note>
					</seg>).</p>
				<p>Weiterhin wurde über Fragen des Rückerstattungsgesetzes gesprochen. Man war sich hier darüber einig, daß man bei der Regierungsvorlage bleiben will.</p>
				<p>Es wurde noch über die Zulagen für die Bediensteten der obersten Bundesbehörden gesprochen. Hier wurde von der FDP auf Auswirkungen auf andere Bundesländer hingewiesen.</p>
				<p>Die 18. LAG<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_FN007" type="comment">
							<p>Lastenausgleichsgesetz.</p>
						</note>
					</seg>-Novelle kostet nach der Regierungsvorlage 2,5 Milliarden in 15 Jahren. Sowohl die Entwürfe von CDU als auch der FDP gehen darüber hinaus. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> wünscht, daß zusätzlich 400 DM Hausratshilfe an alle Betroffenen gezahlt wird.</p>
				<p>Zum Kriegsgefangenenentschädigungsgesetz liegt ein Vorschlag von Abgeordneten der Koalition über weitere 160 Millionen DM vor. Der Verband der Heimkehrer betrachtet das nicht als Schlußnovelle, sondern er fordert weitere 580 Millionen, wobei der Stichtag um 1 Jahr zurückverlegt werden soll.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>hält eine FDP-Initiative für sinnlos, wenn wir dadurch doch keine Schlußnovelle erreichen. Über die 18. Novelle und das Kriegsgefangenenentschädigungsgesetz findet am 6.4.1965, 20 Uhr im Hotel am Zoo, in Anwesenheit des Bundeskanzlers ein Gespräch statt. Neben den Mitgliedern des Fraktionsvorstandes werden die damit besonders befaßten Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> um Teilnahme gebeten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die 18. Novelle sollte nunmehr von uns eingebracht werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name>: Wir sollten unsere Entscheidung zum Kriegsgefangenenentschädigungsgesetz nicht von dem Beschluß des Verbandes abhängig machen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Mit dem Antrag, der Aufwendungen in Höhe von 160 Millionen DM erfordert, sollte Schluß sein. Er spricht sich für die Einbringung dieses Antrages aus.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Er kann beiden Vorhaben nicht zustimmen. Die Vorbelastung für 1966 ist schon erschreckend hoch. Die Regierungsvorlage zur 18. LAG-Novelle erscheint ihm ausreichend, und er ist damit schon über das vertretbare Maß hinausgegangen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Durch die 18. LAG-Novelle soll die Abwicklung beschleunigt werden. Die Kriegsfolgengesetzgebung hat nichts damit zu tun, wenn in anderen Fällen das Geld praktisch von einer Tasche in die andere geschoben wird (Einwand Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>). Wenn die von der CDU gebilligten Gesetze verabschiedet sind, wird uns immer gesagt, daß nun für unsere Anliegen kein Geld mehr vorhanden sei. So geht es uns z. B. mit unserem Vermögensbildungsgesetz.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Vor neuen Vorhaben sollte man denjenigen etwas geben, die etwas verloren haben. Im LAG–Fonds sind entsprechende Reserven vorhanden. Die vorliegenden Berechnungen des Ausgleichsamtes sind falsch.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Die Berechnungen sind immer besser geworden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Es handelt sich in beiden Fällen um Abgeordnetenanträge und nicht um Initiativen der Fraktionen.</p>
				<p>Zur Fragestunde: Wenn es in der Fragestunde nicht möglich sein sollte, unsere Stellungnahmen zum Ausdruck zu bringen, haben wir die Möglichkeit, eine Aktuelle Stunde über das Thema der in den SPD-Fragen enthaltenen Vorwürfe zu beantragen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Der Präsident hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_FN008" type="comment">
							<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, MdB (SPD), Parlamentarischer Geschäftsführer der SPD-Bundestagsfraktion.</p>
						</note>
					</seg> gebeten, diese Frage von der Berlinsitzung abzusetzen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> sah sich dazu von sich aus nicht in der Lage. Jetzt neigt die SPD aber offenbar doch dazu, die Fragen absetzen zu lassen mit der Begründung, daß der Präsident darum gebeten hat und der zuständige Außenminister nicht anwesend ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Wie er soeben hörte, will die SPD fordern,daß die Fragen vom Außenminister und nicht von dessen Staatssekretär beantwortet werden. Da Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_FN009" type="comment">
							<p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, MdB (CDU), Bundesminister des Auswärtigen.</p>
						</note>
					</seg> bekanntlich zur Kur ist, bedeutet das, daß die Fragen erst in Bonn beantwortet werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> wird gebeten, dafür Sorge zu tragen, daß ein Sozialpolitiker der Fraktion zu dem am 10.4.1965 stattfindenden Sozialkongreß in Bad Godesberg, Haus Steineck, hingeht. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> nimmt am Sonntag, den12.4.1965, teil.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Die namentliche Abstimmung wird in Zukunft so vorgenommen, daß der Saal verlassen wird und beim Wiederhineingehen die Stimmkarten abgegeben werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>II. Vorbereitung der Tagesordnung:</p>
				<p>(Die arabischen Zahlen beziehen sich auf die gedruckte weiße Tagesordnung vom 25. März 1965).</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Der bisherige Punkt 5a und b sowie c wird als zweiter Punkt aufgerufen, da eine Änderung des Grundgesetzes (Drucksache IV/2531, IV/3249) behandelt wird.</p>
				<p>Ein Sprecher wird zu diesem Punkt nicht benannt.</p>
				<p>2. VEBA-Teilprivatisierung (Dru. IV/2861, IV/3248):</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Sprecher: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaelzigKonrad_1961-10-17">Mälzig</name>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>: In den Ausführungen sollte nicht gegen das sogenannte Verschenken von Bundesvermögen Stellung genommen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wir sollten den positiven Aspekt der Vermögensbildung herausstellen. Diese Form der Vermögensbildung entspricht unseren Vorstellungen.</p>
				<p>3. VIAG-Privatisierung (Dru. IV/3100):</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_FN010" type="comment">
							<p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Geschäftsführer der FDP-Bundestagsfraktion.</p>
						</note>
					</seg>: Dieser FDP-Antrag sollte besonders begründet werden. Er erinnert an die entsprechenden FDP-Forderungen im Wahlaufruf 1961. Nach seiner Auffassung werden die Volksaktien reibungslos abgesetzt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaelzigKonrad_1961-10-17">Mälzig</name>: Er teilt nicht die optimistische Meinung, daß die Aktien gut weggehen werden. Er befürchtet, daß ein Herausstellen der nächsten Privatisierung (VIAG) der Teilprivatisierung der VEBA Abbruch tun könnte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Wegen der hohen Sparrate ist er nicht ganz so pessimistisch wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaelzigKonrad_1961-10-17">Mälzig</name>. Bevor die zuständigen Minister über die Höhe des Ausgabekurses entscheiden, werden noch Sachverständige gehört werden. § 54 der Reichshaushaltsordnung schreibt vor, daß kein öffentliches Vermögen verschleudert wird. Man kann sich aber bei der Festlegung des Ausgabekurses an die untere Grenze legen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wir können keineswegs auf die besondere Begründung des VIAG-Antrages verzichten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Der Sprecher muß Optimismus ausstrahlen. Das wirkt auch gut auf die Börse.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Die Fraktion ist also der Auffassung, daß der FDP-Antrag zur VIAG-Privatisierung begründet werden sollte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DenekeJFVolrad_1963-07-26">Deneke</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> sollte dazu sprechen, um die Wichtigkeit dieses unseres Anliegens besonders hervorzuheben.</p>
				<p>Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>
				</p>
				<p>4. BGB-Ergänzung (Dru. IV/3088) – ohne Debatte</p>
				<p>6a bis 6e Europäische Fragen</p>
				<p>zu 6a: SPD-Antrag wegen Wahl der deutschen Mitglieder in das Europäische Parlament (Drucksachen IV/2338, IV/3130)</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KruemmerEwald_1963-01-24">Krümmer</name>: Der Schriftliche Bericht wird aus Rechtsgründen abgelehnt. Er wird auch von der CDU abgelehnt.</p>
				<p>Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">von Mühlen</name>
				</p>
				<p>zu 6b: Schriftlicher Bericht(lt. Drucksache IV/31329)</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KruemmerEwald_1963-01-24">Krümmer</name>: Die unter 6b aufgeführten Punkte wurden in einem schriftlichen Bericht zusammengefaßt. Von uns aus besteht kein Anlaß zu einer Debatte. Wenn dazu gesprochen wird, Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">von Mühlen</name>.</p>
				<p>zu 6c: Satzung der Europäischen Schule (IV/2733) – ohne Debatte.</p>
				<p>zu 6d: Europäisches Bergarbeiterstatut (Drucksache IV/3111)</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Dieser Antrag wird eventuell von der SPD begründet.</p>
				<p>Ein Sprecher wurde nicht benannt.</p>
				<p>zu 6e: Empfehlungen der Versammlung der Westeuropäischen Union und des Europarates zur Europäischen Politischen Union (Drucksache IV/3202)</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Hierzu findet vermutlich keine Debatte statt. Auch zu Punkt 7 (Mündlicher Bericht über den Vorschlag der EWG-Kommission (lt. Drucksache IV/2730)) ist eine Debatte nicht vorgesehen. Ebenfalls ohne Debatte wird in die Tagesordnung eine Zollnovelle wegen Industriekartoffeln aufgenommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Die CDU hat zu Punkt 6 eine Entschließung zu der Frage der Wahlen zum Europäischen Parlament formuliert, der wir beitreten sollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Es bestehen keine Bedenken gegen einen Beitritt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Die Fraktion beschließt also, dem Entschließungsantrag beizutreten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1965-04-06-t1440_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>III.Berichte aus den Arbeitskreisen</p>
				<p>Arbeitskreis I</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KruemmerEwald_1963-01-24">Krümmer</name>: Die Fraktion sollte einmal von einem Vertreter aus der Privatwirtschaft über die Wirkung des Farbfernsehens unterrichtet werden. Es geht um die Auswahl des besten Systems.</p>
				<p>Er erinnert noch einmal daran, daß nach Auffassung des Arbeitskreises <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> zu dem Leitartikel in der »Stuttgarter Zeitung« Stellung nehmen sollte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> sollte ihm das persönlich sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> diesen Wunsch der Fraktion sagen.</p>
				<p>ArbeitskreisII</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Der Finanzausschuß hat Bedenken, die Dreistufigkeit gegen die FDP, die für die Zweistufigkeit der Finanzgerichtsbarkeit eintritt, zu beschließen.Nun hat aber die Bundeskammer der Steuerbevollmächtigten eine gewundene Erklärung abgegeben, daß sie unter Umständen auch mit einer Dreistufigkeit einverstanden wäre, wenn die steuerberatenden Berufe in bezug auf das Vertretungsrecht gleichbehandelt werden. Im Finanzausschuß wurde als Kompromiß angeboten, daß eine Revisionsinstanz als oberste Instanz geschaffen wird, an der nur eine geringe Anzahl besonders qualifizierter Anwälte die Vertretung übernehmen dürfen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> ist aber der Auffassung, daß man bei der Zweistufigkeit bleiben sollte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Die Sprungrevision sollte so wie in der Zivilprozeßordnung geregelt werden. So wie es jetzt im Unterausschuß beschlossen wurde, kann man es nicht machen. Sie ist für die Dreistufigkeit der Finanzgerichtsbarkeit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Die Dreistufigkeit soll heute von dem zuständigen Arbeitskreis der CDU beschlossen worden sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Er tritt für die Zweistufigkeit ein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Auch er ist für Zweistufigkeit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er macht darauf aufmerksam, daß die Fraktion erst kürzlich beschlossen hat, in der Finanzgerichtsordnung für die Zweistufigkeit einzutreten, und die Fraktion sollte bei diesem Beschluß bleiben. Er bittet Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>, beim Bundesminister der Finanzen eine schnelle Herausgabe der Gebührenordnung für die steuerberatenden Berufe zu erwirken.</p>
				<p>Arbeitskreis III</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Die Plenardebatte zum 312-DM-Gesetz sollte von den Arbeitskreisen II und III gemeinsam vorbereitet werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Das 312-DM-Gesetz steht auf der Tagesordnung der 1. Tagungswoche im Mai des Bundestages.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Die Broschüre über die Sachverständigenanhörung sollte alsbald auf Kosten der Fraktion gedruckt und der Presse in einer Pressekonferenz vorgestellt werden.</p>
				<p>Arbeitskreis V</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Die CDU hat das EWG-Anpassungsgesetz nicht mit unterschrieben. Der Entwurf wurde nunmehr als FDP-Antrag eingebracht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name>: Er trägt einen Antrag zur Frage der Zuckerrüben vor, der im Agrarausschuß einstimmig verabschiedet wurde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Dieser Antrag bezieht sich auf die Chancengleichheit im gemeinsamen Markt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Es handelt sich dabei um ein vielschichtiges Problem, das jetzt nicht so schnell entschieden werden kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Der Antrag kann als Abgeordnetenantrag eingebracht werden. Die Fraktion kann darüber jetzt nicht befinden, zumal der Antrag nicht schriftlich vorliegt, und der Arbeitskreis noch nicht darüber beraten hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Eine Filmhilfe in Form einer Aufhebung einer Verbrauchssteuer (Umsatzsteuerfreiheit für prädikatisierte Filme) lehnt der Arbeitskreis ab.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: In solchen Fällen erscheint ihm eine offene Subvention richtiger.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er bittet noch einmal um eine gute Vertretung der Fraktion bei der am 7.4.1965, 19.30 Uhr auf Schloß Charlottenburg stattfindenden DGB-Veranstaltung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
