<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 20. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-756</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung vom 17. Januar 1963</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der zweiten Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 17.1.1963</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1963-01-17"><time type="start" when="17:15:00"/><time type="end" when="19:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-29" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_div_SVP-1"> A. Aussprache über das Sozialpaket.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_div_SVP-2"> B. Aussprache über den Gesetzentwurf zur Änderung des Bewertungsgesetzes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>TOP 1: Sozialpaket</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> eröffnet die Sitzung und bittet darum, nur zu den grundsätzlichen Fragen Stellung zu nehmen, da es jetzt nicht darum ginge, in eine Sachdebatte einzusteigen. Es geht darum, die sozialpolitischen Ziele der FDP herauszustellen. Er persönlich hält es immer für richtig, in den Forderungen etwas weiterzugehen, damit man sich noch etwas abhandeln lassen kann. Wir sollten herausstellen, daß es der FDP zuzuschreiben ist,</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>daß diese 3 Gesetze in Form eines Pakets verabschiedet werden sollen,</p></item>
					<item><label>2.</label><p>daß es darum geht, den Krankenstand zu senken,</p></item>
					<item><label>3.</label><p>daß die Kosten für die mittleren und kleineren Betriebe als Folge eines sinkenden Krankenstandes gesenkt werden sollen.</p></item>
				</list>
				<p>Er bittet daher Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, zunächst einmal zu den grundsätzlichen Dingen Stellung zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Verliest die Kurzfassung der ursprünglich vom Unterausschuß Krankenversicherungsreform erarbeiteten Vorschläge (siehe Anlage<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_FN001" type="comment"><p>Eine entsprechende Anlage lag der Vorlage nicht anbei.</p></note></seg>). Bei diesen erarbeiteten Vorschlägen handelt es sich nicht um das Ziel, das die FDP anstrebt, sondern um die gerade noch möglichen Vereinbarungen, denen sie zustimmen könnte. Er betont dies nochmals, damit nicht der Eindruck entsteht, als ob es sich hier um das von unserer Seite auf alle Fälle Wünschenswerte handele.</p>
				<p>Die Formulierung, daß bei der Berechnung des Krankengeldes bzw. der Lohnfortzahlung der Tariflohn zugrunde gelegt werden soll, wird am besten nicht so deutlich im Plenum angesprochen, damit einerseits keine Angriffe von seiten des DGB<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_FN002" type="comment"><p>Deutscher Gewerkschaftsbund.</p></note></seg> kommen, andererseits später nicht ein Vorwurf vom Handwerk kommt, wir seien von der ursprünglichen Forderung abgegangen. Wenn in der Debatte nicht zu polemisch operiert wird, bestehen bessere Aussichten zu einer künftigen Zusammenarbeit mit Teilen der CDU. Die Richtung auf die versicherungsrechtliche Lösung muß gehalten werden. Im Arbeitskreis herrscht die Meinung, daß man ziemlich aggressiv vorgehen soll. Persönlich ist er der Auffassung, daß dies unter Umständen negative Auswirkungen haben kann, da dann an Hand des Protokolls später nachzuweisen ist, daß die FDP bei der Vorbereitung der Entwürfe nicht allzusehr gefragt war.</p>
				<p>Nachdem was bisher bekanntgeworden ist, wollen SPD und CDU 4 Sprecher auf die Tribüne schicken. Wir müssen uns darauf einstellen, ebenfalls für folgende Themen Sprecher zu nominieren:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Grundsätzliche Ausführungen zum Sozialpaket,</p></item>
					<item><label>2.</label><p>Krankenversicherungsreform,</p></item>
					<item><label>3.</label><p>Lohnfortzahlung,</p></item>
					<item><label>4.</label><p>Kindergeld.</p></item>
				</list>
				<p>Persönlich ist er darüber erschüttert, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_FN003" type="comment"><p>Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, MdB (CDU), Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung.</p></note></seg> glaubt, bis zum 30. Juni 1963 die Gesetze durchziehen zu können. Wir sollten in der Debatte auf dieses Datum überhaupt nicht eingehen. Politisch hat der Versuch der schnellen Verabschiedung seinen Grund darin, daß der linke Flügel der CDU wie SPD sich darin einig sein dürften, für den Fall des Abgangs von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> das Sozialpaket auf jeden Fall verabschiedet zu haben. Die SPD ist dann aus dem Schneider heraus, da sie sich mit Hinweis darauf, daß diese Gesetze von CDU und FDP gemacht seien, exkulpieren kann. Die CDU steht dann nicht in der Gefahr, vor der SPD gleich zu Beginn im Falle einer großen Koalition umfallen zu müssen und umgekehrt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Wir sollten jetzt die Sprecher bestimmen, die am Dienstag mitteilen, wie sie sich die Grundzüge ihrer Rede im Plenum vorstellen. Wesentlich erscheint ihm, daß auf den vertrauensärztlichen Dienst mit eingegangen wird, was eben nicht als besonderer Punkt erwähnt worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name> trägt die Bitte vor, wenn dies auch ungewöhnlich sei, im Plenum zur Lohnfortzahlung sprechen zu können. Er hat in der Vergangenheit auf Mittelstandskongressen immer die versicherungsrechtliche Lösung vertreten und es sei daher unzumutbar, daß im Plenum evtl. das Ansinnen an ihn gestellt werde, widerspruchslos einer anderen als der versicherungsrechtlichen Lösung zuzustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Die ganze Diskussion im Plenum kann zu einer Zerreißprobe werden, daher ist es nicht zweckmäßig, mit einer gebundenen Marschroute in der 1. Lesung schon vorstellig zu werden. Unser Sprecher sollte alle Probleme aufreißen, ohne selbst dabei eine Entscheidung zu fällen. Die versicherungsrechtliche Lösung – er persönlich bekenne sich dazu – sollte dabei jedoch angesprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SoetebierFriedrich_1961-10-17">Soetebier</name>: Er hat festgestellt, daß in der CDU in der Frage versicherungsrechtliche oder arbeitsrechtliche Lösung keine Einheitlichkeit herrscht. Außerdem ist nicht einzusehen, wenn schon ein Ausgleich von 75% gewährt werden soll, warum man dann noch die ganze Verwaltungsarbeit wegen der 25% in Erwägung zieht. Er persönlich ist ein absoluter Anhänger der versicherungsrechtlichen Lösung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Wenn das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoetebierFriedrich_1961-10-17">Soetebier</name> gesagt hat, stimmen würde, wäre seine Anregung auf Verzicht der 25%igen Interessenquote richtig. Weder die arbeitsrechtliche Lösung nach der Vorstellung der CDU noch die versicherungsrechtliche Lösung in der des Handwerks ist sinnvoll. Der Vorschlag des Handwerks wirkt nivellierend, da der Handwerker bei der durchschnittlichen niedrigeren Krankenquote im Handwerk die schlechten Risiken der anderen Bereiche heute schon bis zu 65% der Nettolöhne mitbezahlt; diese aber im Falle eines totalen Risikoausgleichs für den gesamten Nettolohn mittragen müßten. Dies gilt für die AOK<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_FN004" type="comment"><p>Allgemeine Ortskrankenkasse.</p></note></seg>. Soweit Innungskrankenkassen bestehen, liegt der Fall anders. Was das Handwerk fordert, bedeutet in der Argumentation eine Irreführung der Mitglieder. Einerseits wird eine spürbare Selbstbeteiligung der Arbeiter gefordert, für sich selbst aber will man das sozialistische Gemeinlastverfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MurrLeonhard_1957-10-15">Murr</name> berichtet über die Tagung der Mittelfränkischen Arbeitgeberschaft aus Industrie und Handwerk, auf der der Direktor der AOK München einen Vortrag gehalten und die FDP, ohne zu wissen, daß FDP-MdBs anwesend sind, mehrmals gelobt hat. Er habe dort die Meinung vertreten, daß eine starke Rückvergütungsmöglichkeit sich positiv auf den Krankenstand auswirke. So sei bei der Handwerkerinnung in München durch die Rückgewährung von Beiträgen der Krankenstand von 10 auf 2% abgesunken. Außerdem sei die arbeitsrechtliche Lösung längst überholt, kein Mensch spreche mehr davon.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Bei der Entscheidung im Kabinett waren wir nicht vertreten. Es hat wenig Sinn dies bei der Argumentation nach außen vorzutragen. Wir sollten diese Tatsache nur im Innenverhältnis gebrauchen. Im Grundsatzreferat müssen wir »Volksaufklärung« betreiben. Das Etikett der arbeitsrechtlichen Lösung kann aufgeklebt werden, jedoch müssen möglichst viele versicherungsrechtliche Aspekte deutlich werden. Er stellt die Frage, ob bei dem Vorschlag des Unterausschusses ein individueller Betriebsbeitrag entsteht.</p>
				<p>(Zuruf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Ja.)</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Das Selbstbeteiligungsargument von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name> ist nicht zutreffend, da ja durch die Beiträge der Arbeitgeber zur Sozialversicherung eine große Selbstbeteiligung geleistet wird. Außerdem sind die in dem vorgelegten Material angegebenen Zahlen nicht zutreffend. Er wird dazu noch einiges sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name>: In der Debatte ist entscheidend, wie wir operieren. Es ist draußen klargeworden, daß man mit uns über soziale Fragen sprechen kann. Das muß noch mehr verdeutlicht werden. Es wäre das Zweckmäßigste, die Gesamtproblematik in der 1. Lesung aufzuzeigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>: Die CDU wird die arbeitsrechtliche Lösung mit der SPD durchsetzen; die Kostenbeteiligung mit uns. Damit bleibt das Odium der Arbeiterfeindlichkeit wieder an der FDP hängen. Wir müssen klarmachen, was mit den Angestellten passieren soll. Die 2%ige Selbstbeteiligung bedeutet für sie eine reine Belastung. Er persönlich lehnt das Lohnfortzahlungsgesetz ab, da es nach Vorstellungen katholischer CDU-Abgeordneter gestaltet ist. Er wird deshalb im Plenum für seine Person gegen dieses Gesetz sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Im Grundsatzreferat muß alles angeschnitten werden. Die anderen Sprecher müssen sich auf das einstellen, was von der anderen Seite gesagt wird. Wir können herausstreichen, daß es sich bei den Angestellten um einen neuralgischen Punkt handelt, welche steuerlichen Konsequenzen, welche Behandlung die Rentner und die Familie hinsichtlich der Selbstkostenbeteiligung erfahren soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name>: In der 1. Lesung handelt es sich um Grundsatzfragen. Es ist klar, daß dabei nicht die, sondern eine versicherungsrechtliche Lösung angesprochen werden soll. Wir müssen die CDU-Mittelständler zu einem Kompromiß zwingen. Die CDU muß den Kompromiß mit dem Handwerk schließen, nicht die FDP.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Die IG-Bergbau lehnt eine arbeitsrechtliche Lösung ab. Der Gesichtspunkt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name> der einjährigen Zugehörigkeit zum Betrieb ist berücksichtigungswert. Denken wir nur an den Fremdenverkehr, bei dem am meisten blaugemacht wird. Die Kellner machen frühzeitig Schluß, um möglichst hohes Krankengeld abzuziehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>: Im Vordergrund muß das Positive für die Arbeitnehmer stehen. Dann sind die Fragen der Angestelltenschaft anzuschneiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die FDP-Minister haben bewußt an der Kabinettsitzung, in der das Sozialpaket dort verabschiedet worden ist, nicht teilgenommen, weil auf den Wunsch, die offenen Fragen noch einmal zu behandeln, nicht eingegangen worden ist. Er sagt dies, damit keine Legende entsteht, wonach durch den Zufall des Zusammentreffens mit der Koalitionskrise die Nichtbeteiligung erfolgt sei. Entscheidend war die methodische Behandlung des Sozialpakets für die Nichtbeteiligung. Es handelte sich um eine Demonstration der FDP-Minister.</p>
				<p>Im Plenum dürfen wir nicht so weit gehen, daß ein Umfall später aus unserer Haltung herausgelesen wird. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> hat die Angestellten verkauft. Das sollten wir deutlich sagen. Ebenso daß es sich bei diesem Gesetz um eine Nivellierung handelt. Wir müssen Anträge stellen, die im Ausschuß abgelehnt werden. Sie im Plenum selbst bei sicherer Ablehnung wiederherzustellen, wäre zwecklos, aber wir können dann unsere Haltung an Hand der Ausschußprotokolle später schriftlich belegen. Er bedauert es, daß der Angestelltenantrag der FDP nicht zur Debatte gestellt worden ist. Er hätte die SPD gezwungen, Farbe zu bekennen. Vielleicht bestehen noch Möglichkeiten, mit der SPD in der einen oder anderen Frage Übereinstimmung zu erzielen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name> weist auf einen Artikel von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_FN005" type="comment"><p>Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>, MdB (CDU).</p></note></seg> hin. Der vorgelegte Entwurf ist lediglich eine Diskussionsgrundlage. Wir brauchen keine Rücksicht auf die CDU zu nehmen. Erst geht es um die FDP und unsere Existenz und dann um alles andere.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_FN006" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, Leiter der Abteilung Presse- und Öffentlichkeitsarbeit der FDP-Bundesgeschäftsstelle.</p></note></seg> weist darauf hin, daß in dem »dfg« (Dienst für Gesellschaftspolitik) ein Vorschlag veröffentlicht werden sollte, der den FDP-Vorstellungen sehr nahe kommt. Offensichtlich handelt es sich dabei um das Projekt von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Luegers">Lügers</name>, der bei dpa arbeitet. Beim Ansprechen dieser Fragen wäre eine gute Verbreitung über dpa gesichert. Er bedauert es, daß der Antrag auf Übernahme von Arbeitern ins Angestelltenverhältnis nicht debattiert wurde, da unsere Multiplikatoren die aufstrebenden Arbeiter in den Betrieben sind.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name> schneidet die Frage der 6wöchigen Lohnfortzahlung bei unständigen Arbeitskräften an.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Die Lohnfortzahlung gilt nur für die Dauer der vereinbarten Arbeitszeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Die FDP muß ihre Einstellung zur Sozialreform wie ihre Kritik in der Sache an den vorliegenden Gesetzen deutlich werden lassen. Die Frage der sozialen Zusammenhänge sollte in Zusammenarbeit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und auch<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_FN007" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Geschäftsführer der FDP-Bundestagsfraktion sowie Bundesgeschäftsführer der FDP.</p></note></seg> bei der Vorbereitung für die einzelnen Beiträge deutlich herausgearbeitet werden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> wird dies noch klären.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SupfErnst_1961-10-17">Supf</name> stellt die Frage, ob auch gesichert ist, daß der, der feiert, nicht mehr verdient, als der, der arbeitet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>: Nachdem was man draußen hört, kommt die Selbstbeteiligung bei Arbeitern und Angestellten äußerst schlecht an. Wahrscheinlich wäre eine Krankenschein- oder Rezeptgebühr das Zweckmäßigste. Alle Vertreter der Landkrankenkassen, mit denen er gesprochen hat, haben große Bedenken wegen der zusätzlichen Verwaltungsarbeit. Sie sagen dies auch in ihren Versammlungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Wir müssen mit der hessischen Umfrage (DIVO<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_FN008" type="comment"><p>Deutsches Institut für Volksumfragen.</p></note></seg>) vorsichtig sein, da einmal die Fragestellung nicht ganz klargeworden ist, und zum anderen es wohl kein Lob der Arbeitgeber darstellt, wenn 86% der Arbeitnehmer ihre Krankengeldansprüche gegenüber der Krankenkasse für sicherer halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Die Diskussion hat inzwischen Klarheit über das Vorgehen gebracht.</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a)</label><p>müssen wir prononciert auf die Frage der versicherungsrechtlichen Lösung eingehen, die schleswig-holsteinische Stellungnahme im Bundesrat zitieren.</p></item>
					<item><label>b)</label><p>kann erwähnt werden, daß der Entwurf 4 Tage vor der Kabinettsvorlage geändert worden ist, und</p></item>
					<item><label>c)</label><p>die Frage der möglichen Doppelarbeit bei Betrieb und Krankenkassen anschneiden.</p></item>
				</list>
				<p>Insofern sind im Sinn der FDP schon Einbrüche im Hinblick auf eine versicherungsrechtliche Lösung erzielt worden.</p>
				<p>Arbeitgeber und Handwerk haben sich bereit erklärt, den Nettolohn an die Sozialabgaben zu erstatten. Offen bleibt noch das Problem der Lohnsteuer. Es scheint jedoch sichergestellt, daß der Krankenlohn als Arbeitsverdienst in die Lohnsteuerkarte eingeht. Die Schwierigkeiten mit der Argumentation der Systemwidrigkeit, daß soziale Leistungen nicht wie Lohneinkommen behandelt werden können, bestehe nicht mehr, wenn die Lohnfortzahlung aus einem besonderen Topf, der speziell für diesen Zweck geschaffen ist, geleistet wird.</p>
				<p>Was das Problem der Krankenscheingebühr bzw. Rezeptgebühr anbetrifft, so hätten wir sofort die Zustimmung der DAG<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_FN009" type="comment"><p>Deutsche Angestellten-Gewerkschaft.</p></note></seg> soweit es den Bereich der Angestellten betrifft. Die verwaltungstechnischen Schwierigkeiten des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blankschen</name> Entwurfs müssen in der 1. Lesung herausgestrichen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> schlägt für die Grundsatzerklärung Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SoetebierFriedrich_1961-10-17">Soetebier</name> vertritt die Ansicht, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name> als erster Sprecher zur Lohnfortzahlung sprechen sollte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> könne dann ja anschließend noch dazu Stellung nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Wir müssen eine bestimmte Reihenfolge einhalten. Demnach würde Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name> zur Lohnfortzahlung Stellung nehmen, nachdem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> vorher zu den grundsätzlichen Fragen gesprochen hat. Den nächsten Sprecher müssen wir für die Krankenversicherungsreform bestimmen.</p>
				<p>(Zuruf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Er hat schon im Sommer einen Brief an den Fraktionsvorstand gerichtet, in dem er im Juni die heute stattgefundene Debatte wünschte. Nachdem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name> für die Lohnfortzahlung als Sprecher vorgeschlagen worden sei, wird er von dem ursprünglichen Vorhaben, selbst zu sprechen, Abstand nehmen, da sonst die Fraktion Gefahr läuft. Er wird auch zu keiner anderen Frage im Plenum Stellung nehmen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> weist darauf hin, daß im Herbst die Fraktion sich auf einer ganztägigen Klausurtagung mit dieser Thematik beschäftigt hat.</p>
				<p>Für die Krankenversicherung wird Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DanzWerner_1961-10-17">Danz</name> als Sprecher im Plenum vorgeschlagen.</p>
				<p>Für das Kindergeld wird Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> vorgeschlagen. Er ist nicht mehr anwesend.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> zeigt sich mit dem Vorschlag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>, der von der Einführung des Kindergeldes an immer wieder für die Fraktion gesprochen hat, einverstanden. Nur möge man bedenken, daß in der ersten entscheidenden Sitzung, nach der Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> abgereist ist in der Meinung, daß die Entscheidung sowieso schon gefallen ist, es sich dann gezeigt hat, daß das Gesetz mit einer Stimme Mehrheit angenommen worden ist. Wenn nun Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> zur Übernahme auf die Staatskasse spricht, besteht die Gefahr, daß jemand aus Scherz von der Gegenseite auf die damalige Situation hinweist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Da der Arbeitskreis III nochmals zusammentritt, wollen wir es ihm überlassen, den Sprecher für das Kindergeldgesetz zu nominieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> stellt die Frage nach der Ausschußüberweisung der einzelnen Gesetze des Sozialpakets.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Lohnfortzahlung, Arbeit: federführend, Mittelstand und Wirtschaft mitberatend.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Evtl. muß auch der Steuer- und Finanzausschuß mit herangezogen werden. Dies ist früher schon geschehen wegen der vorher angeschnittenen Problematik der Behandlung des Kindergeldes.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> teilt den Wunsch mit, mit einigen Herren der Fraktion am Dienstag abend zusammenzutreffen, um noch etwas Zahlenmaterial in die Hand geben zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SoetebierFriedrich_1961-10-17">Soetebier</name> tritt für eine gemeinsame Besprechung mit der CDU in Anwesenheit des Finanzministers ein, da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_FN010" type="comment"><p>Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, MdB (CDU).</p></note></seg> ihm versprochen habe, noch einmal in seinem Arbeitskreis alles Mögliche für eine versicherungsrechtliche Lösung zu versuchen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 2: Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Bewertungsgesetzes</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Bei dem Antrag handelt es sich um ein Vorhaben der CDU/CSU, betrieben durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_FN011" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>, MdB (CDU).</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_FN012" type="comment"><p>Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name>, MdB (CDU).</p></note></seg>, für die vergangene Zeit einen Abschlag von 50% auf die Bewertung von Wertpapieren vorzunehmen. Begründet wird dies mit den Kursänderungen, die in der Zwischenzeit eingetreten sind, und außerdem damit, daß der Grundbesitz beispielsweise nach einer Einheitsbewertung von 1935 und die Wertpapiere nach der von 1960 besteuert würden. Dabei müssen die Länder Federn lassen. Ob dies bei der derzeitigen Haushaltssituation, in der der Finanzminister in Verhandlung mit den Ländern steht, zweckmäßig erscheint, kann jeder selbst beurteilen. Die Länder machen eine 50%ige Änderung nicht mit. Selbst bei 25% ist die Meinung uneinheitlich. NRW hat sich allenfalls zu 10% bereit erklärt. Es stellt sich die Frage, ob und zu welchen Bedingungen die Fraktion zu unterzeichnen bereit ist. Das Argument mit den Kleinaktionären zieht nicht, da diese von der Vermögenssteuer befreit sind.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1963-01-17-t1715_EP_FN013" type="comment"><p>Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, Kreisvorsitzender der CDU Bonn-Land.</p></note></seg> hat diese Dinge schon vor Weihnachten betrieben. Ich habe ihm damals kurz nach Antritt des Amtes erklärt, daß diese Dinge ohne eine Rücksprache mit mir sowieso nicht in Frage kämen. Daraufhin ist der Antrag zunächst zurückgenommen worden. Soweit ich mich der damaligen Besprechung entsinne, war Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> der Ansicht, daß es nicht glücklich wäre, den Antrag rundweg abzulehnen. Wir sollten jedoch erst dann zustimmen, wenn die CDU ihre Unterschrift gegeben hat. Als Argument können wir dies nicht gebrauchen. Es besteht jedoch die Gefahr, daß die Presse darauf hinweist, daß die Großkopferten wieder einmal besonders berücksichtigt worden sind. Die Länder müßten es als einen unfreundlichen Akt betrachten. Für mich als Finanzminister ist es besser, wenn die Fraktion nicht unterschrieben hat. Außerdem sind die Behauptungen der CDU/CSU, die Länder seien mit diesem Antrag einverstanden, falsch. Wenn Neubewertungen vorgenommen werden, dann nicht für die Vergangenheit.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> rät von einer Unterschrift ab, da es nur einen Steuerausfall bedeute.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Die Gerechtigkeit wird hier in der Argumentation angezogen. Man kann darauf hinweisen, daß es noch andere Ungerechtigkeiten gibt, die vordringlicher abgebaut werden müssen. Wenn man die Dinge einmal genau verfolgt, so kann bei geschicktem Umgang mit den Steuergesetzen ein Millionär noch Beihilfe aus dem Honnefer Modell für das Studium seiner Söhne erzielen.</p>
				<p>(Zuruf: Er braucht nur seine Einwilligung zum Studium nicht zu geben.)</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> berichtigt insoweit, als nachweislich Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> seinerzeit erklärt hat, er würde nur zur Unterschrift raten, wenn auch der Finanzminister dem Antrag positiv gegenübersteht.</p>
				<p>Er persönlich ist gegen diesen Antrag. Wir würden uns selbst damit nur schaden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> stellt fest, daß es die Auffassung der Fraktion ist, nicht qua Fraktion zu unterschreiben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Vom grundsätzlichen her gesehen müßte die FDP diesem Antrag ihre Zustimmung geben, da es sich um die Frage der Doppelbesteuerung handelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Die Wirtschaftspublizisten haben sich des öfteren zu dieser Thematik geäußert und werden sicher das Verhalten der Fraktion kommentieren. Er bittet daher um einen Hinweis, welche Stellungnahme er gerade wegen der eben angeschnittenen grundsätzlichen Erwägungen abgeben soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> schlägt vor, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> sich dieserhalb mit Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> bzw. dem AK II in Verbindung setzt.</p>
				<p>Es liegt ein Antrag der FDP vor, die Baulandsteuer abzuschaffen. Der Antrag wird der CDU zur Unterschrift überreicht.</p>
				<p>Beschluß: Falls die CDU nicht unterschreibt, wird die FDP ihn allein einbringen.</p>
				<p>Die nächste Sitzung findet am Dienstag statt.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
