<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-763</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion vom 12. Februar 1964</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 12.2.1964</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1964-02-12"><time type="start" when="18:20:00"/><time type="end" when="23:10:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-01" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_div_SVP-2">B. Aussprache über die Deutschlandpolitik.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Entschuldigt fehlende Fraktionsmitglieder: 17.</p>
				<p>Geburtstagsglückwünsche: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name> (53).</p>
				<p>Entschuldigt: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name> (Gespräch bei Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> (Krankheitsfall in der Familie), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurckardtRichard_1961-10-17">Burckardt</name> (berufliche Verpflichtungen), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DenekeJFVolrad_1963-07-26">Deneke</name> (ärztliche Untersuchungen), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> (mit dem Strafrechtsausschuß in Schweden), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoerinkelWolfram_1961-10-17">Dörinkel</name> (Erholungsurlaub), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name> (Erholungsurlaub), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammersenWalter_1961-10-17">Hammersen</name> (Erkältung), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name> (Fernmeldeschule Feldafing), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name> (krank [Angina]), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebeKarl_1961-10-17">Löbe</name> (Länderbesprechungen in Bremen), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name> (Brüssel), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiegerWalter_1961-10-17">Rieger</name> (berufliche Verpflichtungen), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneider</name> (berufliche Verpflichtungen) und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> (berufliche Verpflichtungen).</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Aussprache über Deutschlandpolitik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Die Debatte soll dem Ziel dienen, in der Deutschlandpolitik weiterzukommen. Die FDP hat ihre außenpolitischen Vorstellungen im Gegensatz zu anderen Parteien bisher nicht revidieren müssen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Der Arbeitskreis I<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN001" type="comment"><p>Außenpolitik und Verteidigung.</p></note></seg> hat in seiner heutigen Sitzung festgestellt, daß wir an der bisherigen Deutschlandpolitik festhalten sollten. Er hält auch an dem Beschluß der Fraktion vom 14. Januar zur Passierscheinfrage fest.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung, SVP C.</p></note></seg> Ergänzend sollte beschlossen werden, daß die Federführung für diese Fragen das gesamtdeutsche Ministerium übernimmt. Der [Arbeitskreis I]<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN003" type="comment"><p>Im Original irrtümlicherweise: »Arbeitskreis II«.</p></note></seg> hat sich erneut wie schon seit Jahren zu Viermächteverhandlungen bekannt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> verweist auf Punkt 3 der Berliner Entschließung<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN004" type="comment"><p>Die FDP-Bundestagsfraktion gab am 14. Januar 1964 eine Erklärung zur Passierscheinregelung und zur Deutschlandfrage ab. Punkt 3 lautete: »Die Bundestagsfraktion der Freien Demokraten bittet darüber hinaus die Bundesregierung, sich im Sinne der Bundestagsentschließung vom 9. 10. 1962 für die Herbeiführung einer ständigen Vier-Mächte-Deutschlandkonferenz einzusetzen, deren Aufgabe es sein muss, durch gesamtdeutsche technische Kommissionen die Voraussetzungen für die Wiederherstellung der deutschen Einheit zu klären.« Vgl. den Artikel »Kommuniqué der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 14. 1. 1964 in Berlin«; »fdk« vom 16. Januar 1964, S. 4.</p></note></seg> und auf Punkt 9 und 10 des Berliner Programms.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN005" type="comment"><p>In Punkt 9 des Berliner Programms von 1957 bekannte sich die FDP zur Politik der Entspannung. Gleichzeitig hob sie in Punkt 10 hervor, dass die »friedliche Wiedervereinigung mit Mitteldeutschland und den ostdeutschen Gebieten in einem Deutschen Reich mit freiheitlicher Ordnung […] oberstes Ziel« der Partei sei. »Alle innen- und außenpolitischen Anstrengungen müssen in erster Linie der Erreichung dieses Zieles dienen.« <hi rendition="#smcap">Juling</hi>, Programmatische Entwicklung, S. 145–154, hier S. 153 f.</p></note></seg></p>
				<p>Die FDP hat in der Vergangenheit im Bundestag einmütige Beschlüsse zur Deutschlandpolitik erreicht, so im Jahre 1958, am 18. und 22. 3., am 2. Juli und am 1. 10.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN006" type="comment"><p>Am 2. Juli 1958 nahm der Bundestag den Antrag des Ausschusses für auswärtige Angelegenheiten zu den Großen Anfragen der CDU/CSU-Fraktion betr. die deutsche Frage auf künftigen internationalen Konferenzen und der der FDP-Fraktion betr. Gipfelkonferenz und atomwaffenfreie Zone an. Der Antrag lautete: »Um die Wiederherstellung der deutschen Einheit zu fördern, wird die Bundesregierung beauftragt, sich bei den Vier Mächten, den USA, der UdSSR, dem Vereinigten Königreich und Frankreich dafür einzusetzen, daß auf einer künftigen internationalen Konferenz (Gipfelkonferenz) oder auch unabhängig davon ein Vier-Mächte-Gremium (mindestens im Range einer Botschafter-Konferenz) mit dem Auftrag gebildet wird, gemeinsame Vorschläge zur Lösung der deutschen Frage zu erarbeiten.« Die beiden Großen Anfragen wurden am 20. bis 22. März 1958 beraten. Vgl. BT Plenarprotokoll 03/38, S. 2201, die Debatte insgesamt S. 2177–2201. Ferner ebd. 03/18, S. 823–913; 03/19, S. 917–1011; 03/20, S. 1015–1054. Zu den Großen Anfragen der FDP- und CDU/CSU-Fraktion vgl. BT Drs. 03/230 vom 25. Februar 1958; 03/238; zum Ausschussantrag vgl. BT Drs. 03/502. – Am 1. Oktober 1958 nahm der Bundestag eine Entschließung zu den politischen Verhältnissen in der DDR und dem sich daraus ergebenden Flüchtlingsproblem an, in dem er »gegen die kaltherzige und heimtückische Knebelung der Freizügigkeit« Einspruch erhob und die »Wiederherstellung der staatlichen Einheit Deutschlands« forderte. Vgl. BT Plenarprotokoll 03/41, S. 2425 f.</p></note></seg> Ohne die Freien Demokraten wäre es nicht zu der Genfer Konferenz gekommen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN007" type="comment"><p>Die Genfer Konferenz der Außenminister der Vier Mächte zum Deutschlandproblem fand in zwei Sitzungsrunden vom 11. Mai bis 20. Juni und vom 13. Juli bis 5. August 1959 statt.</p></note></seg> Die Substanz des Deutschlandproblems kann wie folgt umrissen werden:</p>
				<p>1. Das Selbstbestimmungsrecht – hier gibt es keinen Kompromiß.</p>
				<p>2. Das Grenzproblem im Osten – ist verhandelbar.</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>.)</p>
				<p>3. Problem der europäischen Sicherheit.</p>
				<p>Das deutsche Volk hat das Recht, auch mit dem Osten zum Frieden zu kommen. Dieses Problem muß angefaßt werden. Das deutsche Problem muß auf der Tagesordnung bleiben. Die gleichen Forderungen wie wir, die auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> im Bundestag unlängst wiederholt hat<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN008" type="comment"><p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Freiherr von Kühlmann-Stumm</name> am 9. Januar 1964 vgl. BT Plenarprotokoll 04/106, S.4898 f.</p></note></seg>, haben die westeuropäischen Nationen gestellt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>: Er ist mit der Darstellung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> einverstanden. Die Frage ist aber, wie wir unsere Linie durchsetzen. Die vormalige Regierung hat in der Deutschlandfrage nichts getan. Die Erklärungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> halten sich nach wie vor an diese alte Linie.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN009" type="comment"><p>Vgl. die Rede des Abg. Barzel (CDU) am 9. Januar 1964; BT Plenarprotokoll 04/106, S. 4859–4864; vgl. die Rede des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Freiherrn von und zu Guttenberg</name> (CSU) am 22. Januar 1964; ebd. 04/107, S. 4956–4962.</p></note></seg> Das hat ihn zu zwei Fragen für die Fragestunde veranlaßt, die er verliest. Die FDP hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> nicht widersprochen. Nach außen sieht es so aus, als ob nichts geschehen ist. Die Frage ist, wie wir die Regierung zwingen können, etwas zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Der Bundesaußenminister, der unsere Linie vertritt, würde durch die Fragen von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> in große Verlegenheit gebracht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Er wendet sich gegen die von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> zitierte Verhandelbarkeit der Ostgrenzen. Bei diesem Verhandlungspartner im Osten ist es nicht möglich, so etwas als verhandelbar zu bezeichnen. Es besteht dann die Gefahr, daß die Frage für den Verhandlungspartner schon abgeschrieben ist, ohne daß etwas dafür eingehandelt wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Er verliest eine vom Parteitag akzeptierte Formulierung<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN010" type="comment"><p>Zur Entschließung des XIV. Bundesparteitages der FDP in München vom 3. Juli 1963 zur Deutschland- und Europapolitik vgl. DzD IV/9/2, S. 530.</p></note></seg>, auf die er in seinen Ausführungen Bezug nehmen wollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: So ist er einverstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Wenn diese Deutschlandpolitik richtig ist, so ist unsere Europapolitik falsch. Diesen Gesichtspunkt sollte man in die Diskussion einbeziehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Er widerspricht energisch dieser These von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>. Es ist gelungen, die Gedanken der FDP auch in die europäischen Gremien hineinzutragen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> hält die Europapolitik für vereinbar mit einer aktiven Deutschlandpolitik. Wir verlangen von unseren Verbündeten Rücksicht auf unsere Interessen, wie wir auf deren Interessen Rücksicht nehmen. In der Politik spielt der Wille eine bestimmte Rolle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">von Mühlen</name>: Wir haben einiges erreicht. Er erinnert an die Normalisierung der Beziehungen mit den Ostblockstaaten. Wenn wir aber so vorgehen, wie es Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> will, so stärken wir unsere potentiellen Gegner, da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> auf diese Weise gezwungen wird, sich vor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> zu stellen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">von Mühlen</name> bittet Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>, seine Frage zurückzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Er fragt nach unserer Stellung zum Heimatrecht. Auch das Verhältnis NATO–Warschauer Pakt sollte diskutiert werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>: Er ist für eine klare Linie. Wir sollten sagen, daß die Hallstein-Doktrin Unsinn ist, daß diplomatische Beziehungen zu den Ostblockstaaten neu zu knüpfen sind und sollten gute Diplomaten nach dort schicken, die Freunde für Deutschland werben. Seit 1949 hat sich keine deutsche Regierung in der Deutschlandfrage etwas Vernünftiges einfallen lassen. Jetzt, da wir in der Regierung sind, sollten wir darauf drängen, daß etwas geschieht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> fordert von uns einseitige Opfer. Damit entfernt er sich vom Geist der Römischen Verträge. In bezug auf die Wirkung der Europapolitik unterscheidet sich die Auffassung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> von der Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbachs</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Entweder wollen wir die deutsche oder die europäische Integration. Das hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> schon vor Jahren gesagt. Dem Phantom Europa zuliebe haben wir auf eine aktive Deutschlandpolitik verzichtet und haben nun gar nichts. Das hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> sehr richtig schon beim Abschluß des EWG-Vertrages im Plenum ausgeführt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN011" type="comment"><p>Vgl. die Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> am 5. Juli 1957; BT Plenarprotokoll 02/224, S. 13322–13326.</p></note></seg> Wir haben uns hier also nicht zu revidieren. Wenn wir auch nur handelspolitisch in den Ostraum hineinwirken wollen, werden uns schon durch die EWG die Hände gebunden. Wenn wir in der Wiedervereinigungsfrage weiterkommen wollen, müssen wir uns also von dieser Integration lösen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> nur gesagt, daß er nicht zulassen kann, daß die DDR vom Westen geschluckt wird.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN012" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> traf den sowjetischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> während seines Moskaubesuchs am 4.September 1963. Vgl. <hi rendition="#smcap">Wengst</hi>, Dehler, S. 333 f.</p></note></seg> Mit DDR in Anführungszeichen kann man keine Politik machen. Wenn wir zu einer Lösung kommen wollen, müssen wir selbstverständlich auch – und wenn es am Katzentisch ist – mit Pankow sprechen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> verspricht in der Deutschlandfrage nichts. Er beschränkt sich darauf, auf eine Änderung der Haltung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> zu warten. Das ist nicht politisch gedacht. Niemals hat ein deutscher Botschafter im Auftrage der Bundesregierung mit Moskau über die Wiedervereinigung gesprochen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> wendet sich gegen die These von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, daß die Wiedervereinigung ein langwieriger und phasenreicher Prozeß ist. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> gegenüber die Ansicht geäußert, daß weder die Franzosen noch die Amerikaner die Wiedervereinigung wirklich wollen. Angesichts dieser Ansicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name>muß etwas getan werden, um ihn vom Gegenteil zu überzeugen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> hält es für notwendig, daß die Außenpolitik im Kabinett grundsätzlich diskutiert wird. Dasselbe sollte innerhalb der Koalition im Koalitionsausschuß erfolgen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Man kann bei der Betrachtung der Deutschlandpolitik der FDP nicht daran vorbeigehen, daß die FDP auch dem Deutschlandvertrag, der EWG, der NATO, der WEU und dem Montan-Vertrag zugestimmt hat. Gegen die Regierung hat die FDP die Wiedervereinigung mit der Saar durchgesetzt, erreichte das aber auch nur durch das Votum der Bevölkerung. In Bonn war die Schlacht bereits verloren. Wir haben aber auch gegen die EWG gestimmt. Hier sind wir für kritische Bemerkungen frei. Nicht aber in anderen Fragen. Auch der Auffassung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderers</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN013" type="comment"><p>Zu den deutschlandpolitischen Vorstellungen Karl-Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderers</name> von 1952 vgl. die Fraktionssitzung am 13. Juni 1952, SVP C; ferner <hi rendition="#smcap">Brauers</hi>, Liberale Deutschlandpolitik, S. 55–60.</p></note></seg> sind wir erst ab 1956 gefolgt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN014" type="comment"><p>Gemeint ist der von Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> am 1. März 1956 vorgestellte Deutschlandplan. Vgl. <hi rendition="#smcap">Mende</hi>, Die neue Freiheit, S. 498–500; ferner <hi rendition="#smcap">Brauers</hi>, Liberale Deutschlandpolitik, S. 93 f.</p></note></seg> Während der Zeit, in der die FDP in Opposition stand, haben wir trotz harter Reden zum Beispiel in der Atomdebatte bei der Bevölkerung keine Resonanz gefunden und an Stimmen verloren. Der Bundestag hat in den 50er Jahren noch geglaubt, Wiedervereinigung in einem Akt vollziehen zu können. Heute ist Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> dagegen der folgenden Auffassung, die er in 5 Leitsätzen für die Wiedervereinigung darlegt:</p>
				<p>1. Die Wiedervereinigung ist ein langwieriger Zusammenwachsungsprozeß in Phasen.</p>
				<p>2. Die deutsche Wiedervereinigung ist nicht für sich zu sehen, sondern kontrollierte Abrüstung, europäische Sicherheit und Wiedervereinigung bilden ein unteilbares Ganzes.</p>
				<p>3. Die Wiedervereinigung ist nicht gegen Moskau durchsetzbar, aber auch nicht mit Moskau gegen den Westen.</p>
				<p>4. Es gibt keine Wiedervereinigung unter Preisgabe des Selbstbestimmungsrechts.</p>
				<p>5. Es gibt keine Wiedervereinigung ohne die Bewahrung unserer Grund- und Freiheitsrechte.</p>
				<p>Erstmalig seit 1959 ist durch eine Bundesregierung dem Außenminister Dean <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusk</name> am 9. 8. 1963 ein Memorandum zur Wiedervereinigung übergeben worden, mit der Bitte, dieses im Botschafterlenkungsausschuß zu behandeln (modifizierter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HerterChristian">Herter</name>-Plan<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN015" type="comment"><p>Am 14. Mai 1959 legte der amerikanische Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HerterChristian">Herter</name> einen »Stufenplan für die deutsche Wiedervereinigung, die europäische Sicherheit und eine deutsche Friedensregelung« vor. Vgl. DzD IV/2/1, S. 74–82.</p></note></seg>, drei Kommissionen für Personenverkehr, für Waren- und Wirtschaftsverkehr, für gesamtdeutsche Wahlen).<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN016" type="comment"><p>Der Vorschlag des Auswärtigen Amtes zur Lösung des Deutschland-Problems wurde dem amerikanischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusk</name> am 10. August 1963 überreicht. Vgl. das Gespräch des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> mit dem amerikanischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusk</name> am 10. August 1963; AAPD 1963, Bd. 2, Dok. 291, S. 975 f.; die Ressortbesprechung im Auswärtigen Amt am 12. August 1963; ebd., Dok. 294; der Vorschlag des Auswärtigen Amts zur Lösung des Deutschland-Problems in der Fassung vom 13. August 1963; ebd., Dok.296.</p></note></seg> Dieses Memorandum wird von den Amerikanern und Engländern positiv, von Frankreich negativ betrachtet. In London, Washington und Paris wird für diese Kommissionen geworben.</p>
				<p>Handelsmissionen in den Ostblockländern wurden gegen 12jährigen Widerstand durchgesetzt. Weihnachten 1963 ist es gelungen, die schwierige Passierscheinfrage<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN017" type="comment"><p>Zum Passierscheinabkommen vom Dezember 1963 und den Verhandlungen über ein neues Abkommen vgl. die Fraktionssitzung am 8. Januar 1964, Anm. 2, und die Fraktionssitzung am 14. Januar 1964, SVP C. Vgl. auch die Sitzungen des Bundeskabinetts am 22. Januar 1964, TOP D, und am 12. Februar 1964, TOP A; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1964, online.</p></note></seg> zu lösen.</p>
				<p>Um die Erhöhung der Autobahngebühren abzuwenden, wurde der DDR ein Ausgleich von 75 Mio. DM aufgrund der Mineralölsteuernovelle<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN018" type="comment"><p>Zur Mineralölsteuernovelle von 1963 vgl. die Fraktionssitzung am 14. Januar 1964, Anm. 36.</p></note></seg> gezahlt. Außerhalb der Öffentlichkeit wird wegen der Freilassung von Häftlingen verhandelt. Die FDP hat sich also in vielen Dingen durchgesetzt, man sollte die Einflußmöglichkeit einer Fraktion von 67 Abgeordneten aber auch nicht überschätzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Die Antiatomdebatte hat uns deshalb nichts eingebracht, weil wir hier in einer Ecke agierten, in die wir nicht hineingehörten (Panzerhauptmann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> mit deutschem Kreuz in Gold paßt nicht neben Kriegsdienstverweigerer).<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN019" type="comment"><p>Anläßlich der Debatte über die Ausrüstung der Bundeswehr mit taktischen Atomwaffen im Jahre 1957 sprach sich die FDP sowohl gegen die atomare Bewaffnung der deutschen Streitkräfte als auch gegen eine Stationierung von Atomwaffen auf deutschem Boden aus. Vgl. <hi rendition="#smcap">Mende</hi>, Die neue Freiheit, S. 519–521.</p></note></seg> Das bedeutet aber nicht, daß mit der Außenpolitik kein Wahlerfolg errungen werden kann. Das beweist unser Wahlerfolg von 1961. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> sagt, daß er ein kommunistisches Deutschland will, ist das für uns unmaßgeblich, denn er kann gar nichts anderes sagen, wenn er gefragt wird. Den Engländern zum Beispiel muß man sagen, daß sie zwischen zwei unangenehmen Dingen zu wählen haben, einmal einem geteilten Deutschland und der damit verbundenen ständigen Kriegsdrohung und auf der anderen Seite einem wiedervereinigten Deutschland mit 74 Mio. Einwohnern und starkem Potential. Die Bundesrepublik muß gegenüber Rußland eine Politik machen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> unnötig macht. Wir müssen das atmosphärische Verhältnis zum Osten verbessern. Die Russen müssen den Eindruck gewinnen, daß wir auch ganz nette Leute sind. Auf diese Weise ist auch der damalige österreichische Bundeskanzler<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN020" type="comment"><p>Julius Raab im Jahre 1955.</p></note></seg> zum Erfolg bei den Russen gekommen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hatte bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> angeregt, den sowjetischen Parlamentspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiridonowIwanWassiljewitsch">Spiridonow</name> einzuladen. Diese Überlegung ist nach wie vor auf dem Tisch. Rußlandkenner sagten jedoch übereinstimmend, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiridonowIwanWassiljewitsch">Spiridonow</name> die Hebel in der UdSSR nicht bewegt. Es sollte auch eine Parlamentarier-Gruppe die SU besuchen. Der Initiative vom 9. 8. ’63 sollten wir nachgehen, in der Passierscheinfrage im Gespräch bleiben und damit die deutschen Kontakte aufrechterhalten. In bezug auf die Handelsmission mit Bulgarien und der CSR bestehen Schwierigkeiten in bezug auf die Berlin-Klausel.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN021" type="comment"><p>Zu den Handelsvertragsverhandlungen und den sich aus der Einbeziehung Berlins ergebenden Schwierigkeiten vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 11. September 1963, TOP C; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1963, online.</p></note></seg> Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> sollten wir bitten, auf die Ablösung des Botschafters in Moskau<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN022" type="comment"><p>Horst Groepper.</p></note></seg> zu drängen, der durch einen Mann zu ersetzen ist, der einmal gesund ist und im übrigen mehr Politiker als Fachdiplomat ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Es ist doch eine sehr weitgehende Übereinstimmung in der Grundlinie bei den bisherigen Sprechern festzustellen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name> tritt für eine Geheimdiplomatie ein. Man sollte diese Dinge also nicht, wie von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> gewollt, in die Öffentlichkeit tragen. Kommunistische Prinzipien sind nicht ansteckender als fachliche Ideen. Sie ist aber für stärkere Kontakte selbst mit kommunistischen Funktionären der unteren Ebene, wenn auch nicht gerade mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbuschAlexander">Abusch</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN023" type="comment"><p>Der stellvertretende Ministerratsvorsitzende der DDR, Alexander Abusch, hatte dem Regierenden Bürgermeister von West-Berlin, Willy Brandt, Anfang Dezember 1963 den Vorschlag zu einem Passierscheinabkommen unterbreitet. Vgl. <hi rendition="#smcap">Mende</hi>, Wende, S. 118.</p></note></seg> etc.</p>
				<p>Man sollte sich auch mehr mit mitteldeutscher Literatur befassen, und diese sollte auch hier zu bekommen sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Er teilt nicht die Auffassung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>. Wir sollten die Frage, wie unsere politischen Entscheidungen auf die Wahlen wirken, hier herauslassen. Man sollte auch nicht immer mit der Zahl 67 operieren. Die Koalition ist von uns abhängig. Wir sollten daher nicht aus Angst unsere Sachen aufgeben. Es gibt auch keine Richtlinien der Politik, die von dem Koalitionsabkommen<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN024" type="comment"><p>Zum Koalitionsabkommen zwischen CDU/CSU und FDP vom 20. Oktober 1961 vgl. AdG 1961,S. 9443 f.</p></note></seg> abweichen. Der Kanzler ist verpflichtet, sich nach dem Koalitionsabkommen zu richten. Sonst wird er vertragsbrüchig. Der Wille zur deutschen Einheit ist kein Wunschdenken, sondern aktuelles politisches Wollen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> widerspricht auch der Auffassung, daß wir heute in unseren Äußerungen zurückhaltender sein müssen, weil wir damals dem Deutschlandvertrag, WEU etc. zugestimmt haben. Alle damaligen Schritte waren protokolliert als Wege zur deutschen Einheit, auch wenn wir uns hier getäuscht haben. Der FDP-Deutschland-Vertrag<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN025" type="comment"><p>Zu den vom Berliner Bundesparteitag der FDP 1959 beschlossenen »Grundrissen eines deutschen Friedensvertrages (Deutschlandvertrag)« vgl. <hi rendition="#smcap">Juling</hi>, Programmatische Entwicklung, S. 158–162.</p></note></seg> besagt nicht, daß es sich bei der Wiedervereinigung um einen langwierigen Vorgang handelt. Wir müssen erklären, daß wir im Falle der Wiedervereinigung über einen anderen militärischen Status Deutschlands zu verhandeln gewillt sind. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> ist nicht der Auffassung, daß die NATO eine Garantie für den Frieden ist. In der Wiedervereinigungsfrage geschieht ohne die deutsche Initiative nichts. Auch Verhandlungen im Botschafterlenkungsausschuß über das Memorandum führen zu nichts. Wir müssen selbst im Gespräch bleiben. – Die mündliche Frage von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> hält auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> für störend (auf Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat nur eine Analyse der derzeitigen Situation gegeben, wie er sie sieht. Sonst sieht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> keine großen Unterschiede zu der Auffassung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>, denn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat diese Analyse mit Bedauern abgegeben. Falsch ist aber die Konsequenz, die Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> aus seinen Ausführungen zog, daß wir heute nicht frei beweglich sind, weil wir vor 12 Jahren dem Deutschlandvertrag zugestimmt haben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Ihm geht es um die geschichtliche Wertung. Die FDP muß in der Dosierung ihrer Äußerungen ihrer Mitverantwortung Rechnung tragen, die sie für diese Verträge hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Im Ziel sind wir uns einig, nur nicht in der Taktik. Wir müssen dahin taktieren, daß wir die Möglichkeit behalten, unsere Meinung auch weiterhin vortragen zu können, und insofern auch Rücksicht auf Wahlen nehmen. Insoweit möchte er Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> widersprechen, wenn wir auch versuchen wollen, einen stärkeren Einfluß auszuüben, als es der zahlenmäßigen Stärke der Fraktion entspricht. Kein europäischer Partner wird sicher gern mit 74 Mio. Deutschen verbündet sein, aber man sollte doch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> etwas differenzierter beurteilen als Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>. Schließlich hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> bisher alles bekommen, was er wollte. Hier müßte man ihm Einhalt gebieten. Die Zustimmung zum Europarat bedeutete damals für Deutschland, daß es erstmals wieder gleichberechtigt in einem europäischen Gremium sitzen konnte. Die Beteiligung an der Hohen Behörde bedeutete für uns das Ende der Demontage. Diesem Trend konnte man sich damals nicht entziehen. In der Deutschlandfrage sollten wir nicht mit Schmidtchen, sondern mit Schmidt verhandeln. Auch über die Saarfrage haben wir nicht mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannJohannes_1890-12-24">Hoffmann</name> verhandelt. Daher sollten wir bessere Kontakte mit Moskau pflegen. Da gibt es verschiedene Möglichkeiten, zum Beispiel auch auf kulturellem Gebiet, die nicht unbedingt dazu führen, daß es Krach gibt. Kontakte sollte man überall, auch in den Beziehungen zur Sowjetbotschaft suchen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Die Frage des Austritts aus NATO und Warschauer Pakt kann nicht am Anfang, sondern [muß] am Ende der Verhandlungen stehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Es handelt sich dabei um einen Teil der zu treffenden Vereinbarungen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KruemmerEwald_1963-01-24">Krümmer</name>: Die Fraktion sollte den Arbeitskreis I beauftragen zu prüfen, was passiert, wenn die FDP initiativ würde, die Hallstein-Doktrin aufzuheben. Er bittet unsere Regierungsmitglieder, jede Möglichkeit in großzügigster Weise aufzugreifen, um die Begegnung zwischen Bundesbürgern und Mitteldeutschen zu ermöglichen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er ist wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> nicht der Meinung, daß wir durch unsere Zustimmung zu verschiedenen Verträgen besonders in unseren Äußerungen gebunden sind. Hier sind auch die Befreiungsklauseln im Fall der Wiedervereinigung enthalten, nicht aber im EWG-Vertrag, dem wir nicht zustimmten. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> sieht die verschiedenen europäischen Verträge als Rückendeckung für eine aktive Ostpolitik. Nicht so aber Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>. Offiziell können wir mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> nicht brechen. Denn mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> gegen uns sind wir auch im Osten blockiert. Wenn jemand von uns einen taktischen Fehler macht, sollten wir ihn nicht preisgeben.</p>
				<p>In bezug auf die Passierscheinfrage hat er ein bißchen ein ungutes Gefühl, weil jeder Rückschlag zu unseren Lasten geht. Die Fragen von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> sollte dieser nicht stellen. Man macht zwar in einer Koalition massive Politik, aber hinter verschlossenen Türen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Er dankt für die sachliche Diskussion und dankt besonders Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, der richtigerweise unterstellte, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> der Ansicht ist, daß wir die französische Stütze im Rücken brauchen. Die Fraktion sollte sich darauf einigen, daß sie die Berliner Beschlüsse bestätigt und darauf drängt, daß in bezug auf das Memorandum, das im Botschafterlenkungsausschuß in der Tat schlummert, etwas geschieht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Wir sollten in der Öffentlichkeit sagen, daß sich der Botschafterlenkungsausschuß erstmalig mit der deutschen Frage befaßt und daß Handelsmissionen eingerichtet wurden, die als Erfolg unserer Regierungsbeteiligung zu betrachten sind. Er fragt sich, ob es gut ist, den Berliner Beschluß<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN026" type="comment"><p>Die FDP-Bundestagsfraktion forderte die Bundesregierung auf ihrer Tagung in West-Berlin am 14. Januar 1964 in einer Entschließung auf, sich für weitere Erleichterungen im innerdeutschen Reiseverkehr einzusetzen. Gleichzeitig sprach sie sich für die Einberufung einer ständigen Vier-Mächte-Deutschlandkonferenz und die Einsetzung gesamtdeutscher technischer Kommissionen zur Klärung der Voraussetzungen für die Wiederherstellung der deutschen Einheit aus. Vgl. das »Kommuniqué der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 14. 1. 1964 in Berlin«; »fdk« vom 16. Januar 1964, S. 4. Ferner die Fraktionssitzung am 14. Januar 1964, SVP C.</p></note></seg> erneut zu bekräftigen und ihn so schnell zu wiederholen. Damit formieren wir nur die Reihen unserer Gegner. Die Diskussion hat ergeben, daß wir ein einheitliches Ziel haben und uns nur in der Taktik in Nuancen unterscheiden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SupfErnst_1961-10-17">Supf</name>: Man sollte eine Sprachregelung bis zu den Kreisverbänden heruntergeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Wir sollten mehr Korpsgeist entwickeln und uns gegenseitig bei ungeschickten Äußerungen besser abschirmen. In der Öffentlichkeit liegen wir gar nicht so schlecht, zumal die SPD keine Alternative zur CDU ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Frage, wie wir 1965 abschneiden werden, hängt nicht nur davon ab, wie wir in der Ausschußarbeit abschneiden, sondern davon, wie wir uns darstellen. Wenn wir aber solche Schlagzeilen machen, wie »Austritt aus der NATO« und »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name> spricht in Ost-Berlin«, werden wir 1965 wieder mit 41 Abgeordneten hier sitzen, da nützen uns kein »Freies Wort« und keine gute Rede eines Bundesvorsitzenden. Daher sollten wir uns an unsere Diktion halten.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HerterChristian">Herter</name>-Plan sieht ebenfalls Phasen vor. In der ersten Phase soll eine Verminderung der Truppen erfolgen und erst nach 5 Jahren sind freie Wahlen vorgesehen. Auch das Memorandum sieht Phasen vor und spricht von 5 Jahren. Kontakte mit Ostfunktionären – auch der LDP – sind entsprechend Bundesvorstandsbeschluß unzulässig.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN027" type="comment"><p>Vgl. die Sitzung des Bundesvorstandes vom 7. Februar 1964; FDP-Bundesvorstand 1960–1967, Dok.46, S. 564–566.</p></note></seg> Der Bundesnachrichtendienst wird davon in jedem Fall erfahren und das weitermelden. Die Osterregelung der Passierscheinfrage wird – so befürchtet er – daran scheitern, daß das Kabinett darauf dringt, daß keine Ost-Berliner Postbeamten mehr nach West-Berlin kommen dürfen; das haben wir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnitzlerKarl-Eduardvon">von Schnitzler</name> zu verdanken, der das als konsularischen Dienst bezeichnete.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-02-12-t1820_EP_FN028" type="comment"><p>Der Chefkommentator des DDR-Fernsehens, Karl Eduard von Schnitzler, bezeichnete in einem Interview die im Rahmen des Passierscheinabkommens in West-Berlin tätigen Postbeamten der DDR als Konsularvertreter, die Hoheitsrechte auf ausländischem Boden ausüben würden. Vgl. den Artikel »Krise in der Passierschein-Frage«; »fdk« vom 14. Februar 1964, S. 4 f. Ferner die Rundfunkansprache von Staatssekretär Krautwig am 15.Februar 1964; vgl. den Artikel »Politische Forderungen des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>-Regimes«; Bulletin 1964, S. 261 f.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Er stellt fest, daß sich kein Sprecher dafür ausgesprochen hat, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> seine Fragen stellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: In Zukunft sollten wir sich abzeichnende Kontroversen sofort im Arbeitskreis austragen und dann hier vorbringen. Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> sollte nichts vorbringen, was nicht vorher im Arbeitskreis behandelt wurde. Jede Äußerung, die mehr Bewegung in die Außenpolitik bringt, ist gefährlich. Der Wahlkampf wird sich sehr schwierig gestalten, wenn sich die Wahlkampfkommission immer nur damit befassen muß, daß sie sich mit umstrittenen Äußerungen von FDP-Politikern auseinandersetzt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Wir sollten der CDU nicht unbedingt Munition gegen uns liefern. Wenn aber unsere Beziehungen zur SU weiterhin so brachliegen, werden wir in der Deutschlandfrage nicht weiterkommen. Wir haben 12 Jahre der Stabilität vertan. Bei schlechter Wirtschaftslage wären die Dinge noch viel komplizierter. Trotzdem ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> der Auffassung, daß sich der Gedanke der Wiedervereinigung zwangsläufig weiterentwickeln wird. Die vier Mächte können wir aus ihrer Verantwortung nicht entlassen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> hält die FDP-Vorschläge für die einzig möglichen. Das sollten wir über die Botschaften unseren westlichen Verbündeten sagen. Aus diesem Hintergrund können wir aktive Ostpolitik nicht nur mit den Satellitenstaaten, sondern auch mit Moskau betreiben. Kontakte mit der Zone schließt das aber aus. Den Amerikanern muß immer wieder klargemacht werden, daß es keine isolierte Berlin-Regelung gibt. Wenn wir das deutsche Anliegen nicht immer wieder vorbringen, werden wir von der internationalen Entwicklung überrollt werden. Wir müssen auch mit den Franzosen sprechen, die immer wieder retardierend eingreifen. Als Alternative zu der von uns gewünschten Form der Wiedervereinigung bleibt nur der Rattenfänger von Hameln oder die militärische Auseinandersetzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
