<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 20. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-745</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion vom 13. November 1962</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 13.11.1962</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>13 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1962-11-13"><time type="start" when="14:35:00"/><time type="end" when="23:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MendeErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-28" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_div_SVP-1"> A. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_div_SVP-2"> B. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_SVP-3" corresp="#fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_div_SVP-3"> C. Vorbereitung der Tagesordnung.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_SVP-4" corresp="#fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_div_SVP-4"> D. Neuwahl des Fraktionsvorstandes.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_SVP-5" corresp="#fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_div_SVP-5"> E. Bericht des Bundesministers der Justiz mit anschließender Diskussion.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>1. Glückwünsche zum 43. Geburtstag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>.</p>
				<p>2. Der Bundesvorstand ist für Montag, den 19. 11. 1962, für 11 Uhr nach Nürnberg eingeladen worden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. die gemeinsame Sitzung des Bundesvorstandes und der Bundestagsfraktion vom 19. November 1962; FDP-Bundesvorstand 1960–1967, Dok. 33.</p></note></seg> Die Sitzung soll 18 Uhr beendet sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> bittet diejenigen, die an dieser Sitzung teilnehmen, am Montag abend in der Umgebung von Nürnberg zu sprechen.</p>
				<p>3. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat im Namen von Vorstand und Fraktion dem Landesvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHeinrich">Kohl</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN002" type="comment"><p>Vorsitzender des FDP-Landesverbandes Hessen.</p></note></seg> und den vier Kreisvorsitzenden, in deren Bereich das Ergebnis der Bundestagswahl noch übertroffen wurde, seinen Glückwunsch ausgesprochen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN003" type="comment"><p>Bei den Landtagswahlen in Hessen am 11. November 1962 erzielte die FDP 11,4% (1958: 9,5%) der abgegebenen Stimmen. Bei den Bundestagswahlen am 17. September 1961 hatte sie 15,2% erhalten. Vgl. AdG 1962, S. 10232.</p></note></seg> Es handelt sich um die Kreisverbände Fritzlar-Homberg, Melsungen, Frankenberg und Waldeck.</p>
				<p>4. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoerinkelWolfram_1961-10-17">Dörinkel</name> regt an, daß eine einstweilige Verfügung gegen die illustrierte Zeitschrift »Der Stern« erwirkt wird, in der behauptet wird, daß die FDP dem Fibag-Bericht nur deshalb ihre Zustimmung gegeben habe, damit die Parteifinanzierung nicht gefährdet wird.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN004" type="comment"><p>Henri <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NannenHenri">Nannen</name> schrieb im »Stern«: »In jedem anderen Land – die kommunistischen Staaten und Franco-Spanien ausgenommen – hätte die Aufdeckung der FIBAG-Affäre zu einem Entrüstungssturm geführt, vor dem sich kein Minister auf seinem Posten hätte halten können. Was aber geschah bei uns? Als die CDU ihren freidemokratischen Koalitionsfreunden ganz unverblümt mit einer Änderung des Parteienfinanzierungsgesetzes drohte, da beeilte sich Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> FDP, besorgt um die Parteikasse, dem FIBAG-Bericht zuzustimmen, in dem die Weste des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gewaschen und die Kontrollfunktion des Parlaments verraten wurde.« Vgl. den Artikel »In Sachen SPIEGEL« von Henri Nannen; »Stern«, Nr. 45 vom 11. November 1962, S. 6 f., hier S. 7.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>: Er empfiehlt, eine Berichtigung zu fordern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er hält eine Gegendarstellung für erforderlich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoerinkelWolfram_1961-10-17">Dörinkel</name>: Eine Leserzuschrift ist auf keinen Fall ausreichend. Wir müssen entweder auf einer einstweiligen Verfügung oder auf einer Gegendarstellung bestehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Eine ironisierende Gegendarstellung erscheint ihm besser, als sich auf Paragraphen des Pressegesetzes zu berufen und eine Berichtigung zu verlangen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN005" type="comment"><p>Eine Gegendarstellung unterblieb.</p></note></seg></p>
				<p>5. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er verliest ein Entschuldigungsschreiben der dpa wegen der Veröffentlichung einer falschen Information, die von einem SPD-Mitglied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulz">Schulz</name> stammt und über die SPD-Fraktion an dpa herangetragen wurde.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Bericht aus dem Ältestenrat.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN006" type="comment"><p>Zur Sitzung des Ältestenrates am 13. November 1962, 12.30 Uhr, vgl. BT ParlA, Ältestenrat 1961–1964, Bd. 1.</p></note></seg></p>
				<p>Am Mittwoch, den 14. 11., 9 Uhr beginnt das Plenum mit der Fragestunde, anschließend werden die Sozialgesetze sowie die Beamtenfragen behandelt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. BT Plenarprotokoll 04/48.</p></note></seg> Die Umsatzsteuerdebatte ist verschoben worden. Es werden nur diese Steuergesetze behandelt, die nicht debattiert werden. Zur 3. Beamtenbesoldungsnovelle wird wahrscheinlich nur eine Erklärung abgegeben.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN008" type="comment"><p>Zur ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Dritten Gesetzes über die Erhöhung von Dienst- und Versorgungsbezügen (Drittes Besoldungserhöhungsgesetz) am 14. November 1962 vgl. BT Drs. 04/712 vom 5. November 1962; BT Plenarprotokoll 04/48, S. 2153 f.</p></note></seg> Zu Eurocontrol (Drucksache IV/93) will die SPD sprechen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN009" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs zu dem Internationalen Übereinkommen vom 13. Dezember 1960 über Zusammenarbeit zur Sicherung der Luftfahrt »Eurocontrol« vgl. BT Plenarprotokoll 04/48, S. 2148–2153.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er hält es für richtig, daß zu dem FDP-Beamten-Antrag<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN010" type="comment"><p>Nach dem Antrag sollten Bundesbeamte am 1. Dezember 1962 eine einmalige Ausgleichszahlung in Höhe von 30 Prozent der Gesamtbruttobezüge erhalten. Vgl. den Antrag von Abgeordneten der Fraktionen von FDP und CDU/CSU vom 23. Oktober 1962 betr. Gesetzentwurf zur Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes; BT Drs. 04/673. Vgl. dazu auch die Fraktionssitzung am 23. Oktober 1962, SVP B.</p></note></seg> nur eine Erklärung abgegeben wird<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN011" type="comment"><p>Vgl. die Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> am 14. November 1962; BT Plenarprotokoll 04/48, S. 2148.</p></note></seg>, denn bei einer längeren Debatte könnte er gezwungen werden, das Wort zu ergreifen, was ihm gar nicht recht wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: In unserem Antrag auf Übernahme qualifizierter Arbeiter in das Angestelltenverhältnis wurde das Wort »qualifizierte« bemängelt, denn das würde bedeuten, daß diejenigen Arbeiter, die nicht in das Angestelltenverhältnis übernommen werden, unqualifiziert sind.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. den Antrag der FDP-Fraktion vom 9. November 1962 betr. Übernahme von qualifizierten Arbeitern in das Angestelltenverhältnis; BT Drs. 04/726.</p></note></seg></p>
				<p>Die Präsenztage im Dezember sind:</p>
				<p>4.–7. Dezember und 11.–14. Dezember 1962.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>: Er weist darauf hin, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN013" type="comment"><p>Mitglied des Vorstands der CDU/CSU-Fraktion.</p></note></seg>die Absicht hat, den Antrag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN014" type="comment"><p>Vgl. Anm. 10.</p></note></seg> zu ändern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Das soll nur unter der Voraussetzung geschehen, daß die Regierung erklärt, daß sie Artikel 113<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN015" type="comment"><p>Nach Artikel 113 des Grundgesetzes in der Fassung vom 23. Mai 1949 bedurften ausgabenwirksame Beschlüsse des Bundestages und des Bundesrates der Zustimmung der Bundesregierung.</p></note></seg> anwenden will.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN016" type="comment"><p>Die mit dem Antrag verbundenen Mehrausgaben wurden auf 240 Millionen Mark geschätzt. Vgl. die Sitzung der CDU/CSU-Fraktion vom 13. November 1962, TOP 5; CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1961–1966, Bd. 1, Dok. 105, S. 420.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Die CDU wünscht darüber noch heute nachmittag ein Gespräch mit dem Finanzminister.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Lediglich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> und ein weiterer CDU-Abgeordneter haben gegen den Antrag gestimmt<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN017" type="comment"><p>Vgl. die Sitzung der CDU/CSU-Fraktion am 16. Oktober 1962, TOP 1; ebd., Dok. 95.</p></note></seg>, der ja auch von CDU-Abgeordneten unterschrieben wurde. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> wünscht eine geringere Berücksichtigung der Beamten ab Inspektor und eine stärkere Berücksichtigung der unteren Beamten. Dadurch soll auch eine Verbilligung des Antrages entstehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Eine nochmalige Debatte muß verhindert werden, damit er nicht im Plenum dazu sprechen soll. Wir sollten keine Veränderung bringen und bei der Erklärung darauf hinweisen, daß die Angestellten und die Arbeiter des öffentlichen Dienstes und auch die Länderbeamten eine Erhöhung bekommen haben, so daß man aus Gründen der Gerechtigkeit nun auch die Bundesbeamten angemessen berücksichtigen muß.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Wir sollten bei der augenblicklichen Form des Antrages bleiben, sonst wird es dazu kommen, daß die SPD unseren Antrag verteidigt und wir ihn mit der SPD gemeinsam verabschieden. Darüber ist sich auch die CDU im klaren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Auch als Haushaltsmann sieht er sich veranlaßt, den Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessners</name> voll zu unterstützen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Die Fraktion soll hier nur darüber entscheiden, ob wir um 16 Uhr zu der Besprechung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> gehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> sollten um 15.45 Uhr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> mitteilen, daß die Fraktion voll hinter dem Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessners</name> steht.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN018" type="comment"><p>Die CDU/CSU-Fraktion unterstützte in der zweiten und dritten Beratung am 14. November 1962 den Antrag. Vgl. die Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (CSU); BT Plenarprotokoll 04/48, S. 2147.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TO 2: Vorbereitung der Tagesordnung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat gebeten, während seiner Abwesenheit das »Spiegel«-Thema nicht zu erörtern.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN019" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hielt sich am 14. und 15. November 1962 zu Gesprächen in den USA auf. Vgl. AdG 1962, S. 10237.</p></note></seg><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> sagte das für die SPD zu. Daran sollten wir uns auch in der Fragestunde halten.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN020" type="comment"><p>Zur Fragestunde des Bundestages am 14. November 1962 vgl. BT Plenarprotokoll 04/48, S. 2095–2108.</p></note></seg> Zur Person von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HopfVolkmar">Hopf</name> hat sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> in der Besprechung mit ihm nicht geäußert.</p>
				<p>5. Rentenanpassungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN021" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 31. Oktober 1962 eingebrachten Entwurf eines Fünften Gesetzes über die Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen aus Anlaß der Veränderung der allgemeinen Bemessungsgrundlage für das Jahr 1962 (Fünftes Rentenanpassungsgesetz – 5. RAG); BT Drs. 04/702.</p></note></seg>, Sozialbericht 1962<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN022" type="comment"><p>Vgl. den Bericht der Bundesregierung vom 28. September 1962 über die Entwicklung der wirtschaftlichen Leistungsfähigkeit und der Produktivität sowie die Veränderungen des Volkseinkommens je Erwerbstätigen und über die Finanzlage der gesetzlichen Rentenversicherungen (Sozialbericht 1962); BT Drs. 04/641.</p></note></seg> und versicherungstechnische Bilanz.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN023" type="comment"><p>Vgl. die versicherungstechnischen Bilanzen der Rentenversicherung der Arbeiter und der Rentenversicherung der Angestellten für den 1. Januar 1959, das Gutachten des Sozialbeirats und den Bericht der Bundesregierung hierzu; BT Drs. 04/640 vom 28. September 1962. – Zur Beratung der sozialpolitischen Vorlagen am 14. November 1962 vgl. BT Plenarprotokoll 04/48, S. 2121–2147.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Er erwartet nicht, daß eine lange Debatte entsteht. Die versicherungstechnische Bilanz gibt unseren Bedenken, die wir bereits bei der Verabschiedung geäußert haben, recht. Als Sprecher sind vorgesehen: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>, ersatzweise Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DanzWerner_1961-10-17">Danz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN024" type="comment"><p>Die FDP wurde am 14. November 1962 durch den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> vertreten. Vgl. ebd., S. 2138–2140.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Das Tabaksteuergesetz wird nicht debattiert.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN025" type="comment"><p>Zur ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Sechsten Gesetzes zur Änderung des Tabaksteuergesetzes am 14. November 1962 vgl. BT Drs. 04/575 vom 4. Juli 1962; BT Plenarprotokoll 04/48, S. 2108.</p></note></seg> Zur Besoldungserhöhung der Beamten spricht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN026" type="comment"><p>Vgl. Anm 11.</p></note></seg></p>
				<p>Zur 2. und 3. Beratung von Eurocontrol, Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN027" type="comment"><p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name> am 14. November 1962 vgl. BT Plenarprotokoll 04/48, S. 2150 f.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name>: Er wird sich mit der CDU abstimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Große Anfrage der SPD betr. Entwicklungspolitik<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN028" type="comment"><p>Die Große Anfrage der SPD-Fraktion zur Entwicklungspolitik der Bundesregierung wurde am 16. November 1962 verhandelt. Vgl. BT Drs. 04/542; BT Plenarprotokoll 04/49, S. 2168–2204.</p></note></seg>, Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">von Mühlen</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>, die sich untereinander verständigen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN029" type="comment"><p>Die FDP wurde durch die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">Freiherr von Mühlen</name> vertreten. Vgl. BT Plenarprotokoll 04/49, S. 2195–2200.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Auf das Problem der Nahrungsmittelversorgung sollte dabei eingegangen werden wegen der Absatzmöglichkeiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Das ist eine schwierige Problematik, aber in der Debatte könnte ein Redner vorsichtig darauf eingehen, indem er sagt, daß es eigentlich Unsinn ist, daß wir uns hier in Europa mit einer Überproduktion herumschlagen, während in den Entwicklungsländern Nahrungsmittelnot herrscht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Wird zu den Entschließungsanträgen der EWG-Folgegesetze gesprochen?</p>
				<p>(Zuruf: Keine Debatte.)<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN030" type="comment"><p>Zur Beratung des Schriftlichen Berichts des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten (19. Ausschuß) über die Entschließungsanträge der SPD-Fraktion sowie der Fraktionen von CDU/CSU und FDP zur dritten Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU und FDP eingebrachten Gesetzentwurfs zur Durchführung der Verordnung Nr. 19 (Getreide) des Rates der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, des von den Fraktionen der CDU/CSU und FDP eingebrachten Entwurfs eines Abschöpfungserhebungsgesetzes, des von den Fraktionen der CDU/CSU und FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Durchführung der Verordnungen Nr. 20 (Schweinefleisch), Nr. 21 (Eier) und Nr. 22 (Geflügelfleisch) des Rates der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft sowie zur Änderung des Gesetzes zur Förderung der deutschen Eier- und Geflügelwirtschaft und des von den Fraktionen der CDU/CSU und FDP eingebrachten Gesetzentwurfs zur Änderung des Zollgesetzes (Umdrucke 130, 139) am 14. November 1962 vgl. BT Drs. 04/725 vom 5. November 1962; BT Plenarprotokoll 04/48, S. 2155.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Der Arbeitskreis V<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN031" type="comment"><p>Agrarpolitik.</p></note></seg> schlägt eine Große Anfrage zur Agrarpolitik (vgl. Fraktionsumdruck IV/27) vor. Es geht ihm dabei um eine Hilfe für den bayerischen Wahlkampf. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN032" type="comment"><p>MdB (CDU).</p></note></seg> ist aber gegen diese Anfrage. Der Inhalt, der von ihm erläutert wird, ist mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN033" type="comment"><p>Staatssekretär im Bundesernährungsministerium (FDP).</p></note></seg> besprochen worden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Anfrage müßte noch dem Koalitionsausschuß zugeleitet werden. Das könnte man bis morgen 15 Uhr terminieren und den Antrag dann am Donnerstag in die Presse geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Die Frage 5 wird Wasser auf die Mühle des Bundeskanzlers sein, wegen der Schwierigkeiten im Zusammenhang mit dem Beitritt Großbritanniens.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Er würde es begrüßen, wenn der Kanzler entsprechende Ausführungen macht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>: England ist von den Erzeugerpreisen her gesehen ein Hochpreisland. Die Anfrage ist daher notwendig, da sie Klarheit schafft.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die Diskussion dieser Frage ist wichtig, weil in der Regierung keine festen Vorstellungen vorhanden sind. Mit der Großen Anfrage schaffen wir aber koalitionspolitische Schwierigkeiten. Sie sollte daher vorher mit der CDU besprochen werden und auch mit Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> sollte noch einmal Fühlung aufgenommen werden, ob er den Zeitpunkt der Einbringung für richtig hält. Die Fragen 2 und 5 könnten den Eindruck vermitteln, daß wir gegen einen Beitritt Großbritanniens sind. Daher müßte man hier etwas vorsichtiger formulieren. Er ist bereit, hierüber sofort noch einmal mit den Landwirten zu sprechen. Er vermißt übrigens auch den Hinweis auf die FDP-Entschließung vom 30. 6. 1961.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN034" type="comment"><p>Gemeint ist die am 30. Juni 1961 im Bundestag verhandelte Große Anfrage der FDP-Fraktion zur Agrarpolitik in der EWG. Vgl. BT Drs. 03/2781 vom 31. Mai 1961; BT Plenarprotokoll 03/166, S. 9739–9762.</p></note></seg> Bei Frage 3 sollten wir zum Ausdruck bringen, daß in Frankreich und Holland sehr stark subventioniert wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaechterGerold_1961-10-17">Wächter</name>: Es geht uns darum, möglichst schnell zum Zuge zu kommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Er ist mit dem Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name> einverstanden. An der Debatte im Plenum sollten sich auch Nichtagrarier beteiligen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Die Frage 1 sollte man positiv fassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>: Auch er hat Bedenken gegen die Formulierung der Frage 1.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Die Erzeugerpreise liegen unter den Preisen, die vor drei Jahren erzielt wurden. Das Ganze ist kein englisch-deutsches, sondern ein französisch-deutsches Problem. Frankreich will unseren Markt kaputtmachen und wird dann seine Subventionen abbauen und die Preise wieder erhöhen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN035" type="comment"><p>Vgl. die Große Anfrage der Fraktionen der FDP und CDU/CSU vom 15. November 1962 betr. gemeinsame Agrarpolitik in der EWG; BT Drs. 04/742. Vgl. auch die Meldung des »fdk«-Tagesdienstes vom 15. November 1962 »Große Anfrage zur Agrarpolitik in der EWG«; »fdk« vom 20. November 1962, Anhang, S. 2.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>TO 3: Neuwahl des Fraktionsvorstandes.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Der Vorstand tritt hiermit zurück. Er bittet Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>, den Vorsitz zu übernehmen.</p>
				<p>Vorsitz Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Er bittet um Vorschläge zur Wahl des Vorsitzenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Er schlägt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> vor.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Weitere Vorschläge? – Das ist nicht der Fall.</p>
				<p>Zur Wahl des Vorsitzenden findet der Stimmzettel 6 Verwendung.</p>
				<p>Ergebnis der Abstimmung:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Zahl der abgegebenen Stimmen:</cell>
						<cell>62.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>:</cell>
						<cell>44 Stimmen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Enthaltungen: 18</cell>
						<cell>Stimmen.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> ist damit als Fraktionsvorsitzender gewählt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er dankt und spricht die Hoffnung aus, daß die Zahl der Enthaltungen, wenn er noch einmal zum Vorschlag kommt, geringer sein möge.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Es folgt nun die Wahl der stellvertretenden Vorsitzenden, und er bittet um Vorschläge.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Er schlägt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> vor.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> schlägt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> vor.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>/<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Die Wahl kann hier in einem Wahlgang erfolgen. Es wird der Stimmzet- tel 7 verwendet.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Er äußert Bedenken gegen die gemeinsame Wahl der drei Stellvertreter.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Somit wird einzeln gewählt. Zunächst kommt mit Stimmzettel 8 der Wahlvorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> zur Abstimmung.</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Abgegebene Stimmen:</cell>
						<cell>61.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>:</cell>
						<cell>48 Stimmen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Enthaltungen:</cell>
						<cell>10 Stimmen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ungültig:</cell>
						<cell>3 Stimmen.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> ist damit als stellvertretender Fraktionsvorsitzender gewählt.</p>
				<p>Nunmehr kommt mit Stimmzettel 9 der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> zur Abstimmung.</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Abgegebene Stimmen:</cell>
						<cell>59.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>:</cell>
						<cell>51 Stimmen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Enthaltungen:</cell>
						<cell>7 Stimmen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ungültig:</cell>
						<cell>1 Stimme.</cell>
					</row>
				</table>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> ist damit als stellvertretender Fraktionsvorsitzender gewählt.</p>
				<p>Es folgt mit Stimmzettel 10 Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>.</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Abgegebene Stimmen:</cell>
						<cell>62.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>:</cell>
						<cell>38 Stimmen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Enthaltungen:</cell>
						<cell>23 Stimmen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ungültig:</cell>
						<cell>1 Stimme.</cell>
					</row>
				</table>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> ist damit als stellvertretender Fraktionsvorsitzender gewählt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Er bittet um Vorschläge für die beiden parlamentarischen Geschäftsführer.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Er schlägt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> vor.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaelzigKonrad_1961-10-17">Mälzig</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Auf Zettel 12 ist zwischen den drei genannten Kandidaten zu wählen. Es sind höchstens zwei Namen aufzuführen.</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Abgegebene Stimmen:</cell>
						<cell>61.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>:</cell>
						<cell>37 Stimmen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>:</cell>
						<cell>36 Stimmen.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>:</cell>
						<cell>27 Stimmen.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Damit sind <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> als parlamentarische Geschäftsführer gewählt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> wünscht dem neuen Vorstand Mut und Glück für die nächste Zeit.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er bittet, kein persönliches Votum aus den Stimmenthaltungen zu ziehen. Der Presse wird die Wiederwahl bekanntgegeben, ohne daß Einzelheiten der Wahl veröffentlicht werden (vgl. »fdk«, Nr. 125/62 (T)).<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN036" type="comment"><p>Vgl. die Meldung des »fdk«-Tagesdienstes vom 13. November 1962 »Wiederwahl des FDP-Fraktionsvorstandes«; »fdk« vom 20. November 1962, Anhang, S. 1.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>TO 4: Bericht des Bundesministers der Justiz.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN037" type="comment"><p>Zur »Spiegel«-Affäre vgl. die gemeinsame Sitzung des Bundesvorstandes und der Bundestagsfraktion vom 2. November 1962 und die Fraktionssitzung vom 6. November 1962, SVP B.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>: Er hat bereits vieles in dem Interview mit »Der Rundschau am Sonntag« vom 11. 11. 1962 bekanntgegeben, worauf er verweist.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN038" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>: Keine Gestapomethode«; »Bonner Rundschau« vom 11. November 1962, S. 1f.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Der Text des Interviews soll noch einmal abgezogen werden und soll dann auch an die Kreisverbände gegeben werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>: Es war noch nicht möglich, einen neuen Generalbundesanwalt zu ernennen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN039" type="comment"><p>Nachdem Generalbundesanwalt Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FränkelWolfgang">Fränkel</name> wegen seiner NS-Vergangenheit im Juli 1962 in den einstweiligen Ruhestand versetzt worden war, blieb der Posten unbesetzt. Neuer Generalbundesanwalt wurde im April 1963 Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinLudwig">Martin</name>. Vgl. AdG 1962, S. 9979; AdG 1963, S. 10535.</p></note></seg> Der Beschluß darüber muß auch von der Regierung gefaßt werden. In einigen Zeitungen wurde davon gesprochen, daß er ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaguschHeinrich">Jagusch</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN040" type="comment"><p>Die »Süddeutsche Zeitung« berichtete am 13. November 1962, dass Bundesjustizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> in Karlsruhe Gespräche mit den für die Ermittlungen gegen den »Spiegel« zuständigen Beamten der Bundesanwaltschaft geführt habe. Zu den Teilnehmern der Besprechung hätten auch der Präsident des Bundesgerichtshofs, Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeusingerBruno">Heusinger</name>, und der Präsident des Dritten (politischen) Strafsenats, Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaguschHeinrich">Jagusch</name>, gezählt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> wollte den Eindruck eines engen Zusammenspiels von Regierung und Justiz vermeiden. Vgl. den Artikel »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> in Karlsruhe«, »Süddeutsche Zeitung« vom 13. November 1962, S. 1.</p></note></seg> hatte, diese Meldung hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> sofort dementiert, und er hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaguschHeinrich">Jagusch</name> auch nicht zu sehen bekommen. In bezug auf die »Spiegel«-Untersuchung hat er sofort veranlaßt, daß möglichst viele Staatsanwälte und außerdem drei Ermittlungsrichter mit der Angelegenheit befaßt werden, um die Sache zu beschleunigen. Auf diese Weise wird es möglich sein, in der kommenden Woche die »Spiegel«-Redaktion freizugeben. Es wird dann auch bald die richterliche Voruntersuchung stattfinden. Auf den Gang dieser Untersuchung hat er jedoch keinen Einfluß. Von der Bundesanwaltschaft wurde mittlerweise klargestellt, daß eine Vorzensur nicht vorgenommen wurde<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN041" type="comment"><p>In der Fragestunde des Bundestages sprach die SPD am 7. November 1962 den Umstand an, dass Druckfahnen der Nummer 44 des »Spiegel« vom 31. Oktober 1962 vor ihrem Erscheinen in Verletzung des Artikels 5 des Grundgesetzes durchgesehen worden seien. Die Bundesanwaltschaft hatte in ihrer Pressekonferenz am 2. November 1962 den Vorwurf der Vorzensur zurückgewiesen. Vgl. BT Plenarprotokoll 04/45, S. 1957–1959; ferner den Artikel »Die Bundesanwaltschaft zur ›Spiegel‹-Affäre«; Bulletin 1962, S. 1740.</p></note></seg>. Es ist erschreckend, daß das vorgefundene Material überhaupt an Außenstehende gekommen ist, unabhängig davon, ob es verwendet wurde oder nicht. Es ergibt sich die Frage, ob die Unterlagen überhaupt alle aus Deutschland gekommen sind. Soweit in bezug auf Informationen Verdachtsgründe bestehen, ist niemand aus der Fraktion betroffen. Nach dem, was bei den Untersuchungen herausgekommen ist, muß man zu einer Anklageschrift kommen. Fest steht, daß die Bundesanwaltschaft keine Anweisung gegeben hat, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> in Spanien zu verhaften. Die Bundesanwaltschaft hat sogar darauf hingewiesen, daß eine Verhaftung in Spanien nach Interpol-Satzungen nicht möglich ist. Die Untersuchung, wieweit Amtshilfe geleistet wurde, liegt federführend beim Justizminister. Die Affäre dehnt sich bis in die obersten Kreise hinein aus. In diesem Zusammenhang verweist Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> auch auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Dörings</name> Bemerkung in bezug auf den Kampf der Geheimdienste.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er gibt Pressemeldungen bekannt über die Aufrechterhaltung der Haft von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmelzHans">Schmelz</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN042" type="comment"><p>Redakteur des »Spiegel«.</p></note></seg>. Weiterhin wurde bekanntgegeben, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> nicht mit dem Kanzler nach den USA fliegt. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> verliest dann ein Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyers</name> an die Fraktion zur »Spiegel«-Affäre. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaseKarl-Günthervon">v. Hase</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN043" type="comment"><p>Leiter des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung.</p></note></seg> hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> gefragt, was er in der Pressekonferenz zur Äußerung des Kanzlers in bezug auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HopfVolkmar">Hopf</name> sagen solle. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat ihn auf das Kommuniqué vom 5. November<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN044" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung vom 6. November 1962, Anm. 15.</p></note></seg> verwiesen. Nach Auffassung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaseKarl-Günthervon">von Hases</name> hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> die Äußerung über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HopfVolkmar">Hopf</name> gemacht<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN045" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> erklärte vor seinem Abflug in die USA am 12. November 1962, dass Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HopfVolkmar">Hopf</name> in sein Amt zurückkehren werde, wenn er gesundheitlich wiederhergestellt sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HopfVolkmar">Hopf</name> war bis auf weiteres beurlaubt worden. Vgl. den Artikel »Adenauer: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HopfVolkmar">Hopf</name> kehrt in sein Amt zurück«; »Süddeutsche Zeitung« vom 13. November 1962, S. 1.</p></note></seg>, um diesem gegenüber den USA, wo er besonders anerkannt ist, seine Reputation wieder zu geben. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat erklärt, daß der Kanzler damit der Koalition einen Bärendienst erwiesen hat. Der Vorstand hat ein Kommuniqué über die Kanzleräußerung herausgegeben, das verlesen wird.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN046" type="comment"><p>Vgl. die Meldung des »fdk«-Tagesdienstes vom 14. November 1962 »Die Frage der Verantwortlichkeit«; »fdk« vom 20. November 1962, Anhang, S. 1. Zur Sitzung des Fraktionsvorstands am 12. November 1962 vgl. ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-816.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> empfiehlt, die »Bonner Rundschau« vom 13. 11., Seite 1, zu fotokopieren, die sich mit dem Rücktritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> befaßt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN047" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Bonn spricht über einen möglichen Rücktritt von Franz-Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>«; »Bonner Rundschau« vom 13. November 1962, S. 1.</p></note></seg><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat die FDP 14 Tage lang getäuscht und auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> einige Tage im unklaren gelassen. Im Vorstand wurde gesagt, daß man die Regierung umbilden solle, wobei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und auch der Letztgenannte zurücktreten müssen. Um dafür die Gelegenheit zu geben, sollten wir unsere 5 Minister zurückziehen. Hinter dieser Ansicht steht auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name> ist der Auffassung, daß entweder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zurücktreten muß oder die 5 FDP-Minister. Dieser Auffassung schloß sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHeinrich">Kohl</name> an. An die Landesverbände wurde ein Fernschreiben gegeben, das verlesen wird, wonach diese ersucht werden, keine Erklärungen abzugeben. In dem Fernschreiben wird darum gebeten, auch die Kreis- und Bezirksverbände entsprechend zu informieren. In München wurden Unterschriften für einen Rücktritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gesammelt. Nach Zeitungsmeldungen ist der Initiator der LSD. Im Vorstand fürchten einige eine Allparteienregierung. Er ist der Auffassung, daß man in seinen Forderungen nicht zu bescheiden sein sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Bei der »Spiegel«-Affäre handelt es sich um keine reine Justizaktion, sondern um eine Aktion mit hochpolitischem Hintergrund. Das beweisen die Begleitumstände.</p>
				<p>In einem bestimmten Journalistenkreis hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> nicht bestritten, daß die Aktion gegen den »Spiegel« in einem Zusammenhang mit der Kuba-Krise gestanden hat. Man hofft auf diese Weise, daß die Wellen der Erregung nicht so hoch schlagen. Diese Mitteilung bittet er jedoch vertraulich zu behandeln.</p>
				<p>In der Sendung des »Internationalen Frühschoppens«<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN048" type="comment"><p>Die ARD-Sendung »Internationaler Frühschoppen« am Sonntag, den 11. November 1962.</p></note></seg> hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaffnerSebastian">Haffner</name> die Auffassung vertreten, daß sich diejenigen, die im Sinne von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> für eine nukleare Abschreckung eintreten, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeinsteinAdelbert">Weinsteins</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN049" type="comment"><p>Journalist.</p></note></seg> und deren Gegner Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AugsteinRudolf_1972-12-13">Augsteins</name> bedienen. Sein Warnschuß im Plenum in bezug auf die Geheimdienste war notwendig.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN050" type="comment"><p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> am 7. November 1962 vgl. BT Plenarprotokoll 04/45, S. 1995f.</p></note></seg> Aus der Auseinandersetzung, ob die »Spiegel«-Redakteure schuldig oder nicht schuldig sind, sollten wir uns heraushalten. Wir haben es hier mit den politischen Dingen zu tun.</p>
				<p>Die Bundesanwaltschaft kann nicht beurteilen, ob es sich um Landesverrat handelt. Sie ist also auf Gutachten angewiesen. Bestimmt werden im Laufe des Gerichtsverfahrens noch weitere Gutachten erstellt werden.</p>
				<p>Wenn wir jetzt mit dem Kanzler gemeinsam <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> beseitigen, ist es schwierig, dann den Kanzler selbst ein halbes Jahr später zum Rücktritt zu zwingen. Auch für die CDU entstehen Schwierigkeiten, wenn eine Regierungsumbildung unter diesem Kanzler erfolgt. Die CDU hegt die Hoffnung, daß der Anstoß für eine Regierungsumbildung von der FDP kommt. Bei dem dann entstehenden Getümmel ist es möglich, daß eine Allparteienregierung entsteht. Die CDU hat jedoch sehr wenig Interesse, die SPD aufzuwerten. Im Augenblick scheint es ihm weniger wahrscheinlich, daß es zu einer Allparteienregierung kommt, als bei einer Regierungsumbildung, die im nächsten Herbst erfolgen soll, wenn der Kanzler zum Rücktritt gebracht werden soll. Er empfiehlt, heute eine klare Entscheidung zu treffen und unterstützt dabei die Vorschläge von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> ist in der Bundesrepublik geblieben, nicht wegen der FDP, sondern wegen der Spannung in der CDU.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er verliest einen Artikel im »Mittag«, der die Auffassung der Bevölkerung klar widerspiegelt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN051" type="comment"><p>In seinem Leitartikel »Die nächste Krise?« kritisierte »Der Mittag« den Bundeskanzler. »Seine Kanzlerexistenz hängt an der Geneigtheit der FDP, sich in knappstem Zeitabstand ein zweites Mal um ihre politische Reputation bringen zu lassen. Das gilt diesmal in besonderem Grade für Bundesjustizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>, der sich beinahe unter gar keinen Umständen mehr in den Staub werfen könnte. Nun werden wohl bald wieder die FDP-Unterhändler mit finsterer Miene vor dem Palais Schaumburg auffahren, und im Parkett des großen Koalitionszirkusses wird sich das deutsche Publikum mit der schönen Gelassenheit zurücklehnen, die sich immer gebührt, wenn man die Löwennummer zu oft gesehen hat. Man weiß, die Tiere müssen nun schrecklich brüllen, aber der Applaus ist für den Mann mit der Peitsche.« Vgl. »Der Mittag« vom 13. November 1962, S. 1.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat ihm eine gemeinsame Erklärung vorgeschlagen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> hat dazu gesagt, daß er zu dem steht, was er in der »Rundschau am Sonntag« gesagt hat<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN052" type="comment"><p>Vgl. Anm. 38.</p></note></seg>, und daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sich dem gern anschließen könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Er ist gegen eine Allparteienregierung und will nicht der Steigbügelhalter der SPD sein, dann geht er lieber in die Opposition. Wir sollten versuchen, zusammen mit der CSU <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> abzuschießen. Es bedarf großen diplomatischen Geschickes, um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in der CDU zu isolieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er hat das 1. Jahr dieser Regierung nicht auf sich genommen, um dann der SPD in den Sattel zu helfen. Jedoch ist diese Koalition keine Koalition mehr. Eine Alternative <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> oder die 5 FDP-Minister kann sich die CDU kurz vor der Landtagswahl in Bayern<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN053" type="comment"><p>In Bayern fanden am 25. November 1962 Landtagswahlen statt.</p></note></seg> nicht leisten, denn sie kann zu diesem Zeitpunkt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nicht fallenlassen. Daher tritt er für eine Zurückziehung der 5 FDP-Minister ein, um der Regierung die Möglichkeit einer Umbildung zu geben. Das ist eine politisch richtige und vertretbare Lösung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>: Auch er ist für die Zurückziehung der 5 FDP-Minister. Er warnt jedoch davor, neben der Ablehnung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> auch abzulehnen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> die neue Regierung bildet. Sollte sich diese Folge ergeben, so kann uns das natürlich nur angenehm sein. Wir nehmen aber zu viel auf uns, wenn wir das ausdrücklich fordern, denn man kann nicht auf zwei Bällen tanzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wir wollen uns auch nicht zu viel zumuten. Wir sollten überhaupt keine Namen nennen, sondern durch die Zurückziehung der FDP-Minister nur die Möglichkeit einer Regierungsumbildung geben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Er stellt die Frage, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> am vergangenen Dienstag etwas über sein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OsterJoachim">Oster</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN054" type="comment"><p>Bundesverteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gab am 27. Oktober 1962 dem Militärattaché bei der Botschaft der Bundesrepublik Deutschland in Madrid, Joachim Oster, telefonisch die Weisung, Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> in Torremolinos festnehmen zu lassen. Vgl. AdG 1962, S. 10238.</p></note></seg> gesagt hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>: Nein, auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> wußte zu diesem Zeitpunkt noch nichts.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Er setzt sich für die Aufstellung von Minimalforderungen ein. Die Ablösung des Bundesverteidigungsministers muß jedoch gefordert werden, und das müssen wir auch in der Öffentlichkeit erklären.</p>
				<p>Die Frage des Bundeskanzlers sollten wir der CDU überlassen. Wir sollten der CDU die Hypothek der Kanzlernachfolge nicht abnehmen, und daß wir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> nur bis Herbst 1963 folgen, haben wir zum Ausdruck gebracht.</p>
				<p>Die Gefahr einer großen Koalition (ohne uns) ist in einem Jahr nicht unbedingt größer als heute. Vielleicht springt auch das CDU-Präsidium über seinen Schatten und löst sich von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Es wäre peinlich für uns, wenn wir dann nur hinterher marschieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>: Auch er ist dafür, daß man versucht, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> aus der Regierung herauszubringen. Die Bemerkung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HopfVolkmar">Hopf</name> ist eine Provokation, wenn er nicht gleichzeitig an die Ablösung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> denkt. Außenpolitisch ist es aber nicht gut, wenn gleichzeitig der Kanzler und der Verteidigungsminister zum Rücktritt gezwungen werden. Das würde auch wirtschaftliche Rückwirkungen haben, wir sollten uns daher darauf beschränken, den Rücktritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zu fordern und uns über den Kanzler später noch einmal zu unterhalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Der »Spiegel« kann so viele Unterlagen besitzen, wie er will, wenn er diese nicht zu verwenden beabsichtigt. Wir sind uns darüber einig, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> untragbar ist. Er neigt aber nicht dazu, aufs Ganze zu gehen, sondern wir sollten uns auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> beschränken und heute nicht den Rücktritt des Kanzlers fordern. Er hält heute eine schwarz-rote Koalition für illusorisch. Das Motiv der Untragbarkeit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sollte vorangestellt werden und nicht der Rücktritt der 5 FDP-Minister.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name>: 1. Die Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ist eine Frage des politischen Anstandes, deshalb muß man sich von ihm trennen.</p>
				<p>2. Wir sollten heute noch keinen formulierten Beschluß fassen, weil wir noch gar keinen Überblick haben, wie die Lage am 17. 11. ist, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zurückkommt.</p>
				<p>3. Ob man sofort den Rücktritt der 5 FDP-Minister anbietet, ist eine Frage der Taktik.</p>
				<p>4. Man sollte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> nicht als den Retter der Koalition aufwerten und zum Ausdruck bringen, daß die Lösung im Herbst 1963 von dieser Aktion unabhängig ist.</p>
				<p>5. Wenn wir jetzt in die Opposition gehen, ist er nicht bereit, dann im Dezember in ein Allparteienkabinett einzutreten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er verliest eine CDU-Pressemitteilung, wonach sich die CDU-Fraktion einmütig vor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> stellt und die Forderung der SPD nach einem Rücktritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ablehnt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN055" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Sozialdemokraten verlangen Rücktritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>«; »Frankfurter Allgemeine« vom 14. November 1962, S. 4.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: In dem beanstandeten »Spiegel«-Artikel<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN056" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Bundeswehr–Bedingt abwehrbereit«; »Der Spiegel«, Nr. 41 vom 10. Oktober 1962, S. 32–53. Vgl. auch die Fraktionssitzung am 6. November 1962, Anm. 3.</p></note></seg> sind, wie er nach Durchsicht festgestellt hat, zwei Stellen als Landesverrat zu betrachten:</p>
				<p>1. Die Feststellung, daß die Bundesrepublik die niedrigste NATO-Note in bezug auf die Verteidigung hat,</p>
				<p>2. daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> die westliche Berlin-Politik nicht militärisch absichern möchte.</p>
				<p>Die Wehrpolitik steht und fällt mit der Person von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Er hat seine Kommandogewalt mißbraucht, indem er dem Militärattaché rechtswidrige Anweisungen gegeben hat. Die Abgeordneten machen sich schuldig, wenn sie diesen Mann noch 24 Stunden im Amt lassen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HopfVolkmar">Hopf</name> könnte zurückkommen, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> geht. Er schlägt ein sofortiges Gespräch über die Ablösung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> vor.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Ein sofortiges Gespräch ist aus technischen Gründen nicht möglich, da der Kanzler nicht anwesend ist und dieser dem Bundespräsidenten den Rücktritt vorschlagen muß.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Die Öffentlichkeit wartet darauf, daß von unserer Seite etwas passiert und die Konsequenzen gezogen werden. Wir sollten sofort erklären, daß wir nicht mehr bereit sind, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> auch nur an einem Tisch zu sitzen, der das Parlament in einer solchen Form belügt. Wenn wir das heute erklären, wird die Angelegenheit sowieso auf uns zukommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wenn wir so verfahren, brechen wir die Abmachung mit dem Bundeskanzler. Was die Fraktion will, muß sie nächste Woche realisieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Eine gerichtliche Voruntersuchung, wie sie von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> beabsichtigt ist, setzt einen Antrag voraus. Deshalb sollte man die Sache erst einmal im Stadium der Ermittlung und bei der Bundesanwaltschaft belassen. Anderenfalls ist der Bundesjustizminister aus der Verantwortung und der Einflußnahme heraus. Man könnte ihm dann auch später vorwerfen, daß er die Sache zu früh aus der Hand gegeben hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>: Es liegt sehr schwerwiegendes, wenn auch wenig Material vor. Es handelt sich dabei nicht um Dinge, die schon irgendwo gestanden haben. Zur Klarstellung ist er für eine schnelle Abwicklung. Die Ermittlungsrichter, die mit der Voruntersuchung beauftragt werden, sind qualifizierte Leute, die der Sache durchaus gewachsen sind.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoerinkelWolfram_1961-10-17">Dörinkel</name> hat den Entwurf eines Kommuniqués gemacht, das ihm zu weit geht, weil es unsere Manövrierfähigkeit einschränkt. Er verliest den Entwurf einer eigenen Erklärung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Er unterstützt die Erklärung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name>. Es geht hier um Tatbestände und nicht um Namen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Wir können die Hintergründe dieser Meldung nicht geheimhalten. Daher hält er es für besser, daß wir auf den Burgfrieden während der Abwesenheit des Kanzlers verweisen und erklären, daß wir aus diesem Grunde heute keine Beschlüsse fassen können.</p>
				<p>Die Ermittlungen in der »Spiegel«-Angelegenheit werden unter Federführung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> weiter fortgesetzt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Auch er hat Bedenken, jetzt ein solches Kommuniqué herauszugeben. Wir können das auch nicht auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> abstellen und sollten auf den Burgfrieden verweisen und sagen, daß wir Erklärungen erst nach der Rückkehr des Kanzlers abgeben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Zur Erörterung stehen hier nur die Brüskierung des Parlaments und unserer Minister sowie die Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HopfVolkmar">Hopf</name>, nicht der Prozeß. Aus unserer Pressemitteilung muß hervorgehen, daß wir nicht tatenlos bleiben, wenn wir auch bis Montag warten. Unsere Minister sollten wir nicht sofort zurückziehen, sondern erst dann, wenn man die Absetzung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ablehnt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">Von Mühlen</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> muß weg, ohne daß man sich den Weg zur Ablösung des Kanzlers verbaut. Die Erklärung der CDU-Fraktion, die sich heute vor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gestellt hat, sollte man nicht so ernst nehmen. Im übrigen sollte man unserer Verhandlungskommission einen gewissen Spielraum lassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Er hält es für ausgeschlossen, daß man unsere Wähler fast eine Woche in dieser Unruhe läßt. Aus diesem Grunde ist ein Abwarten nicht möglich und wir sollten das Kommuniqué im Sinne von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> abgeben. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> beantragt, daß man dem Vorstand die Entscheidungsbefugnis gibt, daß er den Austritt aus der Koalition bekanntgibt, wenn man den Rücktritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nicht akzeptiert.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er wird über den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> namentlich abstimmen lassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>: Der Antrag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> geht zu weit. Allerdings hat auch der Kanzler den Burgfrieden in der »Spiegel«-Sache gebrochen. Das gleiche gilt für die CDU.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>: Er wünscht eine Entscheidung der Fraktion noch heute.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er empfiehlt, zwischenzeitlich eine Erklärung an die Presse zu geben, die die Fraktion noch nicht endgültig festlegt; ein Schweigen wäre gefährlich.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt dem von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> verlesenen Kommuniqué zu (vgl. »fdk«, Nr. 126/62 (T) vom 14. 11. 1962).<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN057" type="comment"><p>Vgl. die Meldung des »fdk«-Tagesdienstes vom 14. November 1962 »Die Frage der Verantwortlichkeit«; »fdk« vom 20. November 1962, Anhang, S. 1.</p></note></seg></p>
				<p>Es werden noch einmal vereinzelte Proteste laut, die teils eine schärfere Fassung fordern, teils sich überhaupt gegen jede Erklärung wenden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> begründen noch einmal die Notwendigkeit der vorerwähnten Erklärung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Wir sollten zusätzlich sagen, daß die Fraktion die Vereinbarung der drei Bundestagsfraktionen vom vergangenen Freitag respektiert.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Somit ist die Erklärung von der Fraktion akzeptiert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name>: Die Lüge des Bundesverteidigungsministers im Parlament wird von der Öffentlichkeit nicht verstanden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN058" type="comment"><p>In der Fragestunde des Bundestages am 8. November 1962 wich Bundesverteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Strauß</name> der Frage nach seiner Rolle bei der Verhaftung des »Spiegel«-Redakteurs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> in Spanien aus. Vgl. BT Plenarprotokoll 04/46, S. 2013–2021.</p></note></seg> Der Verteidigungsminister muß bei Erhaltung der Ko-alition abtreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Sie fragt, ob die Fraktion bereit ist, auch dann noch die Konsequenzen zu ziehen, wenn sich die Erregung der Presse gelegt hat und die Frage erst dann zur Debatte steht. Sollten wir dann unsere Minister noch zurückziehen? Und wenn wir das tun, sollten wir dann im Dezember mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> eine neue Regierung bilden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Wir sind um der Sache willen in die Regierung gegangen und auch jetzt geht es um die Sache, nämlich um den Rechtsstaat. Wenn wir uns auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> beschränken, werden wir unser Ziel erreichen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>: Wir sollten die Anklageerhebung nicht zu sehr forcieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>: Mit der Anklageerhebung ist nicht vor Januar zu rechnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>: In bezug auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sollten wir uns nicht übernehmen. Nach allem, was vorhergegangen ist, sollten wir jedoch keinen faulen Kompromiß schließen, vor allem nicht in bezug auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Strauß</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name>: Die Folgen, die aus einem Rücktritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> entstehen können, müssen wir auf uns nehmen. Auch unsere Minister sollten sich dazu noch äußern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Aus sachlichen Gründen sieht er im Augenblick keine Veranlassung, aus der Koalition auszutreten. Es geht aber hier um die Person <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, der immerhin Parteivorsitzender ist.</p>
				<p>Man kann nur gemeinsam mit dem Kanzler eine Ablösung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> erreichen. Die FDP kann aber nicht allein die beiden Parteivorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> wegbekommen. Bisher ist überhaupt noch nicht verhandelt worden.</p>
				<p>Wenn unsere Forderung in den Verhandlungen abgelehnt wird, sollten wir das Koalitionsabkommen kündigen und nicht nur unsere Minister zurückziehen. Natürlich wird er gleichzeitig seinen Rücktritt einreichen.</p>
				<p>Er wird aufgrund von Anregungen aus der Fraktion, daß man sich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nicht mehr an einen Tisch setzen sollte, am Donnerstag [15. 11. 1962] nicht ins Kabinett gehen, ohne daß er es begründet.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN059" type="comment"><p>Vgl. auch die Sitzung des Bundeskabinetts am 15. November 1962; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1962, online.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er hat Bedenken dagegen, daß unsere Minister am Donnerstag nicht ins Kabinett gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>: Er stellt die Frage, was geschieht, wenn es zu einem Minderheitenkabinett kommt. Das würde er nicht für gut halten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Wir haben keinen Anlaß, die Koalition zur Krise zu treiben. Wir haben aber allen Anlaß, an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> Anstoß zu nehmen. Im Augenblick fehlen aber die Voraussetzungen, einen Angriff auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zu starten. Wir sollten uns umso konzentrierter mit dem Rücktritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> befassen.</p>
				<p>Heute kann beschlossen werden, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> abzulösen ist. Darauf können wir uns beschränken. Das sollte dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> mitgeteilt werden und zum Ausdruck gebracht werden, daß wir bereit sind, darüber zu verhandeln. Über die daraus entstehenden Konsequenzen müssen wir uns später unterhalten.</p>
				<p>Das Verhältnis der Kabinettsmitglieder zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> muß in der Kabinettssitzung am Donnerstag von unseren Ministern angeschnitten werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wenn unsere Forderung nach dem Rücktritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nicht erfüllt wird, muß der Vorstand auch sofort die Konsequenzen zu ziehen in der Lage sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Entweder es ist klar, was geschieht, wenn unsere Forderung abgelehnt wird, oder die Verhandlungsführer sind in einer schlechten Position. Wir sind auch nicht aus dem Schneider heraus, wenn es uns gelingt, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zu stürzen. Er ist aber bereit, einem Beschluß, der sich auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> beschränkt, zuzustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat bestimmt gewußt, daß er durch seine Äußerung zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HopfVolkmar">Hopf</name> die Ablösung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ins Gespräch bringen wird. Möglicherweise rennen wir offene Türen ein, wenn wir bei ihm die Ablösung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> fordern. Auf diese Weise kann er auch seine Rechnung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> begleichen, der seinerzeit hinter seinem Rücken vor der Kanzlerwahl gegen ihn konspiriert hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Er unterstützt den Antrag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>. Die Konsequenzen, die zu ziehen sind, müssen bekannt sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Eine Regierung, die nur aus Koalitionskrisen besteht, ist nicht gefragt. Dann sollten wir besser gleich austreten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Entweder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> oder unsere Minister. Eine andere Alternative gibt es nicht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>: Er hatte beim Kanzler den Eindruck, daß dieser bereit war, auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zu verzichten. Durch die Rücktrittsforderung der SPD<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN060" type="comment"><p>Am 13. November 1962 stellte die SPD-Fraktion den Antrag, Bundesverteidigungsminister Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zu entlassen. Vgl. BT Drs. 04/733.</p></note></seg> wurde die CDU jedoch wieder zusammengeschweißt, deshalb muß der Anstoß jetzt von der FDP ausgehen. Vor Konsequenzen sind wir auf jeden Fall gestellt, wenn unsere Forderungen abgelehnt werden. Deshalb sollten wir jetzt entsprechende Beschlüsse fassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Aus dem bisher Gesagten ergibt sich,</p>
				<p>1. die Fraktion will an der Koalition festhalten,</p>
				<p>2. das Stillhalteabkommen wird akzeptiert,</p>
				<p>3. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> muß aus dem Kabinett ausscheiden,</p>
				<p>4. der Beschluß der Fraktion, daß die Fraktion den Rücktritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> fordert, soll morgen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> mitgeteilt werden. Das soll aber nicht der Öffentlichkeit mitgeteilt werden, da ein Stillhalteabkommen besteht.</p>
				<p>5. Wenn nach Ablauf des Burgfriedens unsere Forderungen nicht in angemessener Zeit erfüllt werden, tritt die FDP aus der Koalition aus und unsere Minister treten zurück.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Seine Meinung deckt sich mit den Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmanns</name>. Wir müssen uns auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> konzentrieren und mit dem Koalitionspartner darüber sprechen. Eine Aufwertung des Kanzlers durch die Kabinettsumbildung muß dabei verhindert werden. Es liegt daher in unserem Interesse, das Problem nicht auszuweiten. Ein Beschluß zu Punkt 5 der Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmanns</name> hält er jedoch nicht für erforderlich. Er folgt insoweit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und ist dafür, daß am Donnerstag die Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> im Kabinett zur Diskussion gestellt wird. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name> sollte den entsprechenden Antrag im Kabinett stellen.</p>
				<p>(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Einverstanden.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Die Konsequenzen, die wir aus unserer Handlungsweise ziehen, müssen klar sein, sonst braucht man gar nicht erst zu verhandeln. Eine gewisse Frist bis zur Entscheidung muß man der CDU aber zugestehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Über zwei Dinge besteht Einigkeit:</p>
				<p>1. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> soll gleich weg,</p>
				<p>2. der Kanzler später.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> soll morgen mitgeteilt werden, daß wir die Ablösung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> fordern und dann will man abwarten, was der Kanzler dazu sagt.</p>
				<p>Er ist persönlich der Meinung, daß man besser die ganze Misere dieser Regierung aufzeigen und den Weg für eine Umbildung der Regierung frei machen sollte. Das erscheint ihm erfolgversprechender, als wenn man das Ganze nur auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> abstellt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Man muß doch sagen, was man sich unter einer Umbildung vorstellt und dann muß man doch damit herauskommen, daß wir den Rücktritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> fordern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Der Unterschied liegt darin, daß wir uns</p>
				<p>1. nicht mit dem identifizieren, was von seiten der Regierung in den letzten Tagen geschehen ist,</p>
				<p>2. die Fraktion hat bewiesen, daß ihr die Einheit der Partei wesentlicher ist als die Regierungsbeteiligung.</p>
				<p>3. Das Gesetz des Handelns liegt wieder bei uns.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>: Wir sollten die Verhandlungen etwas in die Länge ziehen, wie man das immer bei schwierigen Verhandlungen macht.</p>
				<p>Man sollte doch etwa so vorgehen, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> vorschlägt und nicht sofort den Kopf von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> fordern. Man kann vielleicht sagen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> unmöglich ist, und nahelegen, daß die CDU selbst darauf kommt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wenn keine einhellige Meinung zustande kommt, sollte man keine Mehrheitsentscheidung erzwingen, sondern er wird die Fraktion für nächsten Montag zusammen mit dem Bundesvorstand nach Nürnberg einladen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Auf der Basis des Vorschlages <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> sollte man einmal probeweise abstimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Gegen Abstimmung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>/<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Wir können die Öffentlichkeit nicht länger hinhalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er stellt hiermit den Antrag, die Sitzung auf Montag, den 19. November 1962, zu vertagen und in Nürnberg eine gemeinsame Sitzung von Fraktion und Bundesvorstand einzuberufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Für Vertagung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Gegen Vertagung, für Beschlußfassung. Der Rücktritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ist auch ein Schlag gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>. Er stellt den Antrag, auf der Basis der Vorschläge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmanns</name> abzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Wir müssen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> morgen fragen, ob die Erklärung zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> das letzte Wort der CDU war. Ist das der Fall, so müssen wir die Konsequenz im Sinne von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> ziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KellerErnst_1957-10-15">Keller</name>: Wir sollten den Bundesvorstand nicht binden, bevor er selbst dazu Stellung genommen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Die Fraktion ist sich im Prinzip einig, es bestehen nur graduelle Unterschiede. Er könnte sowohl dem Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmanns</name> als auch dem Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroths</name> zustimmen. In Konflikt mit dem Rechtsstaat sind aber neben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> geraten. Daher ist der Antrag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> vielleicht doch derjenige, der uns mehr Möglichkeiten bietet.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Sein Antrag ist eigentlich eine an den Bundeskanzler gerichtete Erklärung. – Wird verlesen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>/<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Bedenken.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Die Landesverbände sollten mit verantwortlich sein, deshalb tritt er für eine Vertagung ein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Mit der Forderung nach dem Rücktritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> erreicht man nicht mehr, als die Koalition kaputtzumachen. Lange Verhandlungen würden zu einem Gesichtsverlust der FDP führen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Er hat an dem Antrag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> gewisse Umformulierungen vorgenommen und verliest die neue Fassung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Er hat Bedenken dagegen, daß man in diesem Zusammenhang den Rücktritt der FDP-Minister in dieser Form bringt, weil das nach einer Kritik an den eigenen Ministern aussieht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> hat in einem Telefongespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> vor Beschlüssen gewarnt, ohne daß der Vorstand entsprechend beteiligt wird. Er verliest eine von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> verfaßte Modifizierung seines Antrages.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>/Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Bedenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>: Für Vertagung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er bleibt bei der bisherigen Erklärung und bei der gemeinsamen Sitzung von Montag in Nürnberg. Er stellt fest, daß die ganze Fraktion für die Ablösung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> eintritt, wovon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> morgen informiert wird. Wenn das nicht zu erreichen ist, wer ist dann noch der Meinung, daß die FDP weiter in der Koalition bleiben soll? – Er stellt fest, daß niemand dieser Meinung ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Unruhe in der Partei ist groß, und wir wissen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> das Parlament belogen hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Diese Desavouierung macht die Koalition unmöglich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Es muß herausgestellt werden, daß bei einer Umbildung der Regierung nicht an die FDP-Minister gedacht ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Die Verhandlungskommission muß wissen, wie lange verhandelt werden soll. Er schlägt vor, daß man bis nach den bayerischen Landtagswahlen<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN061" type="comment"><p>25. November 1962.</p></note></seg> verhandeln kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Er stellt die Frage, wie man sich im Augenblick in Bayern verhalten soll.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Es bleibt jedem Redner überlassen, die Dinge scharf zu kritisieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Wir sollten uns am Montag in der Diskussion auf die zwei vorgebrachten Meinungen beschränken.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Wenn eine Regierungsumbildung angestrebt wird, können wir nicht mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> verhandeln.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Es wäre möglich, daß der Montag ein zu später Termin für die Sitzung ist. Er schlägt vor, die Sitzung auf Samstag vorzuverlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Wenn man auf Sonnabend vorverlegt, geht das Wochenende für den Rednereinsatz verloren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Somit bleibt es bei dem Beschluß, daß Fraktion und Bundesvorstand am Montag, den 19. November 1962, um 11 Uhr im Grand Hotel in Nürnberg zusammenkommen, ohne daß die Versammlungen dadurch gestört werden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-11-13-t1435_EP_FN062" type="comment"><p>Vgl. die gemeinsame Sitzung des Bundesvorstandes und der Bundestagsfraktion am 19. November 1962; FDP-<hi rendition="#smcap">Bundesvorstand</hi> 1960–1967, Dok. 33.</p></note></seg> Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> bittet noch einmal, den Inhalt dieser Sitzung streng vertraulich zu halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Es wird nicht möglich sein, weit entfernte Versammlungsorte zu besuchen, und er bittet, hier entsprechend umzudisponieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: In solchen Fällen sollte der Rednereinsatz in Mittelfranken erfolgen. Er bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, daß solchen Wünschen Rechnung getragen wird.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
