<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 20. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-746</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion (Klausurtagung) am 1. und 2. Oktober 1962</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Klausurtagung der FDP-Bundestagsfraktion vom 1. und 2.10.1962</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>24 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1962-10-01"><time type="start" when="11:20:00"/><time type="end" when="18:07:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MendeErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-28" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_div_SVP-1"> A. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_div_SVP-2"> B. Vorschläge des Fraktionsvorstandes zur Verbesserung der Fraktionsarbeit.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_SVP-3" corresp="#fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_div_SVP-3"> C. Debatte über den innenpolitischen Teil der Regierungserklärung und gesetzgeberische Vorhaben der FDP-Fraktion.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_SVP-4" corresp="#fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_div_SVP-4"> D. Aussprache über die Kanzlernachfolge.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_SVP-5" corresp="#fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_div_SVP-5"> E. Debatte über den außenpolitischen Teil der Regierungserklärung.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_SVP-6" corresp="#fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_div_SVP-6"> F. Anlage: Entschließungsentwurf zur Außenpolitik.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Entschuldigt fehlende Fraktionsmitglieder: 9.</p>
				<p>1. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> begrüßt die Fraktion zur ersten Sitzung nach der Sommerpause und insbesondere Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>.</p>
				<p>2. Entschuldigt sind: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoerinkelWolfram_1961-10-17">Dörinkel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellerErnst_1957-10-15">Keller</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneider</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>.</p>
				<p>3. Glückwünsche zum Geburtstag für: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> (67), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> (41), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">von Mühlen</name> (53), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name> (42), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> (40).</p>
				<p>4. An der Beerdigung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name> nehmen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> teil.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN001" type="comment"><p>Robert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name> (CDU) war am 28. September 1962 gestorben.</p></note></seg></p>
				<p>5. Am Mittwoch finden Besprechungen mit dem Zentralverband des Deutschen Handwerks sowie mit der DAG (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpaethenRolf">Spaethen</name>) statt.</p>
				<p>6. Es wurde ein Schreiben an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> verfaßt, in dem die Bitte ausgesprochen wird, über den wesentlichen Inhalt der Regierungserklärung informiert zu werden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN002" type="comment"><p>Zur Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> am 9. Oktober 1962 vgl. BT Plenarprotokoll 04/39, S. 1632–1639.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TO 1: Vorschläge des Fraktionsvorstandes zur Verbesserung der Fraktionsarbeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Er gibt die Vorschläge des Fraktionsvorstandes zur rationelleren Gestaltung der Arbeit von Fraktionsvorstand, Fraktion und Arbeitskreisen bekannt.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand soll in Zukunft montags ab 14 Uhr tagen. Montags 17 Uhr soll in 14tägigem Abstand der Koalitionsausschuß zusammen mit dem Kabinettschef im Bundeskanzleramt gemäß der im Palais Schaumburg getroffenen Vereinbarung<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. das Kapitel »Grundsätze der Koalition« des Koalitionsvertrages zwischen CDU/CSU und FDP vom 20. Oktober 1961; AdG 1961, S. 9443f., hier S. 9443.</p></note></seg> tagen. An den Montagen, an denen diese Sitzung des Koalitionsausschusses nicht stattfindet, soll der Fraktionsvorstand gemeinsam mit den Arbeitskreisvorsitzenden tagen.</p>
				<p>Am Dienstag um 9 Uhr ist jeweils eine Koalitionsausschußsitzung im Bundeshaus. Hier soll mehr über das taktische Verhalten der Koalitionsfraktionen als über den materiellen Inhalt der Vorhaben gesprochen werden. Um 10 Uhr soll die Koalitionsausschußsitzung beendet sein, so daß die Vorstandsmitglieder Gelegenheit haben, an den von 10–13 Uhr stattfindenden Arbeitskreissitzungen teilzunehmen. Jeweils Dienstag um 13 Uhr ist eine Zusammenkunft des Fraktionsvorsitzenden mit den der FDP angehörenden Bundesministern vorgesehen. Dienstag um 14.30 Uhr soll die Fraktionssitzung beginnen, Dauer bis 18 Uhr. Die Tagesordnung wird durch den Fraktionsvorstand vorbereitet; die Plenartagesordnung soll bis ins einzelne in den Arbeitskreissitzungen vorbereitet werden. Hierüber berichtet der jeweils zuständige Arbeitskreisvorsitzende auch unter Berücksichtigung evtl. abweichender Meinungen der Arbeitskreismitglieder. Nach dem Vortrag des Arbeitskreisvorsitzenden darf im Grundsatz kein Mitglied des Arbeitskreises an der Diskussion teilnehmen, das nicht im Arbeitskreis anwesend war. Das soll nicht als Dogma gelten, aber doch als die Regel. Auch die Mitglieder der Arbeitskreise, die an der Arbeitskreissitzung teilgenommen haben, sollten sich nach dem Bericht des Arbeitskreisvorsitzenden nicht noch einmal zu Wort melden. Die Diskussion soll sich also im wesentlichen auf die beschränken, die dem Arbeitskreis nicht angehören und die neue Gesichtspunkte vorzubringen haben. Anträge und Anfragen sollen vorher im Arbeitskreis behandelt werden und nicht sofort in die Fraktion gehen. Um Pendelverkehr zu vermeiden, sollen keine Telefonanrufe an die Fraktionsmitglieder weitergegeben werden. Die Fraktionsgeschäftsstelle bekommt die Weisung, entsprechend zu verfahren. Es darf nur eine bestimmte Angestellte der Fraktion den Sitzungssaal betreten. Mitteilungen an Fraktionsmitglieder sind durch diese Dame schriftlich aufzunehmen und hereinzureichen. Die Abgeordneten dürfen dieser Dame keine Anweisungen erteilen. Wenn hierüber eine positive Entscheidung gefällt wird, liegt die Verantwortlichkeit für ihre Realisierung bei den Abgeordneten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Da 9 Abgeordnete entschuldigt sind, müssen 58 Fraktionsmitglieder anwesend sein. 43 Abgeordnete befinden sich im Raum, so daß 15 unentschuldigt fehlen. Daraus ergibt sich die Berechtigung des Appells an die Selbstdisziplin der Abgeordneten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Er erläutert die vorgesehene Änderung des § 10 der Geschäftsordnung der Fraktion.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN004" type="comment"><p>Nach § 10 der Geschäftsordnung in der Fassung vom 1. Oktober 1962 sollten zur Teilnahme an den Sitzungen der Fraktion berechtigt sein: 1. der Parteivorsitzende, 2. die Ehrenpräsidenten der Partei, 3. und 4. die der FDP angehörenden Bundes- und Landesminister, 5. und 6. die der FDP angehörenden Staatssekretäre in den Bundesministerien und in den Ländern mit Kabinettsrang, 7. der Fraktionsgeschäftsführer, 8. der Bundesgeschäftsführer, 9. der persönliche Referent des Parteivorsitzenden, 10. der Protokollführer, 11. die der FDP angehörenden Ministerialdirektoren im Bundesdienst und der der FDP angehörende Stellvertreter des Bundespressechefs, 12. die persönlichen Referenten der Bundesminister, wenn ihre Minister nicht anwesend sind, 13. die Assistenten der Fraktion, 14. ein Vertreter der Pressestelle der Partei, 15. die Fachreferenten der Partei und 16. je ein Vertreter der Redaktion »Freies Wort« und »Wirtschafts- und Sozialpolitik«. Bei Fraktionssitzungen, die für vertraulich erklärt wurden, sollte sich die Teilnahmeberechtigung auf die unter 1 bis 3 und 7 bis 10 Genannten beschränken. Zur Geschäftsordnung der Fraktion in der Fassung vom 1. Oktober 1962 vgl. ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-563.</p></note></seg> Mit Punkt 12 wurde festgelegt, daß die persönlichen Referenten der Bundesminister nur bei Anwesenheit der Bundesminister selbst teilnehmen können, da sie ja nicht Stellvertreter ihrer Minister sind. Bei Fehlen eines Ministers erscheint es daher besser, wenn diese von einem Ministerkollegen informiert werden. Eine besondere Regelung wurde für vertrauliche Sitzungen geschaffen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>: Sie begrüßt die Vorschläge; aber die Arbeitskreisvorsitzenden sollten selbst pünktlich anwesend sein und dafür sorgen, daß auch die Mitglieder pünktlich anwesend sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Es muß festgelegt werden, welcher Abgeordnete welchem Arbeitskreis angehört.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Zur Vorbereitung der Koalitionsbesprechungen sollten Expertenbesprechungen stattfinden. Auf die Arbeitskreissitzungen müssen sich die Arbeitskreisvorsitzenden entsprechend vorbereiten, weil sonst die angesetzte Zeit nicht ausreicht. Eine Zusammenstellung der heutigen Beschlüsse sollte allen Abgeordneten zur Kenntnis gegeben werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Er wird diese Beschlüsse an den nächsten Zeitplan anhängen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>: Er hat insofern Bedenken, als nach diesem Zeitplan 5 Stunden für den Vorstand, aber nur 3,5 Stunden für die Fraktionssitzung vorgesehen sind. Diese Bedenken stellt er aber im Augenblick zurück.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Er hat Bedenken, daß Anträge nur über den Arbeitskreis an die Fraktion geleitet werden dürfen, insbesondere in bezug auf Arbeitskreis IV<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN005" type="comment"><p>Innenpolitik.</p></note></seg>, der seit längerer Zeit nicht mehr getagt hat. Daher ist er gezwungen, seine eigene Meinung nach Abstimmung mit den bisherigen Protokollen als Fraktionsmeinung bekanntzugeben. Er hat einen Antrag vorbereitet, damit dieser aber behandelt werden kann, muß der Arbeitskreis erst tagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>: Die Mitglieder der Ausschüsse müssen genau auf die Arbeitskreise aufgeteilt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiegerWalter_1961-10-17">Rieger</name>: Die Parlamentsarbeit in der heutigen Form bedingt eine Aufgabe der beruflichen Arbeit. Das muß aber miteinander verbunden werden, denn auf die berufliche Erfahrung kann nicht verzichtet werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Er unterstützt die von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name> vorgeschlagene Aufteilung der Ausschußmitglieder auf die Arbeitskreise. Das vorgelegte Schema für 1. und 2. Wochen ist gut, bei 3. Wochen sollten wir jedoch flexibel bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Genau kann man die Ausschußmitglieder auf die Arbeitskreise nicht aufteilen, da zum Teil gewisse Vorhaben nur ausnahmsweise in bestimmten Arbeitskreisen behandelt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">Von Mühlen</name>: Die Frage, wieweit die Ausschußmitglieder in der Lage sind, ihre Funktionen wahrzunehmen, ist wichtig, da viele hauptamtliche Abgeordnete oft in den Ausschußsitzungen nicht anwesend sind. Daher ist hier eine Überprüfung erforderlich, wieweit die Abgeordneten ihre Pflichten wahrnehmen. Weiterhin sollte eine Beziehungsliste aufgestellt werden, damit die Querverbindungen nach außen besser ausgenutzt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name>: Institutionelle Anordnungen nützen nichts, wenn keine lebendige politische Gemeinschaft besteht. Der Rufmord muß in unserer Fraktion aufhören. Er ist in der Lage, hierzu Vorschläge zu entwickeln. Schließlich ist auch die Politik nicht nur Gesetzestechnik. Er ist nicht bereit, nur das entgegenzunehmen, was der Vorstand beschlossen hat. Was über die Bundestagsausschüsse gesagt wurde, gilt auch für das Europaparlament. Er hat den Eindruck, daß die Fraktion deren Mitglieder abgeschrieben hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Als bisheriges Ergebnis der Diskussion, soweit es unumstritten ist, zeichnet sich folgendes ab:</p>
				<p>Das Problem der beruflichen Arbeit sollte hier nicht weiter diskutiert werden. Das gleiche Problem besteht in allen demokratischen Ländern. Die Zusammensetzung des Parlaments ist sowieso schon zugunsten der Berufspolitiker, Beamten und sonstiger freigestellter Personen ungünstig verschoben. Jeder muß in bezug auf seine berufliche Arbeit für sich die Ermessensentscheidung treffen. Um eine berufliche Arbeit zu ermöglichen, ist man bereits dazu übergegangen, die Ferien zu verlängern und sitzungsfreie Wochen einzuführen.</p>
				<p>Der Bundestag hat noch nicht versucht, eine Koordinierung mit dem Europäischen Parlament vorzunehmen. Das gilt auch für den Europarat und die Koordinierung mit Brüssel. Das Thema der menschlichen Beziehungen sollte ebenfalls ausgeklammert werden. Die Angriffe sollten besser in der Fraktion vorgebracht werden, als daß man sie nachher im »Spiegel« liest.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sollte eine Zusammenstellung machen, aus der hervorgeht, welcher Abgeordnete sich welchem Arbeitskreis zugehörig fühlt. Er bittet, entsprechende Meldungen an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zu leiten.</p>
				<p>In bezug auf die Ausschußarbeit sollte jeder Abgeordnete überprüfen, ob er in der Lage ist, seine Mitgliedschaft voll wahrzunehmen. Die FDP-Fraktion ist die bestinformierte Fraktion des Bundestages, das sollte auch weiter so bleiben.</p>
				<p>Die 3. Woche wird entsprechend dem Vorschlag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> flexibler gestaltet.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Die Vorlagen der Bundestagsausschüsse müssen genau auf die Arbeitskreise aufgeteilt werden, und zwar in der Weise, wie es im Plenum des Bundestages durch Überweisung an die Ausschüsse geschieht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Damit die Arbeit zwischen Partei und Fraktion koordiniert wird, ist es erforderlich, daß die Vorsitzenden der Bundesausschüsse von den Arbeitskreissitzungen in Kenntnis gesetzt werden, damit sie daran teilnehmen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Das geschieht bereits.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Er sieht sich gezwungen, die Aktienrechtsreform an den Arbeitskreis II<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN006" type="comment"><p>Wirtschaftspolitik.</p></note></seg> zu geben. Dieser ist jedoch zu groß, so daß hier die Arbeit nur zu 20% gemacht wird. Dagegen hat die Zusammenarbeit mit den Arbeitskreisen III<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN007" type="comment"><p>Sozialpolitik.</p></note></seg> und IV gut geklappt. Den Arbeitskreis II sollte man aber weiter aufteilen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoebeKarl_1961-10-17">Löbe</name>: Bei einer größeren Aufteilung des Arbeitskreises II stellt sich die Frage der Beteiligung. Man sollte auch nicht in jedem Fall den Arbeitskreisvorsitzenden zum Berichterstatter machen, da dieser nicht auf jedem Gebiet firm sein kann. Bei Anträgen sollte der Antragsteller kurz für alle Fraktionsmitglieder den Inhalt skizzieren. Bei der Neueinteilung der Ausschußmitglieder sollte der Wiedergutmachungsausschuß berücksichtigt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er ist ein Gegner der Überbewertung der Arbeitskreise. Die Fraktion muß über alle Fragen informiert werden. Es genügt aber, wenn aus den Arbeitskreisen berichtet wird. Eine Aufteilung der Arbeitskreise hält er nicht für zweckmäßig, da die Zahl der Abgeordneten nicht groß genug ist, man sollte dann besser Unterarbeitskreise bilden. Von der europäischen Arbeit sollte man in gleicher Weise wie aus den Arbeitskreisen berichten. Die Abgeordneten der Europäischen Parlamente sollten sich wie ein Arbeitskreis verhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">Von Mühlen</name>: Ein Europabericht wurde bisher schon vierteljährlich von dem FDP-Sprecher für Europafragen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> erstattet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Eine kurze Abhandlung der im Arbeitskreis behandelten Themen sollte an alle Mitglieder der Fraktion gegeben werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Da die Fraktionssitzungen im Anschluß an die Arbeitskreissitzungen stattfinden, ist das technisch nicht durchführbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name>: Es sollte eine Liste erstellt werden, in welchen Spitzengremien die einzelnen Abgeordneten sitzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Es wurde angeregt, die Bundestagsausschüsse auf die Arbeitskreise aufzuteilen. Hierzu sollte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> einen Vorschlag machen. Die angeregte Expertenfühlungnahme kann schon in Besprechungen zwischen dem Arbeitskreisvorsitzenden und dem Vorstand erfolgen. Erfahrungen über die heute beschlossene zeitliche Aufteilung müssen abgewartet werden. Weiterhin muß abgewartet werden, wie die Arbeitskreisvorsitzenden ihre Funktion wahrnehmen. Er hatte bereits bei der Wahl von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> zum Vorsitzenden des Entwicklungsausschusses die Bedenken des Vorstandes angemeldet, ob es noch möglich ist, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> daneben den Arbeitskreis Wirtschaft leiten kann. Ein Sonderfall ist durch die Krankheit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name> entstanden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN008" type="comment"><p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name> war Mitglied des Bundestagsausschusses für Heimatvertriebene. Vgl. die Meldung des »fdk«-Tagesdienstes vom 30. November 1961 »FDP-Mitglieder in den Ausschüssen des Deutschen Bundestages«; »fdk« vom 30. November 1961, Anhang, S. 2–6, hier S. 5.</p></note></seg> Hier sollte man für die Dauer seiner Krankheit einen Stellvertreter bestimmen. Es bedarf keiner Erwähnung, daß der Berichterstatter nicht in jedem Fall der Arbeitskreisvorsitzende sein muß. Weiterhin sollten wir beschließen, daß während der Fraktionssitzung keine Bedienung erfolgt, jedoch auf dem Tisch in der Ecke gewisse Standardgetränke abgestellt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: In bezug auf die Teilnahmeberechtigung ist nichts strittig, so daß man den Vorschlag zur Änderung des § 10 zur Geschäftsordnung als akzeptiert betrachten kann. Ebenso unstreitig ist die flexible Handhabung der Fraktionssitzungen in 3. Wochen. Er wird den Arbeitskreis IV für Dienstag, den 9. Oktober 1962, 10 Uhr einberufen und hier eine Regelung der Stellvertretung vornehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Vorwürfe, die sich Abgeordnete wechselseitig gemacht haben, werden vom Vorstand untersucht werden. Die Fraktion wird hiervon anschließend unterrichtet. Die Fraktionssitzungen in 3. Wochen sollten hauptsächlich politischen Gesprächen vorbehalten bleiben. Er unterstellt, daß die Fraktion mit den gemachten Vorschlägen einverstanden ist.</p>
				<p>Am Mittwoch, den 3. Oktober 1962, 16 Uhr, findet in der Parlamentarischen Gesellschaft ein Gespräch mit DAG (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpaethenRolf">Spaethen</name>) statt. Daran nehmen teil: Vorstand, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DanzWerner_1961-10-17">Danz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>.</p>
				<p>Am Mittwoch, den 3. 10. ’62, um 20 Uhr findet in der Parlamentarischen Gesellschaft ein Gespräch mit dem Zentralverband des Deutschen Handwerks statt. Es nehmen teil: Vorstand, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OpitzReinhard">Opitz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoetebierFriedrich_1961-10-17">Soetebier</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>.</p>
				<p>Unterbrechung: 13.10 Uhr.</p>
				<p>Fortsetzung: 14.40 Uhr.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er stellt fest, daß die Änderung des § 10 der Geschäftsordnung und die Festlegung über den Ablauf der Sitzungen der Fraktion (keine Telefongespräche und keine Getränke) einstimmig beschlossen wurden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TO 2: Innenpolitischer Teil der Regierungserklärung und gesetzgeberische Vorhaben der FDP-Fraktion.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> zum Haushalt: Am 5. und 6. September ist die Fraktion zusammengetreten<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN009" type="comment"><p>Zu den Fraktionssitzungen am 5. und 6. September 1962 vgl. ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-747.</p></note></seg> und hat Beschlüsse gefaßt, die der Bundesvorstand akzeptiert hat.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN010" type="comment"><p>Vgl. die Sitzung des Bundesvorstands am 6. September 1962, TOP 2; FDP-Bundesvorstand 1960–1967, Dok. 30, S. 345.</p></note></seg> Am 10., 11. und 12. September wurde der Nachtragshaushalt im Kabinett beschlossen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN011" type="comment"><p>Der Nachtragshaushalt, der wegen zusätzlicher Ausgaben für Berlin, der Flutkatastrophe in Hamburg, der Erhöhung der Bezüge im öffentlichen Dienst und der Subventionen für den Bergbau notwendig wurde, wurde am 11. und 12. September 1962 im Kabinett beraten. Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 11. September 1962, TOP 1, und die Sondersitzung am 12. September 1962, TOP 1; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1962, online.</p></note></seg> Die Finanzierung der Mehrausgaben soll durch Einsparungen auch beim Bau erfolgen. Ein Überbrückungsgeld für Beamte ist im Nachtragshaushalt nicht enthalten. Es wurde festgestellt, daß der Verteidigungshaushalt die 20%ige Sperre nicht eingehalten hat und über 180 Mio. DM überzogen hat. Das Verteidigungsministerium soll aber diese 180 Mio. aus seinem eigenen Haushalt verkraften. Die vorgesehene 2. Tranche der öffentlichen Anleihe wurde zurückgezogen, da der Rentenmarkt im Augenblick für 6%ige Anleihen nicht aufnahmefähig ist.</p>
				<p>Am 11. September 1962 wurde der Bundeshaushalt auf 56,8 Mrd. DM begrenzt, wie es die Fraktion wollte.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 5. September 1962; ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-747.</p></note></seg> Die Aufteilung auf die Einzelpläne sollte durch das Kabinett erfolgen. Das erfolgte auf seinen ausdrücklichen Wunsch am 12. September 1962 (Kürzung um 5¼ Mrd. DM). Diese Kabinettsentscheidung ist sehr wertvoll, da sie seine und der FDP Position verbessert. Beschlossen wurde auch, daß keine Steuererhöhungen vorgenommen werden, und daß die Steuermehreinnahmen entsprechend dem geschätzten Sozialproduktzuwachs angesetzt werden. Der Verteidigungshaushalt wurde von 18,3 Mrd. auf 17 Mrd. gekürzt. Starke Kürzungen wurden auch beim Ministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit vorgenommen. Der Verkehrshaushalt erhielt die gleichen Beträge wie 1962, jedoch wurden keine Mehrausgaben anerkannt, weshalb die Mineralölbindung für ein Jahr ausgesetzt wurde. Es ist ein Länderbeitrag in Höhe von2 Mrd. DM durch Änderung des Verteilungsschlüssels vorgesehen. Der Kanzler hat deshalb an die Länderministerpräsidenten geschrieben. Am 18. Oktober findet darüber ein Gespräch mit den Finanzministern und einige Tage später mit den Ministerpräsidenten, dem Kanzler und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> statt.</p>
				<p>Das Sozialpaket<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN013" type="comment"><p>Das Sozialpaket umfasste die Gesetzentwürfe zur Reform der Krankenversicherung, zur Lohnfortzahlung und über die Neuregelung des Kindergeldes. Vgl. BT Drs. 04/816, 04/817, 04/818 vom 7. Dezember 1962. Ferner die Sitzung des Bundeskabinetts am 31. Oktober 1962, TOP 11; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1962, online.</p></note></seg> ist in den 56,8 Mrd. nicht enthalten. Das Sozialpaket wird auf 1 Mrd. beziffert. Für Neuausgaben stehen in dem Haushalt 1963 4,3 Mrd. DM zur Verfügung. Die erwarteten Steuermehreinnahmen von 500 Mio. DM werden zur Finanzierung des Sozialpakets benötigt. Der Gesetzentwurf über die soziale Gleichstellung der Sowjetzonenflüchtlinge<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN014" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 31. Mai 1963 eingebrachten Gesetzentwurf über Hilfsmaßnahmen für Deutsche aus der sowjetischen Besatzungszone Deutschlands und dem Sowjetsektor von Berlin; BT Drs. 04/1288.</p></note></seg> ist im Sozialpaket enthalten (180 Mio.). Zur Beseitigung von Härten in der Kriegsgefangenenentschädigung werden 50 Mio. DM zur Verfügung gestellt. Diese Kürzung wurde vom Kabinett gegen die Stimme von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> angenommen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> hatte die Absicht, noch etwas für die Wissenschaft durch Umverteilung zu tun, da ihn der interne Aufbau des Haushalts 1963 noch nicht voll befriedigt. Das Haushaltsgesetz legt generell noch einmal eine 20%ige Kürzung der Bauausgaben fest. Gekürzt wurden auch die Mittel für die Öffentlichkeitsarbeit, durchforstet wurden die Personalausgaben. Auch die Bindungsermächtigungen wurden noch einmal durchgegangen und gekürzt, was insbesondere das Ministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit trifft.</p>
				<p>Die Rentenanpassung sollten wir nicht ablehnen, denn die Krux liegt in der Rentenformel für die Berechnung der Neurenten. Die Rentenerhöhung wurde, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> feststellte, einmütig beschlossen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN015" type="comment"><p>Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 24. September 1962, TOP 7; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1962, online.</p></note></seg> Das Kabinett hat eine Kommission eingesetzt, die Erkenntnisse aus der versicherungstechnischen Bilanz ziehen soll.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. ebd., TOP 8.</p></note></seg> Eine Kürzung der Arbeitszeit bei der Bundesbahn wurde abgelehnt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN017" type="comment"><p>Vgl. ebd., TOP C.</p></note></seg> Eine Übergangszahlung an die Beamten wurde vom Kabinett wiederum abgelehnt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN018" type="comment"><p>Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 7. September 1962, TOP 3; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1962, online.</p></note></seg></p>
				<p>Zur Regierungserklärung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. Anm. 2.</p></note></seg></p>
				<p>Die Regierungserklärung soll zu aktuellen Problemen Stellung nehmen. Das ist innenpolitisch die Stabilisierung der Preise. Hier müssen vom Bundeskanzler eine Reihe unangenehmer Dinge gesagt werden. Ausgangspunkt ist der Preis- und Kostenanstieg sowie die Haushaltslage. Durch die Begrenzung des Haushalts werden Steuererhöhungen verhindert. Entsprechendes muß aber auch bei den Ländern und Gemeinden erfolgen. Er hatte zunächst daran gedacht, daß der Bundesrat Richtlinien für Länder und Gemeinden erlassen sollte. Dazu ist es jedoch nicht gekommen.</p>
				<p>Bis Anfang 1963 wird von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> ein Wirtschaftsbericht erstellt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN020" type="comment"><p>Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 21. September 1962, TOP B, und die Sitzung vom 4. Oktober 1962, Anm. 32; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1962, online.</p></note></seg> In bezug auf den Baumakt sollen sich die Bundesmittel im Rahmen der Kapazitätsmöglichkeiten der Bauwirtschaft halten. Das gleiche soll bei den Ländern geschehen. Diese Frage wird gekoppelt mit der Erhöhung des Bundesanteils an der Einkommen- und der Körperschaftssteuer. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN021" type="comment"><p>Bundesminister für Wohnungsbau.</p></note></seg> hat sich bereit erklärt, den §7b EStG<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN022" type="comment"><p>Zu §7b des Einkommensteuergesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 11. Oktober 1960 über erhöhte steuerliche Absetzungen für Wohngebäude vgl. BGBl. 1960, I, Nr. 55, S. 789–826, hier S. 799f.</p></note></seg> für zwei Jahre auszusetzen und nur in der von der FDP vorgeschlagenen Fassung gelten zu lassen. Außerdem will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> die Baulandsteuer soweit modifizieren, daß ihr die Gefährlichkeit genommen wird. Das wird jedoch in der Regierungserklärung nicht erwähnt. Am 30. Juni 1963, wenn das Baustoppgesetz<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN023" type="comment"><p>Zum Gesetz zur Einschränkung der Bautätigkeit vom 8. Juni 1962 vgl. BGBl. 1962, I, Nr. 21, S. 365f.</p></note></seg> ausläuft, wird ein neues Gesetz eingebracht, daß jedoch im einzelnen nicht erläutert wird.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN024" type="comment"><p>Mit der Novelle wurde die Laufzeit des Baustoppgesetzes bis zum 31. Dezember 1963 verlängert. Vgl. BT Drs. 04/1257 vom 14. Mai 1963; Gesetz zur Änderung und zur Verlängerung der Geltungsdauer des Gesetzes zur Einschränkung der Bautätigkeit vom 27. Juni 1963; BGBl. 1963, I, Nr. 33, S. 439f.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> möchte die Preisbindung der 2. Hand noch in die Regierungserklärung aufnehmen, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> hat sich dagegen gewandt.</p>
				<p>Allgemein (nicht über die Landwirtschaft) wird über die Preise gesprochen.</p>
				<p>In bezug auf den Mittelstandsbauch hat er einen Vorschlag erarbeitet, der Mindereinnahmen für Bund und Länder von insgesamt 1,6 Mrd. DM bringt. Dieser Vorschlag wird gekoppelt mit einer Sparprämienregelung, die in der Form erfolgen soll, daß der Betrag aus der Steuersenkung 5 Jahre als Darlehen bei Bund und Ländern verbleibt, wenn gleichzeitig noch darüber hinaus gespart wird. Das gilt aber nicht für kleine Betriebe, die sofort ausgezahlt werden. Mittlere Einkommen müssen danach die Hälfte der Steuervergünstigung sparen (z. B. von 100,– DM Steuersenkung einen Betrag von 50,– DM). Anders ist diese Steuersenkung nicht zu machen. Die Folge dieses Vorschlages ist eine um 1,6 Mrd. DM verringerte Vermögensbildung der öffentlichen Hand. Betroffen sind davon 15 Mio. Steuerfälle. Im 6. Jahr muß der Bund 500 Mio. DM zurückzahlen. Während bei den unselbständig Beschäftigten keine Schwierigkeiten auftreten, ergibt sich die Frage, wieweit man hiermit eine Kreditaktion zugunsten der Gewerbetreibenden koppeln kann.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> geht es bei diesem Vorschlag auch darum, an die Stelle des auslaufenden Sparprämiengesetzes<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN025" type="comment"><p>Das Spar-Prämiengesetz von 1959 galt für Sparverträge bis zum 1. Januar 1964 und für Sparverträge mit festgelegten Sparraten bis zum 1. Januar 1963. Vgl. das Gesetz über die Gewährung von Prämien für Sparleistungen (Spar-Prämiengesetz) vom 5. Mai 1959; BGBl. 1959, I, Nr. 16, S. 241–243, hier S. 243 (§8).</p></note></seg> etwas zu setzen, was unseren Vorstellungen besser entspricht und den Bundeshaushalt nicht auf Jahre hinaus mit sich ständig erhöhenden Beträgen belastet.</p>
				<p>In bezug auf die Umsatzausgleichssteuer wird in der Regierungserklärung grünes Licht gegeben. Die Bundesregierung wird den BDI-Aufruf<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN026" type="comment"><p>In einer Entschließung rief der BDI am 18. September 1962 zur Preis- und Lohndisziplin auf. Weitere Arbeitszeitverkürzungen lehnte der Bundesverband ab. Auch die öffentliche Hand müsse »ihre Ansprüche auf das Sozialprodukt einschränken. Die Staatsausgaben sind auf das absolut Notwendige zu beschränken. Die deutsche Industrie erblickt in den Beschlüssen des Bundeskabinetts vom 11. September hinsichtlich des Etat-Voranschlags für 1963 erst einen Beginn«. Länder und Gemeinden müssten diesem Beispiel folgen. Vgl. den Artikel »Die Industrie soll die Preise stabil halten«; »Frankfurter Allgemeine« vom 20. September 1962, S. 1.</p></note></seg> begrüßen und andere Verbände zu gleichen Aktionen auffordern. Sollte nicht entsprechend gehandelt werden, wird sich die Bundesregierung nicht scheuen, harte gesetzgeberische Maßnahmen zu ergreifen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er bittet um vertrauliche Behandlung dieser Ausführungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Eine Reihe von Abgeordneten hat ihm Liegenschaftsangelegenheiten vorgetragen, die jedoch nicht allein von ihm entschieden werden können. Bei Verkäufen ist er gehalten, den Verkehrswert anzusetzen. In der Sache selbst kann er in bezug auf die vorgetragenen Anliegen nichts tun. Die Steigerung des Beteiligungsvermögens des Bundes erfolgte aufgrund der betrieblichen Verhältnisse (Börsenwert) und nicht aufgrund unmittelbarer Leistungen des Steuerzahlers. Es ist nicht Aufgabe unserer Privatisierungspolitik, Wahlgeschenke zu verteilen. Die Erlöse aus der Privatisierung müssen in den Bundeshaushalt fließen.</p>
				<p>Eine Privatisierung von Bundesbetrieben macht beachtliche Schwierigkeiten. Bei Howaldt, Kiel, hat er festgestellt, daß sich auf diesem Gelände noch ein bundeseigener Betrieb befindet, der Damenunterwäsche herstellt. Hier und an anderen Orten ist es schwierig, einen Käufer zu finden. Der Bund hat auch über die Aufsichtsräte wenig Einfluß auf das Bundesvermögen.</p>
				<p>Zu ERP-Vermögen.</p>
				<p>Die zurückfließenden Gelder sind nicht sehr hoch wegen der Belastung, insbesondere durch die Berliner Wirtschaft. Für 1963 ist hauptsächlich die Förderung der mittelständischen Wirtschaft vorgesehen. Es ist aber noch etwas verfügbar, das man etwa im Sinne der Absichten von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> verwenden könnte. Auf der anderen Seite drängt die Kohlewirtschaft, den Bau von Blockheizwerken zu fördern. Die Bedeutung der Bundesunternehmen darf nicht überschätzt werden. Ihr Umsatz beträgt nur rd. 3% des Gesamtumsatzes der Wirtschaft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Die CDU hat im Februar den Entwurf eines Urlaubsgesetzes eingebracht, ohne mit der FDP Rücksprache zu nehmen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN027" type="comment"><p>Vgl. den Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 20. Februar 1962 betr. Entwurf eines Bundesurlaubsgesetzes; BT Drs. 04/207.</p></note></seg> Sie war auch bestrebt, ein Lohnfortzahlungsgesetz einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN028" type="comment"><p>Vgl. die Sitzung des CDU/CSU-Fraktionsvorstandes vom 29. Januar 1962, TOP 3; CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1961–1966, Bd. 1, Dok. 38b, S. 178.</p></note></seg> Hier hat sich die FDP jedoch rechtzeitig eingeschaltet, denn Lohnfortzahlung und Krankenversicherung ist für uns eine Einheit. Von der CDU wurde dann noch verlangt, daß die Kindergeldfrage in das Sozialpaket aufgenommen wird. Das bedingt, daß das Sozialpaket erst 1964 in Kraft treten kann. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN029" type="comment"><p>Bundesarbeitsminister.</p></note></seg> hat sich festgelegt, daß keine weitere Belastung des Lohnes erfolgt. Weiterhin legte er sich auf das Junktim zwischen Krankenversicherung und Lohnfortzahlung fest. Der Krankenstand ist seit 1957 aufgrund der Gesetzgebung des Bundes kontinuierlich gestiegen. In den letzten Monaten wurde jedoch ein Rückgang des Krankenstandes in den Bereichen festgestellt, in denen die Gefahr des Verlustes des Arbeitsplatzes besteht. Die erste Niederschrift des Bundesarbeitsministeriums zur Krankenversicherungsreform ist weder mit der CDU noch mit der FDP abgesprochen worden. Aufgrund unserer Einflußnahme bei verschiedenen Besprechungen wurde lediglich der Individualbeitrag erhöht. Jedoch wurde die gegliederte Krankenversicherung zerschlagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> empfiehlt der Fraktion, das Individualbeitragssystem bis zu einem Betrag von 750,– DM zu akzeptieren, dann sollte aber das Kostenerstattungssystem angewandt werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> hat ihm gesagt, daß er sich nicht vor den Rentenentwurf<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN030" type="comment"><p>Gemeint ist der Entwurf eines Fünften Rentenanpassungsgesetzes, der am 31. Oktober 1962 dem Bundestag zugeleitet wurde. Vgl. BT Drs. 04/702. Vgl. auch die Sitzung des Bundeskabinetts am 24. September 1962, TOP 7b; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1962, online.</p></note></seg> stellen wird. Auch der Lohnfortzahlungsentwurf<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN031" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 7. Dezember 1962 vorgelegten Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle (Lohnfortzahlungsgesetz); BT Drs. 04/817.</p></note></seg> entspricht nicht unseren Vorstellungen. Es handelt sich um kein Lohnfortzahlungsgesetz für die Arbeiter, sondern für alle Arbeitnehmer. Die Angestellten werden also nivelliert. Sie sollten herausgenommen werden.</p>
				<p>Die Fraktion sollte sich weiterhin für eine versicherungsrechtliche Lösung einsetzen, obgleich auch diese gewisse Mängel hat. Die Alternative ist eine Schwelle des Anspruchs auf Lohnfortzahlung, nach der der volle Anspruch des Arbeitnehmers erst nach einem Jahr erworben wird. Problematisch ist die Regelung, daß bei Krankheit nicht der Tariflohn, sondern der Fiktivlohn maßgebend sein soll. Wir sollten daher sagen, daß, da der Tariflohn nicht durchsetzbar ist, der Regellohn maßgebend sein muß, daß dieser jedoch nicht höher als der Fiktivlohn sein darf. Wenn der Fiktivlohn bei Krankheit maßgebend ist, würde das zur Folge haben, daß in Zeiten starker Beschäftigung der Krankenstand besonders hoch ist. Entscheidend ist die Frage des Ausgleichs, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> über die Berufsgenossenschaft haben will. Bei einer versicherungsrechtlichen Lösung stellt sich diese Frage nicht. Nach dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>-Vorschlag würden hier hohe Beträge von Betrieb und Genossenschaft hin und her bewegt. Der Ausgleich soll über das betriebsnahe Amt für Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenfürsorge erfolgen. Wenn der vom Arbeitgeber für die Lohnfortzahlung aufgewendete Betrag über 6 oder 7% der Lohnsumme liegt, dann entstehen Ausgleichsforderungen von 75% der darüber hinausgehenden Belastungen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat ein Gespräch über diese Fragen angeregt, worüber sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> sehr erfreut zeigte. Oberster Grundsatz in der Sozialpolitik muß die Erhaltung der Vollbeschäftigung sein. Die Koalition darf an sozialpolitischen Fragen nicht scheitern, sonst können wir uns nie zu einer oppositionellen Volkspartei entwickeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Die Entwürfe stehen kurzfristig an. Die CDU hat zum Ausdruck gebracht, daß sie hier keine koalitionspolitischen Rücksichten kennt. Daher steht die Fraktion vor schwierigen Entscheidungen. Die Gespräche mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> sollten bald geführt werden, sonst heißt es wieder, daß die FDP einverstanden war. Dem Arbeitskreis III<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN032" type="comment"><p>Sozialpolitik.</p></note></seg> müssen präzise Richtlinien gegeben werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> zur Kriegsfolgengesetzgebung:</p>
				<p>Der Bereich der Kriegsopferversorgung liegt bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>. Das Flüchtlingswesen liegt in seinem Ministerium. Das 2. Neuordnungsgesetz soll nach unseren Vorstellungen Verbesserungen des Berufsschadensausgleichs und Verbesserungen bei der Witwen- und Waisenversorgung bringen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN033" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 7. Juni 1963 vorgelegten Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts (Zweites Neuordnungsrechts – 2. NOG); BT Drs. 04/1305.</p></note></seg> Die Sprecherin der CDU für Kriegsopferfragen, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, ist für eine Erhöhung der Grundrente. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> ist jedoch nicht dafür zu haben. Für Verbesserungen stehen ca. 300 Mio. DM zur Verfügung. In bezug auf das Flüchtlingswesen muß noch eine Entscheidung über den großen Stichtag erfolgen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN034" type="comment"><p>Nach dem von der Bundesregierung am 11. Mai 1962 vorgelegten Entwurf eines Sechzehnten Gesetzes zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes sollte der Stichtag für die Geltendmachung von Vertreibungsschäden für Flüchtlinge aus der DDR vom 31. Dezember 1960 auf den 31. Dezember 1965 verschoben werden. Vgl. BT Drs. 04/395. – Gesetz vom 23. Mai 1963; BGBl. 1963, I, Nr. 27, S. 360–366.</p></note></seg> Die Unterhaltshilfe muß angepaßt werden, da sie zum Teil noch unter den Fürsorgesätzen liegt. Ein Zuschlag zur Selbständigenrente aus Altersgründen ist notwendig. Diese kann für Ehepaare höchstens 315,– DM betragen. In bezug auf die Beschleunigung der Auszahlung der Hauptentschädigung sieht er gewisse Möglichkeiten. In bezug auf die Flüchtlingshilfegesetzgebung geht es um die Unterhaltshilfe für SBZ-Flüchtlinge. Aber auch gewisse Ansprüche der nicht anerkannten SBZ-Flüchtlinge sind im Haushalt verankert. Davon trägt der Bund nur 80%. 20% tragen die Länder. Für die Kriegsgefangenenentschädigung sind 50 Mio. bereitgestellt. Hier hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> andere Vorstellungen. Ein Anspruch besteht für SBZ-Flüchtlinge, darüber hinaus soll ein Härtefonds für die nicht anerkannten SBZ-Flüchtlinge gebildet werden. Das Beweissicherungs- und Feststellungsgesetz steht außerhalb dieser Debatte. Aber auch dieses muß jetzt angefaßt und die Federführung muß geklärt werden.</p>
				<p>Zu Referat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Wir können mit der Grundkonzeption von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> einiggehen. Einige Details machen ihm aber Kummer, so auch der Mittelstandsbauch. Von dieser Forderung sollten wir nicht abgehen. Er hat Bedenken gegen eine Koppelung mit dem Sparprämiengesetz. Nach der ursprünglichen Konzeption sollte doch ein zu erwartendes höheres Aufkommen durch die Beseitigung des Mittelstandsbauches weggenommen werden. Vermißt hat er auch die Frage der Lohnsteuerbefreiung der Überstunden. Wenigstens sollte man die Zuschläge nicht besteuern. Die Pauschalsätze für Sonderausgaben sollten erhöht werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Auch er hat Bedenken gegen die vorgeschlagene Lösung beim Mittelstandsbauch (zwei Steuertarife).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Sie unterstützt die Ausführungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Buchers</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die Fraktion muß sich darüber klar sein, daß keine Wahlmöglichkeit besteht, sondern daß man nur die von ihm vorgeschlagene Lösung bringen kann, da Steuersenkungen im Augenblick nicht realisierbar sind.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: In bezug auf den § 7 b EStG erinnert sie an die Vorschläge des Bauausschusses.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN035" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 5. September 1962; ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-747.</p></note></seg><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> ist im Prinzip nach wie vor für die Baulandsteuer.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN036" type="comment"><p>Die Baulandsteuer wurde durch § 172 des Bundesbaugesetzes vom 23. Juni 1960 eingeführt. Vgl. BGBl. 1960, I, Nr. 30, S. 341–388, hier S. 380 f. Vgl. auch die Fraktionssitzung am 17. Mai 1960, SVP E.</p></note></seg> Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> ist ebenfalls dagegen, daß die Preisbindung der 2. Hand erwähnt wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Im Gegensatz zu unseren Wahlversprechungen machen wir also keine Steuersenkungen und das Kindergeld wird noch immer nicht auf den Haushalt übernommen. Daher können wir den vorgeschlagenen Maßnahmen für dieses eine Mal nur schweren Herzens noch zustimmen. Die vorgeschlagene Lösung beim Mittelstandsbauch ist kein Ersatz für Steuersenkungen. Bei grundsätzlicher Zustimmung zu der Regierungserklärung müssen wir aber auch eine gewisse Kritik daran üben dürfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Er glaubt nicht, daß der Betrag von 56,8 Mrd. für den Haushalt 1963 gehalten werden kann und erinnert dabei an entsprechende Wortbrüche des Kanzlers. Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> wird sich mit der Regelung für den Verkehrshaushalt nicht einverstanden erklären. Die Kriegsfallübung der letzten Woche<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN037" type="comment"><p>Gemeint ist das NATO-Manöver »Fallex 62«.</p></note></seg> wird die Regierungserklärung wesentlich beeinflussen. Daher muß der Bundesanteil bei der Einkommensteuer höher gesetzt werden. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> müßte auch einen stärkeren Einfluß auf die Länder- und Gemeindehaushalte haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Wenn schon das Sozialpaket nicht im Haushalt enthalten ist, sollten doch wenigstens die alten Lasten im Haushalt 1963 abschließend behandelt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name>: Um Mittel für unsere zusätzlichen Wünsche freizubekommen, sollte man eine Aufstellung der Privilegien (Mineralölprivileg bei Umsatzsteuer) und der Subventionen geben, damit man sie entsprechend überprüfen kann.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Er spricht sich für eine 10%ige Senkung der Proportionalzone in der Einkommensteuer und für die Beseitigung des Mittelstandsbauches aus. Um die nötigen Mittel für die Finanzierung zu bekommen, sollte man 6%ige börsenfähige Zwangsobligationen ausgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Er soll am 18. Oktober eine Stellungnahme der FDP-Fraktion zu den Schutzraumfragen geben und bittet daher um die Behandlung dieser Fragen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Diese Fragen werden in der nächsten Sitzung des Arbeitskreises IV behandelt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Gegen Verkoppelung von Mittelstandsbauch und Prämiensparen, da das draußen nicht verständlich zu machen ist; außerdem hält er einen Rüstungskauf auf Jahre im voraus für Unsinn.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Wenn man den Verteidigungshaushalt über die 1,3 Mrd. hinaus um eine weitere Mrd. kürzen will, muß man die Verteidigungskonzeption ändern. Er würde sich aber freuen, wenn es das Parlament zustande bringt, weitere erhebliche Kürzungen vorzunehmen und würde alles zur Unterstützung solcher Maßnahmen tun. Es ist nicht erreichbar, daß wir von den Ländern einen höheren Anteil bekommen, da es hier in der Gesamtpartei keine Mehrheit geben wird. Von den 17 Mio. Steuerpflichtigen sind nur 1 Mio. von dem Mittelstandsbauch betroffen. Deshalb muß man auch hier etwas für die tun, die darunter liegen. Wenn die Maßnahmen spürbar werden sollen, muß man von einem Minimum von 1,6 Mrd. Mindereinnahmen ausgehen. Für das Jahr 1963 sind 1,1 Mrd. aus dem Sozialpaket ungedeckt. Daher sieht er keine Möglichkeit für eine Steuersenkung. Wenn die FDP eine Steuersenkung macht, so wird im Jahre 1964 eine Steuererhöhung nicht zu vermeiden sein. An den Anleihemarkt kann Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> nicht heran, da er auf diese Weise den Zins ständig nach oben drücken würde. Eine Steuersenkung kann er auch wegen des Sparprämiengesetzes nicht machen, da dessen Aufwendungen ständig steigen. Wenn man an die Stelle des auslaufenden Sparprämiengesetzes seine Lösung stellt, so kommt er um eine Verlängerung herum. Wenn er mit 500 Mio. DM an den Obligationsmarkt herankommen könnte, würde er das jeden Tag tun. Nach seinem Vorschlag werden zwei Steuertarife gemacht, einmal für die, die sparen wollen und die Hälfte der Steuersenkung zuzahlen, und dann für diejenigen, die nicht sparen wollen. Das sieht dann in der Praxis so aus, daß der Staatsbürger, der zum Beispiel nach der neuen Regelung 200,– DM Steuern jährlich weniger zahlen muß, die gleichen Steuern wie bisher zahlt, aber dafür einen Steuergutschein bekommt, mit dem er zur Sparkasse geht und eine Festlegung auf 5 Jahre beantragt. Nach Ablauf dieser 5 Jahre bekommt er einen höheren Betrag ausgezahlt. Diese Regelung gilt für unselbständig Beschäftigte. Der Gewerbetreibende kann sich aufgrund dieser Bescheinigung ein Darlehen nehmen. Aber auch er bekommt nach 5 Jahren den Betrag voll ausgezahlt.</p>
				<p>Die Regierungserklärung umfaßt nur das Thema der Preisstabilisierung. Daher sollte man hier die Überstundenfrage und das Thema der Sonderausgaben nicht hineinnehmen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> hätte es gern gesehen, wenn die Baulandsteuer mit behandelt worden wäre, er ist jedoch überstimmt worden. Auch ein Angriff auf die Gemeinnützigkeit wird nicht hineinzubringen sein. Die Aufwendungen im Zusammenhang mit dem Notstand kosten 30–40 Mrd. DM. Darüber sollte einer seiner Beamten einmal einen Vortrag halten. Die Beseitigung des Umsatzsteuerprivilegs macht im mittelständischen Bereich große Schwierigkeiten. Die Hydrierpräferenz läuft aus (diese wirkt sich bei der Mineralölsteuer aus). Wenn die FDP-Fraktion im Haushaltsausschuß Kürzungsmaßnahmen vorschlägt, so wird er diese unterstützen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Eine Stellungnahme kann im einzelnen noch in den Arbeitskreissitzungen erarbeitet werden.</p>
				<p>2. Oktober 1962</p>
				<p>1. Entschuldigt: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneider</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>.</p>
				<p>2. Geburtstagsglückwunsch: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellerErnst_1957-10-15">Keller</name> (62).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er gibt bekannt, daß beabsichtigt ist, ein kurzes Kommuniqué für die Presse zu veröffentlichen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN038" type="comment"><p>Vgl. die Meldung des »fdk«-Tagesdienstes vom 2. Oktober 1962 »Haushalt 1963 – Garantie gegen Steuererhöhungen. Erklärung der FDP-Fraktion zur Wirtschafts-, Finanz- und Sozialpolitik«; »fdk« vom 9. Oktober 1962, Anhang, S. 1f.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>: Er regt an, daß man sich heute auch über die Diskussion mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> unterhält.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wird um 12.15 Uhr eingeschoben (Einhaltung des Koalitionsvertrages in bezug auf die Person des Bundeskanzlers).</p>
				<p>Zu Referat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>: Bei der Lohnfortzahlung und der Krankenkassenreform sollte man die Fragen von Individualbeitrag und Kostenerstattung nicht zu sehr in den Vordergrund stellen. Wichtiger ist</p>
				<p>1. ein Ausgleich in der Lohnfortzahlung,</p>
				<p>2. keine weitere Sozialisierung des Lohnes.</p>
				<p>Wir sollten uns eindeutig auf die versicherungsrechtliche Lösung festlegen und nicht von einer modifizierten versicherungsrechtlichen Lösung sprechen. Eine Egalisierung der Angestellten muß vermieden werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Er stellt die Frage, ob zu verantworten ist, daß man voraussetzt, daß die Beratungen über ein Jahr dauern. Man sollte das Sozialpaket in den Haushalt hineinnehmen, damit das Defizit stärker herausgestellt wird und der Bund von den Ländern in Form eines höheren Anteils an der Einkommensteuer mehr bekommt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Die Lohnfortzahlung ist ein Kardinalproblem für die uns interessierenden Bevölkerungskreise. Wir sollten unseren Grundsatz vor jeder weiteren sozialpolitischen Neuregelung, die alten Lasten zu beseitigen, nicht aufgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SoetebierFriedrich_1961-10-17">Soetebier</name>: Wir sollten für die versicherungsrechtliche Lösung eintreten, da es für Kleinbetriebe nicht zumutbar ist, daß sie die Lohnfortzahlung für 6 Wochen tragen. Unser Wählerreservoir liegt schließlich nicht beim Arbeiter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Die zuletzt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoetebierFriedrich_1961-10-17">Soetebier</name> geäußerte Meinung teilt er nicht, man muß die Arbeiter nur richtig ansprechen. Jedoch sollten wir klipp und klar zum Ausdruck bringen, daß wir für eine versicherungsrechtliche Lösung, für eine Selbstbeteiligung, gegen Ausgleichskassen und gegen neue Belastungen des gewerblichen Mittelstandes sind. Wir müssen auch in Kauf nehmen, daß die Koalition an sozialpolitischen Fragen scheitert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die Übernahme des Kindergeldes auf den Haushaltmuß auch für uns weiterhin im Vordergrund stehen, neben der Beseitigung der alten Lasten. Mit der Forderung nach Erweiterung des Angestelltenkataloges können wir zusätzliche Kreise ansprechen. Auch er ist für eine versicherungsrechtliche Lösung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name>: Er macht darauf aufmerksam, daß die wichtige Frage der Pflichtgrenze noch nicht behandelt wurde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name>: Wegen der Lohnfortzahlung scheint der Mittelstand zum ersten Mal aufgewacht zu sein. In bezug auf die versicherungsrechtliche Lösung ist eine harte Haltung erforderlich, denn jeder Kompromiß wirkt sich negativ aus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name>: Wir sollten sagen, daß wir für eine und nicht für die versicherungsrechtliche Lösung sind, sonst wird uns von der CDU etwas als versicherungsrechtliche Lösung offeriert, was wir nicht wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Wir sollten in den Vordergrund stellen, daß wir für die Lohnfortzahlung sind, aber mit versicherungsrechtlicher Lösung, damit die Kleinbetriebe nicht kaputtgehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Der Aufhänger für ein evtl. Platzen der Koalition sollte die Währung sein und nicht die Sozialpolitik. Denn schließlich geht es ja auch bei der Sozialpolitik um die Währung. Insgesamt darf keine Mehrbelastung durch die Lohnfortzahlung erfolgen, das muß von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> nachgewiesen werden. Operieren sollten wir im Sinne von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Der Gang der Diskussion zeigt, daß wir unter keinen Umständen einer arbeitsrechtlichen Lösung zustimmen. Das sollten wir beschließen und davon sollten wir auch nicht abgehen. Auch er fragt sich, ob es nicht richtig gewesen wäre, das Sozialpaket in den Haushalt hineinzunehmen, denn dann hätte das Kabinett auch über dessen Finanzierung sprechen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Wir sollten herausstellen, daß die Angestellten nicht benachteiligt werden dürfen. Insgesamt wird möglicherweise die Belastung der Volkswirtschaft nicht höher sein, nur wird die Mehrbelastung einseitig zu Lasten der Selbständigen gehen. Der Gesetzentwurf ist unsozial, denn die CDU will die Rentner und Angestellten zusätzlich belasten. Materiell wollen die CDU und die FDP das gleiche. Nur ist die FDP nicht klerikal und doktrinär vorbelastet. Bei diesem Gesetzentwurf hat die CDU auch nicht die Gefolgschaft der SPD, die ebenfalls um die Stimmen der Selbständigen kämpft. So ist hier unsere Stellung besonders stark.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>: Es müssen auch die europäischen Gesichtspunkte berücksichtigt werden. Wenn die Reform scheitert, besteht auch die Gefahr von Wahlgeschenken durch Vorschaltgesetze im Jahre 1965.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> wäre bereit gewesen, auf die Kriegsopferversorgung zu verzichten und nur das Kindergeld in den Haushalt hineinzunehmen. Wegen des für uns bestehenden Junktims konnten wir damit nicht einverstanden sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Die Begrenzung des Haushalts ist draußen gut angekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>: Er ist sich nicht sicher, ob die SPD den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>-Vorschlag nicht doch schluckt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoerinkelWolfram_1961-10-17">Dörinkel</name>: Er warnt vor einer Ausgleichskasse. Die SPD ist durchaus nicht für die arbeitsrechtliche Lösung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SoetebierFriedrich_1961-10-17">Soetebier</name>: Er schlägt vor, eine Presseerklärung abzugeben, aus der hervorgeht, daß wir für die Lohnfortzahlung und für eine versicherungsrechtliche Lösung sowie für das Sozialpaket sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Ihm geht es hier entscheidend um den Artikel 106 GG.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN039" type="comment"><p>Artikel 106 des Grundgesetzes in der Fassung vom 23. Mai 1949 regelte die Verteilung des Aufkommens aus Zöllen und Steuern auf Bund, Länder und Gemeinden.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: In der Presseerklärung sollten wir sagen, daß wir</p>
				<p>1. für die Lohnfortzahlung,</p>
				<p>2. für eine versicherungsrechtliche Lösung mit voller Krankengeldtragung durch den Arbeitgeber,</p>
				<p>3. für die Erweiterung des Angestelltenkataloges</p>
				<p>sind.</p>
				<p>Außerdem muß die Kündigungsfrage gelöst werden.</p>
				<p>Die Rentenfrage ist in der vom Kabinett gebildeten Kommission zu behandeln. Das Kindergeld sollte auf die Staatskasse übernommen werden, eine Erhöhung verhindert jedoch die Beseitigung der Kriegsfolgelasten. Er hält es für ausgeschlossen, daß man von den Ländern mehr als 2 Mrd. bekommt. Wenn man den Mittelstandsbauch in Verbindung mit der Sparförderung macht, verlieren die Länder eine weitere Milliarde. Die Länderaufgaben sind aber erheblich und beachtlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Man sollte auf die apodiktische Erklärung der CDU keine ebenso apodiktische Erklärung der FDP setzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Wir sollten in dem Kommuniqué die versicherungsrechtliche Lösung nicht herausstellen. Das können wir in den Versammlungen sagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er stellt fest, daß die Fraktion einstimmig für die volle Lohnfortzahlung auf der Grundlage der versicherungsrechtlichen Lösung ist. Wie wir es pressemäßig formulieren, muß sorgfältig überlegt werden. Die Berliner Erklärung der CDU<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN040" type="comment"><p>Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion hielt vom 1. bis 3. Oktober 1962 eine Arbeitssitzung in Berlin ab, bei der auch sozial- und wirtschaftspolitische Themen diskutiert wurden. Vgl. CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1961–1966, Bd. 1, Dok. 87–89.</p></note></seg> sollten wir zum Anlaß nehmen, zum Ausdruck zu bringen, daß die FDP starke Bedenken gegen eine arbeitsrechtliche Lösung hat, da diese mittelstandsfeindlich ist. Die Formulierung sollte zwischen den Ministern, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und der Pressestelle besprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Wir müssen uns eindeutig für eine versicherungsrechtliche Lösung erklären.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Die FDP ist für eine volle Lohnfortzahlung. Sie strebt eine versicherungsrechtliche Lösung an, weil die arbeitsrechtliche Lösung zahlreiche Mittelstandsbetriebe liquidiert.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>: Das Wort mittelstandsfeindlich sollte vermieden werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Formulierung wird nach der Mittagspause noch einmal vorgelegt.</p>
				<p>Zu Referat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Wir hatten gehofft, daß wir durch die Übernahme des Schatzministeriums die Privatisierung besser durchsetzen können, er sieht aber die Schwierigkeiten ein. Deshalb sollte man den Gesetzentwurf über die wirtschaftliche Betätigung der öffentlichen Hand<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN041" type="comment"><p>Vgl. den Antrag der FDP-Fraktion vom 26. September 1956 betr. Gesetzentwurf über die wirtschaftliche Betätigung der öffentlichen Hand; BT Drs. 02/2712. Vgl. auch die Fraktionssitzung am 28. Oktober 1957, SVP C, Punkt f.</p></note></seg> wieder einbringen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name> müßte auch ein Programm vorlegen, in welcher Reihenfolge die Privatisierung vorgenommen werden soll. Kleine Unternehmungen könnten zum mindesten ohne Schwierigkeiten privatisiert werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Die Erlöse aus der Privatisierung sollte man für wichtige Aufgaben wie zum Beispiel die Kriegsopferlastenbeseitigung verwenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Eine Stiftung für ein Institut für Warenteste<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN042" type="comment"><p>Die Fraktionen von CDU/CSU und FDP hatten in einem Entschließungsantrag zur dritten Beratung des Haushaltsgesetzes 1962 die Bundesregierung aufgefordert, »die Schaffung einer Einrichtung zur Durchführung von Warentesten unter Auswertung der im Ausland gesammelten Erfahrungen zu prüfen und dem Bundestag zu berichten«. Der Antrag wurde am 12. April 1962 dem Wirtschaftsausschuss überwiesen. Vgl. BT Plenarprotokoll 04/26, S. 1116, S. 1147, Anlage 2, Umdruck 72.</p></note></seg> könnte zum Teil damit finanziert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Nach der Reichshaushaltsordnung<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN043" type="comment"><p>Zur Reichshaushaltsordnung vom 31. Dezember 1922 vgl. RGBl. 1923, II, Nr. 2, S. 17–35.</p></note></seg> hat der Finanzminister Anspruch auf die Erlöse. Er ist einverstanden mit der Wiedereinbringung des Gesetzentwurfs über die wirtschaftliche Betätigung der öffentlichen Hand mit gewissen Modifikationen. Der Abbau der Steuerpräferenzen für Betriebe der öffentlichen Hand ist ein Politikum, denn der Strompreis wird auf diese Weise teurer. Bei einer Veräußerung fallen große Steuerlasten an, die bis zu 1/3 der Finanzminister bekommt. Erst wenn die Steuerpräferenzen abgebaut sind und die Steuerverteilung geändert ist, kann man in großem Stil an die Privatisierung herangehen. In bezug auf den Strompreis fallen insbesondere das Bayernwerk und Viag ins Gewicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Die Durchführung von Warentests wurde bisher zum Teil von recht problematischen Stellen vorgesehen. Er hält daher die Stiftungsidee unter Beteiligung des Handels für gut.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Das Wirtschaftsministerium ist dem Antrag des Wirtschaftsausschusses auf Aushändigung von Material über Warentests aus Schweden nicht gefolgt, da – wie gesagt wurde – im Bundeswirtschaftsministerium im Augenblick Vorbereitungen für eine Initiative der Bundesregierung im Gange sind. Man sollte aber hier schon dieses Jahr etwas machen und nicht auf die Privatisierung warten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Die Frage der Verteilung der Erlöse sollte hier erst einmal zurückgestellt werden. Die Verschachtelung der Bundesunternehmen muß beseitigt werden, um ein Beispiel zu geben für Beratungen, die im Wirtschaftsausschuß in bezug auf das Kartellgesetz noch anstehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Er denkt bei der Privatisierung an die Herausgabe von Investmentpapieren, denn es können nicht alle unrentablen Betriebe stillgelegt werden (wie zum Beispiel die Saarbergwerke).</p>
				<p>Zur Beamtenfrage.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er sieht insofern eine neue Lage, da die Länder und die Angestellten des Bundes mit einer 6%igen Erhöhung vorangegangen sind. Das wurde auch in den verschiedenen Gesprächen, die hierüber geführt wurden, zum Ausdruck gebracht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: In bezug auf die Beamtenfrage stehen drei Fragen an:</p>
				<p>1. die Erhöhung für Bundesbeamte im Jahre 1962,</p>
				<p>2. die Erhöhung ab 1. Januar 1963,</p>
				<p>3. die Harmonisierung.</p>
				<p>Hier ist nur Punkt 1 zu behandeln. Eine Erhöhung wurde bisher aus Haushaltsgründen abgelehnt. Durch die skizzierte neue Lage ist aber eine erneute Prüfung erforderlich, denn vom Standpunkt der Gerechtigkeit kann man eine Gruppe nicht ausschließen. Daher sollte die FDP für eine einmalige Überbrückungszahlung in diesem Jahr eintreten und zusammen mit der CDU einen Initiativantrag erarbeiten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er ist einverstanden und wird an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">v. Brentano</name> einen Brief schreiben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er stellt die Frage, was dann mit den Kriegsopfern geschehen soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Er hält es nicht für zweckmäßig, zur Beamtenfrage eine Erklärung abzugeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Wir sollten uns darauf beschränken, den Tatbestand festzustellen und zu sagen, daß wir mit der CDU darüber sprechen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die genaue Formulierung solltedem Redaktionskomitee überlassen bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Wenn daraufhin ein Druck von den Kriegsopfern kommt, müssen wir das zur Kenntnis nehmen, ohne vor der Fraktion Stellung zu nehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SupfErnst_1961-10-17">Supf</name>: Er schließt sich der Argumentation von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> an und beabsichtigt, die Beamtenvertreter von unserem Beschluß zu informieren und auch zu sagen, daß wir für ein Hinausschieben der Harmonisierungsnovelle sind. Weiterhin tritt er für einen Beamtenrechtsausschuß des Bundestages ein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Die Kriegsopfer werden zwangsläufig kommen. Wir können als Fraktion deren Forderungen nicht ablehnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Die Entscheidung darüber muß vor den Wahlen in Bayern und Hessen<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN044" type="comment"><p>Die Landtagswahlen in Hessen fanden am 11. November, die in Bayern am 25. November 1962 statt.</p></note></seg> erfolgen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Wir sollten erst einmal die Beamtenfrage klären und das jetzt nicht mit anderen Fragen verquicken.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Wir können das nicht laufenlassen, denn in der Kriegsopferfrage sind wir in einer schwierigen Lage. Dann ist es schon besser, beides gemeinsam zu tun.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wir müssen erst einmal etwas in Gang bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name>: Er unterstützt die Ausführungen von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er hält es für besser, wenn man beiden Gruppen weniger gibt, damit beide etwas bekommen können, als daß man jetzt den Beamten etwas gibt und dann für die Forderungen der Kriegsopfer keine Mittel mehr zur Verfügung hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Fraktion ist also der Meinung, daß die Beamten und Kriegsopfer in unsere Empfehlung einzubeziehen sind. Über die Formulierung werden sich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> einigen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Zur Kanzlernachfolge.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: An schriftlichen Unterlagen zur Kanzlernachfolge liegen das Koalitionsabkommen<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN045" type="comment"><p>Zum Koalitionsvertrag zwischen CDU/CSU und FDP vom 20. Oktober 1961 vgl. AdG 1961, S. 9443f.</p></note></seg> sowie der Brief von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> vom 8. November 1961 vor, nach dem der Kanzler so rechtzeitig vor der nächsten Bundestagswahl zurücktritt, daß sein Nachfolger Zeit hat, sich einzuarbeiten. Obgleich in dem Schreiben ein bestimmter Zeitpunkt nicht genannt war, waren sich alle Beteiligten einig, daß der Zeitpunkt des Rücktritts spätestens der Herbst 1963 sein soll. Auch hat ihm Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> im Mai 1962 noch einmal erklärt, daß er spätestens im Herbst 1963 zurücktreten will. Später hat er dann zum Ausdruck gebracht, daß er seine Nachfolge im Zusammenhang mit der Bundespräsidentenwahl regeln will. Dabei denkt er daran, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> zum Präsidenten und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> zum Kanzler zu machen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> gesagt, daß er sich nicht zum zweiten Mal in eine solche Lage wie im Herbst 1961 bringen lassen will, und daß er sich mit einer Verschiebung des Zeitpunkts nicht einverstanden erklären wird. Im Augenblick können wir uns in dieser Frage zurückhalten, nachdem sie in der CDU öffentlich diskutiert wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Wir sollten die Namen unserer Gesprächspartner aus der CDU nicht nach draußen bekanntgeben. Er hat mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> (Wuppertal)<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN046" type="comment"><p>Mitglied des Vorstands der CDU/CSU-Fraktion, Vorsitzender des Finanzausschusses.</p></note></seg> in Anwesenheit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> gesprochen, weiterhin mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN047" type="comment"><p>Geschäftsführender Vorsitzender der CDU.</p></note></seg>. Er verweist dabei auf seine Ausführungen in den Fraktionssitzungen vom 1. und 2. September 1962.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN048" type="comment"><p>Protokolle der Sitzungen vom 1. und 2. September 1962 liegen nicht vor. Gemeint sind offensichtlich die Sitzungen vom 5. und 6. September 1962. Zu den Sitzungsprotokollen vgl. ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-747.</p></note></seg></p>
				<p>Auf der Bundesebene wurde mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN049" type="comment"><p>Stellvertretender Vorsitzender der CDU/CSU-Fraktion.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN050" type="comment"><p>Mitglied des Vorstands der CDU/CSU-Fraktion.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN051" type="comment"><p>Mitglied des Vorstands der CDU/CSU-Fraktion, Landesvorsitzender der CDU Hamburg.</p></note></seg> (Hamburg) gesprochen. Auf Länderebene gelten als Weggenossen für eine kurzfristige Ablösung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN052" type="comment"><p>Ministerpräsident (CDU).</p></note></seg> (Schleswig-Holstein), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyersFranz_1957-10-15">Meyers</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN053" type="comment"><p>Ministerpräsident (CDU).</p></note></seg> (Nordrhein-Westfalen), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FayWilhelm">Fay</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN054" type="comment"><p>Landesvorsitzender der CDU Hessen.</p></note></seg> (Hessen), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltmeierPeter">Altmeier</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN055" type="comment"><p>Ministerpräsident (CDU).</p></note></seg> (Rheinland-Pfalz), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN056" type="comment"><p>Ministerpräsident (CDU).</p></note></seg> (Württemberg), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheufelenKlausH">Scheufelen</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN057" type="comment"><p>Vorsitzender des CDU-Landesverbandes Nordwürttemberg.</p></note></seg> (Württemberg), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN058" type="comment"><p>Bayerischer Ministerpräsident (CSU).</p></note></seg> (Bayern). Eine besondere Rolle spielt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, gegenüber dem er unserer Hoffnung Ausdruck gegeben hat, daß über diese Frage rechtzeitig gesprochen wird. Namen seiner Gesprächspartner aus der CDU hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> aber nicht genannt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> hat den Kanzler drei Tage später von der Stimmung in der FDP informiert. An dem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name> nahm auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> teil. Der Kanzler hat dann behauptet, daß ihn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> mit Hilfe der SPD stürzen will. Dem hat aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> fairerweise widersprochen. Der Kanzler hat in die Presse lanciert, daß ein Machtkampf in der FDP ausgebrochen ist, in dem sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> loyal an die Vereinbarungen hält, während ihn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> und seine Anhänger gleich stürzen wollen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN059" type="comment"><p>Vgl. dazu den Artikel »Wieder Diskussionen über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Nachfolge«; »Frankfurter Allgemeine« vom 17. September 1962, S. 3.</p></note></seg> Wir sollten im Moment nichts weiter tun, da es in der CDU in dieser Frage sowieso gärt. Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name> wird in dieser Angelegenheit hart sein, denn es geht für ihn um die Bewahrung seines eigenen Einflusses. Es wurde beschlossen, daß kein Mitglied des Vorstandes allein über diese Fragen mit dem Kanzler spricht, sondern nur im Koalitionsausschuß zusammen mit der CDU.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat gesagt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> und die FDP ihn stürzen wollen, und daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> mit im Bunde sei. Öffentlich dürfen wir weder über den Namen noch über den Zeitpunkt sprechen. Sonst stärken wir die Stellung des Kanzlers. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> wird von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuhamelJacques">Dufhues</name> unterstützt und hat Frieden mit der Wirtschaft geschlossen, die erkannt hat, daß es mit dem Kanzler nicht mehr so weitergeht, über unser innenpolitisches Verhalten in der Regierung sollten wir uns noch einmal unterhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Er gibt bekannt, daß die Präsenzpflicht für kommenden Donnerstag aufgehoben wurde.</p>
				<p>Unterbrechung der Sitzung: 13.10 Uhr.</p>
				<p>Fortsetzung: 15.00 Uhr.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Am 28. November ist die Amtszeit des Fraktionsvorstandes abgelaufen. Er gibt den Termin für die Neuwahl mit Dienstag, den 13. November 1962, bekannt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN060" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 13. November 1962, SVP D.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Er verliest drei Presseerklärungen (Wirtschafts- und Finanzpolitik, Sozialpolitik, Bundesbeamte und Kriegsopfer).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Da kein Widerspruch erfolgt, sind die Presseerklärungen akzeptiert.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN061" type="comment"><p>Vgl. die Meldungen des »fdk«-Tagesdienstes vom 2. Oktober 1962 »Haushalt 1963 – Garantie gegen Steuererhöhungen. Erklärung der FDP-Fraktion zur Wirtschafts-, Finanz- und Sozialpolitik«; »fdk« vom 9. Oktober 1962, Anhang, S. 1f.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>: Er gibt bekannt, daß der Arbeitskreis III am 3. Oktober bereits um 9 Uhr mit den Tagesordnungspunkten Ausbildungsförderung und Berufsausbildung beginnt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Er bezieht sich auf einen Brief Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohuts</name> wegen eines Angriffs von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> (»Spiegel«).<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN062" type="comment"><p>Anlass war die auf einer Indiskretion beruhende Meldung des »Spiegel« vom 19. September 1962, nach der der Bundesvorstand der FDP ohne Gegenstimme beschlossen habe, »daß die FDP aus der Koalition mit der CDU/CSU ausscheiden werde, falls Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> im Herbst nächsten Jahres das Kanzleramt nicht zur Verfügung stelle«. Darüber hinaus habe die FDP die Bundesregierung aufgefordert, »eigene Vorschläge zur Lösung der Berlin- und Deutschland-Frage vorzulegen«. Vgl. den Artikel »Deutschland. Umfall-Versicherung«; »Der Spiegel«, Nr. 38 vom 19. September 1962, S. 24. Der Artikel bezog sich auf die Sitzung des Bundesvorstandes vom 6. September 1962. Der Bericht über die Berlin- und Deutschlandpolitik und die Bundestagsfraktionssitzung vom 5./6. September 1962 und der ergänzende Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Dörings</name> wurden vertraulich behandelt. Vgl. FDP-Bundesvorstand 1960–1967, Dok. 30, S. 345.</p></note></seg> Eine Kommission war mit der Untersuchung der damit im Zusammenhang stehenden Fragen beauftragt. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat die Vorwürfe vor dem 7er Gremium zurückgezogen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Auch das ist eine Abtragung der Hypotheken aus der Zeit der Koalitionsverhandlungen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>TO 3: Außenpolitischer Teil der Regierungserklärung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Am 2. Juli und am 1. Oktober 1958 verabschiedete der Bundestag aufgrund von FDP-Vorschlägen zwei Entschließungen in bezug auf die Verhandlungsbereitschaft mit dem Osten, wenn diese der Wiedervereinigung dienlich ist.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN063" type="comment"><p>Zur Entschließung vom 2. Juli 1958 vgl. BT Drs. 03/502; BT Plenarprotokoll 03/38, S. 2201; zur Entschließung vom 1. Oktober 1958 vgl. BT Plenarprotokoll 03/41, S. 2425 f.</p></note></seg> Aufgrund dieser Entschließungen konnte die Regierung eine Delegation nach Genf<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN064" type="comment"><p>Gemeint ist die Außenministerkonferenz der Vier Mächte in Genf vom Mai bis August 1959.</p></note></seg> schicken, obgleich auch eine DDR-Delegation daran teilnahm. Ein Fortschritt bei Verhandlungen ist nur dann zu erzielen, wenn die Reihenfolge der Vorschläge die andere Seite nicht sofort desavouiert. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> schildert die weitere außenpolitische Entwicklung. In bezug auf unser Verhältnis zu Frankreich und zum Beitritt Englands zur EWG kann man mit der Haltung der Bundesregierung einverstanden sein. Hier hat sich die nüchterne Betrachtungsweise durchgesetzt. Kern unserer Probleme ist jedoch die Berlin- und die Deutschlandfrage. Es ist die Aufgabe der Diplomatie, es nicht soweit kommen zu lassen, daß eine Situation besteht, in der es entweder Krieg gibt oder eine Seite schimpflich kapitulieren muß. In dieser Situation befinden wir uns aber heute. Um aus dieser Lage herauszukommen, hat er einen Vorschlag erarbeitet, der dem Sinn des Koalitionsabkommens entspricht, denn außenpolitische Diskussionen werden mit einer Sachentschließung abgeschlossen. Nach seinen Vorstellungen sollte diese Entschließung folgende Punkte enthalten:</p>
				<p>1. Die FDP unterstreicht die Bedeutung der wechselseitigen Besuche zwischen Frankreich und Deutschland.</p>
				<p>2. Eine gerechte Lösung in der Frage des Beitritts zur EWG ist möglich und notwendig.</p>
				<p>3. Nach dem Beitritt Englands zur EWG soll eine EWG-Kommission Verhandlungen mit dem Präsidenten der USA über eine Angleichung an die atlantische Gemeinschaft [führen]<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN065" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »stattfinden«.</p></note></seg>.</p>
				<p>4. Ein Fortschritt hat den Weltfrieden zur Voraussetzung, daher muß ein Ausgleich mit dem Osten gesucht werden.</p>
				<p>5. Als Verhandlungsmethode werden unverzügliche Konsultationen unserer Bündnispartner vorgeschlagen. Bei der Weiterführung der Genfer Besprechungen soll auch Polen hinzugezogen werden.</p>
				<p>6. Militärische und zivile Vorbereitungen für den Verteidigungsfall werden bejaht.</p>
				<p>(Vgl. den von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>vorgelegten Entschließungsentwurf in der Anlage des Protokolls.)<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN066" type="comment"><p>Vgl. SVP F.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er stellt sich die Frage, was für uns im Jahre 1962 noch erreichbar erscheint. Zunächst hält er es für notwendig, die Begriffe zu klären. Unter der großen Friedenskonferenz ist eine Konferenz unter Beteiligung aller 57 im Krieg gegen Deutschland beteiligten Staaten zu verstehen. Diese wurde von der SPD vorgeschlagen<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN067" type="comment"><p>Der stellvertretende SPD-Vorsitzende, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, plädierte am 19. November 1961 für die Einsetzung einer Friedenskonferenz aller Staaten, die früher gegen Deutschland Krieg geführt hatten. Im Angesicht dieser Nationen könne die Sowjetunion es nicht auf sich nehmen, dem deutschen Volk das Selbstbestimmungsrecht zu verweigern. Vgl. den Artikel »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> warnt vor einer starren Politik«; »Frankfurter Allgemeine« vom 20. November 1961, S. 3.</p></note></seg> und von der CDU abgelehnt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN068" type="comment"><p>Vgl. die Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> (CDU) am 6. Dezember 1961; BT Plenarprotokoll 04/6, S. 118–123, hier S. 122.</p></note></seg> Von der FDP wurde sie skeptisch betrachtet, da sich hieraus sehr leicht eine Reparationskonferenz entwickeln könnte. Von der FDP wird die Weiterführung der Genfer Außenministerkonferenz gefordert. Der Christian-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HerterChristian">Herter</name>-Plan<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN069" type="comment"><p>Zum »Stufenplan« von US-Außenminister Christian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HerterChristian">Herter</name> vom Mai 1959 vgl. die Fraktionssitzung am 5. Dezember 1961, Anm. 20.</p></note></seg> packt die Berlinfrage in die Deutschlandfrage und die Deutschlandfrage in die Sicherheitsfrage ein, wie es auch der FDP-Deutschlandplan tut. Die Ständige Deutschlandkonferenz im Rang von stellvertretenden Außenministern oder Botschaftern ist Gedankengut der FDP aus dem Jahre 1959.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN070" type="comment"><p>Der Deutschlandplan der FDP wurde am 27. Januar 1959 von der Bundestagsfraktion beschlossen, am 20. März der Presse übergeben und auf dem 10. Bundesparteitag vom 21. bis 23. Mai in Berlin angenommen. Vgl. Juling, Programmatische Entwicklung, S. 158–162. Vgl. auch den Artikel »Freie Demokraten veröffentlichen ihren Deutschlandplan«; »fdk« vom 20. März 1959, S. 5; ferner den Artikel »Der Deutschlandplan der Freien Demokraten in der öffentlichen Meinung« von Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UngeheuerJosef">Ungeheuer</name>; »fdk« vom 10. April 1959, S. 2; AdG 1959, S. 7616 f. Vgl. auch <hi rendition="#smcap">Mende</hi>, Die neue Freiheit, S. 568–571; <hi rendition="#smcap">Brauers</hi>, Liberale Deutschlandpolitik, S. 119–121.</p></note></seg> Hier sollen wirtschaftliche, technische und kulturelle gesamtdeutsche Kommissionen gebildet werden.</p>
				<p>(Zuruf Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Laut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> wurde das von den Sowjets abgelehnt, daher sollten wir auf eine Friedenskonferenz zusteuern.)</p>
				<p>Der Streit zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">v. Brentano</name> über eine Drei- bzw. Viermächtegarantie Berlins ist höchst unfruchtbar. Der Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbachs</name>, die Viermächteaußenministerkonferenz zu einer Friedenskonferenz zu erheben, ist neu. Unschön ist die negative französische Haltung zur Viermächteaußenministerkonferenz. Bei der Entschließung sollte man die neuesten Informationen berücksichtigen, die wir von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> noch erhalten müssen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Er hat als einer der Vertreter des Kuratoriums »Unteilbares Deutschland« Gespräche mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusk</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN071" type="comment"><p>US-Außenminister.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ClayLuciusD">Clay</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN072" type="comment"><p>Sonderbotschafter Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedys</name> in Berlin.</p></note></seg> und vielen bedeutenden Journalisten in den USA gehabt. Danach erscheint es ihm irreal, eine lösende Initiative von den USA zu erwarten. Ohne deutsche Initiative wird es zu keiner Lösung kommen. Ohne deutsche Einheit kann es keinen Friedensvertrag geben, ohne deutsche Einheit ist auch keine Berlinlösung zu erreichen. Er teilt die Auffassung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbachs</name>, daß Gefahr im Verzuge ist. Die Punkte der Resolution, die die EWG betreffen, hält er für Makulatur, da der Europagedanke der Wiedervereinigung nicht genutzt hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Seine Entschließung soll mit den beiden anderen Fraktionen besprochen werden. Sie behandelt alle akuten Probleme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Er glaubt nicht an eine amerikanische Unterstützung von deutschen Verhandlungsvorschlägen. Das Problem der Oder-Neiße-Linie wird in den USA in für uns nicht sehr angenehmer Weise betrachtet, da die USA glauben, daß sie aus Polen unter Umständen ein zweites Jugoslawien machen können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name>: Wir sollten als Plattform für diese Entschließung auf die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>-Erklärung<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN073" type="comment"><p>Zur Rede von Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> am 30. Juni 1961 vgl. BT Plenarprotokoll 04/166,S. 9762–9766.</p></note></seg> verweisen. Bei Punkt 4 muß man sich auch über die Ziele und Konsequenzen dieser Prozedur klar sein. Die Bindung an Frankreich sollte man nicht allzu stark herausstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Er glaubt nicht an den Krieg, sondern eher an die nächste Kapitulation.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">Von Mühlen</name>: Es bestehen für uns jetzt größere Chancen, außenpolitisch Einfluß zu nehmen, denn wir haben in <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> einen aufmerksamen Adressaten für unsere Anliegen. Auch in der CDU ist man zum Teil schon bereit, andere Wege zu gehen, was vor kurzer Zeit noch undenkbar erschien. Eine Initiative von unserer Seite ist erforderlich, wenn wir das energisch genug tun, werden wir auch in den USA Aufmerksamkeit finden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Zu allererst sollten wir mit unserem Koalitionspartner sprechen. Er ist mit den Grundgedanken von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> einverstanden, wir sollten aber dabei Fakten setzen. Eine Entschließung ist jedoch nur eine Aufforderung an die Regierung zum Handeln. Sie sollte nach Möglichkeit interfraktionell beschlossen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Praktischen Wert bekommt eine Resolution nur dann, wenn die Regierung aufgrund dessen etwas tut. Über Handelsmissionen liegen wesentliche Ausweitungsmöglichkeiten. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> hat sich bereit erklärt, 10 Herren (5 von der FDP und 5 von der CDU) in seine Wohnung einzuladen, um diese Dinge zu besprechen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> sollte ein solches Gespräch vorschlagen. Daß wir in der deutschen Frage initiativ werden müssen, ist keine Frage. Wenn Ansprüche auf Reparationen gestellt werden, so müssen unsererseits Gegenforderungen parat sein. Die CSR hat Forderungen in Höhe von 11 Mrd. DM gestellt. Nach unseren Ermittlungen sind jedoch unsererseits durch zurückgelassenes Vermögen der aus der CSR Vertriebenen 19 Mrd. von uns zu fordern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Wir müssen uns darüber klar sein, daß alle Gespräche mit der CDU verlorene Liebesmühe sind, solange <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> Kanzler ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Wenn die Landwirtschaft in der Resolution erwähnt wird, dann sollte man auch die anderen Wirtschaftszweige, die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN074" type="comment"><p>Lordsiegelbewahrer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name> leitete auf britischer Seite die Beitrittsverhandlungen zur EWG.</p></note></seg> genannt wurden, erwähnen, oder man sollte gar keinen Wirtschaftszweig erwähnen. Bevor wir eine Entschließung verfassen, sollten wir erst einmal hören, was in der Regierungserklärung steht. Es muß auch konkret gesagt werden, was wir geben wollen und was wir haben wollen. Es muß klargestellt werden, wie wir zum Osthandel, wie zu der These von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name>, »Geld und Gut immer, Land und Leute nie«, und wie wir zur Hallstein-Doktrin im Zusammenhang mit Handelsmissionen in den Ostblockstaaten stehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Er hat hierzu bestimmte Vorstellungen, jedoch muß es erst einmal zu Verhandlungen kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Es geht hier um unseren Beitrag zur Regierungserklärung. Er bejaht die Analyse von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>. Man kann nicht sagen, es gibt keinen Krieg, weil weder Ost noch West ihn will. Die Regierungserklärung wird auch von uns mit getragen. Laut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BundyMcGeorge">Bundy</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN075" type="comment"><p>Sonderberater für Fragen der Nationalen Sicherheit von Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>.</p></note></seg> ist der Gedanke einer Ständigen Deutschlandkonferenz von den Amerikanern nicht zu den Akten gelegt worden. Wenn sich hierzu Ansatzpunkte zeigen, ist man bereit, das aufzugreifen. Der Gedanke der Herstellung von Beziehungen zum Ostblock in der Form von Handelsmissionen ist von seiten der CDU gesehen eine völlige Umkehr und ein Fortschritt in dieser Regierungskoalition. Diese beiden Punkte »Ständige Deutschlandkonferenz« und »diplomatische Beziehungen zu den Ostblockstaaten« sollten wir in Zukunft weiter verfolgen. Die Entschließung ist eine Diskussionsgrundlage für Gespräche mit der CDU, die wir zunächst nicht auf die SPD ausdehnen sollten. Ein außenpolitischer Einfluß über den stellvertretenden Außenminister, der gleichzeitig ein anderes Ressort innehat und von diesem eine ständige Information erwartet, ist freundliche Illusion. Das würde auch bei jedem anderen Ressort gelten. Daher müssen wir uns hier etwas Neues einfallen lassen. Innenpolitisch ist das allerdings dadurch leichter möglich, da wir den Bundesfinanzminister<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN076" type="comment"><p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>.</p></note></seg> stellen, der über die wesentlichen innenpolitischen Fragen auch auf anderen Gebieten, die nicht sein Ressort betreffen, informiert ist.</p>
				<p>In bezug auf die Ausführungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> zur Europapolitik ist zu bemerken, daß man zur Wiedervereinigung eine ganz bestimmte Basis in Europa benötigt. Diese ist durch eine Ausweitung der EWG unter Einbeziehung neutraler Staaten besser gegeben. Der militärisch orientierte Zusammenschluß wird dadurch etwas abgemildert. Auch eine Ständige Deutschlandkonferenz kann dieser Entspannung dienen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann</name> gestellten Fragen stellen sich gar nicht, wenn unser Deutschlandplan realisiert wird, der ganz konkrete Vorstellungen entwickelt. Dann stellt sich auch nicht mehr die Frage nach der Hallstein-Doktrin.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wir haben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> einen Brief geschrieben und ihm unsere heutigen Entschlüsse mitgeteilt (versicherungsrechtliche Lösung bei der Lohnfortzahlung, Beamtenfragen). Weiterhin haben wir um eine Aussprache über den Inhalt der Regierungserklärung sofort nach seiner Rückkehr<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN077" type="comment"><p>Bundeskanzler verbrachte seinen Herbsturlaub in Cadenabbia (Italien). Er nahm am 8. Oktober 1962 wieder seine Arbeit in Bonn auf.</p></note></seg> gebeten. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> schlägt zusätzliche Arbeitskreissitzungen zur Vorbereitung der Aussprache über die Regierungserklärung am Mittwoch, dem 10. 10. ’62, vormittags ab 10 Uhr vor. Am Mittwoch, dem 10. 10. ’62, um 14 Uhr findet eine Fraktionssitzung statt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN078" type="comment"><p>Zur Fraktionssitzung am 10. Oktober 1962 vgl. ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-746.</p></note></seg> Als Regierungspartei können wir das Resümee der Regierungserklärung nicht vorher bekanntgeben. Wir sollten uns auf ein Kommuniqué beschränken, in dem bekanntgegeben wird, daß eine außenpolitische Aussprache nach einem Referat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbachs</name> stattgefunden hat und nach dem eine einmütige Beurteilung der außenpolitischen Lage erfolgte (»fdk«, 116/62 (T) vom 3. 10. 1962).<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN079" type="comment"><p>Vgl. die Meldung des »fdk«-Tagesdienstes vom 3. Oktober 1962 »FDP-Fraktion bereitet außenpolitische Debatte vor«; »fdk« vom 9. Oktober 1962, Anhang, S. 2.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Er empfiehlt, daß wir nichtaufeineBehandlungder Fibag-Angelegenheit drängen sollten, wenn das die CDU vor den bayerischen Landtagswahlen nicht wünscht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Anlage:</p>
				<p>1. Der Bundestag erklärt seine Befriedigung über den Verlauf der Besuche des Bundespräsidenten und des Bundeskanzlers in Frankreich sowie des Präsidenten der Französischen Republik in Deutschland.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN080" type="comment"><p>Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> hielt sich vom 20. bis 23. Juni 1961 und Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> vom 3. bis 8. Juli 1962 zu einem Staatsbesuch in Frankreich auf. Der französische Staatspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> stattete der Bundesrepublik vom 4. bis 9. September 1962 einen Staatsbesuch ab. Vgl. AdG 1961, S. 9175f.; AdG 1962, S. 9967f., 10093–10097.</p></note></seg> Er betrachtet die Freundschaft und enge Zusammenarbeit zwischen Frankreich und Deutschland als endgültigen und unverrückbaren Bestandteil der deutschen Außenpolitik und als wesentlichen Beitrag für ein geeintes Europa.</p>
				<p>2. Der Bundestag ist der Überzeugung, daß die noch offenen Probleme bei den Verhandlungen über den Eintritt Großbritanniens in die EWG in Kürze in einer für alle Beteiligten gerechten Weise gelöst werden können. Er fordert die Bundesregierung auf, alles in ihren Kräften Stehende zu tun, um dieses Ziel zu erreichen.</p>
				<p>Die politische Mitwirkung Großbritanniens bei der Schaffung eines geeinten und weltoffenen Europas erscheint dem Bundestag unerläßlich.</p>
				<p>3. Der Bundestag hält es für erforderlich, daß unverzüglich nach dem Eintritt Großbritanniens in die EWG von einer europäischen Delegation das Gespräch mit den Vereinigten Staaten über die von Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> vorgeschlagene atlantische Partnerschaft und Interdependenz konkret aufgenommen wird.</p>
				<p>4. Der Fortschritt der Menschheit, von der ein großer Teil noch von Hunger und Elend geplagt ist, hat als erste und unerläßliche Voraussetzung die Erhaltung des Weltfriedens.</p>
				<p>Der Bundestag ist der Auffassung, daß, nachdem in West-Europa eine dauerhafte Friedensordnung gefunden worden ist, nun die Aufgabe angepackt werden muß, auch mit Deutschlands östlichen Nachbarn zu einer gerechten Friedensordnung zu gelangen.</p>
				<p>Das Recht auf Selbstbestimmung und nationale Einheit muß dabei für das deutsche Volk ebenso respektiert werden wie für alle anderen Völker.</p>
				<p>5. Der Bundestag bedauert, daß die sowjetische Politik in jüngster Zeit die Erreichung dieses Zieles nicht nur erschwert, sondern darüber hinaus eine Verschärfung der internationalen Lage bewirkt hat.</p>
				<p>Angesichts dieser Lage erwartet der Bundestag von der Bundesregierung, daß sie alle die Maßnahmen ergreift, die für die Sicherheit und Freiheit unseres Volkes erforderlich sind.</p>
				<p>6. Der Bundestag fordert die Bundesregierung auf, unverzüglich mit ihren Verbündeten in Konsultationen einzutreten mit dem Ziel, seitens des Westens der Sowjetunion, den Vorschlag zu unterbreiten, die im Jahre 1959 nicht abgebrochene, sondern nur unterbrochene Außenministerkonferenz in Genf unter zusätzlicher Beteiligung der östlichen Nachbarn Deutschlands unverzüglich wieder zusammentreten zu lassen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1962-10-01-t1120_EP_FN081" type="comment"><p>Der Antrag bildete die Grundlage für den Entschließungsantrag der Fraktionen von CDU/CSU und FDP vom 12. Oktober 1962 zur Erklärung der Bundesregierung vom 9. Oktober 1962. Vgl. BT Plenarprotokoll 04/41, S. 1788f., Anlage 4, Umdruck 144.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
