<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-748</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion am 25. Juni 1962</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 25. Juni 1962</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1962-06-25">
					<time type="start" when="15:15:00"/>
					<time type="end" when="19:40:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MendeErich_1949-09-07"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BucherEwald_1953-10-06"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">04</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_div_SVP-1"> A. Die Tarifsituation im Bergbau.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>TO I: Die Tarifsituation im Bergbau.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN001" type="comment">
							<p>Nachdem der Unternehmensverband Ruhrbergbau die Lohnforderungen der Gewerkschaften, der IG Bergbau und Energie und der Deutschen Angestelltengewerkschaften (DAG), in Höhe von 10–15% abgelehnt hatte, entschieden sich die Gewerkschaftsmitglieder am 14. Juni 1962 in einer Urabstimmung für Kampfmaßnahmen. In einem Vermittlungsgespräch unter Vorsitz von Bundesarbeitsminister Blank einigten sich die Tarifpartner am 25. Juni auf eine Lohnerhöhung von 7% und einen Nachtarbeitszuschlag von 2,– DM unter der Voraussetzung, dass den Bergbauunternehmen für notwendige Rationalisierungsmaßnahmen Bundesmittel zur Verfügung gestellt werden. Am folgenden Tag erklärten sich die Bundesregierung und die nordrhein-westfälische Landesregierung bereit, die anstehenden Rationalisierungen im Bergbau mit 260 Mio. DM zu unterstützen. Da in einer zweiten Urabstimmung die für Streikmaßnahmen erforderliche 75%-Mehrheit der stimmberechtigten Mitglieder der IG Bergbau und der DAG nicht erreicht wurde, galt die Schlichtungsvereinbarung als angenommen. Vgl. AdG 1962, S. 9945; ferner den Artikel »Bergarbeiter-Löhne – Brüder zur Sonne«; »Der Spiegel«, Nr. 25 vom 20. Juni 1962, S. 30–33</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Morgen findet eine Sondersitzung des Kabinetts wegen der Streikdrohung im Ruhrbergbau statt.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN002" type="comment">
							<p>Zur Sondersitzung des Bundeskabinetts am 26. Juni 1962, TOP 1; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1962, online.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Er äußert den dringenden Verdacht, daß ppp<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN003" type="comment">
							<p>Parlamentarisch-Politischer Pressedienst.</p>
						</note>
					</seg> gegen Bezahlung Informationen von einem Mitglied oder Mitarbeiter von Fraktion oder Bundesvorstand erhält. Er bittet um unbedingte Vertraulichkeit in dieser Sitzung. Weiterhin bittet er um Mitteilung, wer mit dem »Spiegel« Gespräche geführt hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Es ging bei den ihm gestellten Fragen um die Staatssekretärfrage und nicht um Internes.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN004" type="comment">
							<p>In seiner Ausgabe vom 27. Juni 1962 berichtete der »Spiegel« über die Frage der Neubesetzung des Staatssekretärpostens im Bundesinnenministerium und den hinhaltenden Widerstand von Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> (CSU) gegen die Forderungen der Freidemokraten. »Die FDP, die trotz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherls</name> Abnutzungskrieg auf Erfüllung der Koalitionsabsprachen vom vorigen Herbst beharrt und ihren Anspruch auf einen Innen-Staatssekretär nicht aufgeben will, wurde von ihremKoalitionspartner nicht einmal informiert, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> den Angestelltenvertrag mit [dem bisherigen Staatssekretär] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AndersGeorg">Anders</name> abschloß. Überrascht bekannte Abgeordneter Knut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Freiherr von Kühlmann-Stumm</name>, Steuermann in jenem parteiinternen ›Personalgutachterausschuß‹ der FDP, der Staatssekretärs-Kandidaten siebt: ›Natürlich mauert die CDU, wo sie kann. Jedenfalls sind jetzt bei uns für diesen Posten wieder zwei Namen im Rennen; aber nun können sich wieder einmal die Herren unserer Fraktion nicht einig werden.‹« Vgl. den Artikel »Personalpolitik. Angestellter Staatssekretär«; »Der Spiegel«, Nr. 26 vom 27. Juni 1962, S. 21–23, hier S. 23.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Darüber hinaus hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> im Vorstand erklärt, mit dem »Spiegel« gesprochen zu haben. Auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> sprach mit dem »Spiegel«. Er verliest ein Schreiben, das er an den Bundeskanzler wegen des geplanten Lohnstreiks im Ruhrbergbau gerichtet hat. (Keine Subvention für Lohnerhöhung in einem Wirtschaftszweig aus Mitteln des Bundeshaushalts). Weiterhin verliest er ein Schreiben Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoffs</name>, der bei dieser Frage die parteitaktische Situation berücksichtigt wissen will. Der Angriff auf Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyersFranz_1957-10-15">Meyers</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN005" type="comment">
							<p>Der nordrhein-westfälische Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyersFranz_1957-10-15">Meyers</name> (CDU) erklärte am 24. Mai 1962, dass die FDP die Verantwortung dafür trage, wenn es zu keiner Einigung bei den Tarifauseinandersetzungen im Steinkohlenbergbau käme. »Wenn Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> die Vergleichsmöglichkeiten im Steinkohlenbergbau störe, müsse auch die CDU einmal überlegen, ob der dreimal von anderer Seite angekündigte und nicht erfolgte Rücktritt des Bundesfinanzministers nicht doch erwogen werden müsse.« Vgl. den Artikel »Hoffnung auf eine Uebereinkunft mit den Bergarbeitern«; »Frankfurter Allgemeine« vom 25. Juni 1962, S. 1.</p>
						</note>
					</seg> wurde vom Fraktionsvorstand durch eine Presseerklärung zurückgewiesen (Lohnsubventionen sind der Anfang einer Sozialisierung des Bergbaues).<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN006" type="comment">
							<p>Am 8. Juli 1962 fanden Landtagswahlen in Nordrhein-Westfalen statt. Vgl. die Meldung des »fdk«-Tagesdienstes vom 25. Juni 1962 »FDP weist Wahlkampfentgleisung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyersFranz_1957-10-15">Meyers</name> zurück«; »fdk« vom 26. Juni 1962, Anhang, S. 3.</p>
						</note>
					</seg> Die FDP ist wie die CDU und SPD bemüht, den Streik im Ruhrbergbau zu verhindern. Das ist aber nicht Sache der Bundesregierung oder einer Partei. Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN007" type="comment">
							<p>Bundesarbeitsminister.</p>
						</note>
					</seg> hat seine Dienste nicht als Bundesminister, sondern als alter Gewerkschafter angeboten. Die Gewerkschaften sind bereit, von ihrer 10%-Forderung auf 8% herunterzugehen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeyserTheobald">Keyser</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN008" type="comment">
							<p>Hauptgeschäftsführer des Unternehmensverbandes Ruhrbergbau.</p>
						</note>
					</seg> zeigt Verständnis für die Haltung der FDP, wies aber auf die Versäumnisse der Bundesregierung in bezug auf die Rationalisierung hin.</p>
				<p>Er verliest ein Schreiben vom 25. 5. von H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurckardtRichard_1961-10-17">Burckhardt</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN009" type="comment">
							<p>Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurckardtRichard_1961-10-17">Burckhardt</name>, Vorsitzender des Unternehmensverbandes Ruhrbergbau.</p>
						</note>
					</seg>(Unternehmensverband Ruhrbergbau an Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>) (auf 9 aktive Bergbauleute kommen 10 Rentenempfänger – das ist die sozialpolitische Situation im Ruhrbergbau). Die Sozialbelastung des Bergbaues beträgt 50,3% gegenüber 27% in der übrigen Wirtschaft. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurckardtRichard_1961-10-17">Burckhardt</name> bittet in diesem Schreiben um eine persönliche Aussprache. Die Fraktion hat hier die Entscheidung zu treffen, welchen Rat sie ihren Ministern geben will. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> hat versucht, einen Ausweg zu finden. Er hat sich von den Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyersFranz_1957-10-15">Meyers</name> distanziert und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> in Schutz genommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Es geht nicht an, daß Fraktionsmitglieder aus dem Zusammenhang gerissene und falsch interpretierte Äußerungen an den »Spiegel« geben. Das nützt dem einzelnen nichts und schadet uns allen. Auch im Kabinett läuft jedes Kabinettsmitglied sofort zur Presse und sagt, daß das Bundesfinanzministerium nicht zahlen kann.</p>
				<p>Der Koalitionsausschuß hat beschlossen, Anträge der SPD zur Aufwertung der Altlebensversicherung<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN010" type="comment">
							<p>Vgl. den Antrag der SPD-Fraktion vom 16. Mai 1962 betr. Aufbesserung der Leistungen aus Versicherungen, die vor der Währungsreform eingegangen sind; BT Drs. 04/405.</p>
						</note>
					</seg>, zu Kriegsopferfragen<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN011" type="comment">
							<p>Vgl. den Antrag der SPD-Fraktion vom 13. Juni 1962 betr. Zweites Neuordnungsgesetz zur Kriegsopferversorgung; BT Drs. 04/469.</p>
						</note>
					</seg> und Kindergeld<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN012" type="comment">
							<p>Vgl. den Antrag der SPD-Fraktion vom 13. Juni 1962 betr. Gesetzentwurf zur Verbesserung des Leistungsrechts der Kindergeldgesetze (Kindergeldverbesserungsgesetz); BT Drs. 04/468.</p>
						</note>
					</seg> nicht mehr auf die Tagesordnung zu setzen. Das ist ein Erfolg der FDP. Der Einbruch in den Haushalt 1962 ist von dieser Seite gering. Bisher sind es lediglich die 92 Mio. DM für den öffentlichen Dienst. Hier hat das Kabinett einen Nachtragshaushalt beschlossen. Die Bergbaufrage ist nicht vorwiegend eine Finanzfrage, sondern eine wirtschaftspolitische Frage. Trotz der Marktwirtschaft hat sich hier herausgestellt, daß ein Wirtschaftszweig seine Lasten nicht mehr tragen kann. Die Energiepolitik war also nicht sehr glücklich.</p>
				<p>Klar ist, daß die FDP einen Wahlkampf<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN013" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 6.</p>
						</note>
					</seg> im Streik besser übersteht als die CDU. Wenn sich jedoch in Nordrhein-Westfalen eine schwarz-rote Koalition bildet, so ist die Regierungskoalition in Bonn schwer zu halten. Sagen wir grundsätzlich nein zu dem Vermittlungsvorschlag ohne Gegenvorschläge zu machen, so wird die CDU eine Hilfe für den Bergbau aus dem Haushalt trotzdem beschließen. Wir müssen uns jetzt eine Lösung überlegen, denn wir können uns nicht noch einmal im Kabinett überstimmen lassen. Bei der Unfall- und der Knappschaftsversicherung hat der Bergbau sehr hohe Beiträge. Daher macht er den Vorschlag, diese Unfallversicherungslasten auf die Gesamtwirtschaft durch Gesetz umzulegen und für die Übergangszeit das Rationalisierungsgesetz<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN014" type="comment">
							<p>Anlässlich der Beratung der Großen Anfrage der SPD-Fraktion betr. Maßnahmen der Bundesregierung auf dem Gebiet der Energie- und Kohlewirtschaft kündigte Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> am 16. Mai 1962 die Vorlage eines Gesetzentwurfs zur Rationalisierung des Steinkohlebergbaus an. Vgl. BT Plenarprotokoll 04/30, S. 1269, die Rede insgesamt S. 1266–1270. Vgl. auch den Gesetzentwurf zur Förderung der Rationalisierung im Steinkohlenbergbau; BT Drs. 04/1080 vom 22. März 1963.</p>
						</note>
					</seg> zu verstärken, indem man hier gewisse Beträge zahlt.</p>
				<p>Ein Teil der Kosten für die Lohnerhöhung muß auf die Preise abgewälzt werden. Wenn man sich auf eine 8%ige Lohnerhöhung einigt, so würden durch die vorgeschlagene Regelung bei der Unfallversicherung 5% weggenommen, so daß 3% für Preiserhöhung beim Bergbau blieben. In bezug auf die Rationalisierung sollten wir sofort an die Stillegung herangehen, deren Lasten zur Hälfte vom Bund und zur Hälfte vom Land Nordrhein-Westfalen zu tragen sind. Er hat aber die Befürchtung, daß das nicht durchzusetzen ist. Lassen wir die Dinge aber weitertreiben, so wird das nicht ohne Auswirkung auf andere Wirtschaftszweige bleiben. Sollten wir aus der Koalition ausscheiden, so gibt es eine schwarz-rote Koalition und wir werden, wenn wir es geschickt anfangen, eine ziemlich große Oppositionspartei. Die andere Möglichkeit ist, daß wir versuchen, die Dinge nach und nach wieder in den Griff zu bekommen. Damit liegen wir bei der Masse der Staatsbürger gar nicht so schlecht, denn man hat doch den Eindruck, daß wir uns bemühen, daß die Dinge nicht ins Rutschen kommen. Es ist aber sehr wichtig, daß wir uns an den Beschluß der Vertraulichkeit halten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Es ist für uns die Frage, ob es unser Ziel ist, diese Koalition zu erhalten oder nicht. Wir können aber nicht im Kabinett bleiben, wenn wir morgen wieder überstimmt werden. Es ist keine Zeit mehr, große Besprechungen zu führen, denn Mittwoch früh [27. Juni] soll der Streik beginnen. Ein Streik von 400 000 Bergarbeitern spielt politisch eine große Rolle. Die CDU würde bei der Landtagswahl von einem Streik besonders hart getroffen. Wie er sich für die FDP auswirkt, vermag er nicht zu übersehen. Er hat mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN015" type="comment">
							<p>Bundesverteidigungsminister (CSU).</p>
						</note>
					</seg> über diese Fragen gesprochen, der auch unserer Meinung ist, allerdings ist dessen Position im Augenblick nicht sehr stark.</p>
				<p>Weiterhin hat er mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN016" type="comment">
							<p>Geschäftsführender Bundesvorsitzender der CDU.</p>
						</note>
					</seg> gesprochen, der sich für die jetzige Koalition aussprach. Käme es zu einer Krise aus dieser Frage um den Kanzler, so wolle er sich für den Fortbestand dieser Koalition einsetzen. Natürlich legte er sich nicht endgültig fest. Festzustellen ist, daß in der nordrhein-westfälischen CDU die Bestrebungen in Richtung auf eine schwarz-rote Koalition viel stärker sind als in Bonn. Die Auswirkung einer solchen Koalition auf den Bund wird nicht ausbleiben. Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> ist der Meinung, daß eine Regierungsbeteiligung in Düsseldorf nicht mehr in Frage kommt, wenn es zum Streik kommt. Für uns bleibt die Frage, ob wir die von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> vorgeschlagene Lösung als Ausweg betrachten. Wer dagegen spricht, muß die Koalitionsauflösung in Rechnung ziehen oder eine bessere Lösung vorschlagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Nach der ihm mitgeteilten letzten Meldung ist der Streik ausgesetzt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Wenn auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> nicht als Vertreter des Kabinetts verhandelt, so muß doch das Kabinett bestätigen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> unter Streikdrohung aushandelte. Die Bergbausituation ist die gleiche wie bei der Landwirtschaft. Auch hier kommt es auf einen Strukturwandel an. Man kann die Soziallasten nicht auf die Bergbauzulieferindustrie übernehmen und auch nicht auf die übrige Wirtschaft. Eine andere Möglichkeit ist eine Notgemeinschaft, für die der Bund die Bürgschaft übernimmt. Seiner Ansicht nach ist der vorliegende Fall keine Koalitionskrise, sondern eine Krise um einen Mann, um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>. Die Versäumnisse der Bundesregierung in den letzten vier Jahren wirken sich aus. Wir sollten unsere Bestrebung auf eine Notgemeinschaft und nicht auf eine Sozialbelastung abstellen und im Kabinett keinen Beschluß fassen, der dann doch nach einer Subvention aussieht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Wir sind angetreten, den Währungsverfall aufzuhalten. Zum ersten Mal in der Geschichte der Bundesrepublik soll aus Steuermitteln eine Lohnforderung der Gewerkschaft gezahlt werden, nur damit der Grundsatz erhalten bleibt, daß der Bergbaulohn an der Spitze stehen muß. In der Bevölkerung macht sich der Eindruck breit, daß die FDP nichts durchsetzt. Wir müssen auch ein Risiko tragen und nicht immer im Hinblick auf eine mögliche schwarz-rote Koalition nachgeben. Wir sollten daher sagen, daß wir diese Art der Lohnerhöhung nicht mitmachen und aus dem Haushalt zahlen, nachdem wir vorher gesagt haben, daß kein Geld im Haushalt ist, um den Beamten und den Kriegsopfern etwas zu geben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Die Misere im Bergbau ist nicht nur eine Schuld von Bundesregierung und Bundestag, sondern die Herren vom Unternehmensverband Ruhrbergbau sind an der Entwicklung genau so wenig unschuldig. Die Kohlewirtschaft kann auch nicht sagen, daß sie an der Nase herumgeführt worden wäre, denn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hat schon vor einiger Zeit ausgeführt, daß der Bergbau in die Marktwirtschaft überführt werden muß. Es geht hier nicht nur um die wirtschaftspolitischen Grundsätze der FDP, sondern auch um mindestens 40% der CDU-Abgeordneten. Wenn wir die Kosten einer Lohnerhöhung einmal auf den Haushalt übernehmen, dann wird auch die nächste Lohnrunde auf uns zukommen. Daher müssen wir bei unserem »Nein« bleiben. Wir können aber Subventionen geben mit dem Ziel, den Anteil der Kohle in der Energiewirtschaft zu vermindern. Die Verteilung der Soziallasten des Bergbaus auf die übrige Wirtschaft würde dazu führen, daß der Kohlebergbau weiterhin nichts tut. Man kann auch die gesamten aus der Stillegung entstandenen Soziallasten übernehmen. Auch eine Preiserhöhung in diesem Zusammenhang lehnt er nicht ab.</p>
				<p>Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die CDU wird den Wahlkampf nicht im Streik führen und sucht daher eine gemeinsame Lösung. Sein Bestreben ist es, daß ein gewaltiger Vorstoß in bezug auf die Rationalisierung für die Übergangszeit bis zum 1. Juli 1963 gemacht wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Eine Subventionierung von Verlusten ist für sie nicht tragbar. Es ist interessant zu wissen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GutermuthHeinrich">Gutermuth</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN017" type="comment">
							<p>Vorsitzender der Gewerkschaft IG Bergbau und Energie.</p>
						</note>
					</seg> ursprünglich nur eine 6%ige Lohnerhöhung gefordert hat, jedoch von den Delegierten überstimmt wurde, die 10% forderten.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN018" type="comment">
							<p>Vgl. dazu den Artikel »Bergarbeiter-Löhne – Brüder zur Sonne«; »Der Spiegel«, Nr. 25 vom 20. Juni 1962, S. 30–33.</p>
						</note>
					</seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GutermuthHeinrich">Gutermuth</name> scheint ihr doch ein vernünftiger Mann zu sein, mit dem man verhandeln kann.</p>
				<p>Bei den Tarifverhandlungen sollte man einen Unterschied machen, zwischen den Untertagearbeitern und den übrigen Beschäftigten. Daß der Bergbau an der Spitze der Lohnskala steht, ist geschichtlich bedingt und ergibt sich aus der Schwere der Arbeit. Der Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name> in bezug auf die Soziallasten scheint ihr nicht gegen ihre Grundsätze zu verstoßen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Nach minimaler Orientierung werden wir wieder einmal gezwungen, weittragende Beschlüsse zu fassen. Wenn wir so weitermachen, stellt sich die Frage, was nach der Kohle kommt. Er unterstützt die Vorschläge Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroths</name>. Man sollte nicht immer an den Bund herantreten, sondern auch die Unternehmer müssen etwas tun. Die Konstruktion der Knappschaft kann nicht so bleiben. Die in der Vergangenheit in bezug auf die Energiewirtschaft getroffenen Maßnahmen sind immer in erster Linie dem Ausland zugute gekommen. Er stellt die Frage, ob man hier nicht auch ERP-Mittel einsetzen kann. Wenn man aber schon Bundesmittel gibt, dann müssen diese, wie in den USA, mit bestimmten Auflagen verbunden sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: In dieser Beziehung ist das Parlament in seiner Entscheidung völlig frei. Die Auflagen können vom Parlament in das Gesetz eingearbeitet werden. Die Marktwirtschaft wird im Augenblick durch zu hohe Kosten kaputtgemacht, da eine Abwälzung auf die Preise oft nicht möglich ist. Wir brauchen für die Zukunft Gesetze, die sich der Lohnpolitik aktiv annehmen. Ferner müssen wir eine Ausweitung in der Sozialpolitik vermeiden.</p>
				<p>Vorsitz Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Wir hätten uns in der vergangenen Woche schon mit dieser Frage beschäftigen sollen. Die Bergbaufrage ist eine machtpolitische Auseinandersetzung zwischen der Gewerkschaft und der Bundesregierung. Wir werden uns, wie wir uns auch entscheiden, das Gesicht zerkratzen. Wir sollten bereits morgen unser Tarifvertragsänderungsgesetz vorlegen.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN019" type="comment">
							<p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 20. März 1962, SVP H.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Der Kanzler bereitet bereits einen Tarifänderungsvertrag vor. Er bittet aber, darüber zu schweigen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Auf diese Weise können wir besser Einfluß nehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoerinkelWolfram_1961-10-17">Dörinkel</name>: Man kann nicht sagen, daß eine falsche Energiepolitik getrieben wurde, denn das gilt nur für eine Planwirtschaft. Der Vorschlag einer Notgemeinschaft ist nicht sehr ernst zu nehmen. Die Betroffenen werden sich schön bedanken. Er weist auf Folgen für andere Branchen hin. Bald werden der Erzbergbau, die Textilindustrie usw. mit ihren Forderungen an den Haushalt herantreten. Die Vorstellung, daß man mit der Rationalisierung alles erreichen kann, erscheint ihm illusionär, denn rationalisiert wurde schon vorher. Wir sind bereits zum Objekt der Entwicklung geworden. Er kann den Vorschlägen nicht zustimmen, hält es aber für tragbar, daß sich unsere Minister im Kabinett überstimmen lassen, ohne daß wir austreten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Diese Situation ist eine Folge unseres Nachgebens bei den Lohnerhöhungen im öffentlichen Dienst.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN020" type="comment">
							<p>Zur Tarifauseinandersetzung im öffentlichen Dienst vgl. die Sondersitzung des Bundeskabinetts am 28. Mai 1962, TOP 1; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1962, online.</p>
						</note>
					</seg> Wir werden im Kabinett überstimmt und im Parlament von der CDU und von der SPD, d. h. wir haben bereits eine schwarz-rote Koalition. Wenn wir nicht aus der Regierung herausgehen, müssen wir uns überlegen, was wir noch alles mitmachen wollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> hat sich im Kabinett energisch gegen die Versuche gewehrt, Lohngelder auf den Bundeshaushalt zu übernehmen.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN021" type="comment">
							<p>Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts vom 13. Juni 1962, TOP B; ebd.</p>
						</note>
					</seg> Die Sünden auf dem Bergbausektor liegen weiter zurück. Wir haben uns auch damals nicht gewehrt, als man den Kohlebergbau nicht in die freie Luft der Marktwirtschaft stellte. Der Kohlebergbau ist mit der Landwirtschaft und nicht mit der Textilindustrie und mit der Maschinenbauindustrie zu vergleichen. Man sollte daher Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name> Vorschläge doch noch einmal näher ansehen. Überstimmen lassen können wir uns im Kabinett nicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>: Die Lohnforderung im Bergbau ist an sich berechtigt. Eine Rationalisierung im Bergbau ist nicht nur Stillegung, sondern auch Feldzusammenlegung. Viele Bergbauinvestitionen werden erst in 10 Jahren wirksam. Er weist auf die Devisenbilanz hin, die nicht mehr so gut aussieht und ist der Auffassung, daß wir das, was wir im eigenen Land herstellen, dort auch weiterhin herstellen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Man hätte schon beim öffentlichen Dienst nicht nachgeben dürfen. Jetzt muß man einen zweiten Damm errichten und sagen, ab welcher Stelle wir nicht mehr mitmachen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wir sollten uns über die Konsequenz so harter Worte klar sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Ein Austritt aus dieser Koalition mit diesem Aufhänger wird uns nicht honoriert. Vielleicht ist es ein Weg, eine Hilfe mit Auflagen, die kontrolliert werden, zu geben. Auch die Wirtschaft kann hier mithelfen, denn es geht um einen niedrigen Energiepreis, der alle interessiert. Hilfsmaßnahmen der Wirtschaft für eine begrenzte Zeit können daher akzeptiert werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN022" type="comment">
							<p>Vizepräsident des BDI.</p>
						</note>
					</seg> hat angerufen und mitgeteilt, daß er für die Kompromißlösung eintritt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoerinkelWolfram_1961-10-17">Dörinkel</name>: Er ist nicht gegen eine Hilfe für die Kohle, aber gegen den Zeitdruck, in dem hier verhandelt werden muß.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Er stellt den Antrag, daß das Kabinett keinen Beschluß fassen soll, durch den dem Parlament vorgeschlagen werden wird, öffentliche Gelder zur Aufbesserung von Löhnen und zusätzlichen Beihilfen für laufende Sozialleistungen zu verwenden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er hat Sorge, bei dieser Besetzung über einen so weitgehenden Antrag abzustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er stellt fest,</p>
				<p>1. daß er in dieser Frage nicht bereit ist, sich überstimmen zu lassen. Es bleibt daher nur der Austritt aus der Koalition oder ein Kompromiß.</p>
				<p>2. Unsere Stellung in der breiten Bevölkerung in dieser Frage ist gar nicht so schlecht. Die Frage Ruhrbergbau ist keine Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>, sondern sie berührt das Verhältnis CDU und FDP. Er selbst ist bemüht, einen Kompromiß zu finden.</p>
				<p>3. Im Saarbergbau hat die FDP an der Spitze der Bergbauforderungen gestanden, so daß er nicht in der Lage war, sich hier zu sperren.</p>
				<p>4. In der Sozialpolitik sollten wir ebenfalls maßhalten.</p>
				<p>5. Auch er ist für Auflagen in dem vorgeschriebenen Sinne.</p>
				<p>6. Eine Dauerverpflichtung für den Haushalt muß auf jeden Fall vermieden werden.</p>
				<p>7. Wenn man zu einer anderen Lösung als den Vorschlag des Wegfalls der Umsatzsteuer kommt, so ist das für uns ein Erfolg.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er gibt bekannt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> heute mit den CDU-Führungsgremien tagt und daß morgen früh vor der Kabinettssitzung<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN023" type="comment">
							<p>Zur Sondersitzung des Bundeskabinetts am 26. Juni 1962 vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1962, online.</p>
						</note>
					</seg> eine Besprechung mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> stattfindet. In diesem Stadium kann keine Entscheidung über den Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroths</name> stattfinden, nachdem auch die Beschlußfähigkeit angezweifelt worden ist. Daher wird der Antrag nicht zur Abstimmung gestellt.</p>
				<p>Vorsitz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Über die Fibag-Angelegenheit<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN024" type="comment">
							<p>Zur Fibag-Affäre vgl. die Fraktionssitzung am 14. März 1962, Anm. 5.</p>
						</note>
					</seg> sollten wir morgen verhandeln, da im Augenblick die Besetzung zu schwach ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Er bittet aus parteipolitischen Gründen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>, seinen Antrag zurückzuziehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Der Fraktionsvorstand hat offenbar eine einheitliche Meinung. Er ist aber mit anderen Kollegen der Auffassung, daß man hier keine Konzession machen kann. Er nimmt daher für sich in Anspruch, daß er später sagen darf, daß er anderer Meinung als die Mehrheit der Fraktion war.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Er hat Bedenken dagegen und wird später noch einmal mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> darüber sprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Wir haben schon mehrfach Erfolge erzielt, z. B. auch dadurch, daß erreicht wurde, daß die Erhöhung der Beamtengehälter verzögert und damit eine weitere Belastung des Haushalts abgewendet wurde.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-06-25-t1515_EP_FN025" type="comment">
							<p>Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 13. Juni 1962, TOP B; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1962, online.</p>
						</note>
					</seg> Wir können nicht immer nein sagen. Daher begrüßt sie die konstruktiven Vorschläge von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>. Mit dem Kopf durch die Wand geht es nun einmal nicht, auch wenn es um grundsätzliche Fragen geht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Sein Kompromiß kostet dem Haushalt im Hinblick auf die Rationalisierung DM 100 Mio., davon 50 Mio. in diesem Jahr. Die andere Hälfte zahlt das Land Nord-rhein-Westfalen. In bezug auf seinen Vorschlag zur Unfallversicherung ist das Parlament in der Gestaltung völlig frei. Der Kompromiß wurde zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurckardtRichard_1961-10-17">Burckhardt</name> und ihm abgesprochen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurckardtRichard_1961-10-17">Burckhardt</name> hat also auch akzeptiert, daß die 3%ige Preiserhöhung vom Ruhrbergbau übernommen wird. Nachdem der Kabinettsbeschluß zustande gekommen ist, wird ihn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurckardtRichard_1961-10-17">Burckhardt</name> akzeptieren und am Mittwoch auch die Gewerkschaft. Es handelt sich hier um eine akzeptable Zwischenlösung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Er stellt fest, daß nach dem morgigen Bericht aus dem Kabinett die Fraktion jede Freiheit hat, über die Richtigkeit des Kabinettsbeschlusses zu befinden.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
