<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-757</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion am 16. Dezember 1964</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 16. Dezember 1964</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1964-12-16">
					<time type="start" when="15:35:00"/>
					<time type="end" when="19:10:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">04</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_div_SVP-1">A. Aussprache über die Brüsseler Verhandlungen über landwirtschaftliche Fragen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Die Diskussion im Kabinett war alles andere als erfreulich.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN001" type="comment">
							<p>Gegenstand der Beratungen des Bundeskabinetts am 16. Dezember 1964 waren die Brüsseler Agrarverhandlungen, an denen Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, Bundeslandwirtschaftsminister Schwarz und in Vertretung des an der NATO-Tagung teilnehmenden Bundesfinanzministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrundWalter">Grund</name> teilnahmen. Am 15. Dezember hatte sich der Ministerrat der EWG auf die Einführung eines gemeinsamen Getreidepreises ab dem 1. Juli 1967 und auf einen Preis für Weichweizen von 425 DM je Tonne geeinigt. Wegen der mit der Getreidepreisfestsetzung verbundenen Einkommensverluste wurden zugleich Ausgleichszahlungen für die landwirtschaftlichen Betriebe in der Bundesrepublik, Italien und Luxemburg vereinbart. Darüber hinaus wurden Beschlüsse über die Finanzierung der Marktordnungen, die Marktorganisation für Obst und Gemüse, die von der Bundesregierung geforderte Revisionsklausel und Regelungen für tierische Veredelungserzeugnisse aus Getreide (Schweinefleisch, Eier, Geflügel) gefasst. Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts vom 16. Dezember 1964, TOP A; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1964, online. Zur Ministerratssitzung am 14. und 15. Dezember 1964 vgl. AdG 1964, S. 11589–11591.</p>
						</note>
					</seg> Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat sein Erstaunen darüber ausgedrückt, daß die FDP nicht über die Verhandlungsbreite <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmückers</name> unterrichtet wurde. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> meinte, daß die FDP auf dem laufenden gehalten worden sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> sprach ständig von einem größeren Durchbruch und meinte, daß er damit die Italiener von ihren hohen Forderungen heruntergebracht hätte. Dabei war natürlich ein großer Teil der Forderungen der Italiener offensichtlich ungerechtfertigt, und ihre wesentlichen Wünsche sind schließlich erfüllt worden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> beschwerten sich darüber, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN002" type="comment">
							<p>Präsident des Deutschen Bauernverbandes.</p>
						</note>
					</seg> zufrieden sei und die FDP nicht, das sei doch wohl nicht angemessen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> hat dagegen eingewendet, daß die daraus resultierende Finanzbelastung für die FDP natürlich von größerer Bedeutung als für den Bauernverbandspräsidenten sei. Der Kanzler gab zu, daß er auch nicht damit gerechnet habe, einen Weichweizenpreis von 440 DM zu erzielen. Er habe aber den Eindruck gehabt, daß für die FDP die Relation wichtiger sei als die absolute Höhe des Getreidepreises.</p>
				<p>Sicher ist, daß der Beschluß rechtens ist. Die FDP wurde hart angegriffen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> stellte den Antrag, daß eine Abstimmung erfolgt, und das Ergebnis der Verhandlungen vom Kabinett gebilligt wird. Das hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> sofort abgelehnt. Man muß sich aber darüber im klaren sein, daß wir nun das Ergebnis verteidigen müssen. Die FDP wurde auch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN003" type="comment">
							<p>Bundespostminister (CSU).</p>
						</note>
					</seg> angegriffen. Dagegen sagte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN004" type="comment">
							<p>Bundesinnenminister (CSU).</p>
						</note>
					</seg>, daß das Ergebnis negativ sei, und daß wir das nur mit politischen Motivierungen auffangen können. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN005" type="comment">
							<p>Bundesminister für die Angelegenheiten des Bundesverteidigungsrates (CDU).</p>
						</note>
					</seg> machte den Kompromißvorschlag, nicht abzustimmen, sondern eine Erklärung abzugeben. Es erfolgte also keine offizielle Billigung des Kabinetts. In der Erklärung wurde gesagt, daß das Kabinett in dem Ergebnis einen weiteren Schritt auf dem Wege der politischen Einigung sieht und sich über das Opfer, das unsere Volkswirtschaft dafür bringen muß, im klaren ist. Dadurch soll aber die Landwirtschaft keinen Schaden erleiden. Aus diesem Grunde zahlt der Bund einen Ausgleich. Der Landwirtschaftsminister hat die Einwände der FDP unterstützt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrundWalter">Grund</name> hat erklärt, daß er den Beschlüssen nicht zugestimmt habe. Er hat versucht, den Finanzminister zu erreichen, nachdem ihm das aber nicht gelungen ist, hat er mit dem Kanzler gesprochen, der Weisung gegeben hat, dem Beschluß zuzustimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReichmannMartin_1961-10-17">Reichmann</name>: Er stellt die Frage, ob das Verhandlungsergebnis eine Folge der Vereinbarungen der Verhandlungen in Paris ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Das Ergebnis resultiert aus den 1958 getroffenen Vereinbarungen.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN006" type="comment">
							<p>Auf der Konferenz der Sechs-EWG-Staaten in Stresa (Italien) am 3. bis 11. Juli 1958 wurden die Grundlinien für eine gemeinsame Landwirtschaftspolitik der Mitgliedsstaaten ausgearbeitet. Vgl. Europa-Archiv 1958, S. 11045.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name>: Er hat mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name> gesprochen. Dieser ist enttäuscht und verbittert.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er verliest anhand einer dpa-Meldung, die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> schon zitierte Meldung im Wortlaut.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN007" type="comment">
							<p>Staatssekretär im Bundeslandwirtschaftsministerium.</p>
						</note>
					</seg>: Wenn über den Getreidepreis unter Druck ohne ein Junktim verhandelt werden muß, ist die Verhandlungssituation für uns naturgemäß schlecht. Am 29. November 1964 sind die Weichen gestellt worden.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN008" type="comment">
							<p>In den Verhandlungen mit dem Deutschen Bauernverband sagte Bundeskanzler Erhard finanzielle Hilfen zur Stützung der deutschen Landwirtschaft in Höhe von 840 Mio. DM für das Jahr 1965 und von 1,1 Mrd. DM für 1966 zu. Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 2. Dezember 1964, TOP 7; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1964, online.</p>
						</note>
					</seg> Nachdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name> die Milliarde zugesagt war, wußten die EWG-Staaten, daß die Bundesrepublik einlenken wird. Dadurch war die deutsche Delegation in einer jämmerlichen Lage. Der Vorwurf trifft auch die FDP, die nichts unternommen hat. Eine Revisionsklausel hat in dieser Form gar keinen Sinn.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN009" type="comment">
							<p>Die vom EWG-Ministerrat am 15. Dezember 1964 beschlossene Revisionsklausel sollte eine spätere Anpassung des beschlossenen Getreidepreises an die allgemeine Preis- und Kaufkraftentwicklung ermöglichen. Vgl. AdG 1964, S. 11589–11591, hier S. 11590. Ferner die Sitzung des Bundeskabinetts am 2. Dezember 1964, TOP 7; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1964, online.</p>
						</note>
					</seg> Man hätte sie auch fallenlassen können. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name> hat vorgeschlagen, das Paket nicht anzunehmen und nur einen Grundsatzbeschluß in bezug auf die Harmonisierung des Getreidepreises zu fassen. Über die Obst- und Gemüsemarktordnung hätte man auch später verhandeln können. Er hat einen Brief an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name> mit Durchschlag an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> geschrieben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Dieser Brief wurde Montag [14. 12.] dem geschäftsführenden Bundesvorstand bekanntgegeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name>: Der Brief lag Montag früh vor; er gibt einen Bericht über die Sitzung von Samstag bis Sonntag früh. Sicher ist, daß unsere Subventionen von der EWG-Kommission angezweifelt werden (Artikel 92 und 93 des Vertrages).<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN010" type="comment">
							<p>Nach Artikel 92 des EWG-Vertrags waren staatliche Beihilfen, »die durch die Begünstigung bestimmter Unternehmen oder Produktionszweige den Wettbewerb verfälschen oder zu verfälschen drohen, mit dem Gemeinsamen Markt unvereinbar, soweit sie den Handel mit Mitgliedsstaaten beeinträchtigen«. Erlaubt waren dagegen u. a. Beihilfen zur Förderung der Entwicklung einzelner Wirtschaftszweige oder Wirtschaftsgebiete. Nach Artikel 93 war es Aufgabe der Kommission, die in den einzelnen Mitgliedsstaaten bestehenden Beihilferegelungen in Zusammenarbeit mit diesen zu überprüfen. Vgl. das Gesetz zu den Verträgen vom 25. März 1957 zur Gründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Europäischen Atomgemeinschaft; BGBl. 1957, II, Nr. 23, S. 766–1223, hier S. 830–833.</p>
						</note>
					</seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name>hat sträflicherweise den Vorschlag, ein Investitionsprogramm für 10 Jahre aufzustellen, abgelehnt. Das hätte man in Brüssel durchsetzen können. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name> wollte aber die Milliarde. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name> vertritt die Auffassung, daß Nebenerwerbsstellen, dem Bauern das wegnehmen, wovon er leben soll. Hier sollte die FDP keine Versprechungen machen, die nicht zu halten sind. Die Koalitionsparteien haben keine klare Agrarpolitik betrieben, sondern wollten immer nur die Wahlen gewinnen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er dankt für die klare Stellungnahme.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Er fragt, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz </name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name> über die Ablehnung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN011" type="comment">
							<p>Vorsitzender der CDU/CSU-Fraktion.</p>
						</note>
					</seg>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN012" type="comment">
							<p>Stellvertretender Vorsitzender der CDU/CSU-Fraktion, Vorsitzender des Bauernverbandes Schleswig-Holstein.</p>
						</note>
					</seg> eines Überleitungsgesetzes berichtet hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name>: Das Verhältnis, daß ihn mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name> verbindet, ist so, daß er ihm alles erzählt. Er hat ihm also auch von der Ablehnung des Anpassungsgesetzes, die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name> bedauert wird, berichtet. Das ändert aber nichts an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräukers</name> Vorwurf gegen die FDP, daß sie die Vorlage des Staatssekretärausschusses im März so scharf ablehnte.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN013" type="comment">
							<p>Der Staatssekretärsausschuss für Europafragen war vom Kabinettsausschuss für Wirtschaft damit beauftragt worden, Bedingungen für den Fall zu formulieren, dass die Bundesrepublik den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name>-Plan, d. h. die Getreidepreisangleichung in einem Schritt bis 1967, als Verhandlungsgrundlage annehmen würde. Die von den Staatsekretären am 17. Februar 1964 unterbreiteten Vorschläge umfassten die Sicherung der gemeinsamen Preise gegen Wechselkursschwankungen, die Berücksichtigung von Kaufkraftveränderungen, Erfolge bei der Harmonisierung der Finanz-, Konjunktur- und Energiepolitik sowie Kompensationen für Einkommensausfälle. Zudem sollte ein Gesetz zur Anpassung der Landwirtschaft an den gemeinsamen Markt Vollerwerbsbetriebe finanziell unterstützen und konkurrenzfähig machen. Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts vom 4. März 1964, TOP 5; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1964, online. Vgl. auch den Artikel »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name> will Getreidepreis hart verteidigen«; »Frankfurter Allgemeine« vom 2. März 1964, S. 13. Zur ablehnenden Haltung der FDP vgl. die Pressemitteilung der FDP vom 2. März 1964, SVP C.</p>
						</note>
					</seg> Keines der EWG-Länder war für eine schärfere Erwerbsklausel zu gewinnen. Deshalb spielte die Haltung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmückers</name> zu der von ihm innerlich abgelehnten Indexklausel<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN014" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Revisionsklausel.</p>
						</note>
					</seg> keine Rolle (auf Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Aus dem EWG-Vertrag sind keine Rechtsverpflichtungen zu den jetzt geführten Verhandlungen abgeleitet worden. In bezug auf den Vorwurf, die FDP habe nichts getan, erinnerte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> an die Besprechungen mit dem Kanzler, die die FDP geführt hat. Solche Besprechungen wurden auch im Zusammenhang mit dem Staatssekretärpapier geführt. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> hatte dazu vorgeschlagen, daß der Kanzler sich offiziell dazu äußert. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name> hat nicht auf einer Erklärung bestanden. Er hat nur gesagt, daß den Bauern auch gesagt werden muß, was man ihnen für diese Konzession geben will, wenn eine solche Erklärung abgegeben wird. Das sträfliche Nichtstun liegt bei der Bundesregierung. Wenn der Getreidepreis gesenkt wird, ist eine Veredelungsschwemme zu erwarten. Das wurde nicht nur von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name> erkannt, sondern auch von der FDP immer wieder angekündigt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name>: Der Vertrag von 1958<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN015" type="comment">
							<p>Gemeint der EWG-Vertrag von 1957.</p>
						</note>
					</seg> zwingt uns nicht zu einem gemeinsamen Getreidepreis. Jedoch wurde 1961/1962 mit der Verordnung Nr. 19 einer schrittweisen Harmonisierung des Getreidepreises zugestimmt.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN016" type="comment">
							<p>Zur Verordnung Nr. 19 des Rates der EWG über die schrittweise Errichtung einer gemeinsamen Marktorganisation für Getreide vom 4. April 1962 vgl. BGBl. 1962, I, Nr. 16, S. 710–717.</p>
						</note>
					</seg> Damit waren die Würfel gefallen. Die harte Haltung der FDP am 19. März hat ein Einlenken der CDU verhindert.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN017" type="comment">
							<p>Am 19. März 1964 nahm der Bundestag den von den Koalitionsfraktionen eingebrachten Entschließungsantrag zur EWG-Agrarpolitik an, der die Bundesregierung ersuchte, die Festsetzung eines gemeinsamen Getreidepreises vor dem Ende der Übergangszeit ebenso wie die von der EWG-Kommission vorgeschlagene Senkung des deutschen Getreidepreises abzulehnen. Vgl. BT Plenarprotokoll 04/121, S.5684, 5687, Anlage 3, Umdruck 408.</p>
						</note>
					</seg> In bezug auf die Erklärung hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name> sowohl den Kanzler als auch den Bauernverbandsvertreter beschworen, nichts zu sagen. Das wurde aber von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HummelJohannes">Hummel</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN018" type="comment">
							<p>Generalsekretär des Deutschen Bauernverbandes.</p>
						</note>
					</seg> abgelehnt, der auf die Präsidialsitzung des Bauernverbandes verwies. Die Koalitionsparteien haben nicht die Konsequenzen aus der Veredelungsschwemme gezogen, indem sie zum Beispiel den Nebenerwerbsstellen die Milchsubventionen entziehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name> erwähnte Vermerk, in dem vor einer Veröffentlichung gewarnt wurde und ein 10-Jahres-Investitionsplan vorgeschlagen wurde, war bei dem Gespräch mit dem Kanzler noch nicht bekannt, da er zu diesem Zeitpunkt noch nicht zugestellt war. Er wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name> unter dem 9. 12. an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> gegeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> hat den Vermerk vorher gehabt. Er hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name> gebeten, ihn auch an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> zu geben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name> liest den Vermerk vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er bedauert, als Verhandlungsführer den Vermerk nicht gekannt zu haben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Auch er bedauert, die Notiz nicht gekannt zu haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Er bittet um Erläuterung der finanziellen Auswirkungen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Laut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name> hat am 19. 3. nur die FDP auf einer Entschließung bestanden. In Wirklichkeit hat sich jedoch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name> für die Entschließung bedankt und vorher die FDP um Härte gebeten, um eine Stütze in seiner Fraktion zu haben. Nachteile für die agrarpolitische Konzeption der Koalition sind auch dadurch entstanden, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> lange Zeit ein Gespräch über eine gemeinsame Konzeption abgelehnt hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name>: Über die finanziellen Auswirkungen kann er keine erschöpfende Auskunft geben. In bezug auf die Ausführungen von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> bemerkt er, daß doch wohl klar ist, daß die FDP am 19. 3. die Weichen gestellt hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Politisch steht für die FDP auf dem Spiel, daß sie ihre Glaubwürdigkeit verliert. In bezug auf die EWG ist die FDP in die Regierung gegangen, um aus den Verträgen, denen sie nicht zustimmte, das Beste zu machen. Der Kanzler hat uns getäuscht. Er hat nicht gesagt, daß er gegen den Index ist, sondern er hat uns sogar selbst eine 2,5%-Rechnung pro Jahr aufgemacht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Er glaubt, daß wir mit der Entschließung vom 19. 3. in der Tat auch den Koalitionspartner unter Druck gesetzt haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>: Man sollte nun auch einmal daran denken, was wir in der Zukunft tun können und versuchen, die zugesagte Milliarde durch Schaffung gesetzlicher Voraussetzungen in zweckmäßiger Weise für die Landwirtschaft zu verwenden. Die Beträge sollten nicht verplempert werden, sondern im Sinne von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name> sollte man die Vollerwerbsbetriebe über einen 10jährigen Investitionsplan fördern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Man muß dabei aber bedenken, daß die Frage der kleinen Betriebe sich in Südwest-Deutschland anders als in Nordrhein-Westfalen stellt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Wir können heute keine Agrardebatte führen. Erörtern sollte man, ob die Fraktion dafür ist, daß aufgrund des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>-Antrages eine Dokumentation angefertigt wird, ob man eine Pressekonferenz macht und was wir der Presse erklären wollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hat sich in der Fraktion nicht auf einen bestimmten Getreidepreis festgelegt, sondern er hat uns nur gesagt, daß der Landwirtschaft aus der Getreidepreissenkung kein Schaden erwachsen soll. Er fühlt sich von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> in dieser Frage nicht getäuscht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Der Kanzler hat uns am Donnerstag [10. 12.] erklärt, daß in Brüssel keine Eile bestünde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DenekeJFVolrad_1963-07-26">Deneke</name>: Er schlägt vor</p>
				<p>1. keine Pressekonferenz,</p>
				<p>2. Dokumentation ist nur von geringem Wert und daher unnötig,</p>
				<p>3. ein zähneknirschendes Ja zu den Verhandlungen zu sagen und das mit den Vorschlägen für die Zukunft verbinden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Soeben wird ihm eine ap-Meldung vorgelegt, wonach die Brüsseler Beschlüsse vom Kabinett ausdrücklich gebilligt wurden. Dem sollten aber die der FDP angehörenden Minister ausdrücklich in einer Presseerklärung widersprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>/<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Es wird vorgeschlagen, die FDP-Minister im Umlaufverfahren zustimmen zu lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name>: 80% der Bevölkerung sind für die Brüsseler Vereinbarungen, deshalb kann man nicht nur Negatives darüber sagen. Es kann höchstens sein, daß 2/3 der Bevölkerung der Meinung sind, daß die Brüsseler Vereinbarung zu teuer ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Zum Dementi der Kabinettsmitglieder hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> ja gesagt. Er hält es aber doch für besser, wenn man auf die gleiche Weise antwortet und unter der Hand verlauten läßt, daß kein Beschluß vorliegt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Er stimmt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name> zu. Man muß also sagen, daß man das Verhandlungsergebnis prüfen muß, jedoch sollte man nicht ausdrücklich ablehnen. Er verliest einen Vorschlag.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Die Minister sollten persönlich Stellung nehmen. Er wendet sich gegen die Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> und beantragt die Mißbilligung der Brüsseler Verhandlungen auf der Basis des Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>-Vorschlages.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Die Argumentation von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> können wir der Bevölkerung nicht verständlich machen, weil sie zu kompliziert ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die von ihm gemachte Ausarbeitung sollte nicht unter seinem Namen verbreitet werden. Nach seiner Auffassung kann die FDP dem Vorschlag nicht zustimmen, wenn weder der Landwirtschaftsminister noch der Vertreter des Finanzministers zustimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Er schlägt vor zu erklären, daß sich die FDP-Bundestagsfraktion nach erneuter Beratung nicht in der Lage sieht, das Verhandlungsergebnis zu billigen. Das Ergebnis gibt eine Bestätigung der von der FDP immer wieder vorgetragenen Bedenken. Es gilt jetzt, die Wettbewerbsfähigkeit und die Währungsstabilität zu erhalten. Die FDP sieht sich in ihrer Auffassung in Übereinstimmung mit dem Landwirtschaftsminister und dem Finanzminister. Die der FDP angehörenden Minister haben das Ergebnis im Kabinett nicht gebilligt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Fraktion und Minister müssen auf jeden Fall eine Linie verfolgen. Er befürwortet die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>-Erklärung. Die Frage der Billigung müssen wir umgehen, wenn wir in der Regierung bleiben wollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Wenn man sich in einer Koalitionsregierung befindet, kann eine Koalitionsfraktion an der Regierung keine Kritik üben. Es sei denn, sie will aus der Koalition austreten. Mit dieser Kritik würde die Fraktion nach außen zu erkennen geben, daß sie in der Regierung nichts zu sagen hat. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> empfiehlt eine kurze Erklärung ohne politisches Bekenntnis zur Integration Europas.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Wir sollten unser Bedauern darüber ausdrücken, daß in Brüssel kein besseres Verhandlungsergebnis erzielt werden konnte. Aufgrund der Verhandlungssituation in Brüssel konnte das Kabinett erst nachträglich dazu Stellung nehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuettebraeukerRudolf">Hüttebräuker</name>: Wir sollten die Fortschritte begrüßen, aber erklären, daß das Opfer zu groß ist und die Wettbewerbsverzerrungen müssen beseitigt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Die Öffentlichkeit interessiert sich nicht für unseren internen Streit. Die Erklärung sollte auch auf die wirtschaftlichen Folgen und nicht nur auf die Landwirtschaft abgestellt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er stellt fest: Im Kabinett ist eine Abstimmung vermieden worden.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN019" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 1.</p>
						</note>
					</seg> Man wollte also weder ja noch nein. Deshalb sollten wir auch in unserer Fraktionspresseerklärung nicht darüber hinaus gehen und sollten sagen: »Die FDP-Bundestagsfraktion nahm am Mittwoch einen weiteren Bericht über das Brüsseler Verhandlungsergebnis entgegen. Das der deutschen Volkswirtschaft, insbesondere aber der deutschen Landwirtschaft zugemutete Opfer ist größer, als zu Beginn der Verhandlungen befürchtet worden ist.«</p>
				<p>Die Abstimmung ergibt die Annahme dieser beiden Sätze bei 2 Gegenstimmen und 2 Enthaltungen.</p>
				<p>Sodann wird abgestimmt über den folgenden Satz:</p>
				<p>»Umso mehr ist es jetzt Aufgabe der deutschen Politik, alle außen- und innenpolitischen Maßnahmen zu ergreifen, um die wirtschaftliche und politische Einigung Europas voranzutreiben, die Leistungskraft der deutschen Landwirtschaft durch ein EWG-Anpassungsgesetz zu erhalten und zu stärken und die Stabilität der Währung zu sichern.«</p>
				<p>Dieser Satz wird bei vier Gegenstimmen angenommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Er empfiehlt, die eben beschlossene Presseerklärung erst morgen früh herauszugeben, da sie sonst weder in der Presse noch im Fernsehen erscheinen wird.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN020" type="comment">
							<p>Vgl. die Meldung des »fdk«-Meldung vom 17. Dezember 1964 »Zu den Brüsseler Ergebnissen«; »fdk« vom 22. Dezember 1964, Anhang, S. 1 f.</p>
						</note>
					</seg> Der Arbeitskreis V<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-16-t1535_EP_FN021" type="comment">
							<p>Agrarpolitik.</p>
						</note>
					</seg> sollte für die Klausurtagung in Stuttgart ein Schwerpunktprogramm für den Agrarsektor ausarbeiten, das die Konsequenzen aus der durch das Brüsseler Verhandlungsergebnis geschaffenen Lage zieht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Er wird sich in der Öffentlichkeit gegen das Verhandlungsergebnis wenden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Wir müssen den Landesverbänden konzedieren, daß in der Öffentlichkeit Kritik an den Beschlüssen geübt werden kann; das sollte man auch den Kreisverbänden über den Schnelldienst bekanntgeben.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
