<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1964-06-04-t0915_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-760</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion am 4. Juni 1964</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 4. Juni 1964</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1964-06-04">
					<time type="start" when="09:15:00"/>
					<time type="end" when="12:00:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">04</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1964-06-04-t0915_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1964-06-04-t0915_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1964-06-04-t0915_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1964-06-04-t0915_EP_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1964-06-04-t0915_EP_SVP-3" corresp="#fdp-04_1964-06-04-t0915_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-06-04-t0915_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>I. Geschäftliche Mitteilungen</p>
				<p>1. Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>
				</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name> erklärt, er habe aus Zeitung und Rundfunk Kenntnis vom Übertritt erhalten. Ein Austrittsgesuch läge nicht vor, weder bei der Fraktion noch bei der Bundesparteileitung. Das Verhalten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammbergers</name> ist parteischädlich. Insbesondere die Wahl des Zeitpunktes hat der Publizität des Parteitages geschadet. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> trägt ein gutes Maß eigener Schuld am Mißlingen seiner Karlsruher Pläne. Schon in der Vergangenheit war er gegenüber der Fraktion unaufrichtig, als er insbesondere seinen eigenen Rücktritt als Justizminister für vollzogen erklärte ebenso den Rücktritt des Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussWalter">Strauß</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-06-04-t0915_EP_FN001" type="comment">
							<p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussWalter">Strauß</name>, 1949 bis 1963 Staatssekretär im Bundesministerium der Justiz.</p>
						</note>
					</seg>.</p>
				<p>2. Das Schreiben Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohuts</name> konnte aus zeitlichen Gründen bis jetzt noch nicht behandelt werden. Die Angelegenheit wird Beratungsgegenstand der nächsten Fraktionssitzung sein.</p>
				<p>3. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name> berichtet über den Bundesparteitag 1965. Er führt insbesondere aus, daß ein Rechenschaftsbericht keine sensationelle Angelegenheit sein könne. Die auf dem Parteitag der Fraktion zur weiteren Beratung überwiesenen Anträge sollen ihrer Bedeutung wegen nicht im Arbeitskreis behandelt werden, sondern in der Fraktionssitzung, evtl. anläßlich einer Klausurtagung, deren Zeitpunkt noch festzusetzen ist.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name> schlägt der Fraktion vor, prominente Mitglieder, insbesondere Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, sollen politische Gespräche mit den Jungdemokraten führen, um eine künftige Anträgeflut wie in Duisburg zu vermeiden.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name> weist darauf hin, daß solche Gespräche in der Vergangenheit in ausreichendem Maße geführt worden seien.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SoetebierFriedrich_1961-10-17">Soetebier</name> stellt fest, die Vorkommnisse der letzten Tage zeigten, daß es dringend notwendig wäre, daß die Fraktion mehr Korpsgeist beweise, mehr Vertrauen der Mitglieder untereinander und ein größeres Schweigen über interne Beratungen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KruemmerEwald_1963-01-24">Krümmer</name> hält eine Aussprache mit den Jungdemokraten für dringend erforderlich. Es sei gut gewesen, daß die Anträge in Duisburg abgefangen und überwiesen worden seien. Der Arbeitskreis I sei allerdings in seiner effektiven Besetzung zur Vorbereitung außerstande.Er bittet den Vorstand, die Lücke, die sich hier in der Arbeitsweise des Arbeitskreises I eröffne, zu schließen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name> stellt eine negative Veränderung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammbergers</name> seit dessen Unfall fest. Der Hamburger Vorstand habe bei den Anträgen der Jungdemokraten nicht mitgewirkt, was er hätte tun sollen. Gespräche mit den Jungdemokraten seien notwendig und nützlich.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-06-04-t0915_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>II. Bericht aus dem Ältestenrat</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> berichtet von der Sitzung des Ältestenrates. Zusätzlich wurde unter Punkt 2 die Nachwahl von Mitgliedern für das Europäische Parlament gesetzt. Bei der Beratung des Gesetzes zur Änderung mietrechtlicher Vorschriften ist mit einstündiger Debatte zu rechnen. Die erste Beratung des FDP-Antrags zur Änderung des Landwirtschaftsgesetzes wurde zurückgestellt, ebenso die Beratung des schriftlichen Berichts des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten über den interfraktionellen Antrag, den Zuckerrübenpreis 1963/64 betreffend.</p>
				<p>Die Beratungen zur Änderung mietrechtlicher Vorschriften, zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes, zum Vereinsgesetz, zum Gesetz zu Artikel 131, zum Gesetz beamtenrechtlicher und besoldungsrechtlicher Vorschriften sowie zum Änderungsantrag der SPD zum Beamtengesetz, zum Antrag den Schutz der bäuerlichen Veredelungswirtschaft betreffend, zur Beratung des Atomteststoppabkommens wird eine Debatte stattfinden. Alle anderen Punkte der Tagesordnung sind ohne Debatte. Die erste Beratung des Änderungsgesetzes über den zivilen Ersatzdienst wird beim Aufkommen einer Debatte abgesetzt. Bei einer Debatte über die Beratung zum Einkommensteueränderungsgesetz sollte von uns Zurückverweisung in den Ausschuß beantragt werden. Die CDU ist damit einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-06-04-t0915_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>III. Vorbereitung der Tagesordnung</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>1.</label>
						<p>Bei der Beratung der Änderungsgesetze zu Artikel 131 GG wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> sprechen.</p>
					</item>
					<item>
						<label>2.</label>
						<p>Die Fraktion stimmt dem Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name> zu, anstelle von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiegerWalter_1961-10-17">Rieger</name> für die Zeit der Beratung des 131er-Gesetzes<seg type="note">
								<note xml:id="fdp-04_1964-06-04-t0915_EP_FN002" type="comment">
									<p>Gesetz zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen.</p>
								</note>
							</seg> im Innenausschuß als stellvertretendes Mitglied für diesen Ausschuß benannt zu werden.</p>
					</item>
					<item>
						<label>3.</label>
						<p>Zur zweiten und dritten Beratung eines 17. Gesetzes zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes wird Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> sprechen und darauf hinweisen, daß die Endbelastung sich zwischen 40 und 60 Mio. bewege, niemals bei 250 Mio. liege, da Einsparungen bei der Sozialhilfe entstünden.</p>
					</item>
					<item>
						<label>4.</label>
						<p>Zur ersten Beratung eines dritten Gesetzes zur Änderung beamtenrechtlicher und besoldungsrechtlicher Vorschriften sowie zum SPD-Antrag und zur Änderung des Bundesbeamtengesetzes wird Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> sprechen. Er wird sich beim Problem der Doppelversorgung bedeckt halten, insbesondere, nachdem die CDU über Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>
							<seg type="note">
								<note xml:id="fdp-04_1964-06-04-t0915_EP_FN003" type="comment">
									<p>Valentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>, MdB (CDU).</p>
								</note>
							</seg> hier größere Ausführungen beabsichtigt. Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> ist der Ansicht, daß das Problem der Doppelversorgung einer Lösung bedarf, da mit staatlicher Unterstützung zur staatlichen Pensionsgewährung eine Rente bezahlt würde, die zusammen mit der Pension das Einkommen des Arbeitenden übersteige.</p>
					</item>
					<item>
						<label>5.</label>
						<p>Zur zweiten und dritten Beratung des Entwurfs eines Vereinsgesetzes wird Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> sprechen. Sie wird insbesondere auf die Problematik des § 128 eingehen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> beantragt, daß die Fraktion sich für eine Vertagung der Beratung eines Vereinsgesetzes ausspreche.</p>
						<p>Die Fassung des § 128 des Justizministeriums, die im Gegensatz zur Meinung des Justizministers besser sei als die Fassung des Innenausschusses, stünden sich gegenüber. Die Haltung der SPD sei überdies unklar geworden.</p>
						<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> wird deshalb im Plenum die Zurückverweisung an den Sonderausschuß Strafrecht beantragen.</p>
					</item>
					<item>
						<label>6.</label>
						<p>Zur Frage der Änderung des Milch- und Fettgesetzes wird ein neuer interfraktioneller Antrag vorbereitet. Es müssen hierbei noch verschiedene Rechtsfragen geklärt werden.</p>
					</item>
					<item>
						<label>7.</label>
						<p>Bei der Beratung des Antrags den Schutz der bäuerlichen Veredelungswirtschaft betreffend, wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> sprechen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name> hält sich für eine evtl. zweite Runde bereit.</p>
					</item>
					<item>
						<label>8.</label>
						<p>Zum Atomteststoppabkommen wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> sprechen. Außer ihm sind von den anderen Fraktionen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>
							<seg type="note">
								<note xml:id="fdp-04_1964-06-04-t0915_EP_FN004" type="comment">
									<p>Johann Baptist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, MdB (CDU), stellvertretender Vorsitzender des Ausschusses für gesamtdeutsche und Berliner Fragen.</p>
								</note>
							</seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>
							<seg type="note">
								<note xml:id="fdp-04_1964-06-04-t0915_EP_FN005" type="comment">
									<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD), Vorsitzender des Ausschusses für gesamtdeutsche und Berliner Fragen, stellvertretender Bundesvorsitzender der SPD.</p>
								</note>
							</seg> vorgesehen. Die Debatte wird auf eine Stunde angesetzt.</p>
					</item>
					<item>
						<label>9.</label>
						<p>Bei der zweiten Beratung des Einkommensteueränderungsgesetzes wird Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> die Zurückverweisung in den Ausschuß beantragen. Die CDU ist hiermit einverstanden.</p>
					</item>
					<item>
						<label>10.</label>
						<p>Bei der dritten Beratung des Gesetzes zur Änderung mietrechtlicher Vorschriften wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> sprechen, das Gesetz in seinem Grundsatz bejahen, einen Abänderungsantrag zur Aufrechterhaltung des Antragsprinzips, gegen den Bundesjustizminister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> keine Einwendungen hat, begründen.</p>
						<p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> führt aus, daß entgegen der Absprache im Rechtsausschuß in der zweiten Lesung die Ziff. 3 des § 556, Abs.4 BGB gestrichen worden sei, womit der Weg für eine Wiederholung des Widerspruchs eröffnet sei. Aus diesem Grunde sei der Antrag, Fraktionsumdruck 23/64, zur Wiedereinfügung der Ziff. 3 vorgelegt worden. Der Antrag stehe in Übereinstimmung mit den Beschlüssen der Arbeitskreise der Partei und Fraktion.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name> bejaht die Möglichkeit der Wiederholung des Wiederspruchsrechtes, weil in der Person des Mieters plötzlich neue Umstände eintreten könnten, die bei [der] derzeitigen Anonymität der Wohnungswirtschaft bei einer Ablehnung des wiederholten Widerspruchsrechtes nicht die notwendige Berücksichtigung finden würden Der Verband freier Wohnungsunternehmen teile ihre Ansicht. Überdies habe unser Antrag keine Aussicht auf Erfolg.</p>
						<p>
							<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> führt aus, der Haus- und Grundbesitzerverein bäte um Beseitigung des wiederholten Widerspruchsrechtes. Die Streichung der Ziffer 3 bedeute die Abänderung einer Bestimmung ohne Anhaltspunkte einer Notwendigkeit, die vor zwei Jahren erst beschlossen worden sei.</p>
						<p>Bei vier Gegenstimmen beschließt die Fraktion die Einbringung eines Antrags zur Beseitigung des wiederholten Widerspruchsrechtes in Form des Umdruckes 23/64.</p>
					</item>
					<item>
						<label>11.</label>
						<p>Der Umdruck 22/64 wird nicht behandelt, nachdem Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name> darum gebeten hatte.</p>
						<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RammsEgonWilhelmTheodor_1957-10-15">Ramms</name> weist darauf hin, daß dann bis nächsten Dienstag neue Tarife der Bundesbahn im Kabinett nicht beschlossen werden dürften.</p>
					</item>
				</list>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
