<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-746</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung vom 23. Oktober 1962</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 23. Oktober 1962</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1962-10-23">
					<time type="start" when="14:10:00"/>
					<time type="end" when="20:45:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">04</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_div_SVP-1"> A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_div_SVP-2"> B. Vorbereitung der Tagesordnung in Verbindung mit dem Bericht aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_SVP-3" corresp="#fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_div_SVP-3"> C. Vortrag von Bundesarbeitsminister Blank über das sog. Sozialpaket mit besonderer Berücksichtigung der Lohnfortzahlung und der Krankenversicherungsreform.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_SVP-4" corresp="#fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_div_SVP-4"> D. Nachtrag zur Vorbereitung der Tagesordnung.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>TOP 1: Bericht aus dem Ältestenrat</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Die morgige Sitzung (24.10.62) beginnt um 9 Uhr und endet um 18.30 Uhr. Das Ende der Donnerstagsitzung ist noch fraglich, Freitag, den 26.10., beginnt die Sitzung um 9 Uhr. Am Mittwoch nachmittag soll das Gutachtergremium usw. behandelt werden. Für Donnerstag ist die Fibag<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_FN001" type="comment">
							<p>Finanzbau Aktiengesellschaft.</p>
						</note>
					</seg>-Debatte und die SPD-Anträge zum Gesundheitswesen vorgesehen. Am Freitag werden die restlichen Dinge behandelt. Die Berufsausbildung wird nicht beraten. Den vom Arbeitskreis II vorgebrachten Wunsch, daß eine Diskussion der Änderung des Güterkraftverkehrsgesetzes nicht stattfindet, wird er mit der CDU besprechen. In bezug auf die Fibag-Untersuchung ist es erforderlich, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> eine mündliche Kurzfassung seines Berichtes im Plenum bekanntgibt. Die SPD rechnet mit einer Debatte von mindestens 1 ½ bis maximal 6 Stunden. Sämtliche Umsatzsteueranträge sind auf Wunsch des Finanzministers in dieser Woche abgesetzt worden. Die SPD ist damit einverstanden, daß der FDP-Trinkmilchantrag auf die Tagesordnung genommen wird und dieser ohne Debatte in den Ausschuß überwiesen wird. Dazu werden eine Reihe weiterer Anträge ohne Debatte behandelt. Für November sind folgende Präsenztage festgelegt:</p>
				<p>6.–9. November 1962,</p>
				<p>13.–16. November 1962,</p>
				<p>27.–29. November 1962.</p>
				<p>Der Haushalt wird am 6. November 1962 eingebracht. Die 1. Beratung findet am 8. und 9. November statt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 2 und 3: Vorbereitung der Tagesordnung in Verbindung mit Bericht aus den Arbeitskreisen</p>
				<p>Arbeitskreis III</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>: Zur 1. Beratung des SPD-Gesetzentwurfs zur Änderung des Gesetzes über den Verkehr mit Arzneimitteln (Dru. IV/563) ist er als Sprecher bestimmt worden. Auch zu dem SPD-Antrag wegen Bundeshilfe bei Mißbildungen durch Arzneimittel (Dru. IV/630) soll er sprechen. Nach seiner Auffassung gehört die Untersuchung von Nebenwirkungen von Arzneimitteln in den Laborversuch und unterliegt nicht der Prüfung durch den Arzt. Er hat auch Bedenken gegen eine Haftung des Staates. Bis heute steht noch nicht fest, ob das Contergan schuld ist an den Mißbildungen. Anstrengungen aller Art, um Schäden zu vermeiden, sind aber zu unternehmen. In der Sozialhilfe gilt das Subsidiaritätsprinzip. Das muß beibehalten werden und darf nicht durch das Entschädigungsprinzip ersetzt werden. Zur 1. Beratung des SPD-Entwurfs eines Kindergeldverbesserungsgesetzes (Dru. IV/468) spricht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DanzWerner_1961-10-17">Danz</name>. Er wird ausführen, daß man die Kindergeldverbesserung bei der Gesamtregelung des Kindergeldes im Sozialpaket behandeln sollte. Zum SPD-Antrag zur Änderung des Mutterschutzgesetzes wird Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> oder Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlitzHedi_1961-10-17">Flitz</name> sprechen (Dru. IV/562).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: In bezug auf das Kriegsopferneuordnungsgesetz sind wir Verpflichtungen eingegangen. Es laufen Besprechungen der drei Fraktionen über eine gemeinsame Vorlage. Diese wird aber etwa 1 Mrd. DM kosten. Wir sollten der Forderung der SPD an die Bundesregierung, ein Gesetz vorzulegen, nicht widersprechen. Er erinnert an den Düsseldorfer Parteitagsbeschluß. Es handelt sich, wenn auch über einen längeren Zeitraum, um eine auslaufende Last. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> wird dazu sprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Bei der Behandlung des SPD-Antrages wegen Mißbildungen durch Arzneimittel muß herausgestellt werden, daß durch ein Lex Contergan ein Präjudiz geschaffen wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>: Für die allgemeine Forschung müssen Mittel gegeben werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: In bezug auf Kindergeld müssen sich einige Abgeordnete mit ihm über die damit im Zusammenhang stehenden Finanzfragen unterhalten.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> und ein Vorstandsmitglied müssen dabei sein. Die Gesamtaufteilung der Kriegsfolgelasten im Haushalt 1963 in Höhe von 1,1 Mrd. DM muß von der Fraktion entschieden werden. Die Vorhaben gefährden unseren Wunsch, die Steuern nicht zu erhöhen. 1962 sinken die Steuereinnahmen und er kann nicht genügend Anleihen aufnehmen. Das wird sich noch im Jahre 1963 auswirken. Dazu kommt die Kürzung des Länderbeitrags und die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_FN002" type="comment">
							<p>John Fitzgerald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>, Präsident der Vereinigten Staaten von Amerika.</p>
						</note>
					</seg> geforderte Erhöhung des Verteidigungsbeitrags. Auch Berlin möchte 250 Mio. DM mehr. Auch hier muß eine Kommission gebildet werden, die die finanziellen Mehrbelastungen des Bundeshaushaltes untersucht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Die Fraktion ist mit der Bildung einer Kommission, die die Rangfolge der Sozialausgaben untersucht, einverstanden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_FN003" type="comment">
							<p>Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>, MdB (CDU), stellvertretender Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p>
						</note>
					</seg> hat um eine Besprechung am 25. Oktober 1962 nach der Fibag-Ausschußsitzung gebeten über Sozialfragen. Hier sollten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DanzWerner_1961-10-17">Danz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> teilnehmen. Diese Abgeordneten bilden gleichzeitig die Sonderkommission, bei deren Tagungen auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> anwesend sein sollte (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> ist verhindert, an der Donnerstag-Sitzung teilzunehmen, wird aber der Kommission angehören).</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die Fraktion muß entscheiden, ob sie sich mit einer Erhöhung der Einkommensgrenze beim Kindergeld einverstanden erklärt und ob sie mit einer Erhöhung des Kindergeldes für drei und vier Kinder einverstanden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Über die Belastung durch Sozialgesetze sind der Fraktion bis heute keine Zahlen bekannt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_FN004" type="comment">
							<p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Geschäftsführer der FDP-Bundestagsfraktion sowie Bundesgeschäftsführer der FDP.</p>
						</note>
					</seg>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_FN005" type="comment">
							<p>Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, MdB (CDU), Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung.</p>
						</note>
					</seg>muß gesagt werden, daß das CDU-Sozialpaket nicht identisch mit dem ist, was die FDP unter dem Sozialpaket versteht. Die FDP möchte die Kriegsfolgelasten mindestens gleichrangig behandelt wissen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Er wird das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> gegenüber heute nachmittag zum Ausdruck bringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Bei der vorhin gebildeten Kommission können <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und er zwar anwesend sein, jedoch nicht als Mitglieder geführt werden. Das Kindergeldverbesserungsgesetz wird er im Kabinett ablehnen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> muß gefragt werden, wie er sich die Aufteilung der 1,1 Mrd. DM für 1963 vorstellt. Vor Einbringung der Gesetze muß das mit der FDP besprochen werden. Die Kindergeldverbesserung gefährdet die Verbesserung in der Kriegsopferversorgung. Die Kommission muß vor Freitag noch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> sprechen.</p>
				<p>Arbeitskreis IV</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Der SPD-Antrag auf eine Überbrückungszulage für Bundesbeamte wird abgelehnt (Dru. IV/509). Der Arbeitskreis wünscht eine Überbrückungszulage von 30%, die Anfang Dezember ausgezahlt werden soll. Damit ist dann gleichzeitig die Frage des Weihnachtsgeldes erledigt. Der FDP-Antrag wurde bisher von 21 FDP-Abgeordneten und von 3 CDU-Abgeordneten unterschrieben. Weitere Abgeordnete werden folgen. Der Arbeitskreis IV hat sich auch über die Harmonisierung (Dru. IV/625) unterhalten und sich hierbei für eine Ausweitung der familiengerechten Lösung ausgesprochen. Einer Vereinheitlichung durch den Antrag zu Artikel 75 GG (Dru. IV/633) sollte die FDP zustimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Er berichtet über das Gespräch mit dem Beamtenbund. In dem heute morgen stattgefundenen Gespräch mit dem Bundeskanzler wurde von uns zum Ausdruck gebracht, daß wir aus Gründen der Gerechtigkeit eine Überbrückungsregelung für die Bundesbeamten für das Jahr 1962 wünschen, nachdem Länder und Gemeinden vorgeprellt sind. Dem Koalitionspartner wurde klar gemacht, daß wir hier einen Antrag stellen werden, dem aber auch einzelne CDU-Abgeordnete beitreten sollten. Auf keinen Fall sollten wir das Problem auf den Finanzminister zuspielen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FlitzHedi_1961-10-17">Flitz</name>: Sie spricht sich für eine redaktionelle Änderung im §2 des FDP-Entwurfs zur Überbrückungszulage aus.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Eine Änderung ist hier aus beamtengesetzlichen Gründen nicht möglich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Wir müssen uns darüber im klaren sein, daß die bisherige Identifizierung der FDP in der Öffentlichkeit mit sparsamer Finanzpolitik, nachdem dieser Antrag gestellt worden ist, nicht mehr vorhanden sein wird. Er stellt die Frage, welchen Rat die Fraktion den Kabinettsmitgliedern geben will, die sich dagegen ausgesprochen haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Finanzminister und Fraktion waren immer der Meinung, daß eine Angleichung der Bundesbeamten an die übrigen öffentlichen Bediensteten erforderlich ist. Dabei ist es unwichtig, was das Kabinett beschlossen hat. Wenn der Antrag verabschiedet wird, muß sich das Kabinett eben erneut damit auseinandersetzen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name>: Er unterstützt die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Dörings</name>. Man hätte den Antrag schon früher stellen sollen. Das hätte sich auch auf die Wahlen in Schleswig-Holstein günstig ausgewirkt. Die Maßhaltepolitik wird dadurch nicht umgeworfen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>: Es war unseren Kabinettsmitgliedern vorher bekannt, daß die FDP ein Überbrückungsgeld wünscht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Die taktische Situation im Kabinett war aber so, daß sich die FDP-Minister dagegen aussprechen mußten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Er bittet darum, daß der Antrag von keinem Mitglied des Fraktionsvorstandes unterschrieben wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die Fraktion muß entscheiden, ob die FDP-Minister immer gleich abstimmen müssen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Die Behandlung dieser Grundsatzfrage wird zurückgestellt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Der Regierungsvorlage zu Artikel 75 GG sollte die Fraktion zustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Er persönlich ist für eine Ablehnung, jedoch muß man bei der 1. Lesung nicht so spezifiziert hierauf eingehen. Übrigens sind die Beamtenverbände auch dagegen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Einzelheiten brauchen nicht so sehr vertieft zu werden.</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Sprecher zu Überbrückungszulage:</cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Sprecher zu Artikel 75 GG:</cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Sprecher zu Harmonisierung:</cell>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Arbeitskreis V:</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Die 1. Beratung des 7. Gesetzes zur Änderung des Getreidegesetzes (Dru. IV/561) wird nicht debattiert. Auch der FDP-Trinkmilchantrag wird ohne Debatte an den Ausschuß überwiesen und zusammen mit dem Antrag zum Milch- und Fettgesetz im Ausschuß behandelt.</p>
				<p>Arbeitskreis II</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Der FDP-Entwurf zur Änderung der Gewerbeordnung (Dru. IV/539) wurde von der Tagesordnung abgesetzt. Hier sollte jedoch der Wirtschaftsausschuß federführend sein. Der Koalitionsantrag über die Bildung eines Gutachtergremiums (IV/540) entspricht nicht ganz unserem Gedanken. Wir werden hiergegen Bedenken zum Ausdruck bringen; der Antrag hat nur Sinn im Zusammenhang mit einem Schlichtungsgesetz.</p>
				<p>Die Änderung des Güterkraftverkehrsgesetzes (IV/553) soll nicht debattiert werden.</p>
				<p>Weiterhin werden folgende Anträge ohne Debatte behandelt:</p>
				<p>Änderung des Tabaksteuergesetzes (Dru. IV/575),</p>
				<p>Änderung des Wirtschaftsstrafgesetzes (Dru. IV/573),</p>
				<p>Förderung von Kapitalanlagen in Togo (Dru. IV/592),</p>
				<p>Änderung des Hypothekenbankgesetzes (Dru. IV/624),</p>
				<p>Haushaltsrechnung 1960 (Dru. 441),</p>
				<p>Prüfung der Monopolverwaltung für Branntwein (Dru. IV/627).</p>
				<p>Die Große Anfrage zur Umsatzsteuerreform und die Umsatzsteuergesetze wurden von der Tagesordnung abgesetzt. Gegen die Aufhebung des Zuckersteuergesetzes bestehen Einwendungen aus Etatgründen. Aber auch dieser Antrag wurde abgesetzt. Dem Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_FN006" type="comment">
							<p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name>, MdB (CDU), Hauptgeschäftsführer des Bundesverbandes der Deutschen Industrie.</p>
						</note>
					</seg> und Genossen zur Umsatzsteuerbefreiung von Häuten und Fellen (Dru. IV/564) müssen wir zustimmen.</p>
				<p>Dem Antrag der Arbeitsgruppe Verkehr auf stufenweisen Abbau der Beförderungssteuer stimmt der Arbeitskreis zu. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebeKarl_1961-10-17">Löbe</name> hat einen Antrag über Bundeshilfe für die Seeschiffahrt gestellt. Hier soll eine Kommission zunächst einen Weg suchen, der Schiffahrt zu helfen. Dieser Kommission sollen die Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>sowie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoebeKarl_1961-10-17">Löbe</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> angehören. In bezug auf das Schlichtungswesen soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> Gespräche führen und einen Antrag formulieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name>: Er bittet um Annahme des Antrags auf stufenweisen Abbau der Beförderungssteuer (FU<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_FN007" type="comment">
							<p>Fraktionsumdruck.</p>
						</note>
					</seg> 22/62).</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Man sollte den Antrag besser als Antrag mehrerer Abgeordneter stellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: So beschlossen.</p>
				<p>Außenpolitische Information durch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Der Kanzler hat heute morgen über den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DowlingWalterC">Dowling</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_FN008" type="comment">
							<p>Walter Cecil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DowlingWalterC">Dowling</name>, amerikanischer Botschafter in Bonn.</p>
						</note>
					</seg>-Besuch berichtet. Die USA sind in bezug auf Kuba wegen der dortigen militärischen Vorbereitungen zum Handeln gezwungen. Die öffentliche Meinung ist in den USA seit Monaten stark über Kuba erregt.</p>
				<p>Die Vereinigten Staaten haben sich noch nie in so großer Gefahr befunden.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> stand unter einer starken psychologischen Belastung wegen der von ihm gestatteten Landung in der Schweinebucht. Nachträglich hat sich herausgestellt, daß es falsch war, keine amerikanische Luftwaffenhilfe zu geben. Die Russen haben auf Kuba schon Raketenbasen stationiert. Die Engländer haben die Sache der Amerikaner nicht unterstützt und verhielten sich sehr zurückhaltend. Die Franzosen haben zugestimmt. Die Sowjets haben eine Urlaubssperre für ihre Truppen ausgesprochen und Maßnahmen zur Erhöhung der Kampfbereitschaft getroffen. Er verliest den Wortlaut der TASS<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_FN009" type="comment">
							<p>Telegrafnoje agentstwo Sowjetskogo Sojusa [Telegrafenagentur der Sowjetunion].</p>
						</note>
					</seg>-Erklärung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> begrüßt Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, Staatssekretär Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ClaussenWilhelm">Claussen</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_FN010" type="comment">
							<p>Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ClaussenWilhelm">Claussen</name>, Staatssekretär im Bundesministerium für Arbeit und Sozialordnung.</p>
						</note>
					</seg> und seine Mitarbeiter.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TOP 4: Vortrag Arbeitsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Das Sozialpaket, insbesondere Lohnfortzahlung und Krankenversicherungsreform</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Er stellt zunächst seine Mitarbeiter vor, und zwar Staatssekretär Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ClaussenWilhelm">Claussen</name>, Ministerialdirektor Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JantzKurt">Jantz</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_FN011" type="comment">
							<p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JantzKurt">Jantz</name>, Ministerialdirektor und Leiter der Abteilung IV (Sozialversicherung) sowie Generalsekretär für die Sozialreform im Bundesministerium für Arbeit und Sozialordnung.</p>
						</note>
					</seg>, Ministerialdirektor Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchelpGuenther">Schelp</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_FN012" type="comment">
							<p>Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchelpGuenther">Schelp</name>, Ministerialdirektor und Leiter der Abteilung III (Arbeitsrecht und Arbeitsschutz) im Bundesministerium für Arbeit und Sozialordnung.</p>
						</note>
					</seg>, begleitet von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Herbst">Herbst</name> sowie seinem persönlichen Referenten. Zunächst geht Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> auf die Gründe des Scheiterns der Krankenversicherungsreform in der Legislaturperiode ein. Diese sind:</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>1.</label>
						<p>die Form der Kostenbeteiligung, die von den Ärzten abgelehnt wurde,</p>
					</item>
					<item>
						<label>2.</label>
						<p>die Ablehnung der Kostenbeteiligung auch durch den Arbeitnehmerflügel der CDU.</p>
					</item>
				</list>
				<p>Durch das Steigen des Krankenstandes erzwingt sich die Krankenversicherungsreform von selbst. Die Bedeutung ergibt sich daraus, wenn man die 1,2 Mio. Personen, die täglich krank sind, gegenüberstellt den 680000 ausländischen Arbeitskräften, den 600000 fehlenden Arbeitskräften und dem Personalstand der Bundeswehr, der zur Zeit etwa 500000 Menschen beträgt. Die Krankenversicherungsreform muß ein erhöhtes Krankfeiern vermeiden. Wenn es nur gelingt, den Krankenstand um 1–2% zu senken, so gewinnen wir ca. 300000 Arbeitskräfte. Der einzelne Arbeitnehmer muß also finanziell interessiert sein, eine Krankmeldung zu vermeiden. Außerdem muß eine bessere Kontrolle geschaffen werden. Der gezahlte Individualbeitrag kann zurückgewonnen werden, wenn der Arbeitnehmer weniger krank ist. Diese Regelung findet den Beifall der Ärzte. Jeder Krankgeschriebene wird an den vertrauensärztlichen Dienst gemeldet. Das bestehende Lohnfortzahlungsgesetz kann durch den Lohnsteuerjahresausgleich zur Besserstellung des kranken Arbeiters führen, ohne daß dafür ein Äquivalent geboten wird. Die 6wöchentliche Lohnweiterzahlung muß aber auch für Arbeiter gewährt werden. Das kann natürlich mittelständische Betriebe in Schwierigkeiten bringen. Der Gleichbehandlungsanspruch muß beibehalten werden, wenn er die Krankenversicherungsneuregelung durchsetzen will. Er wird aber die Neuregelung der Lohnfortzahlung und der Krankenversicherung gemeinsam in Kraft treten lassen. Dazu tritt das Inkrafttreten des Kindergeldes. Das Ganze wird dann als Sozialpaket bezeichnet. Wenn wir die Dinge jetzt noch hinauszögern, wird man sich der europäischen Empfehlung unterwerfen müssen, die starke versorgungsstaatliche Elemente haben wird. Den Grundgedanken der Selbstbeteiligung und die stärkere Kontrolle ist er jedoch nicht bereit aufzugeben. 1963 muß die Sache abschließend behandelt werden. Es ist die Frage, ob es uns gelingt, einen Ausgleich für die mittelständischen Betriebe zu schaffen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Die Kriegsopferversorgung gehört auch zum Sozialpaket. Er hätte gern darüber etwas gehört.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Die Kriegsopferversorgung gehört nicht zum Sozialpaket.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JantzKurt">Jantz</name>: Die Krankenversicherung soll nach Absicht des Ministers nicht durch einen Gesundheitsdienst abgelöst werden. Es besteht ein klares Gegenüber von Arzt und Patienten und keine kollektivistischen Tendenzen. Vorsorgeuntersuchungen sind notwendig. Hierfür besteht ein Spielraum der Selbstverwaltungsorgane. Die Krankenhauspflege wird zur Pflichtleistung, außerdem sind Verbesserungen im Mutterschutz vorgesehen. Der Versicherte leistet einen Beitrag in Höhe von 10%, mindestens 1,– DM, höchstens 3,– DM bei den Arzneien. Bei der ärztlichen Behandlung wird ein allgemeiner Beitrag zur Hälfte vom Arbeitgeber und zur Hälfte vom Arbeitnehmer geleistet, darüberhinaus ein Individualbeitrag allein vom Arbeitnehmer. Die Sozialversicherung ist nicht notwendigerweise eine Totalversicherung, daher ist man zu dem Individualbeitrag von 2% gekommen. Diese 2% sollen 25% der Arztkosten abdecken. Ein gewisser Anteil von 2% wird am Jahresende zurückgezahlt, wenn ein selbstverantwortliches Verhalten des Versicherten vorliegt. Wenn der Versicherte nicht arbeitsfähig ist, schickt der Arzt einen Befundbericht an den vertrauensärztlichen Dienst. Die Absendung des Befundberichtes ist die Voraussetzung für die Lohnfortzahlung durch den Arbeitgeber. Das Ergebnis der Untersuchungen des vertrauensärztlichen Dienstes wird dem Arbeitgeber vorgelegt. Ein Beitrag des Versicherten ist auch in Höhe von 3,– DM pro Tag bis zum Ablauf von 6 Wochen während der Krankenhausbehandlung zu leisten. Bei Heilmitteln und Brillen hat der Versicherte einen Beitrag in Höhe von 25% zu leisten.</p>
				<p>Im Verhältnis zwischen Arzt und Patient ist die freie Arztwahl vorgesehen. Es besteht Anspruch auf die Vergütung von Einzelleistungen und auf Kassenzulassungen. Eine Gebührenordnung ist zwischen Ärzten und Kassen zu vereinbaren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchelpGuenther">Schelp</name>: Er schildert die Entwicklung der Lohnfortzahlung. Im ersten Teil des neuen Entwurfs ist eine totale Gleichstellung des Arbeiters mit dem Angestellten vorgesehen; der zweite Teil behandelt die Frage, in welcher Höhe der Lohn fortgezahlt werden sollte. Der Tariflohn würde eine Verschlechterung des Arbeiters bedeuten. Bei Akkordlohn soll daher der Durchschnittsverdienst der letzten 13 Wochen zugrunde gelegt werden, aber nicht mehr als der Arbeiter verdient hätte, wenn er gearbeitet hätte (§2). Der §3 befaßt sich mit der Anzeigepflicht, die innerhalb der ersten drei Tage der Krankheit durch Attest zu erfolgen hat. Geschieht das nicht, so kann der Arbeitgeber die Lohnfortzahlung verweigern. In bezug auf die Kündigung besteht eine gewisse Besserstellung des Angestellten.</p>
				<p>In bezug auf das Ausgleichsverfahren, an das die Unternehmer nur ungern herangehen möchten, ist [das] BMA<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_FN013" type="comment">
							<p>Bundesministerium für Arbeit und Sozialordnung.</p>
						</note>
					</seg> der Meinung, daß dieser Ausgleich nur bei kleineren Betrieben vorgenommen werden sollte. Der zweite Grundsatz ist der branchenindividuelle Ausgleich. Der Ausgleich soll durch die Berufsgenossenschaften vollzogen werden. Dort sollen Lohnausgleichskassen geschaffen werden. Eine Begrenzung auf eine bestimmte Arbeitnehmerzahl ist nicht gesetzlich fixiert worden. Ein obligatorischer Ausgleich besteht nur bei der Landwirtschaft. Im dritten Teil des Regierungsentwurfs werden technische Einzelheiten behandelt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: In der Koalitionsausschuß-Sitzung am heutigen Morgen bestand Einigkeit in folgenden Punkten:</p>
				<p>1. Selbstbeteiligung,</p>
				<p>2. die technische Form über Arbeitgeber,</p>
				<p>3. daß ein Ausgleich erforderlich ist,</p>
				<p>4. daß keine neue Kasse geschaffen werden soll;</p>
				<p>keine Einigkeit besteht:</p>
				<p>1. über die Behandlung der Angestellten,</p>
				<p>2. über den Anspruch des Ausgleichs,</p>
				<p>3. über die Höhe des Ausgleichs.</p>
				<p>Darüber soll noch einmal gesprochen werden. Einigkeit besteht darüber, daß das Ganze als einheitliches Gesetzespaket zu betrachten ist. Finanzielle Auswirkungen auf den Haushalt treten durch das Kindergeld ein, dazu kommen dann die Kriegsfolgelasten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Er berichtigt wie folgt: Es bestand Einigkeit, daß der Arbeiter einen Rechtsanspruch an den Arbeitgeber wie der Angestellte hat. Auszahlen muß aber der Arbeitgeber, sonst kann er sich in der CDU nicht durchsetzen. Keine Einigkeit bestand darüber, wie der Ausgleich technisch zu vollziehen ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Seine Erinnerung stimmt mit der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blanks</name> überein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Es wurde Einigkeit in der Frage der Selbstbeteiligung festgestellt, wobei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> einwarf, daß diese nur unter der Voraussetzung besteht, daß der Arbeiter einen Anspruch an den Arbeitgeber hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Ein Anspruch an den Arbeitgeber ist von uns nicht akzeptiert worden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: So wie es <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> sieht, sind wir über die Selbstbeteiligung nicht einig, denn das eine ist ohne das andere nicht möglich. Für ihn war nur strittig, welcher Weg des Ausgleichs zu beschreiten ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Er stellt die Frage, ob die Lohnfortzahlung vom 1. Tag der Einstellung ab gilt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Durch die Lohnfortzahlung wird die Kündigungsfrist nicht beeinflußt. Der Arbeiter wird im übrigen aber mit den Angestellten gleichgestellt, so daß eine Lohnfortzahlung bereits am 1. Tag erfolgt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Er stellt noch einmal fest, daß noch keine Einigkeit in der Behandlung der Angestellten und in bezug auf die Selbstbeteiligung besteht, wenn die FDP den Anspruch an den Arbeitgeber nicht akzeptiert.</p>
				<p>Er bittet um Übermittlung eines neueren Entwurfs, denn die Unterlagen, die ihm vorliegen, stammen noch vom Mai. Er stellt die Frage, wie der Kontrolldienst funktionieren soll und wie es mit Rechtsansprüchen bei der arbeitsrechtlichen Lösung gegenüber Dritten steht, denn hier liegt eine Überforderung des kleinen Handwerkers vor. In der Frage des Ausgleichs besteht irgendwo ein logischer Bruch. Dieser Bruch tritt lediglich bei einer versicherungsrechtlichen Lösung nicht ein. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> verneint einen Einfluß des Individualbeitrages auf den Krankenstand. Dazu ist zum Beispiel die Rezeptbeteiligung zu niedrig. Auch der vertrauensärztliche Dienst kann nicht zwischen krank sein und krank scheinen unterscheiden. Die Kindergeldübernahme war von uns ursprünglich als Entlastung der Wirtschaft gedacht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> glaubt, daß das Krankfeiern keinen besonderen Einfluß auf den Krankenstand hat. Er stellt die Frage, wie bei der arbeitsrechtlichen Lösung der Krankenstand festgestellt werden soll.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Wenn es keine Möglichkeit gibt, den Krankenstand zu vermindern, brauchen wir keine Reform. Die Statistik beweist aber das Gegenteil. Die Aufforderung, zum Vertrauensarzt zu gehen, führt in nahezu der Hälfte der Fälle dazu, daß der Betreffende sich gesund meldet. Bei einer Krankschreibung steht der Arzt vor der Frage, ob er es riskieren kann, diese Krankschreibung vor dem Vertrauensarzt zu vertreten. Die Ärzte haben das gewünscht und akzeptiert. Das politische Ziel der Senkung des Krankenstandes muß erreicht werden. Für Vorschläge, wie man das besser machen kann, ist er dankbar. Er hat nichts dagegen, wenn Einzelheiten des Entwurfs im Parlament verändert werden. Über Einzelheiten und über die Form des notwendigen Ausgleichs kann man jederzeit reden. Es ist aber für uns jetzt die letzte Möglichkeit, die Krankenversicherungsreform durchzuführen. Die Selbstbeteiligung ist in der CDU aber nur dann durchsetzbar, wenn der Arbeiter den gleichen Rechtsanspruch an den Arbeitgeber hat wie der Angestellte. Er ist bereit, einen neueren Text zu liefern, den übrigens die CDU-Fraktion auch nicht hat, wenn ihm garantiert werden kann, daß diesen Text Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_FN014" type="comment">
							<p>Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>, MdB (SPD), Vorsitzender des Ausschusses für Sozialpolitik.</p>
						</note>
					</seg> nicht in die Hand bekommt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Wenn man vorbehaltlos eine 6wöchentliehe Lohnfortzahlung einräumt, bedeutet das, daß jemand, der extra ein Arbeitsverhältnis eingeht, um eine komplizierte Operation durchzuführen, auch in den Genuß der Lohnfortzahlung kommt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchelpGuenther">Schelp</name>: In einem solchen Fall besteht Anfechtungsmöglichkeit.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Er stellt die Frage, ob nicht auch die Unfallversicherung und das Urlaubsgesetz zum Sozialpaket gehören. Weiterhin stellt er die Frage, was mit den bisherigen Vertrauensärzten geschieht und was dem Arzt passiert, der zu Unrecht krankschreibt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JantzKurt">Jantz</name>: Träger des vertrauensärztlichen Dienstes sind wie bisher und auch weiterhin die Landesversicherungsanstalten. Die Kosten zahlen die Kassen, soweit sie nicht durch Gebühren gedeckt sind. Wenn ein Arzt zu Unrecht krankschreibt, so ist er nach Strafrecht, Standesrecht und Kassenarztrecht verantwortlich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Es ist ihm gleich, ob man die Unfallversicherung oder das Urlaubsgesetz in das Sozialpaket hineinnimmt. Im übrigen sollte man die Gesetze erst einmal einbringen lassen. Die Einzelheiten können dann im Ausschuß besprochen werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>: Die Aufgabenstellung von Arbeitern, Angestellten und Beamten ist unterschiedlich. Daher kann man keine totale Gleichstellung befürworten. Auch die Pflichten sind unterschiedlich. Da es für die Angestellten bereits eine Fortzahlung gibt, sollte man sie herauslassen. Der Angestellte wird aufgrund dieses Entwurfs schlechter gestellt, da er zusätzlich mit einem Individualbeitrag belastet wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Er sieht keine Nivellierung der Angestellten, sondern hier wird lediglich der Arbeiter im Krankheitsfall angehoben. Ein Kostenerstattungssystem scheint im Augenblick nicht durchsetzbar.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name>: Sie stellt die Frage, ob der Arbeitgeber auch dann 6 Wochen den Lohn fortzahlen muß, wenn die Kündigungsfrist kürzer als die Lohnfortzahlungsfrist ist. Weiterhin stellt sie die Frage, ob man die Kostenerstattung nicht wenigstens für einen gewissen Teil der Versicherten einführen könnte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchelpGuenther">Schelp</name>: In bezug auf Kündigung und Lohnfortzahlung werden die geltenden Bestimmungen in den Entwurf übernommen. Wenn aus Anlaß der Krankheit gekündigt wird, muß 6 Wochen gezahlt werden. In allen übrigen Fällen endet das Arbeitsverhältnis mit Ablauf der Kündigungsfrist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Er hat versucht, Personen mit einem Einkommen über 1 250 DM, die unter 40 Jahre alt sind und nicht mindestens 20 Jahre versichert sind, aus der Krankenversicherung herauszulösen. Deswegen hat er zahlreiche Protestbriefe von leitenden Angestellten bekommen. Die Ärzte befürworten allerdings eine solche Lösung. Wir sollten uns auf den arbeitsrechtlichen Anspruch und auf den Ausgleich einigen und dann das Gesetz einbringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name>: Er fragt, ob der arbeitsrechtliche Anspruch unabdingbar ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Der arbeitsrechtliche Anspruch ist unabdingbar, sonst nimmt ihm die CDU die Selbstbeteiligung nicht ab.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Da es nach den Worten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blanks</name> nicht nur um die materielle, sondern auch um die ideelle Gleichstellung geht, ergibt sich die Frage, ob man einen bestehenden Umschichtungsprozeß noch gesetzlich fördern sollte, wobei es durchaus möglich ist, daß man diesen Umschichtungsprozeß stört. Diese harte Fragestellung ist geboren aus der Sorge, daß der Wirtschaft aus diesem Gesetzgebungswerk Nachteile erwachsen. Über weitere Einzelheiten kann man sich am Donnerstag im kleinen Kreis unterhalten. Nach der allgemeinen Meinung besteht das Sozialpaket nur aus den drei Gesetzen Krankenversicherung, Lohnfortzahlung und Kindergeld. In den sozialpolitischen Bereich gehört aber auch die Beseitigung der Kriegsfolgelasten, die von der FDP für vordringlich gehalten wird. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> wird gebeten, in den nächsten Tagen einmal zu berichten, wie er sich die Verteilung der im Haushalt 1963 hierfür zur Verfügung stehenden Mittel denkt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Es besteht die Befürchtung, daß bei einer Erhöhung des Kindergeldes kein Spielraum mehr für die Beseitigung der Kriegsfolgelasten besteht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Das gleichzeitige Inkrafttreten des Sozialpakets ist in der CDU gesichert. Solange diese Gesetze nicht in Kraft treten, ist auch an eine Erhöhung des Kindergeldes nicht zu denken. Verbesserungen der Kriegsopferversorgung in Höhe von 1 Mrd. DM sind nicht möglich. Mit der Übernahme des Kindergeldes auf die Staatskasse sollen auch Leistungsverbesserungen verbunden sein. Das hat er in seiner Antwort auf die Große Anfrage der SPD zugesagt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Es ist sehr die Frage, ob wir nicht in vielen Dingen etwas beschlossen haben, was wir 1964 nicht mehr bezahlen können. Man schiebt die Probleme vor sich her. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> verlangt aber von uns 1 Mrd. DM mehr für die Verteidigung und Berlin verlangt zusätzlich 250 Mio. DM.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Über die Verteilung der im Jahre 1963 vorgesehenen 1 Mrd. DM für sozialpolitische Ausgaben muß man sich im Kabinett und im Koalitionsausschuß unterhalten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Er dankt Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> und seinen Herren (diese verlassen den Sitzungssaal).</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Nachtrag zur Vorbereitung der Tagesordnung</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Es besteht die Notwendigkeit, daß die Fraktion sich über die weitere Behandlung der Fibag-Angelegenheit ausspricht. Laut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_FN015" type="comment">
							<p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, MdB (SPD), stellvertretender Vorsitzender der SPD-Bundestagsfraktion.</p>
						</note>
					</seg> gibt der »Spiegel«-Artikel über »Onkel Aloys« [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandensteinAloys">Brandenstein</name>]<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_FN016" type="comment">
							<p>Aloys <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandensteinAloys">Brandenstein</name>, Rüstungsunternehmer und Lobbyist.</p>
						</note>
					</seg> keine neuen Gesichtspunkte, die parlamentarische Schritte rechtfertigen. Ursachen für eine Demonstration am Donnerstag sind also nicht gegeben. Das militärische Problem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1962-10-23-t1410_EP_FN017" type="comment">
							<p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, MdB (CSU), Bundesminister der Verteidigung.</p>
						</note>
					</seg> ist auf diese Weise jedenfalls nicht zu lösen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> sollte einen mündlichen Bericht geben, wobei er die Auffassung der Minderheit bekanntgibt, damit keine Schwierigkeiten mit der SPD bestehen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> will das auch tun. Es wird dann die SPD sprechen, anschließend die CDU und schließlich die FDP.</p>
				<p>(Widerspruch.)</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Angesichts der augenblicklichen Situation glaubt er nicht, daß es eine längere Debatte gibt. Sollte es aber doch eine längere Debatte geben, hält er es nicht für erforderlich, daß ein FDP-Abgeordneter dazu spricht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Wir sollten kein Votum für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> abgeben. Zu dem Bericht sollten wir uns der Stimme enthalten. Notfalls kann er dazu sprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name>: Wir sollten nicht dazu sprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Die Fraktion muß sich über diese Fragen am morgigen Tage noch einmal in einer Sondersitzung unterhalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Einen Antrag auf ein Überbrückungsgeld für Bundesbeamte sollten wir am Donnerstag ins Plenum bringen und ohne Aussprache an den Ausschuß überweisen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
