<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-757</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion am 8. Dezember 1964</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 8. Dezember 1964</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1964-12-08">
					<time type="start" when="14:35:00"/>
					<time type="end" when="19:50:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">04</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_div_SVP-1">A. Politischer Bericht des stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden Mischnick mit anschließender Aussprache.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_div_SVP-2">B. Berichte aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_SVP-3" corresp="#fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Entschuldigte Fraktionsmitglieder: 12.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>:</p>
				<p>I. Politischer Bericht</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>1.</label>
						<p>Bericht aus dem Bundesvorstand über das Abkommen über eine Begrenzung der Wahlkampfkosten.</p>
					</item>
					<item>
						<label>2.</label>
						<p>Bericht über Koalitionsgespräch.</p>
						<p>a) Mit Fraktionsumdruck 57/64 über die Verfolgung von NS-Verbrechen wird ein Antrag vorgelegt, wie er von der SPD vorgeschlagen wurde. Die angefügte Präambel stammt von der CDU.</p>
						<p>b) In einem Gespräch des Finanzministers mit den Ausschußmitgliedern der Koalition soll in erster Linie eine Änderung im Wiedergutmachungsausschuß mit Rücksicht auf die geringe Zahl der Anwesenden bei der Verabschiedung erstrebt werden, in zweiter Linie eine Änderung im Plenum.</p>
						<p>Es wird darauf hingewiesen, daß die Abgeordneten verpflichtet sind, in den Bundestagsausschüssen die Auffassung der Fraktion und nicht ihre eigene Meinung zu vertreten.</p>
						<p>c) Die CDU-Landwirte wollen das Altersruhegeld erhöhen, und zwar schlagen sie eine Erhöhung für Verheiratete von 140 DM auf 150 DM und für Ledige von 90 DM auf 100 DM mit Wirkung vom 1.4.1965 vor. Ab 1.1.1966 sollen die Beiträge von 14,– DM auf 16,– DM erhöht werden.</p>
						<p>d) Zur Notstandsgesetzgebung schlägt die CDU vor, daß im Bundestagsausschuß im Januar 1965 die Verfassungsänderung abgeschlossen und in 2. Lesung Anfang Februar im Plenum behandelt wird. Zwischen der zweiten und dritten Beratung, die etwa zwei Wochen auseinanderliegen soll, wird versucht, die Zustimmung der Opposition zu den anderen Gesetzen zu erlangen. Vorher soll ein Koalitionsgespräch stattfinden.</p>
						<p>e) Die CDU tritt für eine Rücküberweisung des Antrages über die Neugliederung für Baden-Württemberg ein.</p>
						<p>f) Die CDU-Experten haben versichert, daß sie zur Heimkehrerfrage in dieser Legislaturperiode keinen Fraktions- oder Einzelantrag einzubringen beabsichtigen. Das gleiche gilt für die Kriegsopfer.</p>
						<p>g) Die CDU spricht sich gegen eine haushaltswirksame 18. LAG<seg type="note">
								<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN001" type="comment">
									<p>Lastenausgleichsgesetz.</p>
								</note>
							</seg>-Novelle aus. Soweit Mittel aus dem Ausgleichsfonds zur Verfügung stehen, soll eine Abstimmung mit Kanzler und Finanzminister erfolgen.</p>
						<p>h) Erhebliche Bedenken wurden von der CDU gegen eine Schlußnovelle zu 131 GG erhoben. Die CDU will an der Regierungsvorlage zur 4. Novelle festhalten. Die FDP hat diese Meinung nicht geteilt, es soll in dieser Frage ein Koalitionsgespräch mit Finanzminister und Innenminister und mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>
							<seg type="note">
								<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN002" type="comment">
									<p>Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, MdB (CSU), Parlamentarischer Geschäftsführer der CSU-Landesgruppe.</p>
								</note>
							</seg> von der CDU stattfinden.</p>
						<p>i) Im Anschluß an die Wehrdebatte soll die Wahl des Wehrbeauftragten stattfinden, wenn man sich über die Person einigt.</p>
					</item>
					<item>
						<label>3.</label>
						<p>Bis zur Klausurtagung am 4. Januar 1965 sollen die Arbeitskreise über das ihr Arbeitsgebiet betreffende Arbeitsprogramm für den Rest der Legislaturperiode berichten. Hier sollen auch haushaltswirksame Anträge aufgenommen werden, die noch gestellt werden sollen.</p>
					</item>
					<item>
						<label>4.</label>
						<p>Die Fraktion akzeptiert den Vorschlag des Fraktionsvorstandes, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> in seiner Eigenschaft als stellvertretender Vorsitzender der liberalen Fraktion im Europäischen Parlament und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> in seiner Eigenschaft als Mitglied des Bundestagsvorstandes hinzugezogen werden, wenn die Arbeitskreis-Vorsitzenden und die der FDP angehörenden Ausschußvorsitzenden des Bundestages hinzugezogen werden. Das gilt zum Beispiel für die Presseempfänge des Fraktionsvorstandes.</p>
					</item>
					<item>
						<label>5.</label>
						<p>Es wird um Teilnahme an dem Empfang für Offiziere und Unteroffiziere am Mittwoch, den 9. Dez. 1964, 20 Uhr, im Presseclub gebeten.</p>
					</item>
					<item>
						<label>6.</label>
						<p>Am Donnerstag findet um 20 Uhr in der Parlamentarischen Gesellschaft ein Empfang für Kommunalpolitiker aus Rheinland-Pfalz statt.</p>
					</item>
				</list>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Er spricht sich für Regionalpressegespräche unter Hinzuziehung der Abgeordneten aus den Ländern aus.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Bei regionalen Presseeinladungen werden auch die entsprechenden Abgeordneten zugezogen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Er schlägt vor, daß ein Sonderausschuß, bestehend aus Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> gebildet wird, der festlegt, wer an diesen Gesprächen teilnimmt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Es wurde mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN003" type="comment">
							<p>Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, MdB (CDU), Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p>
						</note>
					</seg> über die Frage gesprochen, ob man den Wahlkampf gemeinsam führen will und ob man zusammenbleiben will, wenn die Wahl gewonnen wird. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> fragte, ob es die Auffassung der FDP sei, daß dann erst der Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN004" type="comment">
							<p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, MdB (CSU), Vorsitzender der CSU-Landesgruppe, stellvertretender Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, Landesvorsitzender der CSU.</p>
						</note>
					</seg> bereinigt werden muß. An dem Gespräch, an dem auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> teilnahm, wurde gesagt, daß es zu einer Fortsetzung der Koalition sicher nur dann kommen werde, wenn die Wahl gewonnen wird, denn wir werden schwerlich eine Koalition der Verlierer bilden wollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er verdeutlicht, daß die Fraktion die Leistungen der Regierung deutlich zu machen versuchen wird, aber ansonsten einen selbständigen Wahlkampf zu führen gedenkt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Der Wahlkampf kann nicht wie 1961 aus der Opposition heraus geführt werden. Die Wirkung der Mitverantwortung der FDP muß deutlich gemacht und bewiesen werden. Ansonsten ist die Koalitionsfähigkeit nach beiden Seiten vorhanden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hält es nicht für zweckmäßig, jetzt Personen- oder Koalitionsaussagen zu machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN005" type="comment">
							<p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Geschäftsführer der FDP-Bundestagsfraktion.</p>
						</note>
					</seg>: In dem Koalitionsgespräch wurde festgestellt</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>1.</label>
						<p>die FDP ist eine unabhängige Partei</p>
					</item>
					<item>
						<label>2.</label>
						<p>die FDP wird einen unabhängigen Wahlkampf führen</p>
					</item>
					<item>
						<label>3.</label>
						<p>Was von den Koalitionspartnern gemeinsam gemacht wurde, wird auch im Wahlkampf gemeinsam vertreten.</p>
					</item>
					<item>
						<label>4.</label>
						<p>Es wird ansonsten kein gemeinsamer Wahlkampf mit Plakatierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> geführt.</p>
					</item>
				</list>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Eine Koalition ist bei der knappen Mehrheit der CDU, wenn etwa 4 Abgeordnete an der absoluten Mehrheit fehlen, nicht zweckmäßig. Das gilt natürlich auch für eine Koalition mit der SPD, wenn dieser zum Beispiel 8 Abgeordnete an der absoluten Mehrheit fehlen, da die SPD disziplinierter ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er berichtet nach Aufforderung durch den Vorsitzenden über seinen Parisbesuch. Die Einladung erfolgte von der WEU<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN006" type="comment">
							<p>Westeuropäische Union.</p>
						</note>
					</seg> und von dem französischen Außenministerium. Es wurden Gespräche mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN007" type="comment">
							<p>Charles <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>, Präsident der Französischen Republik.</p>
						</note>
					</seg>, mit einigen Ministern und Persönlichkeiten des öffentlichen Lebens, u. a. auch mit Maurice <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FaureMaurice">Faure</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN008" type="comment">
							<p>Maurice <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FaureMaurice">Faure</name>, Präsident der Europäischen Bewegung, Vorsitzender des französischen Parti radical-socialiste.</p>
						</note>
					</seg> geführt. Im Mittelpunkt der Gespräche stand die Frage, wie die Bundesregierung die Ostkontakte Frankreichs beurteilen soll. Es trat hervor, daß Frankreich manche Sympathie für eine Reihe von Ostblockstaaten hat, aber nicht für die SBZ. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat erklärt, daß die Bundesrepublik nicht vor die Alternative USA oder Frankreich gestellt werden könne, es kann nur heißen USA und Frankreich. In bezug auf die MLF<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN009" type="comment">
							<p>Multilateral Force.</p>
						</note>
					</seg> werden von der Bundesregierung die weiteren atlantischen Besprechungen abgewartet. Eine Entscheidung ist, so sagte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> in Paris, noch nicht gefallen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>II. Berichte aus dem Ältestenrat</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Zur Fragestunde liegen 83 Fragen vor. Die Bildungsdebatte erfolgt in der Reihenfolge Begründung der Großen SPD-Anfrage zur Bildungsnot, dann Begründung der Koalitionsanfrage zum Bildungsrat, dann spricht der Minister, dann die Fraktion. Die Debatte soll am Mittwoch bis Mittag beendet sein. Von 13–15 Uhr ist Mittagspause, dann werden Erklärungen zur Verjährungsfrist abgegeben, dann folgt die Wehrdebatte, Große SPD-Anfrage zur Lage der Bundeswehr. Wenn man sich auf Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN010" type="comment">
							<p>Matthias <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>, MdB (CDU), Vorsitzender des Rechtsausschusses.</p>
						</note>
					</seg> einigt, erfolgt dann die Wahl des Wehrbeauftragten.</p>
				<p>Zur Novellierung des Jugendarbeitsschutzgesetzes werden Erklärungen abgegeben. Der Nachtragshaushalt soll am Donnerstag behandelt werden, wobei noch fraglich ist, ob die Debatte vormittags oder nachmittags erfolgt. FDP und CDU sind, um die Ausschuß-Sitzungen nicht zu gefährden, für die Nachmittagssitzung eingetreten. Debattiert wird zu dem europäischen Jugendwerk, zur Stellung der Frau im Beruf werden Erklärungen abgegeben. Die Vermögensbildungsdebatte wird verschoben. Die übrigen Punkte werden nicht debattiert. Es finden also Mittwoch, Donnerstag und Freitag Plenardebatten statt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Er stellt die Frage, was passiert, wenn die Klausurdebatte bis Mittwoch nicht beendet ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Damit sichergestellt ist, daß auch ein FDP-Mann zu Wort kommt, ist die CDU möglicherweise damit einverstanden, daß wir vor der CDU sprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Wichtig ist, daß die Ausschüsse am Donnerstag früh tagen können. Darüber wird am Mittwochabend abgestimmt. Aus diesem Grunde sollte die FDP-Besetzung am Mittwochabend gut sein.</p>
				<p>In bezug auf den FDP-Entwurf zum Vermögensbildungsgesetz, der federführend an den Wirtschaftsausschuß überwiesen werden soll, ist sichergestellt, daß dieser Antrag, auch wenn er noch nicht in der 1. Beratung war, beim Steueränderungsgesetz mitbehandelt werden kann, sofern hier Ausschußberatungen Anfang Januar stattfinden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Vorbereitung der Tagesordnung</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er gibt bekannt, daß der Bundesvorstand sich aus rechtspolitischen Gründen für eine Beibehaltung der Verjährungsfrist ausgesprochen hat. Der AK IV stimmt dem Antrag der SPD nicht zu und bittet die Fraktion, in gleicher Weise zu verfahren (Fraktionsumdruck 57/64 und Verfolgung von NS-Mordtaten).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Aus taktischen Überlegungen kann er als Regierungssprecher dem Antrag nicht entgegentreten. Aber auch er hält den Antrag für überflüssig, da die Justizbehörden ihre Pflicht getan haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Der CDU wurde gesagt, daß die FDP in dem Antrag eine Art Selbstbescheinigung von Nachlässigkeit sieht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Der Antrag besagt, daß die Justizbehörden nicht systematisch verfolgt haben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Aus rechtspolitischen und verfassungsrechtlichen Gründen wird er an seinem Standpunkt festhalten und keiner Verjährungsverlängerung zustimmen.</p>
				<p>Vorsitz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Alle Überlegungen führen zu dem gleichen Schluß: keine Verlängerung. Im übrigen handelt es sich auch um einen Eingriff in die Zuständigkeit der Länder. Auf jeden Fall ist dieser Entwurf eine Verlegenheitslösung. Er ist der Auffassung, daß die CDU dem Antrag nicht beitreten wird, wenn die FDP nicht mitmacht. Das kam durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN011" type="comment">
							<p>Will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, MdB (CDU), Parlamentarischer Geschäftsführer der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p>
						</note>
					</seg> zum Ausdruck.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Er wendet sich dagegen, daß man die Zustimmung zu diesem Antrag an Zuständigkeitsfragen (Länderkompetenz) aufhängt. Er hält den ersten Teil des Antrags für berechtigt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Die Bundesrepublik hat bereits an die Welt appelliert. Ein zusätzlicher Appell ist also nicht nötig</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Nach dem Legalitätsprinzip muß der Staatsanwalt verfolgen, ob dieser Entwurf vorliegt oder nicht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Wenn der Staatsanwalt nicht verfolgt, wird er mit Zuchthaus bestraft.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Die FDP-Minister sollten gebeten werden, im Kabinett den Entwurf abzulehnen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name> Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> kann in seiner Eigenschaft als Minister nicht gegen die Fraktion sprechen. Das kann man der Öffentlichkeit nicht deutlich machen und schadet der Partei.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Die politische Beurteilung zwingt zu gemeinsamer Ablehnung. Er wendet sich gegen zwei Auftritte mit unterschiedlicher Argumentation.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Es muß also abgestimmt werden, ob die Fraktion den Antrag annimmt oder ablehnt. Weiterhin muß die Fraktion über die Stellungnahme des Justizministers ihre Meinung äußern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Als Justizminister muß er sich zu dem Antrag äußern. Er wird aber nicht gegen die Fraktion sprechen. Allerdings muß etwas differenziert werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Er läßt über den Fraktionsumdruck 57/64 abstimmen.</p>
				<p>Die Fraktion lehnt den Antrag der Fraktion der CDU/CSU und SPD ab, ohne Gegenstimmen und bei drei Enthaltungen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> bittet Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>, eine Entscheidung im Kabinett herbeizuführen und den Fraktionsstandpunkt zu vertreten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Die Öffentlichkeit differenziert nicht zwischen der Fraktionsaussage und der Aussage eines der FDP angehörenden Minister.</p>
				<p>Übernahme des Protokolls durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiebichWerner">Liebich</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN012" type="comment">
							<p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiebichWerner">Liebich</name>, Assistent der FDP-Bundestagsfraktion, zuständig für den Arbeitskreis III (Arbeits- und Sozialpolitik).</p>
						</note>
					</seg>.</p>
				<p>16.45 Uhr, Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Lehnt Punkt 4) ab. Den ersten drei Punkten kann man zustimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Der Landesausschuß der CSU hat beschlossen, daß ihre Minister ablehnen müssen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN013" type="comment">
							<p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, MdB (CSU), Bundesminister des Innern.</p>
						</note>
					</seg> erklärte, die CSU ändere den Standpunkt nicht. Die CDU-Minister nehmen Haltung ein, wie beschlossen. Das kann bei uns nicht so weitergehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Er ist bereit, den Standpunkt der Fraktion im Kabinett zu vertreten. Er teilt jedoch nicht den Optimismus, das Kabinett zu einer entsprechenden Haltung zu bringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Dann muß der Justizminister sich die Erlaubnis geben lassen, die Mehrheitsentscheidung darzustellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Der Bundesvorstand der Partei hat gestern eine Verlängerung abgelehnt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Der Kanzler weiß Bescheid, er hat ihm gesagt, daß die Fraktion es auf die Dauer nicht hinnehmen wird, daß eine unterschiedliche Abstimmung zwischen ihren Ministern und ihr erfolgt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>: Je nachdem muß eine Sondersitzung stattfinden.</p>
				<p>Wird abgelehnt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Bittet, in Anwesenheit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrüns</name> die Umsatzsteuerfreiheit für freie Berufe zu diskutieren.</p>
				<p>Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Wir müssen diese Dinge als eine reguläre Angelegenheit betrachten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> wird als Sprecher vorgeschlagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Beantragt, die Wahlfrage des Bundeswehrbeauftragten vorzuziehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Stellt den Nachtragshaushalt zur Debatte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Trägt seine Überlegungen vor. Im Mittelpunkt steht die Stabilität der Währung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: 1964 ist planmäßig verlaufen. Er bittet, nicht apodiktisch zu entscheiden. Die Bestandsaufnahme über die Schlußvorhaben muß noch erfolgen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Weist auf Möglichkeiten und Gefahren von gemeinsamen Abstimmungen der SPD mit dem linken Flügel der CDU hin. Wir dürfen in das Überbietungsgeschäft nicht eintreten. Es hat sich bei der letzten Wahl gezeigt, daß kurzfristige hohe Summen nichts mehr entscheiden. Der Bundesvorstand empfiehlt, die bisherige Linie beizubehalten.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Eine grundsätzliche Ablehnung aller zukünftigen Anträge sollte nicht zum Durchschein kommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Geht auf die 18.Novelle ein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Stellt fest, daß die 63,9 nicht bezweifelt worden sind. Die angeschnittenen Fragen berühren also nur die Umstrukturierung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Geht auf die 131er<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN014" type="comment">
							<p>Gesetz zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen</p>
						</note>
					</seg>-Novelle ein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Teilt mit, daß sich die Kosten für die Rentner der Zone voraussichtlich auf etwa 100 Mio. belaufen würden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Erkundigt sich nach dem Kriegsgefangenenentschädigungsgesetz.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Hierzu sind keine Beschlüsse gefaßt. Am 12. Januar 1965 wird über das abschließende Programm in der Sitzung in Berlin beschlossen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Stellt die Entwicklung über die Diskussion des neuen Wehrbeauftragten dar. Die SPD will die Sache in einem kleinen Ausschuß beraten. Er schlägt vor, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> auch gegen die SPD zu wählen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: Äußert sich zur sachlichen Zusammenarbeit mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> im Rechtsausschuß positiv. Er bezeichnet ihn als loyal.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Tritt für eine Vorstellung in der Fraktion ein, bevor diese ihn zu wählen sich bereit erklärt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Lehnt die Vorlage hinsichtlich seines Rederechtes wie den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN015" type="comment">
							<p>Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, MdB (CSU), Bundestagsvizepräsident, Vorsitzender des Ausschusses für Verteidigung.</p>
						</note>
					</seg>-Abänderungsantrag ab. Er weist auf das Vorgesetztenverhältnis des Bundestagspräsidenten hin.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Hält den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaegers</name> für sachlich richtig.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HovenViktor_1957-10-15">Hoven</name>: Die SPD tritt die Flucht nach außen an. Der Wehrbeauftragte muß herbeizitiert werden können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Wenn sich CDU und SPD einig sein sollten, hätte es keinen Zweck, wenn wir dagegen wären. Ansonsten sind wir in der Entscheidung frei.</p>
				<p>Im weiteren Verlauf der Debatte nehmen mit Fragen bzw. Stellungnahmen die Abgeordneten <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> das Thema weiter auf. Letzterer beantragt ebenfalls eine Vorladung vor die Fraktion bzw. den Arbeitskreis.</p>
				<p>Große Anfrage zur Wehrpolitik, Dru. IV/2426</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Stellt folgende Punkte für die Debatte heraus:</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>1.</label>
						<p>Die Verantwortung des Politikers.</p>
					</item>
					<item>
						<label>2.</label>
						<p>Hinweis, daß Bundeswehr Spiegelbild der Gesellschaft und kein Spielzeug, um die klassenlose Gesellschaft zu verwirklichen.</p>
					</item>
					<item>
						<label>3.</label>
						<p>Thema: Aufbauschwierigkeiten, Nachwuchs usw.</p>
						<p>Frage der Spitzenorganisation, Klärung des Vorgesetztenverhältnisses vom Soldaten bis zum General.</p>
					</item>
				</list>
				<p>Abschließend Probleme der Selbstgeltung des Soldaten und Eingang auf die Große Anfrage vom 26. Juni, Haushalt 1964 und Feststellung, daß nicht Vorstellungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyers</name>, sondern der Fraktion.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Erkundigt sich nach Fragen der Zivilverteidigung hinsichtlich der Einziehung der Frauen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Falls diese Dinge angesprochen werden, wird er in einer weiteren Runde entsprechendes richtigstellen.</p>
				<p>Bildungspolitik:</p>
				<p>Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Es ist unklar, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN016" type="comment">
							<p>Berthold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, MdB (CDU), Vorsitzender des Ausschusses für Kulturpolitik und Publizistik.</p>
						</note>
					</seg> sagen wird. An sich gingen wir davon aus, daß die Begründung nicht in jedem Fall durch die CDU erfolgen soll, insbesondere da es sich um eine Initiative von uns hinsichtlich des Bildungsrates handelt. Für die SPD wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN017" type="comment">
							<p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, MdB (SPD), Vorsitzender der SPD-Bundestagsfraktion.</p>
						</note>
					</seg> sprechen.</p>
				<p>Sie betrachtet es offensichtlich als eine optische Frage. Der Ausschuß hat für den Vorsitz Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name> vorgeschlagen. In unserer Abwesenheit wurde ein entsprechender SPD-Antrag mit Mehrheit abgelehnt.</p>
				<p>(Zwischenruf Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Ich war dabei.)</p>
				<p>Es scheint notwendig, daß diese Fragen in einem Hause koordiniert werden, da die Beratung im Atomausschuß stattgefunden hat. Die Antwort <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherls</name> ist dünn.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Trägt die Gedanken, die er für die Debatte vorgesehen hat, vor. Haltung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnoeringenWaldemar_1949-09-07">von Knoeringens</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN018" type="comment">
							<p>Waldemar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnoeringenWaldemar_1949-09-07">Freiherr von Knoeringen</name>, MdL Bayern (SPD).</p>
						</note>
					</seg> auf dem SPD-Parteitag Pragmatismus der SPD, Bildungsgefälle, Konfessionsschule, Eingehen auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN019" type="comment">
							<p>Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>, MdB (SPD), stellvertretender Vorsitzender des Ausschusses für Kulturpolitik und Publizistik.</p>
						</note>
					</seg>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberLudwig">Huber</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN020" type="comment">
							<p>Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberLudwig">Huber</name>, MdL Bayern (CSU), Staatsminister für Unterricht und Kultus des Freistaates Bayern.</p>
						</note>
					</seg> scheint mir in der CSU einen Wandel herbeiführen zu wollen. Er spricht von »christlicher Verbandsschule«. Außerdem hängt das Bildungsgefälle auch von der Qualität des Lehrpersonals ab.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Nimmt zum Jugendarbeitsschutzgesetz Stellung.</p>
				<p>Europäisches Jugendwerk.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Der AK III kann nicht Stellung nehmen, da der Obmann des betreffenden Ausschusses nicht anwesend war.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DenekeJFVolrad_1963-07-26">Deneke</name>: Es ist äußerst schwierig, ein Thema zu beraten, wenn der zuständige Kollege nicht im Arbeitskreis ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name>: Er bittet zu dem Thema, daß Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name> spricht. Es waren im Ausschuß nur Frauen anwesend.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Sie hält es für unmöglich, ihr dies zuzumuten, da sie</p>
				<p>1. im Ausschuß nicht anwesend war und</p>
				<p>2. den Beschluß nach Durchsicht für 110%igen Quatsch hält.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DenekeJFVolrad_1963-07-26">Deneke</name>: Wenn wir als Dritte an die Reihe kommen, wäre es sehr vorteilhaft, wenn sich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name> als Mann von den anderen absetzt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name>: Schlägt vor, daß er mit Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name> die Stellungnahme abstimmt. Er tritt für die Wiederherstellung des Abänderungsantrages des Außenpolitischen Ausschusses ein. Das Europäische Jugendwerk ist selbstverständlich das Fernziel.</p>
				<p>Zuckersteuer:</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Die Sache wird am Donnerstag im Finanzausschuß beraten. Findet dazu eine Debatte statt?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Erkundigt sich, ab wann die Senkung wirksam werden soll.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Ab 1. Oktober 1964.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Im Rahmen der Landwirtschaftsdebatte kann darauf dann eingegangen werden. Als Redner in dieser Debatte für die erste Runde ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> vorgesehen. Die SPD wird dabei ziemlich in der Vergangenheit herumwühlen. Wir sollten dem unsere eigenen Vorstellungen gegenübersetzen, wie es in Zukunft weiterzugehen hat. Wir wollen eine Entschließung einbringen, in der in Punkt 1) bis 9) Dinge, die Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> gesagt hat, angesprochen werden.</p>
				<p>Auch, wenn die CDU dagegen ist, kann sie sie nicht ablehnen. Es erfolgt dann eben eine Überweisung in den Ausschuß. In der zweiten Runde kann es evtl. eine Kontroverse geben, wenn die SPD mit ihren Marktstrukturierungen, wie in »Vorwärts« angekündigt, kommt. Es war ein gemeinsames Vorgehen geplant, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN021" type="comment">
							<p>Detlef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, MdB (CDU) stellvertretender Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, Erster Vorsitzender des Bauernverbandes Schleswig-Holstein.</p>
						</note>
					</seg> ist ausgeschert. Einem entsprechenden Antrag können wir nicht widersprechen. Er muß in den Ausschuß überwiesen werden.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Auf die Raumordnungsfragen sollte mit eingegangen werden.</p>
				<p>Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Der Hintergrund der SPD-Haltung scheint die Frage eines stellvertretenden Wehrbeauftragten zu sein, den sie sich aushandeln will. Wenn wir am Freitag die Sache über die Bühne bringen, wird uns dies die CDU nach eigenen Worten nicht vergessen. Auf die Nachfolge im Rechtsausschuß ist in diesem Hinblick hingewiesen worden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> ist bereit, sich nur von CDU und FDP wählen zu lassen. Wir haben der CDU zu dem Termin Freitag, 10.00 Uhr zugestimmt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Die SPD weiß davon nichts, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> seine Wahl nicht von einer gemeinsamen Unterstützung abhängig macht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Er soll also zum Thema Fibag nicht mehr gefragt werden?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Nein, nur zur Sache Wehrbeauftragter.</p>
				<p>Parteiengesetz:</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Morgen nachmittag findet nochmals eine gemeinsame Sitzung statt. Ob die SPD zu einer gemeinsamen Initiative bereit ist, scheint noch fraglich. Erster Schwerpunkt: Chancengleichheit bei Sendezeiten, bisher waren es uns gegenüber 5, 6 und gar 8-fache Sendezeiten, die die CDU hatte. Nunmehr soll mindestens die Hälfte der Höchstsendezeit den anderen Parteien zugebilligt werden.</p>
				<p>Parteienfinanzierung:</p>
				<p>Ursprünglich wurde von uns kein Sockelbetrag verlangt. Später trat dann die CSU als eigene Partei auf, so daß hier wieder ein weiterer Vorteil für die anderen entstand.</p>
				<p>Ein weiterer Punkt wären die Spendengutscheine.</p>
				<p>(14 Abgeordnete sind noch anwesend, Anm. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiebichWerner">L[iebich]</name>.)</p>
				<p>Außerdem wurde von uns mit der Offenlegung der Vermögen operiert. Weiter sind zu erwähnen die Frage der Zusammensetzung der Wählerversammlung. Vorgesehen für die Zukunft ist eine Kombination von Mitgliedern und Wählerstimmen. Über die Frage der Mindestzahl der Mitglieder zur Erstellung einer Ortsliste muß noch gesprochen werden, 10 stehen in der Diskussion. Das Gesetz könnte bei einem Einverständnis von CDU und FDP mit Wirkung von 1965 in Kraft treten, wenn für die Anpassungen in den Satzungen der Termin für 1966 genommen wird.</p>
				<p>Weihnachtsgeld für Beamte</p>
				<p>SPD-Anträge waren in Vorbereitung, dem wurde durch die Regierungsvorlage zuvorgekommen. Vorgesehen ist ein Drittel eines Monatsgehaltes, wobei es sich hier um eine erste Etappe handelt, deren Ziel das 13. Monatsgehalt ist. Er und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> haben gemeinsam mit der CDU zugestimmt. Der AK IV hat diese Haltung nachträglich genehmigt. Er bittet auch um die Zustimmung der Fraktion.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die Koalition ist hier nachträglich eingetreten. Er stellt das nachträgliche Einverständnis hierzu fest.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Die Kommunen erhalten bei bundeseigenen Anlagen keine Grundsteuer. Es wurde die Meinung vertreten, daß eine entsprechende Erstattung Angelegenheit des Bundes und nicht der Länder ist. Betrag: 2 Millionen.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt dieser Lösung zu.</p>
				<p>Berlin-Präferenzen für Spirituosen</p>
				<p>Es wird vorgeschlagen, in Berlin erzeugte Spirituosen im Bundesgebiet zu 2/3 des Entgeltes zu besteuern. Für Berlin soll die alte Regelung bleiben, damit die ursprünglichen dortigen Hersteller gegenüber früher nicht benachteiligt werden.</p>
				<p>Die Fraktion ist damit einverstanden.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Begründet den Antrag auf Umdruck 59/64, der in einer gemeinsamen Sitzung der AK I und AK II gebilligt worden ist.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt zu.</p>
				<p>Eine »fdk«-Meldung wird angeregt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Für die Vereinheitlichung der internationalen Maße und Gewichte bei LKWs wird eine Gesamtlänge von 18m, 38t Gesamtgewicht und eine Achslast von 10t pro Achse vorgeschlagen. Die Franzosen wollen 13t pro Vorderachse (technische Entwicklung aus Sahara-Bedingungen). Die Verkehrsfachleute erhalten freie Hand, um entsprechende Vereinbarungen herbeizuführen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Über den AK III wird in der nächsten Sitzung angesichts der fortgeschrittenen Zeit berichtet werden.</p>
				<p>AK V: Mit dem AK II zusammen sollen Fragen des Bewertungsgesetzes erörtert werden.</p>
				<p>(anwesend noch 17 Abgeordnete.)</p>
				<p>[Anlage 1:]</p>
				<p>Entwurf für die Fraktionssitzung</p>
				<p>Antragsteller: Arbeitskreis I und II</p>
				<p>Antrag der Fraktion der FDP</p>
				<p>Betr.: Vorlage eines Verkehrsplanes für das Gebiet entlang der Zonengrenze</p>
				<p>Der Bundestag wolle beschließen:</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>1.</label>
						<p>Die Bundesregierung wird ersucht, dem Deutschen Bundestag eine Verkehrsplanung zur besseren Erschließung für das Gebiet entlang der Zonengrenze bis zum 1.5.1965 vorzulegen.</p>
					</item>
					<item>
						<label>2.</label>
						<p>Die Bundesregierung wird ersucht, zu prüfen, inwieweit vorhandene Verkehrsanlagen und Einrichtungen der Bundesbahn in dem vorgenannten Gebiet aus politischen Gründen erhalten und stärker gefördert werden können.</p>
					</item>
				</list>
				<p>Bonn, den ...........</p>
				<p>[Anlage 2:]</p>
				<p>Anträge und Anfragen</p>
				<p>Die Fraktion lehnt den Antrag der Fraktion der CDU/CSU und SPD betreffend Verfolgung von NS-Mordtaten gemäß Fraktionsumdruck Nr. 57/64 ohne Gegenstimmen und 3 Enthaltungen ab.</p>
				<p>[Anlage 3:]</p>
				<p>Geburtstage:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Dr. Rieger</cell>
						<cell>5.12.1908</cell>
						<cell>(56 Jahre)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Dr. Dehler</cell>
						<cell>14.12.1897</cell>
						<cell>(67 Jahre)</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Entschuldigt:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>
						</cell>
						<cell>Krankenhaus</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammersenWalter_1961-10-17">Hammersen</name>
						</cell>
						<cell>Krankenhaus</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name>
						</cell>
						<cell>berufliche Verpflichtungen</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>
						</cell>
						<cell>krank</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>
						</cell>
						<cell>krank</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name>
						</cell>
						<cell>krank</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>
						</cell>
						<cell>Fernsehaufnahme München »Bürger fragen Prominente«</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MurrLeonhard_1957-10-15">Murr</name>
						</cell>
						<cell>berufliche Verpflichtungen</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name>
						</cell>
						<cell>berufliche Verpflichtungen</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>
						</cell>
						<cell>berufliche Verpflichtungen</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneider</name>
						</cell>
						<cell>Landtag Saarbrücken</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaechterGerold_1961-10-17">Wächter</name>
						</cell>
						<cell>berufliche Verpflichtungen</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HovenViktor_1957-10-15">Hoven</name> kommt später.</p>
				<p>[Anlage 4:]</p>
				<p>Entwurf zur Beratung in der Fraktion:</p>
				<p>Antrag der Fraktion der FDP</p>
				<p>Der Bundestag wolle beschließen:</p>
				<p>Entwurf eines 18. Gesetzes zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes</p>
				<p>Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bundesrates das folgende Gesetz beschlossen:</p>
				<p>Artikel I</p>
				<p>Änderung des Lastenausgleichsgesetzes</p>
				<p>Das Lastenausgleichsgesetz vom 14. August 1952 (BGBl. I S. 446), zuletzt geändert durch das Siebzehnte Gesetz zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes vom 4. August 1964 (BGBl. I S. 585), wird wie folgt geändert:</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>1</label>
						<p>In § 6 Abs. 4 Satz 1 werden die Worte »höchstens jedoch in Höhe von 650 Mio. Deutsche Mark« gestrichen.</p>
					</item>
					<item>
						<label>2.</label>
						<p>In § 230 Abs. 4 werden nach den Worten »ist der Geschädigte« die Worte »in der sowjetisch besetzten Zone oder im sowjetisch besetzten Sektor von Berlin nach dem 31. März 1952 oder« eingefügt.</p>
					</item>
					<item>
						<label>3.</label>
						<p>In § 245 wird nach Nummer 1 folgende Nummer 1a eingefügt:</p>
						<list type="undefined">
							<item>
								<label>»1a.</label>
								<p>Schäden an Betriebsvermögen sind mit einem um ein Drittel, höchstens jedoch um 500 Reichsmark erhöhten Betrag anzusetzen.«</p>
							</item>
						</list>
					</item>
					<item>
						<label>4.</label>
						<p>In § 246 Absatz 2 werden in den Schadensgruppen 11– 15 die Grundbeträge wie folgt neu festgesetzt:</p>
						<table rendition="#hidden">
							<row>
								<cell>11</cell>
								<cell>»12 000«</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>12</cell>
								<cell>»13 250«</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>15</cell>
								<cell>»14 750«</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>14</cell>
								<cell>»15 650«</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>15</cell>
								<cell>»16 400«;</cell>
							</row>
						</table>
						<p>in der Schadensgruppe 16 werden die Worte »bis 36 000 15 350« durch die Worte »bis 35 000 17 150« und in der Schadensgruppe 17 die Worte »bis 40 000 16 050« durch die Worte »über 35 000 17 500 +20% des 35 000 RM übersteigenden Betrages« ersetzt; die Schadensgruppen 18–40 werden gestrichen.</p>
					</item>
					<item>
						<label>5.</label>
						<p>In § 249 Absatz 1 Satz 1 werden eingefügt nach den Worten »des Anfangsvermögens« die Worte »erhöht um die folgenden Beträge</p>
						<table rendition="#hidden">
							<row>
								<cell>Schadensgruppe 11</cell>
								<cell>250 DM</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>Schadensgruppe 12</cell>
								<cell>800 DM</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>Schadensgruppe 13</cell>
								<cell>1500 DM</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>Schadensgruppe 14</cell>
								<cell>1650 DM</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>Schadensgruppe 15</cell>
								<cell>1750 DM</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>Schadensgruppe 16</cell>
								<cell>1800 DM</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>Schadensgruppe 17</cell>
								<cell>2150 DM.«</cell>
							</row>
						</table>
					</item>
					<item>
						<label>6.</label>
						<p>In § 267 Absatz 1 Satz 1 und 2 werden die Zahl »175« durch »190«, die Zahl »105« durch »120« und die Zahl »60« durch »65« ersetzt.</p>
					</item>
					<item>
						<label>7.</label>
						<p>In § 269 werden</p>
						<list type="undefined">
							<item>
								<label>a)</label>
								<p>in Absatz 1 und 2 die Zahl »175« durch »190«, die Zahl »105« durch »120« und die Zahl: »60« durch »65« ersetzt.</p>
							</item>
							<item>
								<label>b)</label>
								<p>in Absatz 3 die Worte »10 Deutsche Mark« durch die Worte »15 DM in der 1. Stufe, 20 DM in der 2. Stufe, 25 DM in der 3. Stufe, 30 DM in der 4.Stufe, 35 DM in der 5.Stufe und 40 DM in der 6. Stufe« ersetzt.</p>
							</item>
						</list>
					</item>
					<item>
						<label>8.</label>
						<p>In § 270 werden</p>
						<list type="undefined">
							<item>
								<label>a)</label>
								<p>in Absatz 1 folgender Satz angefügt: »Erhält der Berechtigte einen Zuschlag nach § 269 Absatz 3, so wird auf diesen nur insoweit angerechnet, als die Einkünfte nach § 267 Absatz 2 den Einkommenshöchstbetrag, nach § 279 Absatz 1 Satz 4 übersteigen«;</p>
							</item>
							<item>
								<label>b)</label>
								<p>in Absatz 2 folgender Satz angefügt; »Absatz 1 Satz 3 bleibt unberührt«.</p>
							</item>
						</list>
					</item>
					<item>
						<label>9.</label>
						<p>In § 273 werden</p>
						<list type="undefined">
							<item>
								<label>a)</label>
								<p>in Absatz 2 Satz 1 Nummer 4 das Wort »ab« durch die Worte »bis zum 31. Mai 1965« ersetzt;</p>
							</item>
							<item>
								<label>b)</label>
								<p>in Absatz 2 Satz 1 folgende Nummer 6 angefügt: »6. für die Zeit vom 1. Juni 1965 abgeleistete Zahlungen (Unterhaltshilfe nach diesem Gesetz und nach dem Soforthilfegesetz) mit 5 vom Hundert«;</p>
							</item>
							<item>
								<label>e)</label>
								<p>in Absatz 5 Satz 1 die Jahreszahlen »1900« durch »1906«, »1905« durch »1911« und »1964« durch »1970« ersetzt;</p>
							</item>
							<item>
								<label>d)</label>
								<p>in Absatz 5 Nummer 1 folgender Satz angefügt: »Gleichgestellt sind mithelfende Familienangehörige, die bis zur Schädigung als Verwandte der geraden Linie- oder als Geschwister des letzten oder eines früheren Betriebsinhabers im gemeinsamen Haushalt gelebt haben, sowie Personen, deren Existenzgrundlage überwiegend auf der Nutzung von werbendem Vermögen beruhte, wenn die Nutzung mit einer irgendwie ins Gewicht fallendem Betätigung von einer gewissen Dauer und Regelmäßigkeit verbunden war und der Ertrag 2 000 Reichsmark im Jahr erreichte«.</p>
							</item>
						</list>
					</item>
					<item>
						<label>10.</label>
						<p>In § 275 Abs.1 werden die Worte »ein Satz von monatlich 90 Deutsche Mark« durch die Worte »der Satz des in § 269 Absatz 2 genannten Ehegattenzuschlages« ersetzt.</p>
					</item>
					<item>
						<label>11.</label>
						<p>In § 278a werden</p>
						<list type="undefined">
							<item>
								<label>a)</label>
								<p>in Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 das Wort »ab« durch die Worte »bis zum 31. Mai 1965« ersetzt;</p>
							</item>
							<item>
								<label>b)</label>
								<p>in Absatz 1 Satz 1 folgende Nummer 6 angefügt: »6. für die Zeit vom 1. Juni 1965, abgeleistete Zahlungen (Unterhaltshilfe nach diesem Gesetz und nach dem Soforthilfegesetz) mit 5 vom Hundert«;</p>
							</item>
							<item>
								<label>c)</label>
								<p>in Absatz 1 folgende Sätze angefügt: »Soweit die Anrechnung nicht bis zum 31. Dezember 1965 erfolgt ist, ist sie auf diesen Zeitpunkt vorzunehmen. Die Anrechnung erfolgt in diesen Fällen für die zurückliegende Zeit nach den Vorschriften des Satzes 1, für die Zeit vom 1. Januar 1966 ab mit einem Vielfachen des Durchschnitts der Anrechnungsbeträge für die Monate Juni bis Dezember 1965. Der Vervielfacher wird durch Rechtsverordnung bestimmt; hierbei ist von der Lebenserwartung des Berechtigten, seines Ehegatten sowie einer Tochter nach § 261 Absatz 2 Satz 2 auszugehen. Erfolgt die Einweisung in die Unterhaltshilfe nach dem 31. Dezember 1965, ist die Anrechnung mit dem Einweisungszeitpunkt vorzunehmen; bei der Ermittlung des Anrechnungsbetrages ist der Anrechnungsbetrag, der sich nach Absatz 1 Satz 1 für den Vervielfacher maßgeblich«;</p>
							</item>
							<item>
								<label>d)</label>
								<p>in Absatz 5 folgender Satz angefügt: »Bei Einweisung in die Unterhaltshilfe nach dem 31. Dezember 1965 genügt der Anrechnungsbetrag nach Absatz 1 letzter Satz«.</p>
							</item>
						</list>
					</item>
					<item>
						<label>12.</label>
						<p>In § 279 Absatz 1 werden die Zahlen »420« durch »435«, »170« durch »185«, »66« durch »71«, »620« durch »635«, »220« durch »235« und »111« durch »116« ersetzt.</p>
					</item>
					<item>
						<label>13.</label>
						<p>In § 295 werden</p>
						<list type="undefined">
							<item>
								<label>a)</label>
								<p>in Absatz 1 Satz 1 die Zahl »1 800« durch »2 000« ersetzt;</p>
							</item>
							<item>
								<label>b)</label>
								<p>in Absatz 3 folgender Satz angefügt: »Die Beträge nach Absatz 1 Satz 1 erhöhen sich für bei Inkrafttreten des 18. ÄndG-LAG Erfüllungsberechtigte, die unmittelbar Geschädigte sind, um 400 DM; durch Rechtsverordnung der Bundesregierung kann geregelt werden, daß diese Zusatzbeträge in einer § 252 Absatz 4 entsprechenden Form erfüllt werden«.</p>
							</item>
						</list>
					</item>
					<item>
						<label>14.</label>
						<p>Nach § 301a wird folgender § 301b eingefügt:</p>
						<p>§ 301b</p>
						<p>(1) Das Gesetz über einen Währungsausgleich für Sparguthaben Vertriebener (BGBl. I 1952 S. 546) wird nach näherer Maßgabe der in § 301 Absatz 4 vorgesehenen Rechtsverordnung hinsichtlich der am 8. Mai 1945 bestandenen Reichsmarksparguthaben, die bei einer im Gebiet der sowjetischen Besatzungszone oder des sowjetisch besetzten Sektors von Berlin gelegenen Niederlassung eines Geldinstituts unterhalten wurden, auf den Personenkreis des § 10 des Beweissicherungsgesetzes erstreckt. Die erforderlichen Mittel stellt der Bund zur Verfügung.</p>
						<p>(2) Nach näherer Maßgabe der in § 301 Absatz 4 vorgesehenen Rechtsverordnung werden auf Antrag an die in Absatz 1 genannten Personen zinsfreie Darlehen gewährt, wenn sie Vermögensschäden entsprechend denen des Feststellungsgesetzes (BGBl. I 1952 S. 534) erlitten haben. Die Darlehen sind, soweit in der vorgenannten Rechtsverordnung für Sonderfälle nichts anderes bestimmt wird, so lange tilgungsfrei, bis durch Rechtsverordnung eine andere Regelung getroffen wird. Darlehenshöchstbetrag ist derjenige Betrag, den ein Heimatvertriebener mit gleich hohem Vermögensschaden als Hauptentschädigung erhalten würde. Mittel des Ausgleichsfonds werden für diese Darlehen nicht bereitgestellt. Die vorgenannte Rechtsverordnung soll bestimmen, daß die Darlehen statt durch Barzahlung durch Aushändigung von Schuldverschreibungen der Lastenausgleichsbank, für deren Bedienung der Bund der Lastenausgleichsbank die erforderlichen Mittel zur Verfügung stellt, gewährt werden können.«</p>
					</item>
					<item>
						<label>15.</label>
						<p>In § 323 Absatz 1 wird folgender Satz angefügt: »In den Rechnungsjahren 1966, 1967 und 1968 werden für Aufbaudarlehen für die gewerbliche Wirtschaft und die freien Berufe sowie für den Wohnungsbau zusammen jährlich 160 Millionen DM bereitgestellt«.</p>
					</item>
				</list>
				<p>Artikel II</p>
				<p>Änderung des Bundesvertriebenengesetzes</p>
				<p>Das Gesetz über die Angelegenheit der Vertriebenen und Flüchtlinge vom 27. Mai 1953 (BGBl. I S. 201), zuletzt geändert durch das Fünfte Gesetz zur Änderung des Bundesvertriebenengesetzes vom August 1964 (BGBl. I S.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1964-12-08-t1435_EP_FN022" type="comment">
							<p>Eine Seitenzahl fehlt in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg>), wird wie folgt geändert:</p>
				<p>In § 46 Absatz 3 wird folgender Satz angefügt: »In gleicher Weise werden für die Jahre 1966 bis 1968 jährlich hundert Millionen Deutsche Mark bereitgestellt.«</p>
				<p>Artikel III Anwendungszeitpunkt</p>
				<p>Von den Vorschriften dieses Gesetzes sind anzuwenden:</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>1.</label>
						<p>mit Wirkung vom Inkrafttreten des Lastenausgleichsgesetzes ab Artikel I Nummern 2 und 3,</p>
					</item>
					<item>
						<label>2,</label>
						<p>mit Wirkung vom 1. Juni 1965 ab Artikel I Nummern 6 bis 10, 11a und b und 12,</p>
					</item>
					<item>
						<label>3.</label>
						<p>mit Wirkung vom 1. Juli 1965 ab Artikel I Nummern 3 bis 5 und 14,</p>
					</item>
					<item>
						<label>4.</label>
						<p>mit Wirkung vom 1. Januar 1966 ab Artikel I Nummern 1, 11c, 11d und 15 sowie Artikel II.</p>
					</item>
				</list>
				<p>Artikel IV</p>
				<p>Anwendung in Berlin .</p>
				<p>Dieses Gesetz gilt nach Maßgabe des § 12 Absatz 1 und des § 13 Absatz 1 des Dritten Überleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 (BGBl. I S. 1) auch im Land Berlin; Rechtsverordnungen, die aufgrund dieses Gesetzes erlassen werden, gelten im Land Berlin nach § 14 des Dritten Überleitungsgesetzes.</p>
				<p>Artikel V</p>
				<p>Inkrafttreten</p>
				<p>Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verkündung in Kraft.</p>
				<p>Bonn, den</p>
				<p>[Anlage 5:]</p>
				<p>Anhang zum Fraktionsumdruck Nr. 58/64</p>
				<p>Kostenzusammenstellung (in Mrd. DM):</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>§ 230 (4)</cell>
						<cell>Beseitigung des Stichtags 1.4.’52 für SBZ-Erbfälle</cell>
						<cell>0,4</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>§ 245</cell>
						<cell>Einheitswertzuschlag für kleines Gewerbevermögen</cell>
						<cell>0,3</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>§ 246</cell>
						<cell>Staffelanhebung ab 18 000 RM, 20% mit Zins</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>Mindestentschädigung</cell>
						<cell>2,8</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>§ 267/269</cell>
						<cell>Unterhaltshilfeerhöhung um 15 DM (netto)</cell>
						<cell>0,5</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>§ 269 (3)</cell>
						<cell>Selbständigenzuschlagerhöhung auf 140 DM für Ehepaar (netto)</cell>
						<cell>0,1</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>§ 270</cell>
						<cell>Günstigere Einkünfteanrechnung auf Selbständigenzuschlag (netto)</cell>
						<cell>0,2</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>§ 273 (5)</cell>
						<cell>Weitere Jahrgänge, Familienangehörige, Miethausbesitzer (netto)</cell>
						<cell>0,1</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>§ 278a (1)</cell>
						<cell>Nichtanrechnung der Unterhaltshilfe bei Abgeltungsbetrag</cell>
						<cell>0,8</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>§ 295 (1)</cell>
						<cell>Oberste Stufe der Hausratsentschädigung 200 DM mehr</cell>
						<cell>0,2</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>§ 295 (3)</cell>
						<cell>Vierte Hausratsentschädigungsrate an unmittelbar Geschädigte</cell>
						<cell>1,6</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>§ 323 (1)</cell>
						<cell>Fortführung der Aufbaudarlehen</cell>
						<cell>
							<hi rendition="#u">0,1</hi>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>7,1</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>§ 301b (1)</cell>
						<cell>Währungsausgleich für Deutsche aus der SBZ</cell>
						<cell>0,3</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>§301b (2)</cell>
						<cell>Entschädigungsdarlehen für Deutsche aus der SBZ</cell>
						<cell>
							<hi rendition="#u">0,6</hi>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell/>
						<cell>
							<hi rendition="#u">8,0</hi>
						</cell>
					</row>
				</table>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
