<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-756</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der Fraktion vom 6. Februar 1963</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 6. Februar 1963</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1963-02-06">
					<time type="start" when="14:07:00"/>
					<time type="end" when="15:45:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MendeErich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">04</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_div_SVP-1"> A. Aussprache zur Regierungserklärung mit den Redevorschlägen der Arbeitskreise.</item>
					<item xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_div_SVP-2"> B. Vorbereitung der Tagesordnung, Anträge und Anfragen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die heutigen Pressenotizen über die Differenzen zwischen dem Kanzler und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> sollten vom »Freien Wort« und »fdk« verwertet werden.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN001" type="comment">
							<p>Die Differenzen zwischen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> bezogen sich auf die unterschiedliche Beurteilung des Abbruchs der Verhandlungen zwischen Großbritannien und der EWG. Vgl. dazu den Artikel »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hofft auf Einigung mit England«; »Frankfurter Allgemeine« vom 6. Februar 1963, S. 1.</p>
						</note>
					</seg> Die heutige Sitzung wurde anberaumt, um Anregungen der Arbeitskreise zu der Aussprache zur Regierungserklärung<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN002" type="comment">
							<p>Zur Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> am 6. Februar 1963 vgl. BT Plenarprotokoll 04/57, S. 2574–2583; zur Aussprache am 7. Februar 1963 vgl. ebd. 04/58, S. 2594–2643.</p>
						</note>
					</seg> entgegenzunehmen.</p>
				<p>In der ersten Runde wird Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> sprechen.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN003" type="comment">
							<p>Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> am 7. Februar 1963 vgl. ebd. 04/58, S. 2594–2615.</p>
						</note>
					</seg> Es ist noch nicht klar, welches Thema dann vorgezogen wird, ob die Außen- und Verteidigungspolitik, die Wirtschafts- oder die Sozialpolitik. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> wird frei sprechen. Schwerpunkt wird die Außen- und Verteidigungspolitik, fußend auf den Ausführungen vor dem Hauptausschuß in Berlin<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN004" type="comment">
							<p>Zur gemeinsamen Sitzung des Hauptausschusses und der Bundestagsfraktion am 2. Februar 1963 vgl. die Meldungen des »fdk«-Tagesdienstes vom 31. Januar und 2. Februar 1963 »FDP-Führungsgremien tagen in Berlin« und »Freie Demokraten zur Deutschland- und Europapolitik«; »fdk« vom 8. Februar 1963, Anhang, S. 1–4.</p>
						</note>
					</seg> sein. Er wird dann aber auch auf innenpolitische Probleme eingehen. Er bittet die Fraktion, dabei möglichst zahlreich anwesend zu sein.</p>
				<p>Arbeitskreis I.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Unser Sprecher sollte mehr Aktivität in der Außenpolitik aufgrund der Entschließung vom 12. Oktober 1962<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN005" type="comment">
							<p>In dem am 12. Oktober 1962 angenommenen Entschließungsantrag zur Regierungserklärung brachten die Fraktionen von CDU/CSU und FDP ihre Unterstützung der Wirtschafts- und Außenpolitik der Bundesregierung zum Ausdruck. Vgl. BT Plenarprotokoll 04/41, S. 1786, 1788f., Anlage 4, Umdruck 144.</p>
						</note>
					</seg> verlangen. Es genügt nicht, wenn der Kanzler sagt, daß er das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>-Schreiben<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN006" type="comment">
							<p>In den der Bundesrepublik und Frankreich am 5. Februar 1963 überreichten Noten protestierte die UdSSR gegen den Abschluss des deutsch-französischen Vertrags, da er ein gegen die Sowjetunion gerichtetes militärisches Bündnis begründe und der Bundesrepublik die Möglichkeit zur Ausstattung mit Nuklearwaffen gebe. Für den Wortlaut der Noten vgl. DzD IV/9/1, S. 86–98.</p>
						</note>
					</seg> ignorieren wird. Wir müssen unsererseits Vorschläge machen. Insbesondere sollten wir Anregungen zu einer Friedenskonferenz geben. Die Notwendigkeit einer Einbeziehung Großbritanniens in die EWG muß besonders betont werden. Hierzu sollte man auch positive Vorschläge machen, so auf wirtschaftlichem Gebiet etwa im Sinn von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>, der den gemeinsamen Markt durch handelspolitische Bindungen (Zoll) an England heranführen will.</p>
				<p>Keine Einmütigkeit bestand hinsichtlich der Behandlung des deutsch-französischen Vertrages.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN007" type="comment">
							<p>Zum deutsch-französischen Vertrag vom 22. Januar 1963 vgl. die Fraktionssitzung vom 22. Januar 1963, SVP B und Anm. 2.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und sie vertreten die Ansicht, daß der deutsch-französische Vertrag sorgfältig geprüft werden muß, und daß darin viele Fußschlingen liegen, so daß man nicht so bald ratifizieren sollte. Zu untersuchen sind auch die Auswirkungen auf EWG und andere Verträge.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">Von Mühlen</name>: Die Regierung muß auf allen Gebieten für die Einbeziehung Englands kämpfen. Das muß herausgestellt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Die Regierung ist auf dem Gebiet der Ostpolitik aktiv. Sie hat offizielle Verhandlungen eingeleitet. Das kann aber nicht Gegenstand einer Regierungserklärung sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er stellt die Frage, ob man die Kuba-Krise<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN008" type="comment">
							<p>Zur Kuba-Krise vgl. die Fraktionssitzung vom 6. November 1962, Anm. 10.</p>
						</note>
					</seg> noch einmal ansprechen sollte.</p>
				<p>(Ablehnende Zurufe.)</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> erklärt, daß er selbst gewisse Bedenken hatte, daß ihn jedoch die Berliner dazu ermuntert hatten. Dem Vorwurf der Europafeindlichkeit wird er dadurch begegnen, daß er die Zustimmung der FDP zur Montanunion und zur WEU noch einmal herausstellt.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN009" type="comment">
							<p>Zur Haltung der FDP zur Montanunion und zur WEU vgl. <hi rendition="#smcap">Moring</hi>, Europapolitik der FDP, S. 10f., 18–21.</p>
						</note>
					</seg> Er wird auch die damalige Ablehnung des EWG-Beitritts<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN010" type="comment">
							<p>Die FDP lehnte die Römischen Verträge am 5. Juli 1957 im Bundestag ab. Vgl. die Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> anlässlich der dritten Beratung des Gesetzentwurfs; BT Plenarprotokoll 02/224, S. 13322–13326; <hi rendition="#smcap">Moring</hi>, Europapolitik der FDP, S. 27.</p>
						</note>
					</seg> begründen. Für Frankreich wird er einige freundliche Worte finden, da dieses seinerzeit das Selbstbestimmungsrecht an der Saar anerkannt hat.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN011" type="comment">
							<p>Im Jahr 1955.</p>
						</note>
					</seg> Die Bedeutung der Resolution des Bundestages vom 12. Oktober 1962 wird er unterstreichen. Die Bundesregierung muß alles tun, um die Wiedervereinigung zu erreichen. Verneinen wird er Europa als 3. Kraft neben den USA und der UdSSR.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Er hält es nicht für gut, diesen Gedanken zu unterstreichen, denn dieser Gedanke ist lähmend. Das Satellitenverhältnis Europas sollte nicht zu sehr betont werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Die Amerikaner haben, wenn man sich ihre Politik nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennanGeorgeF">Kennan</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN012" type="comment">
							<p>1947–1949 Planungschef im US-Außenministerium.</p>
						</note>
					</seg> ansieht, nur eine primitive, antikommunistische Politik betrieben. Hier kann man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> ein Verdienst nicht absprechen, wenn er daraufhin eine gewisse Eigenständigkeit betont.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er wird seine Fassung also etwas positiver vortragen. Er stellt die Frage, ob er die Zollvorschläge von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN013" type="comment">
							<p>Vgl. dazu den Artikel »Die Perspektiven der EWG. Interview mit Robert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>, MdB«; »fdk« vom 12. Juli 1962, S. 2–4.</p>
						</note>
					</seg> erwähnen soll.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Das Wort »Zoll« sollte man nicht verwenden. Stattdessen könnte man von einer Verstärkung der wirtschaftlichen Bindungen sprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Wir wollen keine Autarkie Europas.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Wir sollten die in der WEU entwickelten Gedanken erwähnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: In die Einzelheiten des deutsch-französischen Vertrages wird er nicht einsteigen.</p>
				<p>An dem »Spiegel«-Beispiel wird er erläutern, daß eine Koalition keine Kumpanei ist. Auf den zu erwartenden Einwand von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> wird er entgegnen, daß die Regierung aus der »Spiegel«-Krise verstärkt hervorgegangen ist. Der vorgelegte »Spiegel«-Bericht<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN014" type="comment">
							<p>Vgl. die Antwort des Bundesinnenministeriums vom 30. Januar 1963 auf die Kleine Anfrage der SPD-Fraktion betr. Vorgehen anläßlich des Ermittlungsverfahrens gegen den Herausgeber und Redakteure des »Spiegel« (Drucksache 04/845); BT Drs. 04/943.</p>
						</note>
					</seg> bestätigt die Handlungsweise der FDP.</p>
				<p>Positiv wird Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> werten, daß die baldige Beratung der Strafrechtsreform nunmehr vorgesehen ist.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN015" type="comment">
							<p>Vgl. den von der Bundesregierung am 4. Oktober 1962 vorgelegten Entwurf eines Strafgesetzbuches (StGB) E 1962; BT Drs. 04/650.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dazu wird er noch einige weitere Stichworte kurz erwähnen, wie die Ablehnung einer Steuererhöhung 1963, Maßhalten, Wissenschaftsförderung etc.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: In der »Spiegel«-Angelegenheit sollte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> nicht zu scharf werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Die »Spiegel«-Angelegenheit muß aber erwähnt werden, denn etwas muß man sich auch von der CDU absetzen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Die Vorlage des »Spiegel«-Berichts ist zu begrüßen, da diese Offenlegung eine demokratische Regierung zu stärken geeignet ist. Für die FDP ist die »Spiegel«-Frage eine Frage des Rechtsstaates und nicht der Koalitionstaktik.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er wird das Positive herausstellen und sagen, daß wir die Ordnung wiederhergestellt haben, nachdem Unruhe entstanden war.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>: Ein Unterausschuß des Rechtsausschusses wird nicht in der Lage sein, die Strafrechtsreform zu bewältigen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Wir sollten deshalb einen Sonderausschuß fordern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Der Unterausschuß ist nur eine Verlegenheitslösung, denn weder CDU noch SPD wollen die Strafrechtsreform ernsthaft.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Wir sollten sagen, daß ein Unterausschuß zur Behandlung dieser wichtigen Frage unbefriedigend ist.</p>
				<p>Arbeitskreis II.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN016" type="comment">
							<p>Wirtschaftspolitik.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Der Wirtschafts- und Finanzteil der Regierungserklärung ist inhaltslos. Daher werden wir nur dann Stellung nehmen, wenn das auch die Opposition tut. Wenn dazu gesprochen wird, muß die Notwendigkeit betont werden, zu einer Klarheit in der Energiepolitik zu kommen. Auf das Versprechen einer Korrektur des Einkommensteuertarifs muß eingegangen werden. Durch den noch immer nicht vorliegenden Wirtschaftsbericht schiebt man eine notwendige Debatte über Wirtschaftsfragen wiederum hinaus.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RammsEgonWilhelmTheodor_1957-10-15">Ramms</name>: Wir sollten der Bundeswehr für ihre Leistungen bei der Aufrechterhaltung des Verkehrs und der Versorgung unseren besonderen Dank aussprechen.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN017" type="comment">
							<p>Der ungewöhnlich harte Winter führte im Januar und Februar 1963 nicht nur zur Einstellung zahlreicher Außenarbeiten, sondern auch zur erheblichen Beeinträchtigung des Verkehrs. Vgl. die Artikel »Verkehr im Winter«; »Frankfurter Allgemeine« vom 5. Februar 1963, S. 13; »Der strengste Winter seit 73 Jahren«; »Frankfurter Allgemeine« vom 4. Februar 1963, S. 5 und 6.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name>: Auch der Binnenschiffahrt sind durch die Kälte große Probleme erwachsen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SupfErnst_1961-10-17">Supf</name>: Auf die Beseitigung des Mittelstandsbauches sollten wir als Wunschziel hinweisen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Sie hält es nicht für gut, wenn man allzu viele Einzelheiten anspricht, dafür sollte man ausführlicher zu den großen Problemen Stellung nehmen.</p>
				<p>Arbeitskreis III.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN018" type="comment">
							<p>Sozialpolitik.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Die Sozialpolitik dürfte bei dieser Debatte keine Rolle spielen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Nach einer Besprechung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehsReinhold_1953-10-06">Rehs</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN019" type="comment">
							<p>MdB (SPD), Vorsitzender des Bundestagsausschusses für Heimatvertriebene.</p>
						</note>
					</seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KruegerHans_1957-10-15">Krüger</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN020" type="comment">
							<p>MdB (CDU), stellvertretender Vorsitzender des Bundestagsausschusses für Heimatvertriebene.</p>
						</note>
					</seg> soll eine besondere Runde Vertriebenen- und Flüchtlingsfragen nicht stattfinden. Die Hauptsprecher sollen diese Fragen aber mit behandeln. In der Frage der Gleichstellung der SBZ-Flüchtlinge ist man in dieser Regierungserklärung gegenüber der Erklärung von 1961 bedauerlicherweise zurückgegangen.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN021" type="comment">
							<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> sprach in seiner Regierungserklärung lediglich davon, dass die Regierung der »Prüfung der Frage der sozialen Angleichung der Flüchtlinge aus der sowjetisch besetzten Zone an die Heimatvertriebenen« nähertreten werde. Vgl. BT Plenarprotokoll 04/57, S. 2574–2583, hier S. 2581. – In der Regierungserklärung, die Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> stellvertretend für den erkrankten Bundeskanzler am 29. November 1961 gehalten hatte, war ein Gesetzentwurf angekündigt worden, mit dem die »Gleichstellung der Sowjetzonenflüchtlinge mit den Heimatvertriebenen auf allen sozialen Gebieten erreicht werden« sollte. Vgl. BT Plenarprotokoll 04/5, S. 22–33, hier S. 29.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, ihm eine Formulierung zu geben, die er dann in seine Rede aufnehmen wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Auch zu Kriegsopferfragen ist noch einiges zu sagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Lobend wird Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> das Entgegenkommen der Gewerkschaften in der Frage der Tarifvereinbarungen erwähnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Er empfiehlt, den Text der Sowjetnote zu lesen, da sie ihm doch so bedeutsam erscheint, daß sie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> vor seiner Rede bekannt sein sollte.</p>
				<p>Arbeitskreis IV.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN022" type="comment">
							<p>Innenpolitik.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> nimmt an, daß die Beamtenfrage noch einmal angesprochen wird. Der Notstand wird dagegen eine geringere Rolle spielen, da seine Behandlung soeben erst im Bundestag erfolgt ist.</p>
				<p>Arbeitskreis V.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN023" type="comment">
							<p>Agrarpolitik.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er wird in seinem Referat die Notwendigkeit der Erhaltung des Bauerntums betonen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Was der Kanzler in der Regierungserklärung zur Agrarpolitik sagte, war sehr unglaubwürdig. Der Kanzler hat so viel versprochen, daß 10 Mrd. DM zu einer Finanzierung nicht ausreichen würden. Daher sollte man die Behandlung auch landwirtschaftlicher Fragen übergehen, es könnte sonst auch zu einer Debatte kommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaechterGerold_1961-10-17">Wächter</name>: Man sollte doch etwas zur Landwirtschaft sagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er wird – ohne auf Einzelheiten einzugehen – die Landwirtschaft ansprechen und im übrigen auf die kommende Debatte des Grünen Berichts<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN024" type="comment">
							<p>Die Beratung des Berichts der Bundesregierung über die Lage der Landwirtschaft gemäß §§ 4 und 5 des Landwirtschaftsgesetzes fand am 8. und 13. Februar 1963 statt. Vgl. BT Drs. 04/940 vom 6. Februar 1963; BT Plenarprotokoll 04/59, S. 2659–2666; 04/60, S. 2720–2770</p>
						</note>
					</seg> verweisen.</p>
				<p>Für die Debatte sollten sich die Arbeitskreisvorsitzenden bereithalten, also Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> sowie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name> für Berlin-Fragen, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> und auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AschoffAlbrecht_1961-10-17">Aschoff</name> als Vorsitzender des Wirtschaftsausschusses zu Energiefragen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> sowie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> zu Kriegsopferfragen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> sollte die reine Wirtschaftspolitik einschließlich der Energiepolitik behandeln, und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> sollte sich zu finanzpolitischen Fragen bereithalten.</p>
				<p>Einen Sondersprecher für energiepolitische Fragen sollten wir nicht benennen, da hier keine einheitliche Fraktionsmeinung besteht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Es empfiehlt sich, daß die mit Spezialfragen befaßten Abgeordneten sich für die Aussprache bereithalten. Außerdem sollten sich die stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden bereithalten, in die Debatte einzugreifen, wenn auf dieser Ebene gesprochen wird.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Zur Contergan-Debatte (SPD-Antrag betreffend Bundeshilfe bei Mißbildung durch Arzneimittel (IV/630, IV/905)) sollte sich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeuserHeuser-SchreiberHedda_1962-12-06">Heuser</name> bereithalten.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN025" type="comment">
							<p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name> am 8. Februar 1963 vgl. BT Plenarprotokoll 04/59, S. 2670 f.; die Debatte insgesamt S. 2666–2673.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Das Wirtschaftssicherungsgesetz<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN026" type="comment">
							<p>Vgl. das Gesetz über die Sicherstellung von Leistungen auf dem Gebiet der gewerblichen Wirtschaft vom 22. Dezember 1959 (BGBl. I, S. 785) in der Fassung des Verlängerungsgesetzes vom 25. Juni 1962 (WSG); BGBl. 1962, I, Nr. 23, S. 425.</p>
						</note>
					</seg> läuft am 31. März 1963 aus und sollte durch eine Koalitionsinitiative verlängert werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Hiergegen werden keine Bedenken geäußert.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN027" type="comment">
							<p>Vgl. den von den Fraktionen der CDU/CSU und FDP am 13. Februar 1963 eingebrachten Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Verlängerung der Geltungsdauer des Gesetzes über die Sicherstellung von Leistungen auf dem Gebiet der gewerblichen Wirtschaft; BT Drs. 04/979.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>: Der Arbeitskreis V hat mit Fraktionsumdruck 4/63 eine Kleine Anfrage vorbereitet. Es ist bedenklich, daß die Eigenversorgung immer mehr zurückgeht, insbesondere im Hinblick auf das zur Beratung anstehende Ernährungssicherstellungsgesetz.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN028" type="comment">
							<p>Vgl. den von der Bundesregierung am 14. Januar 1963 eingebrachten Gesetzentwurf über die Sicherstellung der Versorgung mit Erzeugnissen der Ernährungs- und Landwirtschaft sowie der Forst- und Holzwirtschaft (Ernährungssicherstellungsgesetz); BT Drs. 04/893.</p>
						</note>
					</seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name> verliest den Text der Kleinen Anfrage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Obgleich die Erzeugerpreise zurückgehen, steigen die Verbraucherpreise.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Er gibt zu überlegen, ob man als 6. Frage anschließen sollte, ob die Bundesregierung der Meinung ist, daß der Rückgang der Erzeugerpreise Auswirkungen auf die Verbraucherpreise hatte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er stellt die Frage, ob die Kleine Anfrage zu negativen Schlagzeilen führen kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Nein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Wir sollten die Kleine Anfrage nicht mit der CDU zusammen stellen. Gegen die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> angeregte 6. Frage hat er keine Einwendungen, wenn die Mittelstandspolitiker damit einverstanden sind.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaechterGerold_1961-10-17">Wächter</name>: Wir sollten die 6. Frage nicht stellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Man sollte die Bedeutung dieser Kleinen Anfrage nicht überschätzen. Sie wird nur in den Fachzeitungen veröffentlicht werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Es besteht eine Vereinbarung zwischen den Koalitionsfraktionen, daß der Text von Anträgen und Anfragen dem Partner zugeleitet wird und dieser die Möglichkeit bekommt, beizutreten. Diese Regelung gilt nicht für Anträge von Abgeordneten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Die Kleine Anfrage war auch nur als Namensantrag gedacht und es sollte nur das Plazet der Fraktion hierfür eingeholt werden.<seg type="note">
						<note xml:id="fdp-04_1963-02-06-t1407_EP_FN029" type="comment">
							<p>Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Freiherr von Kühlmann-Stumm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> (Poppenbüll), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaechterGerold_1961-10-17">Wächter</name> und Genossen vom 7. Februar 1963 betr. Einfuhren von Rindern, Rindfleisch und Kalbfleisch; BT Drs. 04/956. Die Anfrage beschränkte sich auf fünf Fragen.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er schließt die Sitzung und bittet, an der Tagung des Landesfrauenausschusses Nordrhein-Westfalen im Zimmer 325 teilzunehmen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
