<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
                  <author>Volker Stalmann</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2017</date>
                  <idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
                     <idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-763</idno>
                     <objectName>Protokoll der Fraktionssitzung vom 8. 1. 1964</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 8. Januar 1964</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>16 Seiten </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1964-01-08">
               <time type="start" when="14:40:00"/>
               <time type="end" when="20:00:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">04</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2021-10-01" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Header, SV, Namen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
               <item xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_SVP-2" corresp="#fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_div_SVP-2">B. Wahl des Bundespräsidenten.</item>
               <item xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_SVP-3" corresp="#fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung des Besuches des Bundeskanzlers in der Fraktion.</item>
               <item xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_SVP-4" corresp="#fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Tagesordnung.</item>
               <item xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_SVP-5" corresp="#fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_div_SVP-5">E. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
               <item xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_SVP-6" corresp="#fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_div_SVP-6">F. Erläuterungen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> zu seiner Regierungserklärung mit anschließender Aussprache.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
            <p>I. Geschäftliche Mitteilungen.</p>
            <p>Der Fraktionsvorsitzende Freiherr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name> berichtet, daß er an die Vorsitzenden der Arbeitskreise einen Brief geschrieben habe, in dem er sie gebeten habe, einen Arbeitsplan für das Jahr 1964 im Arbeitskreis zu erstellen. Als Grundlage hierfür sollen die Koalitionsvereinbarungen und die bei der Regierungsneubildung herausgearbeiteten Punkte dienen. Weiter sollen hierfür die Vorgänge in den Ausschüssen in Betracht kommen. Bis Ende 1964 müsse ein Maximum an sachlicher Arbeit geleistet werden. Die Arbeitspläne sollten Ende Januar der Fraktion vorgelegt werden.</p>
            <p>Am 16. 1. 1964 finden die Haushaltsberatungen über die Kriegsopferfrage statt.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Der Beschluss des Haushaltsausschusses zur Kürzung von Haushaltsansätzen zugunsten der Aufstockung der Kriegsopferversorgung für 1964 wurde am 17. Januar 1964 im Bundeskabinett beraten. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1964, online, TOP A. Vgl. dazu auch die Fraktionssitzung am 26. November 1963, SVP C.</p>
                  </note>
               </seg> Danach wird das Sozialpaket wieder auf der Tagesordnung stehen. Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> lehnt in der Zwischenzeit die Einführung eines Individualbeitrages ab.</p>
            <p>Am kommenden Dienstag [14. 1.] findet in Berlin eine Fraktionssitzung statt, die sich mit der Passierscheinfrage<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Am 17. Dezember 1963 wurde von Vertretern des West-Berliner Senats und der Regierung der DDR das erste Passierscheinabkommen unterzeichnet, das West-Berlinern vom 19. Dezember 1963 bis 5. Januar 1964 den Besuch von Verwandten in Ost-Berlin ermöglichte. Aufgrund dieser Regelung fanden zum Jahreswechsel 1963/64 rund 1,2 Millionen Besuche in Ost-Berlin statt. Dem Abkommen folgten bis 1966 drei weitere. Zum Protokoll der Passierscheinvereinbarung mit der dazugehörigen Anlage vgl. DzD IV/9/2, S. 1023–1027.</p>
                  </note>
               </seg>, der wirtschaftlichen Situation Berlins (Berlinhilfegesetz)<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN003" type="comment">
                     <p>Vgl. den Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeisHans_1958-07-02">Meis</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> und Genossen vom 22. Januar 1964 betr. Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes zur Förderung der Wirtschaft von Berlin (West); BT Drs. 04/1854.</p>
                  </note>
               </seg> und der EWG-Politik befassen wird.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN004" type="comment">
                     <p>Vgl. die Fraktionssitzung am 14. Januar 1964.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Auf den Empfang der Kommunalpolitiker um 20 Uhr wird hingewiesen. Wer anläßlich der Wahlen in Baden-Württemberg dort zu sprechen beabsichtigt, solle sich an den Landesgeschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HummelKarl-Hermann">Hummel</name> wenden, damit eine ordnungsmäßige Wahlplanungerfolgen kann. Es gilt dies insbesondere für die Zeit von Ostern bis zum 26. 4. 1964.</p>
            <p>Es ergeht die Empfehlung, Truppenbesuche im Wahlkreis oder darüber hinaus zu machen.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>II. Wahl des Bundespräsidenten.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN005" type="comment">
                     <p>Die Wahl des Bundespräsidenten fand am 1. Juli 1964 statt. Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name>, der von CDU/CSU und SPD unterstützt wurde, wurde erneut zum Bundespräsidenten gewählt. Der Kandidat der FDP, Bundesjustizminister Ewald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>, erhielt 11,8 % der Stimmen. Die FDP hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> nicht unterstützt, weil dieser sich wiederholt für eine Große Koalition aus CDU, CSU und SPD ausgesprochen hatte. Vgl. AdG 1964, S. 11298 f.; <hi rendition="#smcap">Mende</hi>, Wende, S. 128 f.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> erklärt, es sei notwendig, daß die Fraktion sich eine Meinung über den Kandidaten für das Bundespräsidentenamt bilde. Ein Interesse an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> bestehe kaum. Bei der CDU/CSU gebe es keine einheitliche Haltung. Jedenfalls dürfe ohne Fraktion nichts unternommen werden. Am 8. Januar habe Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erklärt, die Passierscheinregelung sei kein Beginn einer neuen Politik.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN006" type="comment">
                     <p>Am 8. Januar 1964 fand im Bundeskanzleramt eine Besprechung über das Berliner Passierscheinprotokoll statt, die der Vorbereitung für ein auf den 10. Januar angesetztes Treffen zwischen dem West-Berliner Senatsrat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorberHorst_1980-11-04">Korber</name> und dem Staatssekretär der DDR <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendtErich">Wendt</name> dienen sollte. An den Gesprächen nahm neben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> auch der Bundesminister für besondere Aufgaben, Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, teil. Vgl. den Artikel »Beratungen in Bonn über Passierscheine«; »Frankfurter Allgemeine« vom 9.Januar 1964, S.1.</p>
                  </note>
               </seg> Auch hier seien verschiedene Strömungen innerhalb der CDU festzustellen. Der Bundeskanzler und der Außenminister scheinen in der Linie der FDP zu stehen. Die Strömungen in der CDU könne die FDP-Fraktion zwar nicht beeinflussen und ändern, notwendig sei aber eine geschlossene Haltung.</p>
            <p>Der Fraktionsvorsitzende gratuliert Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> zum Geburtstag.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> erklärt, die Frage der Kandidatur für das Bundespräsidentenamt gehe nicht allein die Bundestagsfraktion, sondern auch die Länder an. Folgende Sprachregelung solle deshalb Anwendung finden: »Der Bundesvorstand und die Bundestagsfraktion der FDP haben sich mit diesem Thema noch nicht befaßt, weshalb keine offizielle Entscheidung und keine offizielle Meinung besteht.« Nach der Rede des jetzigen Bundespräsidenten in Stuttgart sei jedenfalls eine bestimmte Tendenz bei der Frage der Wiederwahl klar.</p>
            <p>Für die Äußerung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krones</name> sei er dankbar, wie für jede Festlegung von dieser Seite. Man müsse die Zeit abwarten, wo man seine Äußerungen mit den eingetretenen Ereignissen konfrontieren könne.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> führt aus, daß es notwendig sei, immer wieder die Rolle Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> bei der Passierscheinregelung herauszustreichen. Die Aufgabe dieses Kreises sei es, auszuführen, daß die Passierscheinregelung nur deshalb möglich gewesen sei, weil Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> das gesamtdeutsche Ministerium übernommen habe. Gleichzeitig sei zu rügen, daß an der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>-Reise nach USA von der FDP niemand beteiligt gewesen sei.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN007" type="comment">
                     <p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hielt sich vom 27. bis 30. Dezember 1963 zu Gesprächen mit dem amerikanischen Präsidenten Lyndon B. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> in Texas auf. Vgl. AdG 1963, S. 10976 f.; <hi rendition="#smcap">Hentschel</hi>, Erhard, S. 628–637; Mende, Wende, S. 122.</p>
                  </note>
               </seg> Und das, obwohl selbst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>, der Fraktionspressechef, an der Reise teilgenommen hat. Beim Besuch des Bundeskanzlers in der Fraktion wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name> dem Bundeskanzler eine diesbezügliche Frage stellen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> führt aus, wie notwendig Kontakte zur Bundeswehr und zum Bundesgrenzschutz seien. Er dankt für die Truppenbesuche während der Parlamentsferien. Das Ziel müsse hier sein, ein Wählerpotential nutzbar zu machen. Hierzu sei es notwendig, daß die Truppe das Gefühl habe, daß die Partei sich um sie kümmere. Deshalb sei eine Initiative notwendig, die sich bis in die Ortsvereine hinunter erstrecke. Hierzu müßten wehrpolitische Informationstagungen durchgeführt werden. Die Fraktionskollegen müßten hier über die Landesverbände wirken.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>: In der »Welt« wird in einem Artikel behauptet, die FDP neige <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> zu.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN008" type="comment">
                     <p>Vgl. den Artikel »Die CDU will sich an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> wenden«; »Die Welt« vom 8. Januar 1964, S. 1: »Bei den Freien Demokraten enthält man sich jeder Stellungnahme zu dem am Montag von den Sozialdemokraten gemachten Angebot, jetzt mit der CDU und der FDP Kontakt aufzunehmen. Da sich nach dem Vorstoß der SPD keine Chancen mehr für einen FDP-Kandidaten bieten, rechnen politische Beobachter damit, daß sich auch die Freien Demokraten für die Wiederwahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübkes</name> entscheiden.«</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Der Artikel stammt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN009" type="comment">
                     <p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, Leiter des Bonner Büros der »Welt«.</p>
                  </note>
               </seg>. Er ist ohne Bedeutung. In der CDU-Presse wird die Parole verbreitet, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> seien wieder auf die Linie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN010" type="comment">
                     <p>Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, stellvertretender Vorsitzender der CDU/CSU-Fraktion; Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, Bundesminister für besondere Aufgaben.</p>
                  </note>
               </seg> eingeschwenkt.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Ist es unmöglich, eine liberale Persönlichkeit bei der Bundespräsidentenwahl durchzubringen? Diese Möglichkeit muß doch gegeben sein, wenn auch jetzt noch nicht, da die verschiedenen Gremien sich noch nicht mit der Präsidentenwahl befaßt haben. Jedenfalls ist die Tendenz für eine Wiederwahl hier negativ. Das gilt auch für einen Teil der CDU. Zu berücksichtigen ist, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> für die große Koalition eingetreten ist und sich bei der Regierungsbildung Kompetenzen angemaßt hat, die ihm nicht zukommen. An die Adresse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> wäre zu sagen, daß wir mit uns sprechen lassen, daß die CDU sich aber erst selbst einmal klarwerden müsse.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Unser Ziel muß sein, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> wegzubringen. Deshalb muß in der Fraktion eine Klärung vorgenommen werden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Antrag zur Geschäftsordnung: Der Punkt Bundespräsidentenwahl wird auf die Fraktionssitzung in Berlin gesetzt, die Diskussion deshalb jetzt abgebrochen.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>III. Vorbereitung des Besuches des Bundeskanzlers in der Fraktion.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die Zusammenarbeit der Abgeordneten im Europäischen Parlament mit der Bundesregierung ist gleich Null. In der Zwischenzeit sind wir in Straßburg in der größten Verlegenheit, weil keine Abstimmung zwischen Regierung und Abgeordneten erfolgt. Die Parlamentarier nehmen anders Stellung als die Regierung. Eine vorbildliche Zusammenarbeit leisten dagegen die Franzosen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name>: Auch diese Frage soll in Berlin besprochen werden.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>IV. Vorbereitung der Tagesordnung.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Das Plenum beginnt am 9. 1. 1964 um 9 Uhr.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN011" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Plenarprotokoll 04/106.</p>
                  </note>
               </seg> Gegen 10 Uhr wird die Abstimmung über das Beteiligungsgesetz erfolgen.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN012" type="comment">
                     <p>Zur Beratung des Mündlichen Berichts des Vermittlungsausschusses zu dem Ersten Gesetz zur Änderung des Beteiligungsverhältnisses an der Einkommensteuer und der Körperschaftssteuer vgl. BT Drs. 04/1770 vom 18. Dezember 1963; BT Plenarprotokoll 04/106, S. 4835–4840.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> wird eine Erklärung abgeben.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN013" type="comment">
                     <p>Bei der Beratung des Ausschussberichts vertrat die FDP der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>. Vgl. BT Plenarprotokoll 04/106, S. 4839 f.</p>
                  </note>
               </seg> Danach folgt die Regierungserklärung des Bundeskanzlers.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN014" type="comment">
                     <p>Zur Rede von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> vgl. ebd., S. 4840–4849.</p>
                  </note>
               </seg> Für die SPD wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> sprechen<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN015" type="comment">
                     <p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> vgl. ebd., S. 4849–4859.</p>
                  </note>
               </seg>, für die CDU in der ersten Runde evtl. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN016" type="comment">
                     <p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vgl. ebd., S. 4859–4864.</p>
                  </note>
               </seg> Danach dann der Sprecher der FDP.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN017" type="comment">
                     <p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> vgl. ebd., S. 4864–4871.</p>
                  </note>
               </seg>Der Freitag beginnt mit der Fragestunde.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN018" type="comment">
                     <p>Am Freitag, den 10. Januar 1964, fand keine Plenarsitzung statt.</p>
                  </note>
               </seg> Nächste Woche ist Ausschußwoche, das Programm der übernächsten Woche ist noch unbekannt. Der Ältestenrat hat lediglich eine voraussichtliche Tagesordnung aufgestellt.</p>
            <p>Es werden folgende Punkte in der übernächsten Woche voraussichtlich mit Debatte verhandelt werden:</p>
            <p>Die 2. und 3. Beratung eines Gesetzes zur Änderung des Offshore-Steuergesetzes (Drucksachen IV/1589, 1784)<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN019" type="comment">
                     <p>Zur zweiten und dritten Beratung am 22. Januar 1964 vgl. BT Plenarprotokoll 04/107, S. 4995.</p>
                  </note>
               </seg>, die 1. Beratung eines Gesetzes zu dem Vertrag über das Verbot von Kernwaffenversuchen in der Atmosphäre, im Weltraum und unter Wasser (Drucksache IV/1682)<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN020" type="comment">
                     <p>Vgl. ebd., S. 4930–4969.</p>
                  </note>
               </seg>, die 1. Beratung des SPD-Antrags zur Änderung der Zivilprozeßordnung (Drucksache IV/1697)<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN021" type="comment">
                     <p>Vgl. ebd., S. 4987–4989.</p>
                  </note>
               </seg>, die 1. Beratung des SPD-Antrags zur Änderung des Kriegsgräbergesetzes (Drucksache IV/1805)<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN022" type="comment">
                     <p>Vgl. ebd., S. 4989 f.</p>
                  </note>
               </seg>, die 1. Beratung eines Gesetzes zu dem Europäischen Übereinkommen über die Gleichwertigkeit der Studienzeit an den Universitäten (Drucksache IV/1807).<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN023" type="comment">
                     <p>Vgl. ebd., S. 4969–4974.</p>
                  </note>
               </seg> Bei diesem Punkt ist es noch fraglich, ob eine Debatte bereits bei der 1. Beratung stattfinden wird.</p>
            <p>Mit Debatte wird in der übernächsten Woche voraussichtlich weiter die 1. Beratung eines Architektengesetzes (Drucksache IV/1706) erfolgen.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN024" type="comment">
                     <p>Vgl. ebd., S. 4991–4993.</p>
                  </note>
               </seg> Die Große SPD-Anfrage über die Berufsausbildung wird verschoben.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN025" type="comment">
                     <p>Die Große Anfrage der SPD-Fraktion betr. Berufsausbildungsgesetz wurde am 7. Februar 1964 beraten. Vgl. BT Drs. 04/1748 vom 10. Dezember 1963; BT Plenarprotokoll 04/112, S. 5170–5183.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Ohne Debatte wird voraussichtlich verhandelt werden der Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung des Gesetzes über den Ausbauplan für die Bundesfernstraßen (Drucksache IV/1722)<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN026" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Plenarprotokoll 04/107, S. 4994.</p>
                  </note>
               </seg> sowie verschiedene andere Gesetze, die auf die Tagesordnung der 107. bis 109. Sitzung gesetzt werden, so insbesondere die 2. u. 3. Beratung des Gesetzes über die Gewährung von Weihnachtszuwendungen für Beamte<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN027" type="comment">
                     <p>Vgl. ebd.; BT Drs. 04/1649, 04/1495, 04/1843, 04/1765.</p>
                  </note>
               </seg> und die 2. u. 3. Beratung eines 2. Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechtes.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN028" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Plenarprotokoll 04/107, S. 4974–4987; BT Drs. 04/1030, 04/1033, 04/1148, 04/1305, 04/1838, 04/1831.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Mit Debatte wird dagegen die Beratung der Verordnung über die Änderung des Tage- und Übernachtungsgeldes für Beamte erfolgen.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN029" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Plenarprotokoll 04/107, S. 4998; BT Drs. 04/1802.</p>
                  </note>
               </seg> Die Aussprache über den Grünen Bericht wird in der Zeit zwischen dem 19. und 21. 2. 1964 stattfinden.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN030" type="comment">
                     <p>Zur Beratung des Berichts der Bundesregierung über die Lage der Landwirtschaft am 12. und 19. Februar 1964 vgl. BT Plenarprotokoll 04/114, S. 5201–5207; ebd. 04/115, S. 5234–5282.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>In der Fastnachtswoche ist von Aschermittwoch bis Freitag Präsenz. Der Aschermittwoch selbst bleibt frei für die Fraktionen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name> wendet sich gegen die ungebräuchliche Taktik, daß der Bundeskanzler als erster Sprecher die Debatte um den Haushalt eröffnet.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> will den Bundeskanzler beim Besuch in der Fraktion deshalb noch einmal fragen. Er führt aus, daß die Tendenz eindeutig die sei, Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> in den Schatten zu stellen. Leider könne der Bundeskanzler nach der Geschäftsordnung an seinem Vorhaben nicht gehindert werden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> hat den Auftrag, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> von seinem Vorhaben abzubringen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name>: Es muß mit allen Mitteln versucht werden, den Bundeskanzler von seinem Vorhaben abzubringen. Die Absicht der CDU besteht darin, 4 % Verlust an Stimmen in Baden-Württemberg auszubügeln.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN031" type="comment">
                     <p>Bei den Landtagswahlen in Baden-Württemberg am 15. Mai 1960 verlor die CDU 3,1 % der Stimmen und kam auf 39,5 %. Vgl. <hi rendition="#smcap">Ritter/Niehuss</hi>, Wahlen in Deutschland, S. 172.</p>
                  </note>
               </seg> Da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> sprechen wird, werden wir von dieser Seite eine Haushaltsdebatte bekommen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> rügt, daß lediglich eine Vorschau auf die Tagesordnung für die übernächste Woche gegeben werde. Die Arbeitskreise könnten so nicht arbeiten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Für übernächste Woche bestehen nur Zweifel bezüglich des Kriegsopferneuregelungsgesetzes, da seine Regelung vom Haushalt abhängig ist. Bei Initiativen empfiehlt es sich, mit den Arbeitskreisleitern Verbindung aufzunehmen. Für die Assistenten werden Restlisten herausgegeben, auf denen plenarreife Tagesordnungspunkte aufgeführt sind.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Um 10 Uhr wird die Erklärung zum Beteiligungsgesetz abgegeben werden müssen. Die Fraktion hat zugestimmt, daß ich die Erklärung abgebe. Ich werde ausführen, daß wir uns freuen, daß es dem Bundesfinanzminister gelungen ist, diese Sache zum Abschluß zu bringen. Man müsse aber in Erwägung ziehen, ob die Kriegsopfer nicht in das Beteiligungsgesetz einzufügen seien. Die gesamte Erklärung wird etwa 2 Minuten dauern.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name>: Wichtig ist die Befriedigung darüber, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> den Streit des Bundes mit den Ländern beenden konnte. Dem Vermittlungsausschußvorschlag wird deshalb zugestimmt.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN032" type="comment">
                     <p>Nach dem Vorschlag des Vermittlungsausschusses sollten dem Bund 38 Prozent des Aufkommens der Einkommen- und Körperschaftssteuer und den Ländern 62 Prozent im Haushaltsjahr 1963 zustehen. In den Haushaltsjahren 1964 bis 1966 sollte sich der Anteil des Bundes auf 39 Prozent erhöhen. Vgl. BT Drs. 04/1770 vom 18. Dezember 1963.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Bei der Haushaltsdebatte wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> ca. 1½ Std. reden, dann wird noch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> sehr breit angelegte Ausführungen machen.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN033" type="comment">
                     <p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> (CDU) vgl. BT Plenarprotokoll 04/106, S. 4892–4898.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Es entsteht deshalb die Frage, ob zunächst nur die Grundfragen angeschnitten oder jedes Problem angesprochen werden soll. Ich vertrete die Ansicht, daß lediglich die Grundfragen angeschnitten werden sollen, da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> auch noch sprechen wird.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Aus taktischen Gründen ist es wichtig, langsam zu sprechen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> erläutert den Aufbau seiner Haushaltsrede.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> bittet darum, in der Haushaltsrede den scheinbaren Widerspruch zwischen Haushaltsengpaß und Steuersenkung anzusprechen und auszuführen, daß Steuersenkungen nicht unbedingt auch Steuermindereinnahmen bedeuteten. Eine Ausweitung des Haushalts trüge die Gefahr in sich, daß der Mittelstandsbauch bis 1965 nicht beseitigt werden würde.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Das Kindergeldgesetz<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN034" type="comment">
                     <p>Vgl. den von der Bundesregierung am 7. Dezember 1962 eingebrachten Entwurf eines Bundeskindergeldgesetzes; BT Drs. 04/818.</p>
                  </note>
               </seg> bringt keine Entlastung im Rahmen des Sozialpakets<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN035" type="comment">
                     <p>Zum Sozialpaket vgl. die Klausurtagung der Fraktion am 1./2. Oktober 1962, Anm. 13, sowie die Fraktionssitzung am 3. Dezember 1963, SVP C. Vgl. dazu auch den Artikel »Drei Gesetze und ein Paket. Entstehungsgeschichte und Hintergrund der sozialpolitischen Diskussion«; »fdk« vom 21. Januar 1964, S.4–6.</p>
                  </note>
               </seg>, aber auch keine Mehrbelastung. Dagegen bringt die Lohnfortzahlung<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN036" type="comment">
                     <p>Vgl. den von der Bundesregierung am 7. Dezember 1962 eingebrachten Gesetzentwurf über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle (Lohnfortzahlungsgesetz); BT Drs. 04/817.</p>
                  </note>
               </seg> eine Belastung, die höher ist als die Entlastung durch die Übernahme des Kindergeldes auf den Haushalt.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Wir dürfen nicht vergessen, daß wir der Idee des Sozialpakets einmal zugestimmt haben. Die Lohnfortzahlung verursacht die Mehrkosten. Hier bestehen Bedenken nur gegen die Form der Lohnfortzahlung. Deshalb ist es schlecht, zu sagen, wir bedauerten grundsätzlich die Zusammenfassung der verschiedenen Gesetze im Sozialpaket. Uns paßt nur die spezielle Form des Sozialpakets nicht.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DenekeJFVolrad_1963-07-26">Deneke</name>: In dieser Formulierung steckt zu viel Arbeitgebergeist. Wir müssen auf den Zusammenhang zwischen Lohnfortzahlungsgesetz und Krankenversicherungsneuregelungsgesetz hinweisen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Wobei wegen der Kriegsopferfrage Vorsicht geboten ist.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Die Erklärungen der Fraktion gingen seinerzeit dahin, daß das Sozialpaket insgesamt keine Erhöhung der Kosten bringen dürfe.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN037" type="comment">
                     <p>Vgl. die Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> anlässlich der ersten Beratung des Sozialpakets am 23. Januar 1963; BT Plenarprotokoll 04/55, S. 2448–2453.</p>
                  </note>
               </seg> Mit der Übernahme des Kindergeldes auf die Staatskasse ist eine alte FDP-Forderung verwirklicht, im Rahmen des Sozialpakets wirkt sich dies leider nicht als Entlastung lohnintensiver Betriebe aus. Wir müssen unsere Hoffnung zum Ausdruck bringen, daß beide Gesetze so gestaltet werden, daß sie nicht teurer werden als notwendig.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name>: Es ist die Frage, ob dies überhaupt erwähnt werden soll.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>: Der Ausgleich innerhalb des Sozialpakets ist trotz Kindergeldübernahme fraglich. Es bleibt mit Sicherheit eine Mehrbelastung. Ob dies in der Debatte zum Ausdruck kommen soll, ist fraglich. Jedenfalls muß der Eindruck vermieden werden, daß das Sozialpaket ohne jede Mehrbelastung kommen würde.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name>: Es wäre richtig, diesen Passus fallenzulassen. Die Wirtschaft ist im Prinzip mit der Lohnfortzahlung einverstanden. Aus diesem Grunde ist nur noch die Frage, ob die Krankenversicherungsneuregelung nach unseren Vorstellungen erfolgen soll. Hier besteht bei einer Erklärung die Gefahr der Präjudizierung.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Eine kurze Erklärung ist notwendig, und zwar etwa folgenden Inhalts: Die Übernahme des Kindergeldes auf den Staatshaushalt ist umso notwendiger, weil durch die Lohnfortzahlung neue Lasten für die Wirtschaft entstehen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name>: Diese Erklärung wollen wir in dieser Form annehmen.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN038" type="comment">
                     <p>Vgl. die Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> vgl. BT Plenarprotokoll 04/106, S. 4864–4871, hier S. 4869.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Der Problemkreis »Sicheres Haus«<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN039" type="comment">
                     <p>Die 1954 gegründete, unter der Schirmherrschaft von Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> stehende Aktion »Das Sichere Haus« nahm es sich zum Ziel, über Unfallgefahren in Heim und Freizeit zu informieren und somit zur Senkung der Unfallzahlen beizutragen. Vgl. dazu den Bericht der Bundesregierung vom 14. September 1966 über die Situation der Frauen in Beruf, Familie und Gesellschaft; BT Drs. 05/909, S. 108.</p>
                  </note>
               </seg> sollte in der Aussprache herausgelassen werden, jedenfalls sollte er nicht konkret angesprochen werden. Es handelt sich hier um ein Hobby von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>. Es wäre schlecht, wenn das angegriffen würde, und zwar kurz nach den Angriffen auf den geplanten Neubau für den Bundeskanzler.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN040" type="comment">
                     <p>Im Park des Palais Schaumburg ließ Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> eine Dienstvilla für 2,3 Millionen DM bauen und für weitere 300 000 DM einrichten. Vgl. <hi rendition="#smcap">Hentschel</hi>, Erhard, S. 621. Vgl. dazu auch den Artikel »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> anstößige Dienstvilla«; »Süddeutsche Zeitung« vom 23./24. November 1963, S. 3: »Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, der sonst meisterlich auf dem Klavier der Volksseele zu spielen versteht, hat diesmal daneben gegriffen. Die Dienstvilla mit Schwimmbad, die er sich in den Garten des Palais Schaumburg bauen lassen will, hat landauf, landab die Gemüter in Wallung gebracht und ihm Vorwürfe zugezogen wie: der Vater der Maßhalte-Appelle gebe selbst das schlechteste Beispiel; die Kriegsopfer darbten, während der Regierungschef Millionen ausgebe«.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Vermißt wird eine Erklärung zum Teil Jugend und Sport. Hier müßte darauf hingewiesen werden, daß auch eine 20 %ige Bausperre bei Sportanlagen besteht. Zur Wirtschaftspolitik müßten Ausführungen zum Problem unterentwickelter Gebiete kommen und solche über die Förderung der Heimbetriebe in Zonenrandgebieten. Was ist außerdem mit dem Agraretat? Auch hier müßte eine kurze Erklärung kommen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Das Problem des »Sicheren Hauses« sollte ausgespart bleiben. Der Agraretat muß erwähnt werden. Eine größere Behandlung würde jedoch den Rahmen sprengen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Die Förderung von Sportbauten ist Gegenstand der Flurbereinigungskommissionen der Länder. 6½ Millionen sind für Sport im Etat vorgesehen, davon 2½ Millionen für Tokio. Bleiben 4 Millionen für das gesamte Bundesgebiet. Dagegen hat alleine das Land Nordrhein-Westfalen 108 Millionen in seinem Etat. Die 4 Mio. im Bundesetat sind deshalb ein verschwindender Betrag.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Der Posten »Sicheres Haus« brächte eine Einsparung von 300 000 DM. Man müßte bei größeren Posten zu sparen anfangen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: Das Sparprogramm hat 400 Positionen erfaßt. Da sind 300 000 DM ein sehr wesentlicher Posten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die Bund-Länder-Kommission von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> ist eine gute Einrichtung. Eine Generalbereinigung kann aber nur erfolgen, wenn klar ist, was die Länder und was der Bund im Rahmen des Sporthaushaltes zur Verfügung stellen. Deshalb soll diese Frage bis zur 2. Lesung zurückgestellt werden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Neue Punkte für die Haushaltsdebatte sind nicht aufgetaucht. Die ganze Debatte hier kann bis zur 2. Lesung zurückgestellt werden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name>: Über Sport werden alle Fraktionen sprechen. Wir müssen im Rahmen unseres Beschlusses zum Goldenen Plan<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN041" type="comment">
                     <p>Der Goldene Plan war ein 1959 ins Leben gerufenes staatliches Programm zum Ausbau der Sportstätteninfrastruktur.</p>
                  </note>
               </seg> bleiben.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KubitzaWerner_1961-10-17">Kubitza</name>: In NRW konnten trotz der hohen Beträge des Landes 70 % der Anträge im Rahmen des Goldenen Planes nicht berücksichtigt werden.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>: In der kommenden Woche wird die Kriegsopferrede kommen.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN042" type="comment">
                     <p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> zum Zweiten Neuregelungsgesetz zum Kriegsopferrecht am 22. Januar 1964 vgl. BT Plenarprotokoll 04/107, S. 4978 f.</p>
                  </note>
               </seg> Wir müssen eine Erklärung abgeben können, daß bis dahin noch keine Haushaltsausweitung erfolgt sei. Aus diesem Grunde sollen all die angeschnittenen Punkte erst Ende Januar behandelt werden.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_div_SVP-5">
            <head>E.</head>
            <p>V. Berichte aus den Arbeitskreisen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> berichtet über den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArgoudAntoine">Argoud</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN043" type="comment">
                     <p>Der ehemalige Panzeroberst der französischen Armee, Antoine <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArgoudAntoine">Argoud</name>, wurde am 26. Februar 1963 in München vom französischen Geheimdienst nach Frankreich entführt und dort am 30. Dezember vom französischen Gerichtshof für Staatssicherheit zu lebenslänglichem Zuchthaus verurteilt. Der ehemalige Oberst war einer der Anführer der sich gegen die Unabhängigkeit Algeriens von Frankreich richtenden »Organisation de l´Armée Secrète« (OAS) und Hauptbeteiligter am Putsch gegen Staatspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> im April 1961. In einem Gespräch mit dem französischen Botschafter am 12.Dezember 1963, bei dem auch ein Aide-Mémoire überreicht wurde, forderte Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> die Rücküberstellung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArgoudAntoine">Argouds</name> in die Bundesrepublik. Am 30. Dezember 1963 stellte die Bundesregierung ein offizielles Gesuch auf Rücküberstellung, das von der französischen Regierung jedoch am folgenden Tag abgelehnt wurde. Den gleichzeitig erhobenen Vorwurf, gegen Frankreich gerichtete Bestrebungen in der Bundesrepublik zu dulden, wies die Bundesregierung wiederum in ihrer Note vom 7. Januar 1964 zurück. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArgoudAntoine">Argoud</name> wurde 1968 im Rahmen einer Generalamnestie aus der Haft entlassen. Vgl. die Sitzung des Bundeskabinetts am 8.Januar 1964, TOP E; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1964, online; Ulrich <hi rendition="#smcap">Lappenküper</hi>: Die deutsch-französischen Beziehungen 1949–1963. Von der »Erbfeindschaft« zur »Entente élémentaire«, Bd. 2, München 2009, S. 1824–1826.</p>
                  </note>
               </seg> Er führt aus, das Aide-mémoire in dieser Sache sowie die neueste Note seien untadelig.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN044" type="comment">
                     <p>Zum Aide-Mémoire vom 12. Dezember 1963 vgl. BT Drs. 04/3450 vom 20. Mai 1965; AAPD 1963, Bd.3, Dok. 479; zu den Noten der Bundesregierung vom 30. Dezember 1963 und 7. Januar 1964 vgl. AAPD 1963, Bd. 3, Dok. 479, Anm. 6, und AAPD 1964, Bd. 1, Dok. 8, Anm. 19. Vgl. auch die Sitzung des Auswärtigen Ausschusses am 7. Januar 1964, TOP B; Auswärtiger Ausschuss 1961–1965, Bd. 2, Dok. 45, S. 871–876.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Bei der Frage des Passierscheinabkommens sei die Haltung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> zu begrüßen. Die politische Dynamik sei besser als die juristische Dogmatik. Die Frage der Kontakte Bundesregierung-Europäisches Parlament sei ein wichtiges Problem, das vom Arbeitskreis überdacht werden müsse.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Am 4. 2. wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> die Fraktion besuchen. Etwa eine Stunde vorher müßte eine Fraktionssitzung angesetzt werden, um dem Fragenkatalog an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> durchzugehen.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN045" type="comment">
                     <p>Vgl. das Sitzungsprotokoll.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> legt den Fraktionsumdruck 1/64 vor.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> lehnen den Vorschlag ab, da der Vorschlag Beeinträchtigungen eines Wettbewerbszweiges enthielten.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> haben dazu keine Einwände im Arbeitskreis vorgebracht.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>: Wenn ein solcher Vorschlag schon in Erwägung gezogen werden soll, dann soll das generell erfolgen und nicht nur für einen Zweig der Wirtschaft.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Im Ausschuß ist Einigung erzielt worden. Falls die Größennormen nicht eingehalten werden, sollte ein Vermerk auf die Flaschen kommen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Die Behandlung nach vorliegendem Vorschlag wäre dieselbe, wie sie unsere Flaschen im Ausland erfahren. Die ausländischen Flaschen im Inland hingegen haben einen geringeren Inhalt bei gleichem Preis. Das soll beseitigt werden.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>: Warum nur für Bierflaschen? Warum dieser Perfektionismus?</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Es handelt sich lediglich um die Einführung ungefüllter Flaschen nach Deutschland.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name> läßt abstimmen. Bei 9 Ja-Stimmen und 10 ablehnenden wird der Beitritt zum CDU-Antrag abgelehnt.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN046" type="comment">
                     <p>Vgl. den Antrag der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuysLambert_1957-10-15">Huys</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name> und CDU/CSU-Fraktion vom 24. Januar 1964 betr. Gesetzentwurf zur Änderung des Maß- und Gewichtsgesetzes; BT Drs. 04/1862.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> legt den Fraktionsumdruck 4/64 vor. Er erläutert: Es erfolgten Gewerbeanmeldungen lediglich zum Zwecke, Firmen anschreiben zu können, um Rabatte für Bekannte und Verwandte herausschlagen zu können. Der vorgelegte Vorschlag diene der Beseitigung der Auswüchse des grauen Marktes.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name> läßt abstimmen. Bei zwei Gegenstimmen wird der Antrag angenommen.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN047" type="comment">
                     <p>Vgl. den Antrag der Fraktionen von CDU/CSU und FDP vom 10. Januar 1964 betr. Gesetzentwurf zur Änderung der Gewerbeordnung; BT Drs. 04/1822.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> legt den Fraktionsumdruck 3/64 vor.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name> erklärt, in Zukunft werde kein Antrag mehr behandelt, der zu Beginn der Sitzung nicht verteilt vorläge. Er läßt abstimmen. Die Änderung des § 9 in Ziff. 9 wird bei zwei Gegenstimmen angenommen.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN048" type="comment">
                     <p>Vgl. den Antrag von Abgeordneten der Fraktionen von CDU/CSU und FDP vom 10. Januar 1964 betr. Gesetzentwurf zur Änderung der Gewerbeordnung; BT Drs. 04/1821.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> legt den Fraktionsumdruck 2/64 vor (Berufseignungsnachweis).</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Der Vorschlag wendet sich gegen kleine Betriebe und zerstört kleine Existenzgrundlagen, z. B. von verwitweten Frauen, die kleine Kioske und Schankstellen, Bahnsteigschankstellen etc. betreiben.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> macht verfassungsrechtliche Bedenken gegen die Beschränkung der Berufsausübung geltend. Im übrigen seien keine Mißstände vorhanden, die den vorliegenden Antrag rechtfertigten. Eine andere Frage sei die Gewerbeaufsicht in diesem Zusammenhang. Außerdem bildeten die zahlreichen Lokale untereinander eine hinreichende Konkurrenz. Sie spricht sich gegen den Antrag aus.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> schlägt vor, den Antrag als Fraktionsantrag abzusetzen und ihn lediglich zur Unterschrift freizugeben.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> spricht sich unter dem Gesichtspunkt der obskuren Bars für ausländische Truppen für den Antrag aus.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> spricht sich für den Antrag unter dem Gesichtspunkt der Niveauanhebung von zweifelhaften Lokalen aus.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> spricht sich unter Anführung des Beispiels der Straußwirtschaften gegen den Antrag aus.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Eine Einschränkung müßte in der Richtung erfolgen, daß der Antrag nur Hotels und Restaurants mit Speisenausgabe umfaßt.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaechterGerold_1961-10-17">Wächter</name> spricht sich für den Antrag aus, um Auswüchse zu steuern.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KruemmerEwald_1963-01-24">Krümmer</name> unterstützt den Antrag unter kommunalpolitischen Gesichtspunkten. Er glaubt jedoch, daß der ganze Komplex noch einmal überdacht werden müßte insbesondere, um einen anderen Weg mit dem gleichen Ziel zu finden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name> schließen sich den Ausführungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KruemmerEwald_1963-01-24">Krümmers</name> an.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Es ist zu bedenken, daß Südländer unsere Gaststättenbetriebe an die Wand drücken.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Der Gaststättenverband unterstützt den vorliegenden Antrag. Straußwirtschaften werden von ihm nicht erfaßt.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>: Mit dem Antrag soll ein Loch im Berufsausbildungsgesetz gestopft werden. Es handelt sich im vorliegenden Falle nicht um eine Zuverlässigkeitsprüfung.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoerinkelWolfram_1961-10-17">Dörinkel</name>: Der Antrag beschränkt nicht das Recht der freien Berufsausübung. Der Hotel- und Gaststättenverband will dasselbe, wie er in einem Telegramm zum Ausdruck bringt.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> wendet sich gegen den Antrag.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SoetebierFriedrich_1961-10-17">Soetebier</name> spricht sich für den Antrag aus.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name>: Das Ziel des Antrags ist, die Verantwortung und Sachkunde des Betriebsleiters zu stärken.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name> stellt den Antrag zur Abstimmung. Er wird angenommen.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN049" type="comment">
                     <p>Vgl. den Antrag der Fraktionen der CDU/CSU und FDP vom 10. Januar 1964 betr. Gesetzentwurf zur Änderung des Gaststättengesetzes; BT Drs. 04/1823.</p>
                  </note>
               </seg> Gleichzeitig wird befürwortet, daß in der »fdk« eine Stellungnahme abgegeben wird.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_div_SVP-6">
            <head>F.</head>
            <p>VI. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name> begrüßt den Bundeskanzler.</p>
            <p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> bringt seine Befriedigung über die Zusammenarbeit mit dem Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> zum Ausdruck. Er führt weiter aus: Er werde keine Regierungserklärung anläßlich der Haushaltsdebatte abgeben, sondern einen Rechenschaftsbericht über seine Tätigkeit seit dem 16. 10. 1963.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN050" type="comment">
                     <p>Vgl. Anm. 14.</p>
                  </note>
               </seg> Deshalb seien seine Ausführungen nicht speziell auf den Haushalt zugeschnitten, sie müßten vielmehr im Rahmen der Debatte und Replik gesehen werden. Der Haushalt sei im gesamtpolitischen Zusammenhang zu sehen. Aus diesem Grunde sei aber auch die Aussprache über den Haushalt geeignet, über die gesamtpolitische Tätigkeit zu berichten.</p>
            <p>Mit dem Kanzlerwechsel ist die Frage des Verhältnisses zwischen dem neuen Kanzler und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> entstanden, insbesondere die Frage, ob in dem freundschaftlichen Verhältnis eine Änderung eingetreten ist. Hier hat die Reise nach Paris verschiedenes geklärt.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN051" type="comment">
                     <p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hielt sich am 21. und 22. November 1963 zu seinem ersten Arbeitsbesuch in Paris auf. Vgl. AdG 1963, S. 10917 f.</p>
                  </note>
               </seg> Zunächst einmal war die Atmosphäre, in der die Aussprache stattgefunden hat, sehr gut. Mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> ist ernsthaft verhandelt worden. Die Gespräche wurden insbesondere aus dem emotionalen und sentimentalen Bereich herausgehoben. Die Gespräche waren vertraulich, sie erfolgten insbesondere unter Ausschluß der Presse. Der Themenkreis umfaßte den deutsch-französischen Vertrag<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN052" type="comment">
                     <p>Vom 22. Januar 1963. – Zum deutsch-französischen Freundschaftsvertrag vom 22. Januar 1963 vgl. DzD IV/9/1, S. 57–60.</p>
                  </note>
               </seg>, Probleme der EWG, die atlantischen Beziehungen, das Verhältnis zu Großbritannien und anderen Staaten. Hierbei kamen ganz besonders spezielle Fragen der Agrarmarktordnungen zur Sprache. Diese Marktordnungen sollen ja bis zum Ende des Jahres in Kraft gesetzt sein. Es bestand Einigkeit, daß man sie nicht isoliert betrachten könne, daß sie vielmehr als in die allgemeinen handelspolitischen Beziehungen zu 3. Ländern eingebettet anzusehen seien.</p>
            <p>Differenzen zur französischen Auffassung ergaben sich insbesondere u. a. bei folgendem: Frankreich vertritt die Auffassung, daß erst ein europäischer Markt in sich kommen müsse und erst dann gesehen werden könne, was an Handel mit Drittländern übrig bleibe. Das ist nach unserer Auffassung falsch, da ein solcher Standpunkt nicht einmal auf dem deutschen Markt vertreten wird. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> zeigte sich mit dem Paket einverstanden, das die Kennedy-Runde<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN053" type="comment">
                     <p>Das im Rahmen des GATT stattfindende zweite Verfahren zur Zollsenkung, die Kennedy-Runde (1964–1967), begann im Mai 1964. Vgl. AdG 1964, S. 11209 f.</p>
                  </note>
               </seg>, die Agrarmarktordnungen und die Wettbewerbsverzerrungen umfaßt. Bei der Preisgabe von nationalen Zuständigkeiten entstanden Bedenken, da die Abgabe von Zuständigkeiten an einen Verwaltungsapparat erfolgt und nicht an eine politische Gemeinschaft. Deshalb kann man eine wirtschaftliche Integration im Rahmen von Verträgen nicht so laufenlassen. Die politische Integration fällt so nicht als reife Frucht vom Baume. Hierzu ist vielmehr eine bewußte Willensbildung notwendig. Diesen Bestrebungen steht das französische Hegemonialstreben gegenüber. Eine deutsche Initiative muß aber bejaht werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> wird auf diese Fragen in Rom wieder angesprochen werden, sofern keine negative Antwort auf unsere Vorstellungen über die politische Integration erfolgt. Überrascht zeigten wir uns über die Initiative anläßlich der Neujahrsrede.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN054" type="comment">
                     <p>Der französische Staatspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> kündigte in seiner Neujahrsrede an, auf die Entwicklung einer eigenen Wasserstoffbombe hinarbeiten zu wollen. Vgl. den Artikel »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> bleibt bei der Entwicklung von Wasserstoffbomben«; »Frankfurter Allgemeine« vom 2. Januar 1964, S. 1.</p>
                  </note>
               </seg> Es entsteht hier die Frage, ob meine Texasreise<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN055" type="comment">
                     <p>Vgl. Anm. 7.</p>
                  </note>
               </seg> eine Rolle spielte. Damit die Frage des Beitritts Großbritanniens nicht wieder auf den Tisch kommt, ohne abschließend behandelt werden zu können, weil insbesondere keine der Parteien Großbritannien entgegenkommt, sind laufende Konsultationen mit Großbritannien sichergestellt, und hier insbesondere solche zwischen der WEU und Großbritannien. Die Gespräche mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> über die Marktordnungen wurden nicht vertieft. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> zeigte sich ohne eigenes Interesse an der Kennedy-Runde. Es geschah dies zweifellos uns zuliebe, um ein Entgegenkommen in der Frage der Agrarmarktordnungen zu zeigen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> sagte zu diesem Komplex, daß alle Opfer bringen müßten.</p>
            <p>Bezüglich der atlantischen Zusammenarbeit führte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> aus, daß er ein Freund der westlichen Allianz sei und verwies hierbei auf sein Verhalten anläßlich der Kuba-Krise, ebenso wie auf das bei den Autobahnkrisen auf den Zufahrtswegen nach Berlin.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN056" type="comment">
                     <p>Sowjetische Kontrollposten stoppten 1962 wiederholt US-Militärkonvois auf ihrer Fahrt nach West-Berlin. Vgl. AdG 1962, S. 10854, 10898 f.</p>
                  </note>
               </seg>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> vertrat aber die Ansicht, daß die NATO kein geeignetes Instrument sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> erhob Zweifel, ob Deutschland sich auf die USA verlassen könne. Er brachte hier die Force de frappe ins Gespräch. Hier war ein offener Gegensatz. Unsere Stellung zur MLF<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN057" type="comment">
                     <p>Die US-Regierung unterbreitete 1962 den Vorschlag einer Multilateralen Atomstreitmacht (MLF) zur See im Rahmen der NATO. Die mit Mittelstreckenraketen ausgerüsteten Schiffsverbände sollten gemeinsamer Besitz jener NATO-Staaten werden, die sich an der Bemannung und Finanzierung beteiligen würden. Damit sollte nicht nur dem Wunsch der nicht-nuklearen Mächte des Bündnisses nach atomarer Mitbestimmung Rechnung getragen und die USA finanziell entlastet, sondern auch die Kernwaffen des Bündnisses einer zentralen Kontrolle unterworfen werden. Vgl. AdG 1962, S. 10326 f.; AdG 1963, S.10539 f.</p>
                  </note>
               </seg> wurde von uns positiv dargestellt, wenn auch nicht zu einer solchen bilateralen Art. Im übrigen scheinen die anderen NATO-Staaten allmählich Gefallen an ihr zu finden. In der Verteidigungsfrage äußerte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>, daß Deutschland offensichtlich den USA vollstes Vertrauen schenkten, was wir bejahten. Er meinte, die Force de frappe sei für Deutschland sicherer. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> scheint ganz offensichtlich den USA nicht das Vertrauen zu schenken, das uns notwendig erscheint, weil er glaubt, sich dann selbst zu gefährden. Trotz dieser Gegensätzlichkeiten war das Gespräch aber herzlich und offen. In der EWG haben wir eine offene Handelspolitik verlangt, die Wahrung deutscher Interessen und ein Mindestmaß an Diskriminierung. Wir waren uns einig, daß es keine europäische Politik geben könne ohne eine endgültige deutsch-französische Freundschaft.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> bat um Verständnis darum, nicht falsch verstanden zu werden. Er brachte seine Skepsis gegen die USA zum Ausdruck. Zunächst müßte Europa integriert werden. Dagegen führten wir aus, daß die wirtschaftliche Integration schon so weit fortgeschritten sei, daß man keine Angst vor weiteren Partnern mehr haben müsse. Der deutsch-französische Vertrag solle auch anderen offen stehen. Ein neues Treffen soll bis Ende Februar in die Wege geleitet werden. Bei der Frage der Brüsseler Verhandlungen wurden von uns keine ultimativen Forderungen an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> gestellt, da wir selbst keine Zugeständnisse zu machen in der Lage waren.</p>
            <p>Haushalt: Es muß hier alles getan werden, um die Stabilität zu wahren. Unsere Ausfuhrchancen sind heute schon nur noch deshalb so groß, weil eine mangelnde Disziplin in dieser Hinsicht in anderen Ländern besteht. Jeder Angriff auf Wünsche im Haushalt muß abgewehrt werden.</p>
            <p>USA: Ich war über die Einladung in die USA zwischen den Feiertagen überrascht. Dort erwartete uns ein sehr netter Empfang. Wir konnten feststellen, welches hohe Ansehen die Bundesregierung und welch großes Vertrauen sie dort besitzt. Man setzt große Hoffnung auf uns im Hinblick auf die Stärkung Europas und die atlantische Partnerschaft. In den USA wird die Freundschaft zu Frankreich nicht als Gegensatz empfunden. Die Verständigung war ausgezeichnet. Die Freundschaft kam zum Ausdruck in einem gemeinsamen Kirchenbesuch. Der Gottesdienst wurde in deutscher Sprache gehalten. Beim Abschied wurde vereinbart, daß die Auswärtigen Ämter und die Botschaften in engerem Kontakt verbleiben müßten. Notfalls sollten hier direkte briefliche Kontakte gepflegt werden, insbesondere auch, um kurzfristige Begegnungen ansetzen zu können. Die Amerikaner haben uns sämtliche Garantien wegen eines kommunistischen Überfalls gegeben. Zweifellos aber hat Amerika schon das Wahlfieber gepackt.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN058" type="comment">
                     <p>Am 3. November 1964 fanden Präsidentschaftswahlen in den USA statt. Vgl. AdG 1964, S. 11519.</p>
                  </note>
               </seg> Ein wichtiges Problem, das vor allem von den Republikanern hochgespielt wird, ist die Frage der US-Truppen auf fremden Boden.</p>
            <p>Die Passierscheinregelung fand die Billigung der Amerikaner. Sie verkennen die Gefahr für eine Stärkung der Drei-Staaten-Theorie nicht. Wir haben dargelegt, wie wichtig über alle diese Bedenken hinaus die humanitären Gründe doch seien. Die Passierscheinregelung hat in höchst wertvoller Weise den Wunsch der Deutschen nach Wiedervereinigung dokumentiert. Neue Besprechungen sind im Augenblick ja im Gange. Auch hier scheint die in den letzten drei Monaten eingetretene außenpolitische Bewegung erhalten zu bleiben.</p>
            <p>Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArgoudAntoine">Argoud</name>: Hier sind keine Versäumnisse der Bundesregierung zu verzeichnen. Als wir nach unseren Rechtshilfeersuchen das Gefühl hatten, daß Frankreich darauf nicht eingehen würde, erfolgte unser Aide-mémoire und am 30. 12. eine Note gleichen Inhalts.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN059" type="comment">
                     <p>Vgl. Anm. 43 und 44.</p>
                  </note>
               </seg> Da die Antwort unbefriedigend war, schickten wir am 6. 1. eine neue Note.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN060" type="comment">
                     <p>Vgl. ebd.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>In der Innenpolitik ist es ebenfalls notwendig, daß die Koalition zusammensteht. Hierbei ist auf den Bundeskanzler Verlaß. Wir dürfen uns die Stimmung durch Ungeschicklichkeiten nicht verderben lassen. Diese Haltung gilt auch für die CDU/CSU.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name> unterstreicht den Wunsch der FDP-Fraktion nach einem Höchstmaß an sachlicher und konstruktiver Arbeit. Hierfür stehe die FDP zur Verfügung. Hierfür sei aber die allseitige Einhaltung der Koalitionsvereinbarungen notwendig.</p>
            <p>(Beifall des Bundeskanzlers.)</p>
            <p>Kreuz- und Querabstimmungen im Plenum seien hier Gift.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> führt zur jüngsten Note <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN061" type="comment">
                     <p>In seiner an alle Staats- und Regierungschefs gerichteten Note vom 31. Dezember 1963 hatte der sowjetische Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> ein internationales Abkommen über den Gewaltverzicht bei der Lösung territorialer Streitfragen vorgeschlagen. Vgl. DzD IV/9/2, S. 1070–1079.</p>
                  </note>
               </seg> aus, sie sei durchsichtig, bedürfe aber einer gemeinsamen Prüfung durch die Westmächte. Eine Sprachregelung sei hier notwendig. Bezeichnend sei, daß den Kolonialvölkern das Selbstbestimmungsrecht als heiliges Recht zugestanden werde, ganz im Gegensatz zu den Verhältnissen in der SBZ. Die jüngste Note sei auf Grund ihrer inhaltlichen Widersprüchlichkeit leicht zu beantworten.</p>
            <p>Die neuen Initiativen in Richtung Wiedervereinigung müßten einer gemeinsamen Haltung der Westmächte begegnen, die dringend Fühlung untereinander aufnehmen müßten. Bezeichnend sei der Passus in der Note, in dem es heiße, daß das Streben der Völker nach Wiedervereinigung Achtung und Verständnis verdiene, daß dieses Streben aber ohne Einmischung von außen erfolgen müsse. Hier werde ein Gewaltverzicht ausgesprochen, der ganz im Gegensatz zu den jüngsten Auffassungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krones</name> stünde, der davon gesprochen habe, daß alles beim Alten geblieben sei und jedes Gespräch sinnlos sei.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Bundeskanzler</name>: Wenn die Völker ohne Einmischung von außen zusammenkommen könnten, wäre es soweit. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> läßt doch nicht mit sich verhandeln. Dies doch nur dann, wenn der Westen dem östlichen System zufällt. Eine Vermischung zwischen zwei so ganz und gar verschiedenen Systemen ist sowieso ausgeschlossen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Wir haben nur die Möglichkeit zu verhandeln oder Krieg zu führen. Bisher wurde nicht gesprochen, wie soll es denn weitergehen? Diese Frage wäre in der Koalition vertieft zu besprechen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>: Die USA erwarten von uns doch Initiativen in der Deutschlandfrage. Wir sollen also doch sprechen?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Bundeskanzler</name>: Die Passierscheinfrage hat unter anderem gezeigt, wie gefährlich das Haftungsversprechen der Westmächte für diese werden kann. Durch einen deutschen Alleingang kann hier sehr viel zerstört werden.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> behauptet, das Passierscheinabkommen sei kein Beginn einer neuen Politik. Das ist falsch.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Bundeskanzler</name>: Die Zone ist zu einer Ausweitung des Abkommens nicht bereit. Wenn sie kein Entgegenkommen zeigt, dann hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> recht.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name>: Die bisherigen Beziehungen und Kontakte müssen ausgebaut werden. Darüber ist das Vier-Mächte-Dach notwendig. Aus diesem Grunde waren die Erklärungen des Deutschen Bundestages in dieser Richtung so wertvoll.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN062" type="comment">
                     <p>Vgl. die Entschließungen des Bundestages vom 2. Juli und 1. Oktober 1958; BT Drs. 03/502; BT Plenarprotokoll 03/38, S. 2201; 03/41, S. 2425 f. Vgl. auch die Rede von Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> vom 30. Juni 1961; BT Plenarprotokoll 04/166, S. 9762–9766</p>
                  </note>
               </seg> Es muß endlich zu einem Gremium kommen, das die Kontakte koordiniert und ausweitet.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Bundeskanzler</name>: Aus diesem Grunde wollen wir die ständige Deutschlandkonferenz in Berlin anstreben.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> begrüßt die Berichterstattung vor dem Parlament. Es sei aber bedenklich, das im Zusammenhang mit den Beratungen über den Haushalt zu tun. Die Koalition gebe damit der Opposition selbst den Zeitpunkt für einen Angriff, d. h. die Opposition könne sich hinreichend vorbereiten. Es wäre besser, morgen lediglich über den Haushalt zu sprechen und am darauffolgenden Tag über die bisherige Politik. Die hier gewählte Möglichkeit sei unter vielen die risikoreichste.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Bundeskanzler</name>: Nicht die risikoreichste, aber die würdigste. Ich kann jederzeit die Dinge ansprechen, die mir behagen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoebeKarl_1961-10-17">Löbe</name>: Der Westen leidet an einer Führungskrise. So insbesondere in der EWG-Frage. Es weiß niemand, wohin die Reise geht. Wir sind die Stärkeren, weshalb wir doch die Führung in Europa übernehmen müßten. Wir können nicht abwarten, bis Vorschläge gemacht werden, um auf diese dann zu reagieren. Wir müssen selbst initiativ werden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Bundeskanzler</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> ist unser Partner. Deshalb hat die Klärung in Paris ja stattgefunden, um festzustellen, wo eine Einigung möglich ist und wo nicht. In den Gesprächen wurde getan, was zu tun überhaupt nur möglich ist. Jedenfalls gibt es kein Europa unter nationaler Hegemonie eines Partners. Ein starkes Europa hat seine Anziehungskraft auch für Dritte womit das Problem der Küstenländer angesprochen sein soll.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name> rügt die Größe der Delegation der Kanzlerreise nach USA und fragt, warum die FDP nicht beteiligt gewesen sei.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Bundeskanzler</name>: An der Reise hat kein Mitglied des Bundestages teilgenommen. Die Auswahl der Presseleute erfolgte ohne meine Kenntnis. Wenn die Frage der Nichtbeteiligung der FDP auf die Presseleute beschränkt ist, dann besteht sie zu recht.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Wir haben uns dem Ultimatum Frankreichs in Europa gebeugt. Von uns wird immer grundsätzlich ja gesagt, Detailfragen bleiben hängen und werden dann unter Zeitdruck verhandelt. Es besteht keine Möglichkeit der Getreidepreisannäherung vor 1970. Opfer sind bisher immer nur in Form deutscher Vorleistungen gebracht worden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Bundeskanzler</name>: Wir haben nicht unter Zeitdruck verhandelt. Die Beurteilung der Ergebnisse der Brüsseler Verhandlungen war selbst in der Presse positiv. Selbst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN063" type="comment">
                     <p>Edmund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name>, Präsident des Deutschen Bauernverbandes.</p>
                  </note>
               </seg> hat die Ergebnisse gutgeheißen. Wir haben in der Frage der Wettbewerbsverzerrungen, die auch bei uns bestehen, einiges erreicht. Alles in allem ist das Ergebnis der Brüsseler Verhandlungen nicht ohne Bedenken aber auch nicht negativ.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Das ständige Feilschen in Europa schafft Feindschaft. Das ganze System ist schlecht und der Erfolg fraglich.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Bundeskanzler</name>: Ob die Idee und Konstruktion eines europäischen Agrarmarktes richtig ist oder nicht, ist fraglich. Deshalb aber findet das Feilschen statt. Eine Änderung des Getreidepreises 1964/’65 ist nicht möglich.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann-Stumm</name>: Die Marktordnungen sind schlechthin bedenklich. Sie werfen die Frage des Handels mit dritten Ländern und das Problem des Osthandels auf. Es handelt sich hier um eine Grundsatzfrage. Auf jeden Fall aber ist die jetzige Regelung für den Verbraucher schlecht.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Bundeskanzler</name>: Das habe ich selbst vor Jahren auch schon gesagt. Die Frage ist aber nun einmal so entschieden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Zwischen den Europäischen Parlamenten und der Regierung besteht kein Kontakt. Die Franzosen benutzen gerade bei der Frage der Programmierung das Europäische Parlament sehr geschickt. Die Holländer haben uns taktisch im Stich gelassen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Bundeskanzler</name>: Die Rügen an der Europapolitik haben in vielem recht, aber nicht in allem. So ist z. B. die Frage der direkten oder indirekten Steuer eine solche der Steuermoral. Zweifellos wird in all diesen Fragen zu viel unter innenpolitischen Aspekten gesehen. Der Ministerrat ist ohne Zweifel gegenüber den Kommissionen fast nur noch ein Feigenblatt. Problematisch sind immer wieder die Fragen der Zuständigkeit des Europäischen Parlaments. Auf jeden Fall muß zweifellos eine bessere Zusammenarbeit zwischen Bundesregierung und Europäischem Parlament erfolgen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>: Dem Letzten ist zuzustimmen. Die Holländer haben uns aber nicht im Stich gelassen. Es bestand vielmehr das beste Einvernehmen während der gesamten Verhandlungen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Bis zu einer Preisharmonisierung müßte die Preisentwicklung in den Ländern erst einmal abgewartet werden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>: Ein synchronisiertes Programm ist zum Teil schon realisiert. Hauptpunkt ist der Beschluß vom 9. 5. 1963.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN064" type="comment">
                     <p>Am 9. Mai 1963 beschloss der Ministerrat der EWG Richtlinien für die GATT-Verhandlungen. Vgl. AdG 1963, S. 10564 f.</p>
                  </note>
               </seg> Keine Zustimmung also ohne bestimmte Bedingungen und Vereinbarungen zur Kennedy-Runde. Die französische Auffassung, daß die Verhandlungen bis Ende Juli abgeschlossen sein müßten, stand der unseren entgegen. Wir wollten möglichst dicht an den Beginn der Kennedy-Runde herangehen. Der 31. 12. war somit ein Kompromiß.</p>
            <p>Für die Kennedy-Runde sind eine Menge konkreter Festlegungen erreicht worden. Die Gefahr eines Ausbrechens Frankreichs besteht nicht. In die Verordnung wurde die Klausel aufgenommen, daß sie in der Art und Weise angewandt werden solle, daß die Art. 39 und 110 der Römischen Verträge entsprechende Anwendung fänden.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN065" type="comment">
                     <p>Artikel 39 der Römischen Verträge definierte als zentrales Ziel der gemeinsamen Agrarpolitik die Steigerung des Lebensstandards der in der Landwirtschaft lebenden Bevölkerung. Im Artikel 110 erklärten die Mitgliedsstaaten ihre Bereitschaft zur Liberalisierung des Handels und zum Abbau der Zollschranken. Vgl. das Gesetz zu den Verträgen vom 25. März 1957 zur Gründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Europäischen Atomgemeinschaft; BGBl. II, 1957, Nr. 23, S. 753–1223, hier S. 796 f., 842–844.</p>
                  </note>
               </seg> Dies ist für die Einzelverhandlungen sehr wichtig, z. B. für die Reisordnung. Die Wettbewerbsverhältnisse sind sowieso besser gestaltet. Ein Hähnchenkrieg findet nicht mehr statt. Im Februar 1964 oder später wird das gemeinsame Programm festliegen, damit ist auch mehr Initiative gegeben. Hier entsteht das Problem des Getreidepreises auch für die Kennedy-Runde.</p>
            <p>Von Ultimatum kann nicht gesprochen werden. Wir haben angekündigt, daß der letzte Verhandlungstag der 23. 12. sei, ohne Rücksicht auf ein Ergebnis. Wir waren bereit, ein Scheitern auf uns zu nehmen. In der Frage der Kennedy-Runde sind die Franzosen schließlich aber weiter gegangen als geplant. Die Franzosen haben bis zum letzten Moment der Agrarverordnung ein großes Gewicht beigelegt, weniger unseren Intentionen. Eine Steuerungsmöglichkeit bietet aber die 31 %-Grenze. Sobald Großbritannien dem Markt angehört, entsteht ein anderes Bild. Dann befindet sich ein weiteres großes Verbraucherland im Markt. Ein Weiterkommen gibt es nur mit einer strikten Politik. So auch nur können wir bei den anderen Respekt erzielen. Ein Synchronisations-Paket-Rest bleibt auf dem Tisch.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Es besteht die Gefahr einer späteren Majorisierung.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>: Auch da, wo majorisiert wird, gibt es politische Mittel.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Die EWG bringt eine Einschränkung des Handelns mit Drittländern. Trotz eingebauter Bremsen liegen Autarkiebestrebungen vor. Wozu eigentlich Marktordnungen?</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>: Die Befürchtungen, auf eine Autarkie zuzusteuern, sind berechtigt. Mit den Marktordnungen werden 86 % des Handels erfaßt. Das Steuer kann aber nicht mehr herumgeworfen werden. Wir müssen hart kämpfen, können es aber nur noch im vorgezeichneten Rahmen. Die Kennedy-Runde bietet hier die einzige Möglichkeit, weiterzukommen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Stimmt es, daß jede beschlossene Verordnung durch die Kommission oder den Ministerrat für die nationalen Parlamente bindend ist?</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>: Automatismus ist nicht sicher, so z. B. gibt es ihn dort nicht, wo steuerliche Maßnahmen beschlossen werden. Es ist eine Sachverständigenstellungnahme notwendig, die ausgearbeitet werden wird. Am 23. jedenfalls waren wir uns alle einig, daß die Getreidepreisregelung einstimmig erfolgen muß und niemand auf Verhandlungen festgelegt ist.<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-04_1964-01-08-t1440_EP_FN066" type="comment">
                     <p>Nach dem Beschluss des Ministerrates der EWG vom 23. Dezember 1963 sollten bis April 1964 Maßnahmen zur Herstellung eines gemeinsamen Getreidepreisniveaus ergriffen werden. Vgl. Europa-Archiv 1964, D 17–20.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>