<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-757</idno>
							<objectName>Kurzp rotokoll der Sitzung der Fraktion vom 15. Dezember 1964</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 15. Dezember 1964</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1964-12-15"><time type="start" when="14:30:00"/><time type="end" when="19:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-10-05" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_SVP-1" corresp="#fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_div_SVP-1">A. Politischer Bericht des stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden Mischnick (u. a. über die europäische Agrarpolitik und die Multilaterale Atomstreitmacht (MLF)) mit anschließender Aussprache.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>I. Politischer Bericht</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>:</p>
				<p>Es wird klargestellt, daß die Klausurtagung am 4. Januar 1964 in Stuttgart nur den Fraktionsvorstand, die Arbeitskreise und die Ausschußvorsitzenden betrifft.</p>
				<p>Es wird auf den Empfang der Fraktion für Kommunalpolitiker aus Bayern am Donnerstag, den 17. Dezember 1964, 20 Uhr, im Hotel Bergischer Hof hingewiesen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammLudwig_1961-10-17">Hamm</name> wurde das goldene Ehrenzeichen der Deutschen Ärzteschaft für besondere Verdienste auf dem Gebiet der Gesundheitspolitik verliehen. Es wird ihm der Glückwunsch der Fraktion ausgesprochen.</p>
				<p>Der Fraktion wird der Brief des Bundesministers für gesamtdeutsche Fragen vom 8.12.1964 an den Bundeskanzler wegen der Deutschlandfrage verlesen. Es wird dargelegt, daß eine Beratung des Kabinetts nur in bezug auf diesen Punkt erforderlich ist.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>begrüßt diese Initiative. Wenn aufgrund dieses Schreibens nichts erfolgt, sollte der Arbeitskreis I über diese Frage beraten.</p>
				<p>Die Personalakte von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN001" type="comment"><p>Matthias <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>, seit 11.12.1964 Wehrbeauftragter des Deutschen Bundestages, zuvor MdB (CDU), Vorsitzender des Rechtsausschusses.</p></note></seg> wurde zu einem früheren Zeitpunkt eingehend geprüft, als er für ein höheres Richteramt vorgesehen war. Das wurde auf Anfrage von der CDU erklärt.</p>
				<p>Den Vorsitz im Rechtsausschuß soll Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Wilhelmi</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN002" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>, MdB (CDU).</p></note></seg> übernehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Im Wahlmännergremium ist über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> nicht gesprochen worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er wird noch einmal nachfragen und um nähere Erläuterung bitten.</p>
				<p>Das Brüsseler Verhandlungsergebnis</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er verliest einen Brief des Vorsitzenden der FDP vom 14.12.1964 an den Bundeskanzler über die Verhandlungssituation in Brüssel, in dem die Bedenken des geschäftsführenden Bundesvorstandes dargelegt werden. Es wird bei dieser Gelegenheit festgestellt, daß im Kabinett über diese Frage vorher nicht gesprochen wurde.</p>
				<p>Am Donnerstag, den 10.12.1964 fand ein Gespräch zwischen dem Kanzler sowie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> vor der agrarpolitischen Debatte statt. Auch hier wurden von seiten des Kanzlers keine Hinweise auf eine mögliche Erschwerung der Verhandlungssituation gegeben. Auch am Montag, den 14.12.1964 war beim Kanzler noch keine Klarheit zu bekommen.</p>
				<p>Die Unterrichtung ist bei der CDU zum Teil noch schlechter. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> schlägt vor, daß uns <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN003" type="comment"><p>Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name>, Staatssekretär im Bundesministerium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten.</p></note></seg> nach seiner Rückkehr sofort berichtet. Der Betrag von 425 DM je t Weichweizen war bisher nicht im Gespräch. Es war keine verbindliche Auskunft darüber zu erhalten, wieso <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN004" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, MdB (CDU), Bundesminister für Wirtschaft.</p></note></seg> am Samstag abend auf 425 DM gegangen ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Die jetzt getroffene Vereinbarung hätten wir schon vor Jahren haben können. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> hat hier eigenmächtig gehandelt, und der deutsche Steuerzahler ist betrogen worden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN005" type="comment"><p>Edmund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name>, Präsident des Deutschen Bauernverbandes.</p></note></seg> will die 425 DM nicht schlucken, d. h. er wird sich darauf berufen, daß er das Wort <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> hat, daß die Landwirtschaft voll entschädigt wird.</p>
				<p>(Zurufe: Also schluckt es der Bauernverband doch!)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Er hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN006" type="comment"><p>Ludger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name>, Bundesminister für besondere Aufgaben und Chef des Bundeskanzleramts (CDU).</p></note></seg> gesagt, daß die Verhandlungsgrundlage weggefallen ist, so daß hierüber ein Gespräch mit dem Kanzler, aber nicht mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name>zweckmäßig ist.</p>
				<p>Im übrigen hat er den Eindruck, daß in bezug auf die Zahl 425 ein falsches Spiel getrieben wurde. Da müßte man den Kanzler näher befragen. Allerdings ist die Sache nunmehr gelaufen. Nach seiner Auffassung ist es besser, zunächst einen Sachbericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> zu hören, bevor man den Kanzler in die Fraktion bittet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er schlägt vor, die Behandlung dieser Frage zu unterbrechen, bis <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> kommt – später stellt sich heraus, daß Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> sich nicht in der Lage sieht, zu kommen.</p>
				<p>Zuständigkeiten des Bundesministeriums für wissenschaftliche Forschung</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Für die Beantwortung der Großen Anfragen war in der Tat formal aufgrund der derzeitigen Kompetenzverteilung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN007" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, MdB (CSU), Bundesminister des Innern.</p></note></seg> zuständig, wie auch für viele anderen Fragen, die eigentlich bei ihm ressortieren müßten. In Artikel 1 der OECD<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN008" type="comment"><p>Organisation forEconomicCooperationand Development.</p></note></seg> sind Aussagen über die wissenschaftliche Forschung enthalten. Hier liegt die Kompetenz beim Wirtschaftsminister. Die zerstoßene Kompetenzverteilung ist die Krux der ganzen Sache.</p>
				<p>Fortsetzung Brüsseler Verhandlungen</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN009" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Geschäftsführer der FDP-Bundestagsfraktion.</p></note></seg>: Er verliest eine Erklärung von Landwirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN010" type="comment"><p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name>, MdB (CDU), Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten.</p></note></seg>, die die Unzufriedenheit mit dem Brüsseler Verhandlungsergebnis zeigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Bevor wir uns eine Meinung bilden, muß das Sachergebnis unterbreitet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Es genügt, folgende Fragen zu stellen:</p>
				<p>1. welche Getreidepreisrelationen bestehen,</p>
				<p>2. welche Form hat die Revisionsklausel,</p>
				<p>3. Frage nach der Preisregulierung bei Veredelungsprodukten,</p>
				<p>4. Frage nach den Ausgleichszahlungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Wir brauchen nur die Feststellung, was in Brüssel passiert ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er läßt abstimmen: Die Fraktion beschließt, das schriftliche Verhandlungsergebnis anzufordern und<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> in die Fraktion zu bitten.</p>
				<p>Fortsetzung Bildungspolitik</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>: Sie fragt nach den Möglichkeiten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>,Honnef und überhaupt die Ausbildungsförderung in sein Haus zu übernehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Den Vorsitz im Wissenschaftskabinett soll der Kanzler haben. Über die Kompetenzverteilung wurde nicht gesprochen. Die Studentenschaften wollen eine Fürsorgemaßnahme aus Honnef haben und wollen daher nicht zum Wissenschaftsminister.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> schlägt vor, im Haushaltsausschuß die entsprechenden Übertragungsanträge zu stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Man sollte die Situation als Folge des Bund-Länder-Abkommens ausnutzen und mit dem Kanzler ein Gespräch führen. Auch Leute in der CDU sind zum Teil nicht gegen eine Kompetenzübertragung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die Anregung an die Haushaltsausschußmitglieder wird protokollarisch festgehalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Wir können im Haushaltausschuß etwas erreichen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DanzWerner_1961-10-17">Danz</name>: Wir müssen hier die Mehrheit bei der CDU finden. Deshalb sind zusätzliche Spitzengespräch erforderlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Zunächst sollte man den Versuch im Haushaltausschuß machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Zu übertragen ist:</p>
				<p>1. das archäologische Institut</p>
				<p>2. Institut für Zeitgeschichte</p>
				<p>3. Ostforschung</p>
				<p>4. Honnefer Modell</p>
				<p>Über die Länder sollte einer über die Finanzminister an den Wissenschaftsrat kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die zuletzt genannte Frage kann bei der Fraktionsvorsitzendenkonferenz angesprochen werden. Man muß prüfen, welcher unserer Minister hier Aussicht hat, in dieses Gremium hineinzukommen.</p>
				<p>MLF<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN011" type="comment"><p>Multilateral Force.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Es geht hier um die Frage der Mitbestimmung an der Verfügung über nukleare Waffen. Das verstärkte nationale Souveränitätsbewußtsein ließ die Diskussion darüber stärker werden. Dabei spielt die Bedeutung der nuklearen Forschung für die Zukunft jedenfalls eine Rolle. Ähnlich dem Dreierdirektorium in der Standing Group (England, Frankreich, USA) wollte Frankreich hier ebenfalls eine Mitbestimmung haben, was die USA ablehnte. Die USA wollen die Atomwaffen nicht weitergeben. Im Abkommen von Nassau (Bahamas-Inseln) zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN012" type="comment"><p>John Fitzgerald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>, 1961–22.11.1963 (†)Präsident der Vereinigten Staaten von Amerika.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MacmillanHarold">Macmillan</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN013" type="comment"><p>Harold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchelwilmDoris_2017-10-24">Macmillan</name>, 1957–1963 Premierminister des Vereinigten Königreichs Großbritannien und Nordirland.</p></note></seg> wurde vereinbart, die teure Skybolt-Rakete nicht weiter zu entwickeln und dafür eine multilaterale Atomflotte unter Beteiligung Englands aufzubauen. Aber auch das löst nicht das Problem der Mitbestimmung, denn der Einsatzbefehl kommt auch dann von dem USA-Präsident.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN014" type="comment"><p>Karl Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Freiherr von und zu Guttenberg</name>, MdB (CSU).</p></note></seg> brachte einen neuen Gedanken auf, und zwar eine europäische Atomwaffengemeinschaft (Atomstreitmacht) aufzubauen, die alle Staaten der EWG umfaßt. Die Franzosen sollten die Force de frappe als<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN015" type="comment"><p>Der Satz bricht in der Vorlage ab.</p></note></seg>.</p>
				<p>Dieser Vorschlag hat den Sinn, daß die europäische Atommacht die USA zum atomaren Gegenschlag zwingt, wenn die Europäer dies für richtig halten. Auch würde auf diese Weise der Gefahr eines zu langen Zögerns der USA begegnet. Die MLF hält Frankreich von einer Verfolgung seiner eigenen Vorstellung nicht ab. Wenn die Bundesrepublik entweder die MLF oder die europäische Atomstreitmacht intensiv anstrebt, werden entweder Frankreich oder die USA verärgert sein. Ein bilateraler Vertrag über die MLF mit den USA ist ein besonders törichter Vorschlag.</p>
				<p>Die die Bundesrepublik betreffenden Kosten liegen bei 1 Mrd. DM im ersten Jahr, in den weiteren Jahren ist ein Betrag von je 0,5 Mrd.erforderlich. Das sollte man bedenken und das Projekt nicht mit solcher Verve weiterverfolgen, zumal das Ergebnis eines solchen Vertrages erst Anfang der ’70er Jahre sichtbar würde. So lange dürfte die UdSSR nicht stillhalten und unsere Sicherheit dürfte nicht wesentlich verbessert werden. Die 700 Mittelstreckenraketen, die die Sowjetunion besitzen soll, sind sicher auf das strategische Luftkommando Omaha eingerichtet. Die Frage ist auch, ob wir wirklich so wenig Vertrauen zu den Sicherheitsgarantien der USA haben. Schließlich wird die USA in Europa verteidigt. Es wäre überhaupt zu prüfen, ob die Atomwaffen heute noch die militärpolitische Bedeutung haben, die man ihnen zuschreibt.Die FDP-Militärpolitiker sind der Meinung, daß die militärtechnische Bedeutung der Atomwaffen weit überschätzt wird. In den nächsten Jahren wird sich an dem atomaren Gleichgewicht sicherlich nichts Wesentliches ändern, und wir sollten daher unsere Mittel unterhalb der Atomwaffe einsetzen und hier Verbesserungen anstreben. Von dieser Sicht [h]er müßte man die MLF ablehnen. Das erscheint aber taktisch falsch.Sagen kann man jedoch, daß diese Frage genau geprüft werden muß, und daß wir nicht vorprellen sollten. Die Bundesrepublik kann an einer atomaren Mitbestimmung nicht interessiert sein, auch nicht an einer Mitbestimmung an der Force de frappe.</p>
				<p>Vorsitz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KruemmerEwald_1963-01-24">Krümmer</name>: Ein Kernwaffenkrieg bedeutet das Ende der Bundesrepublik. Deshalb sind wir auch nicht für eine Verfügung über Kernwaffen. Die MLF ist eine Verlegenheitslösung, und die Bundesrepublik wird höchstens als Bankier gewünscht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Man sollte in Erwägung ziehen, offen auszusprechen, daß wir gegen die MLF sind.</p>
				<p>Fortsetzung Brüsseler Verhandlungen</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Er verliest eine Zusammenstellung über das Ergebnis der Brüsseler Verhandlungen (siehe Anlage).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-[Nicolaus]</name>/Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Sie fragen nach dem zusätzlichen Einnahmeausfall, wenn der Getreidepreis von 425 DM (Weichweizen) gesenkt wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EisenkrämerKurt">Eisenkrämer</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN016" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenkrämerKurt">Eisenkrämer</name>.</p></note></seg> (Landwirtschaftsministerium):</p>
				<p>Statt 700 Mio. Einnahmeausfall wird der Einnahmeausfall für die Landwirtschaft 960 Mio. betragen, wenn die Senkung des Weichweizenpreises auf 425 DM je t in Kraft tritt.</p>
				<p>Der Ausgleich soll aus dem nationalen Haushalt vorgenommen werden, da, wie die Franzosen argumentieren, dieser Betrag ja irgendwo in der deutschen Volkswirtschaft hängenbleibt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die Ausgleichszahlungen werden aus einer Sonderabteilung des Fonds genommen. Die Bundesrepublik trägt zu diesem Fonds etwa 30% bei. Offen bleibt die Frage, wieviel die Bundesrepublik nach dem 1. Juli 1965 zahlen muß. Darüber wird aber erst verhandelt, wenn wir zahlen müssen. Alle anderen betroffenen EWG-Mitgliedstaaten haben sich schon jetzt saniert.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Fragt nach EWG-Konformität der Agrarsubvention.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EisenkrämerKurt">Eisenkrämer</name>: Vertragskonform sind nur die Sozialsubventionen, alle anderen Agrarsubventionen jedoch nicht. Die produktneutralen Subventionen sind meldepflichtig. Die einkommenswirksamen Subventionen müssen harmonisiert werden.</p>
				<p>Fortsetzung MLF</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenneWAlexander_1961-10-17">Menne</name>: Die MLF ist nach Unterlagen, die er beim amerikanischen Flottenchef eingesehen hat, durchaus nicht so wirkungslos. Für ihn ist es erstaunlich, daß sich die SPD so stark für die MLF einsetzt. Wenn die MLF kommt, muß die deutsche Industrie am Bau der Träger mitwirken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Die SPD ist aus politischen Gründen für die MLF, weil an der Zielauswahl und an der Zielplanung dann auch die Bundesrepublik beteiligt wird. Man kann die Raketen nicht wie normale Artillerie einsetzen, sondern es sind einige komplizierte Einstellungen vorher erforderlich, so daß hier langfristig geplant werden muß. Im übrigen folgt die SPD hier dem in der Bevölkerung ersichtlichen Trend.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Er fragt, warum die Koalition für die MLF eintritt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN017" type="comment"><p>Kai-Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, Bundesminister der Verteidigung (CDU), stellvertretender Bundesvorsitzender der CDU.</p></note></seg> berichtet, daß eine Lücke bei den Mittelstreckenraketen bestehe, die auf diese Weise geschlossen würde. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN018" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, MdB (CDU), Bundesminister des Auswärtigen</p></note></seg> sieht in der MLF eine Stärkung des Westens. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> sieht keine Aggressionsabsichten des Ostens, bei den gegenwärtigen Kremlherren noch weniger als bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN019" type="comment"><p>Nikita Sergejewitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>, bis 14.10.1964 Erster Sekretär des Zentralkomitees der KPdSU sowie Vorsitzender des Ministerrates der UdSSR.</p></note></seg>. Er fragt sich daher, ob man unter diesen Umständen eine Mitwirkung an der Atomstreitmacht von seiten der Bundesrepublik anstreben sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Sicherlich hat die MLF auch positive Werte, aber wir zahlen hier auf jeden Fall amerikanische Entwicklungskosten. Wir sollten daher auch auf die Träger verzichten, da nicht nur die Sprengköpfe selbst, sondern auch die Träger von entscheidender Bedeutung sind. Bei einer Mitwirkung der Engländer würden wir deren veraltete Waffen zahlen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name> ist für eine Stärkung der konventionellen Kraft anstelle einer Förderung der MLF. Er sieht eine stärkere Integrationswirkung darin, unsere verbündeten Streitkräfte an die Zonengrenze heranzuführen.Auf diese Weise werden sie mehr Verständnis für unsere Lage bekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Er tritt für eine offene Ablehnung der MLF ein.</p>
				<p>Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Er bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> um einen Bericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN020" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, MdB (CDU), Bundesminister für Wirtschaft.</p></note></seg>: Er war nur Ratspräsident und nicht Chef der deutschen Delegation, der auch Herren von der FDP geleiteter Ministerien angehörten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Wir halten uns an ihn als dem parlamentarisch verantwortlichen Minister.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>: Nach dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN021" type="comment"><p>Sicco Leendert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansholtSiccoLeendert">Mansholt</name>, EWG-Kommissar für Landwirtschaft und Vizepräsident der EWG-Kommission.</p></note></seg>-Plan sollte ab 1.7.’66 ein gemeinsamer Getreidepreis von 425,– DM eingeführt werden. Von 1966 bis 1970 sollte die Bundesrepublik dafür 1,6 Mrd. DM Ausgleichszahlungen erhalten. Streitpunkte waren: das Datum, die Preishöhe, die Relation, die nationalen Stützungen, die Revisionsklausel, der Aufbringungsschlüssel, die Agrarfrachten und die Einbeziehung von Obst und Gemüse.</p>
				<p>Als Ergebnis ist festzuhalten:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Das von der Bundesrepublik gewünschte Datum für den gemeinsamen Getreidepreis (1.7.1967) wurde akzeptiert.</p></item>
					<item><label>2.</label><p>Folgende Preise wurden festgelegt:</p>
						<table rendition="#hidden">
							<row>
								<cell>Weichweizen</cell>
								<cell>425,–</cell>
								<cell>DM je t</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>Gerste</cell>
								<cell>365,–</cell>
								<cell>DM je t</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>Mais</cell>
								<cell>362,50</cell>
								<cell>DM je t</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>Roggen</cell>
								<cell>375,–</cell>
								<cell>DM je t</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>Hartweizen</cell>
								<cell>580,–</cell>
								<cell>DM je t</cell>
							</row>
						</table></item>
					<item><label>3.</label><p>Den Italienern wurden einige Zugeständnisse gemacht.</p></item>
					<item><label>4.</label><p>Bei Roggen wurde der Bundesrepublik ein höherer Interventionspreis zugestanden.</p></item>
					<item><label>5.</label><p>Für die Bundesregierung bei degressiver Gestaltung 1,121 Mrd. DM Ausgleichszahlung. Hier wurden unsere Wünsche nicht erfüllt. Der Kanzler hat jedoch erklärt, daß sein Wort bestehenbleibt, daß der Einnahmeausfall für die Landwirtschaft bezahlt wird.</p></item>
					<item><label>6.</label><p>Ausdehnung auf Tabak und Hartweizen.</p></item>
					<item><label>7.</label><p>Für die Bundesregierung wurde die Erklärung abgegeben, daß der Schlüssel für den Fonds von 31 nicht verändert werden darf.</p></item>
					<item><label>8.</label><p>Eine Marktordnung für Obst und Gemüse wird eingeführt.</p></item>
					<item><label>9.</label><p>Eine Revisionsklausel wurde beschlossen, nach der erforderlichenfalls die Preise der Entwicklung angepaßt werden. Die CDU-Landwirte waren darüber hinaus für eine Indexbindung. Diese war aber nicht zu erreichen. Er persönlich ist gegen eine Indexbindung.</p></item>
				</list>
				<p>Die Verhandlungen haben am Samstag morgen begonnen. Schon nach zwei Stunden war die Atmosphäre so schlecht, daß man eigentlich hätte nach Hause fahren können. Anwesende waren die Staatssekretäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahrRolf">Lahr</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN022" type="comment"><p>Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahrRolf">Lahr</name>, Staatssekretär im Auswärtigen Amt.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrundWalter">Grund</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN023" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrundWalter">Grund</name>, Staatssekretär im Bundesministerium der Finanzen.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HüttebräukerRudolf">Hüttebräuker</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeefFritz">Neef</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN024" type="comment"><p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeefFritz">Neef</name>, Staatssekretär im Bundesministerium für Wirtschaft.</p></note></seg>, wegen der Revisionsklausel auch Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name>.</p>
				<p>Zu dem Vorschlag, den Getreidepreis von 425,– DM zu senken, äußert<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, daß er einen Preis von 440 DM niemals für durchsetzbar gehalten hat. Im Einvernehmen mit allen Delegationsmitgliedern hat er daher den Senkungsvorschlag von 425,– DM gemacht, um das Verhandlungsklima zu verbessern. Das hält er auch für richtig, denn auf diese Weise »verschwand der Schwarze Peter aus unserer Tasche und man trat unseren sonstigen Wünschen aufgeschlossen gegenüber«.</p>
				<p>Die Franzosen haben uns bei unseren empfindlichsten Forderungen sehr geholfen (Landwirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PisaniEdgard">Pisani</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN025" type="comment"><p>Edgard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PisaniEdgard">Pisani</name>, französischer Landwirtschaftsminister.</p></note></seg> und Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValéry">Giscard d’Estaing</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN026" type="comment"><p>Valéry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValéry">Giscard</name> d’Estaing, französischer Wirtschafts- und Finanzminister</p></note></seg>), auch Holland hat uns unterstützt (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LunsJoseph">Luns</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN027" type="comment"><p>Joseph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LunsJoseph">Luns</name>, niederländischer Außenminister.</p></note></seg>). Unser Roggenvorschlag, den Interventionspreis um 10 DM heraufzusetzen, wurde akzeptiert, und auch unser Braugerstevorschlag kam durch. Die Revisionsklausel ist nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmückers</name> Empfinden gut durchgekommen. In bezug auf die Ausgleichszahlung haben wir dagegen Haare lassen müssen. Aufgrund der Vorfeldbereinigung sagte jede der ausländischen Delegationen »so viel Geld habt ihr!« Die Fragen der Ausgleichsmaßnahmen sollen im Frühjahr verhandelt werden.</p>
				<p>Der Kanzler hat die Delegation ermächtigt, dem vorgetragenen Kompromiß zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>: Er bemängelt die Taktik in der Frage der Ausgleichszahlung und versteht auch nicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmückers</name> Haltung zur Revisionsklausel (Index). Er wundert sich, daß der FDP keine Andeutungen gemacht wurden, daß man unter 440 DM zu gehen geneigt ist. Wie soll die finanzielle Belastung getragen werden? Er sieht wenig Pluspunkte in dem Verhandlungsergebnis.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Das Ergebnis ist mehr als enttäuschend. Noch im Entschließungsantrag der CDU in der letzten Woche wird von der Notwendigkeit eines Weichweizenpreises von 440 DM gesprochen, Wiederholt wurde gesagt, daß man sich möglicherweise auf 450 DM einigen könnte. Zur Revisionsklausel sagte der Kanzler hier in der Fraktion, daß man dadurch etwa auf einen Preis von 480 DM angesichts der Preisentwicklung kommen würde. Er stellt die Frage, ob es für dieses Verhandlungsergebnis überhaupt einen Kabinettsbeschluß gibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Er stellt die Frage, wie weit in Brüssel die Frage der Kennedyrunde eine Rolle spielt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalterFritz_1957-10-15">Walter</name>: Im Rahmen der Vorfeldbereinigung ist noch ein Betrag von 380 Mio. DM in seiner Verwendung offen. Man konnte also in Brüssel gar nicht auf Einzelheiten dieser Vorfeldbereinigung eingehen, die laut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmückers</name> Bericht angegriffen wurde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kiep-AltenlohEmilie_1961-10-17">Kiep-Altenloh</name>: Sie bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, näher auf die Hauptfrage, nämlich den Getreidepreis einzugehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Wieso ist man von 440 DM gleich auf 425 DM zurückgegangen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>: Er hat natürlich versucht, 440 DM durchzusetzen. Dann hätte man aber die Verhandlungen abbrechen müssen, und das glaubte er, nicht verantworten zu können. Er sah keine Möglichkeit, auf der Basis einer anderen Zahl zu verhandeln. Bei stufenweisem Eingehen auf einen niedrigeren Preis wäre sicher das Verhandlungsergebnis im ganzen eher schlechter gewesen.</p>
				<p>In bezug auf die Vorfeldbereinigung ist man natürlich nicht so ins Detail gegangen.</p>
				<p>Der deutsche Standpunkt zur Kennedyrunde wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahrRolf">Lahr</name> klar dargestellt. Er ist in Brüssel jedem bekannt.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> ist nicht der Auffassung, daß man bei internationalen Verhandlungen zwischendurch das Parlament befragen kann.</p>
				<p>Zur Finanzlage kann er nichts sagen, da ihre Wirkung über sein Ressort hinausgeht.</p>
				<p>Hier bittet er, sich an den Kanzler zu wenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Er hält das Problem weniger für eine Preis- als eine Mengenfrage. Das Ergebnis der Verhandlungen wird weniger die Landwirtschaft als die ganze Volkswirtschaft treffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>: Er dankt für die offene Aussprache und verläßt die Sitzung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er gibt vertraulich bekannt, daß Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrundWalter">Grund</name> dem Verhandlungsergebnis nicht zugestimmt hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EffertzJosef_1961-10-17">Effertz</name>: Der Kanzler hat uns am Donnerstag aufs Kreuz gelegt. Das hat ihn empört.</p>
				<p>Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: Er kann dieser Kapitulation in keiner Weise zustimmen. Auch Europa wurde kein guter Dienst erwiesen, denn hier wird eine Saat aufgehen, die dem Europagedanken sehr schädlich sein kann, weil die Bundesrepublik hier eindeutig übervorteilt wurde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-[Nicolaus]</name>: Die wirklichen politischen Entscheidungen fallen offenbar nicht mehr im Parlament, sondern außerhalb des Parlaments(Getreidepreis, MLF). Sie fragt sich, ob das mit dem Grundgesetz überhaupt vereinbar ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Mit dem Getreidepreis hat die Bundesrepublik das letzte Faustpfand weggegeben, ohne eine vernünftige Agrarpolitik dafür einzuhandeln. Die Obstmarktordnung wird hier höhere Preise bringen. Italien und Frankreich haben dagegen alles erreicht, was sie wollten. Das Ergebnis ist katastrophal. Es ist noch nicht einmal so, daß man eine Zusicherung hat, wie lange die Ausgleichsmaßnahmen gewährt werden können. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> ist der Auffassung, daß wir jetzt noch einmal klar sagen, was wir wollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Er sieht wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> keine Möglichkeit einer Zustimmung. Mittlerweile ist die Sache aber Gesetz geworden. Die Frage der Zusammenarbeit im Kabinett muß aber anhand dieses Beispiels morgen angesprochen werden. Eine Stellungnahme der Fraktion sollte morgen abgegeben werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> hat beantragt:</p>
				<p>1. Die Abgabe einer EWG-Denkschrift,</p>
				<p>2. Das Ergebnis von Brüssel abzulehnen</p>
				<p>3. Pressekonferenz.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Wir sollten heute sagen, daß wir morgen eine Fraktionssitzung nach der Kabinettssitzung haben und die Ergebnisse dann beraten werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Man kann erklären, daß die FDP-Bundestagsfraktion einen ersten Bericht über die Verhandlungen in Brüssel entgegengenommen hat, und daß durch diesen Bericht die Bedenken der FDP nicht zerstreut werden konnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Er stellt das Einverständnis der Fraktion zu diesem Vorschlag fest und beruft die Fraktion für Mittwoch, den 16. Dezember für 13.30 Uhr ein.</p>
				<p>[Anlage:]</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>EWG-Gruppe</cell>
						<cell>Bonn, den 15. Dezember 1964</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Ergebnisse der Ministerratssitzung am 14. und 15. Dezember 1964</p>
				<p>Getreidemarathon</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Preise (Grundrichtpreise)</p>
						<table rendition="#hidden">
							<row>
								<cell>Weichweizen</cell>
								<cell>425,–</cell>
								<cell>DM/t</cell>
								<cell>Mais</cell>
								<cell>362,50</cell>
								<cell>DM/t</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>Gerste</cell>
								<cell>365,–</cell>
								<cell>DM/t</cell>
								<cell>Roggen</cell>
								<cell>375,–</cell>
								<cell>DM/t</cell>
							</row>
						</table></item>
					<item><label>2.</label><p>Italien kann bei Einfuhr von Gerste und Mais aus dritten Ländern bis einschließlich 1971/’72 Abschöpfung um 30,– DM/t verringern, sofern bei den Einfuhren aus den Mitgliedstaaten in gleicher Höhe eine Subvention gewährt wird. Dieser Subventionsbetrag wird aus dem gemeinsamen Fonds finanziert; ebenfalls der unter 3. genannte Subventionsbetrag.</p></item>
					<item><label>3.</label><p>Italien kann ferner bei der Einfuhr von Gerste und Mais aus dritten Ländern folgende Abschöpfungsverringerungen vornehmen, falls bei der Einfuhr aus Mitgliedstaaten eine Subvention in entsprechender Höhe gewährt wird:</p>
						<p>1967/68 um 12,5 DM/t</p>
						<p>1968/69 um 10,– DM/t</p>
						<p>1969/70 um 10,– DM/t</p>
						<p>Bei der Ausfuhr von Gerste und Mais aus Italien in die übrigen EWG-Länder wird von Italien eine entsprechende Abgabe erhoben.</p></item>
					<item><label>4.</label><p>Rat fordert Kommission auf, zu prüfen, ob im Handelsverkehr mit Schweinen, Eiern und Geflügel von Italien entsprechende Regelungen eingeführt werden müssen.</p></item>
					<item><label>5.</label><p>Bei der Festsetzung der abgeleiteten Interventionspreise für Gerste in Italien wird der Auswirkung der Maßnahmen unter 1.bis 4. Rechnung getragen.</p></item>
					<item><label>6.</label><p>Bei Roggen, der auf Grund seiner Dualität zur Brotherstellung geeignet ist, kann ein Interventionszuschlag von 10,– DM/t gewährt werden (jährliche Überprüfung der Regelung durch den Rat).</p></item>
					<item><label>7.</label><p>Bei der Intervention von Gerste mit Brauqualität kann ein Qualitätszuschlag gewährt werden. Höhe des Zuschlags bestimmt jeder Mitgliedstaat selbst. Die Kommission wird über die intervenierten Mengen laufend unterrichtet.</p></item>
					<item><label>8.</label><p>Der Bundesrepublik werden folgende Ausgleichszahlungen aus Gemeinschaftsmitteln gewährt:</p>
						<table rendition="#hidden">
							<row>
								<cell>1967/68</cell>
								<cell>560 Mio. DM</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>1968/69</cell>
								<cell>374 Mio.DM</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>1969/70</cell>
								<cell><hi rendition="#u">187 Mio.DM</hi></cell>
							</row>
							<row>
								<cell>Zusammen</cell>
								<cell>1121 Mio.DM</cell>
							</row>
						</table>
						<p>Die Ausgleichszahlungen werden aus einer Sonderabteilung des Fonds entnommen, deren Finanzierung nach Schlüssel gemäß Artikel 200 Abs. 1 EWG-Vertrag erfolgt.</p></item>
					<item><label>9.</label><p>Die finanzielle Verantwortung der EWG (zurzeit Getreide, Schweine, Eier, Geflügel, Milch, Rindfleisch, Reis) die gemäß Ratsbeschluß vom 24. Oktober 1964 auf Fett ausgedehnt wird, gilt ab 1. Januar 1966 weiter für Obst und Gemüse, ab 1. Juli 1967 für Hartweizen und sobald wie möglich auch für Tabak.</p></item>
					<item><label>10.</label><p>Die Finanzbeiträge Italiens belaufen sich</p>
						<p>1965/66 auf höchstens 18%</p>
						<p>1966/67 auf höchstens 22%.</p>
						<p>Die Finanzbeiträge Belgiens werden durch diese Neuregelung nicht berührt.</p></item>
					<item><label>11.</label><p>Bei den Erzeugnissen der Verordnung 19 bis 22 (Getreide, Schweine, Eier und Geflügel) wird die gesamte Erstattung ab 1. Juli 1967 aus dem Fonds finanziert (Bruttoerstattung)</p></item>
					<item><label>12.</label><p>Revisionsklausel</p>
						<p>Rat überprüft vor 1. Juli 1966 auf Grund eines Berichts der Kommission die festgesetzte Grundrichtpreise, um sie erforderlichenfalls der inzwischen eingetretenen Entwicklung anzupassen.</p></item>
					<item><label>13.</label><p>Ab 1. Juli 1967 wird der Teilbetrag B der Abschöpfung bei Schweinefleisch, Eiern und Geflügel abgeschafft; damit wird zusammen mit der Harmonisierung der Getreidepreise die Angleichung der Preise bei diesen Erzeugnissen herbeigeführt.Der innergemeinschaftliche Einschleusungspreis für Schweinefleisch entfällt zum gleichen Termin.</p></item>
					<item><label>14.</label><p>Rat fordert Kommission auf, alsbald Vorschläge für Interventionen bei Schweinefleisch und ggf. bei Geflügel und Eiern vorzulegen. Gemeinschaftliche Interventionsmaßnahmen bei diesen Erzeugnissen treten spätestens am 1. Juli 1967 in Kraft.</p></item>
					<item><label>15.</label><p>Der gemeinsame Getreidepreis wird in Rechnungseinheiten festgelegt.</p></item>
					<item><label>16.</label><p>Dem deutschen Wunsch nach Anhebung der Interventionspreise in den marktfernen Gebieten wird Rechnung getragen.</p></item>
					<item><label>17.</label><p>Rat fordert Kommission auf, bis zum 1. Juli 1966 Bericht über Unterschiede bei den Agrarfrachten vorzulegen und gleichzeitig geeignete Vorschläge zu machen.</p></item>
					<item><label>18.</label><p>Rat genehmigt Entschließung der Kommission betreffend Ergänzung MO<seg type="note"><note xml:id="fdp-04_1964-12-15-t1430_EP_FN028" type="comment"><p>Marktordnung.</p></note></seg> Obst und Gemüse. Ergänzung trägt insbesondere der Notwendigkeit Rechnung, den Referenzpreis durch Ausgleichsabgaben bei Drittlandeinfuhren zu sichern.</p></item>
					<item><label>19.</label><p>Terminwünsche der Franzosen für Entscheidungen des Ministerrates</p>
						<p>a) Finanzierungsverordnung bis 1.5.1965</p>
						<p>b) Preisharmonisierung Schweinefleisch, Milch und Milcherzeugnisse bis 15.2.1965</p>
						<p>c) Verabschiedung der MO Zucker bis 1.6.1965</p>
						<p>d) Ergänzung der MO Obst und Gemüse bis 28.2.1965</p></item>
				</list>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
