<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1989-05-08-t1415_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title level="a">8. Mai 1989: Fraktionsvorstandssitzung</title><title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title><editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/></editor><respStmt><resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/></respStmt><respStmt><resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/></respStmt> </titleStmt><editionStmt>                 <p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>             </editionStmt>
<publicationStmt><publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date when="0001-01-01"/><idno type="url"/><availability status="restricted"><licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title><title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title><respStmt><resp>Herausgegeben von der</resp><name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name></respStmt><idno type="isbn"/></seriesStmt><notesStmt><note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichtedes Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title> 					<author>Wolfgang Hölscher</author> 					<author>Paul Kraatz</author> 					<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> 					<date>2015</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno> 				</bibl> 				</note><note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation><relation name="Erwaehnung" ref="#"/></listRelation></note></notesStmt>
<sourceDesc><listObject><object type="Papier" xml:id="Vorlage"><objectIdentifier><institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution><idno/><objectName/></objectIdentifier><msContents><p/></msContents><physDesc><objectDesc form="protokoll"><supportDesc><support/><extent> Seiten / Minuten Aufnahme</extent></supportDesc></objectDesc></physDesc></object></listObject></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p><correction><p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p></correction><normalization><p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p></normalization></editorialDecl><projectDesc><p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p></projectDesc><classDecl><taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp"><category xml:id="WZ"><catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc></category><category xml:id="WN"><catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc></category><category xml:id="EP"><catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc></category><category xml:id="VE"><catDesc>Verzeichnis</catDesc></category><category xml:id="AN"><catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc></category></taxonomy></classDecl><tagsDecl><rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition><rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition><rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition></tagsDecl></encodingDesc><profileDesc><creation><date when="1989-05-08"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge"/></idno></creation><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage><textClass><catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/></textClass></profileDesc>
<revisionDesc>
<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/><change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
</revisionDesc></teiHeader>
<text>
<front>
<div type="Kopfdaten">
<p>AGG, B.II.1, 2207. Überschrift: »Protokoll über die 105. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Montag, 08. 05. 1989«. Zeit: 14.15–17.45 Uhr.</p>
</div>
<div type="Anwesenheitsliste">
<head>Anwesend:</head>
<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Abgeordnete (Fraktionsvorstand)</name>: Hüser (Parlamentarischer Geschäftsführer), Lippelt (Fraktionssprecher), Oesterle-Schwerin (Fraktionssprecherin), Vollmer (Fraktionssprecherin)</p>
<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter</name>: Appel (zu TOP 3.2), Bussfeld (zu TOP 2.2), Daniels-Mochetti (zu TOP 2.2), von Gierke-Schnappertz (Betriebsrat, zu TOP 5), Günther (zu TOP 5), Heider, Knapp (zu TOP 2.1), Keulen, Perlinger, Riesen (Betriebsrat, zu TOP 5), Spitzauer (Betriebsrat, zu TOP 5), Stänner (Pressesprecher), Treulieb, Ulrich, Vesper (Fraktionsgeschäftsführer)</p>
</div>
</front>
<body>
<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1989-05-08-t1415_EP_div_SVP-1">
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">1. Protokollgenehmigung</name></p>
<p>1.1 Das Protokoll über die 103. Sitzung des Fraktionsvorstandes wird genehmigt.</p>
<p>1.2 Das Protokoll über die 104. Sitzung des Fraktionsvorstandes liegt noch nicht vor.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">2. Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten</name></p>
<p>2.1 Beantragung einer Aktuellen Stunde: Nach Diskussion der beiden vorliegenden Vorschläge, nämlich das Urteil im Memminger Abtreibungsprozeß bzw. die Äußerungen des Bundesministers Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Klein</name> zur Reinwaschung der Waffen-SS als Thema einer Aktuellen Stunde zu beantragen, entscheidet sich der Fraktionsvorstand mit drei Stimmen gegen eine Stimme für den ersten.</p>
<p>2.2 Öffentlichkeitsarbeit: Der Fraktionsvorstand nimmt den Vermerk von Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vesper</name> vom 5. Mai 1989 zur Frage der haushaltsrechtlichen Grundlagen für Maßnahmen der Fraktion zur Öffentlichkeitsarbeit, insbesondere im Hinblick auf Werbung, zustimmend zur Kenntnis. Danach dürfen Texte, die zur Wahl der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> aufrufen bzw. deren Informationsgehalt hinter einen Reklame-Charakter zurücktritt, nicht veröffentlicht werden. Von der Fraktion herausgegebene Schriften müssen einen eindeutigen und unmittelbar nachvollziehbaren parlamentarischen Bezug haben; das Fehlen eines solchen parlamentarischen Bezuges ist Indiz für das Vorliegen einer unzulässigen Parteienfinanzierung. Für Druckerzeugnisse der Fraktion, die den genannten Kriterien genügen, kann grundsätzlich geworben werden (»Produktwerbung«). Diese Werbung muß sich jedoch auch selbst an den Kriterien orientieren und hinsichtlich ihres Umfanges den Grundsatz der Verhältnismäßigkeit beachten. Vor Wahlterminen darf der Umfang der Öffentlichkeitsarbeit nicht ausgedehnt werden. Anzeigen nach dem Motto »Die Fraktion informiert …« dürfen zwar grundsätzlich, nicht aber in der Nähe von Wahlterminen veröffentlicht werden.</p>
<p>Des weiteren informiert Barbara <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Bussfeld</name> über die Planungen zur Juni-Ausgabe des grünen Bulletins; als Schwerpunkt wird das Thema »40 Jahre Bundesrepublik Deutschland« behandelt. Redaktionsschluß ist am 12. Mai 1989. Der Fraktionsvorstand gibt dem Referat Öffentlichkeitsarbeit Anregungen für die Gestaltung des Heftes.</p>
<p>2.3 Parteienfinanzierung: Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vesper</name> berichtet über die Ergebnisse des von Fraktion und Partei gemeinsam veranstalteten Hearings zur Parteienfinanzierung am 19. April 1989. Die Teilnehmer/innen seien übereinstimmend zu der Empfehlung gelangt, die Neufassung des Parteiengesetzes verfassungsrechtlich anzugreifen, und zwar im wesentlichen hinsichtlich folgender Punkte:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Vergabe des »Sockelbetrages« im Hinblick darauf, daß dieser sowohl an die CDU als auch an die CSU gegeben wird; ob generell der Sockelbetrag aufgegriffen werden soll, blieb umstritten;</p></item>
<item><label>–</label><p>2-Prozent-Hürde für den Erhalt des »Sockelbetrages« (gegenüber der geltenden 0,5-Prozent-Hürde für den Erhalt der Wahlkampfkostenrückerstattung);</p></item>
<item><label>–</label><p>steuerliche Abzugsfähigkeit von Parteispenden bis zur Höhe von DM 60 000 jährlich;</p></item>
<item><label>–</label><p>Heraufsetzung der Publizitätsgrenze (ab der Parteispenden veröffentlicht werden müssen) von derzeit DM 20 000 auf DM 40 000;</p></item>
<item><label>–</label><p>Berücksichtigung der Mitgliedsbeiträge bei der Berechnung des Chancenausgleichs.</p></item>
</list>
<p>Zugleich wird vorgeschlagen, in einem eigenen Gesetzentwurf eine Gesamtregelung der Parteienfinanzierung zu erarbeiten, die sämtliche Kanäle für staatliches Geld an die Parteien (also neben der Wahlkampfkostenrückerstattung auch die Fraktionszuschüsse, die indirekte Subventionierung durch Steuerverluste etc.) zusammenfaßt. Hierzu soll eine Kommission aus Vertretern/innen des Bundesvorstandes, des Bundesfinanzrates und der Bundestagsfraktion gebildet werden. – Über die Frage der Organklage muß letztlich die Partei entscheiden. Die Angelegenheit soll auf der heutigen gemeinsamen Sitzung mit dem Bundesvorstand thematisiert werden.</p>
<p>2.4 Unterstützung der geplanten Demonstration auf dem Kirchentag in Berlin: Auf Vorschlag von Tay <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Eich</name> beschließt der Fraktionsvorstand, den Aufruf zur Demonstration der Friedensbewegung am 10. Juni 1989 in Berlin »Das Denken modernisieren – Entwicklung braucht Abrüstung!« zu unterzeichnen. Kosten entstehen der Fraktion nicht.</p>
<p>2.5 Asbest: Auf Wunsch von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Helm</name> wird die Angelegenheit, die sich als doch nicht so spektakulär wie erwartet erwiesen hat (vgl. 104. Protokoll zu TOP 2.13), bis auf weiteres vertagt.</p>
<p>2.6 Veröffentlichung der Ergebnisse des 3. Untersuchungsausschusses aus der 10. Wahlperiode: Die Bundestagspräsidentin hat mit Schreiben vom 28. April 1989 um Stellungnahme zu ihrer Absicht gebeten, die Einstufung desjenigen Teils des Abschlußberichtes des 3. Untersuchungsausschusses der 10. Wahlperiode (»Neue Heimat«), der sich mit beschlagnahmten Protokollen der Aufsichtsratssitzungen der Beteiligungsgesellschaft für Gemeinwirtschaft AG (BGAG), Frankfurt, befaßt, in den Geheimhaltungsgrad VS-Geheim aufzuheben – mit der Folge, daß der Bericht von den Mitgliedern des Bundestages sowie denjenigen Personen eingesehen werden darf, die ein berechtigtes Interesse nachweisen. Der Fraktionsvorstand spricht sich für größtmögliche Öffentlichkeit aus; Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hüser</name> wird beauftragt, der Bundestagspräsidentin dies (nach Rücksprache mit Wolfram <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Grüber</name>, dem seinerzeit für den 3. Untersuchungsausschuß zuständigen Mitarbeiter) mitzuteilen.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">3. Termine und Formales</name></p>
<p>3.1 Sitzung der Fraktionsversammlung vom 9. Mai 1989: Die auf der vorigen Sitzung beschlossene Tagesordnung (vgl. 104. Protokoll zu TOP 3.1) wird mit folgenden Änderungen bestätigt: TOP 7 »Anzeigepflicht von Auslandsreisen« soll aus zeitlichen Gründen verschoben werden; in der Formulierung von TOP 5 »Debatte über das friedenspolitische Gesamtkonzept der <hi rendition="#smcap">Grünen im Bundestag</hi>« soll zum Ausdruck kommen, daß es sich um eine Einstiegsdiskussion handelt, die – auf der Grundlage einer besseren Vorbereitung – in den kommenden Wochen fortgesetzt werden muß.</p>
<p>3.2 Sitzung der Fraktionsversammlung vom 30. Mai 1989: Es bleibt beim Schwerpunkt-Thema »PARLAKOM«. Der Fraktionsvorstand stimmt der Einladung von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kubiceck</name> als Sachverständigem und ggf. einem/r weiteren Vertreter/in einer kontroversen Position zu dieser Sitzung grundsätzlich zu.</p>
<p>3.3 Gemeinsame Sitzung mit dem Bundesvorstand: Die für den heutigen Abend geplante gemeinsame Sitzung mit dem Bundesvorstand wird vorbereitet.</p>
<p>3.4 Die Mitglieder des Fraktionsvorstandes werden während der sitzungsfreien Zeit in der Sommerpause wie folgt abwesend sein:</p>
<table rendition="#hidden">
<row><cell>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lippelt</name></cell><cell>28. 07.–30. 08. 1989</cell></row>
<row><cell>Jutta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Oesterle-Schwerin</name></cell><cell>01. 07.–21. 07. 1989</cell></row>
<row><cell>Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vollmer</name></cell><cell>03. 07.–04. 08. 1989</cell></row>
<row><cell>Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hüser</name></cell><cell>anwesend</cell></row>
<row><cell>Imma <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hillerich</name></cell><cell>01. 07.–31. 07. 1989</cell></row>
<row><cell>Lilo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wollny</name></cell><cell>gesamte Sommerpause (ist zu Hause zu erreichen; Auskünfte erteilt das Büro)</cell></row>
</table>
<p>3.5 Nächste Sitzung des Fraktionsvorstandes: In der nächsten Woche findet keine Sitzung des Fraktionsvorstandes statt. Die 106. Sitzung des Fraktionsvorstandes wird für Mittwoch, 24. Mai 1989, 10.00 Uhr, anberaumt.</p>
<p>3.6 Gespräch mit dem Betriebsrat: Der Fraktionsvorstand wird sich am Mittwoch, 31. Mai 1989, um 20.00 Uhr zu einem Arbeitsessen mit dem Betriebsrat treffen.</p>
<p>3.7 Bundesversammlung: Die Fraktionssitzung zur Bundesversammlung findet am Montag, 22. Mai 1989, 15.00 Uhr, in Raum HT 12 statt. Die Bundesversammlung tritt am Dienstag, 23. Mai 1989, um 11.00 Uhr in der Beethoven-Halle zusammen; die Sitzung wird voraussichtlich bis 12.30 Uhr dauern. Am Mittwoch, 24. Mai 1989, ist eine offizielle Feierstunde zum vierzigjährigen Bestehen der Bundesrepublik Deutschland im Plenarsaal geplant; sie wird voraussichtlich um 11.00 Uhr beginnen.</p>
<p>3.8 Gespräch mit der Deutschen Angestellten-Gewerkschaft: Das seit längerem geplante Gespräch mit der Deutschen Angestellten-Gewerkschaft findet nunmehr am 15. Juni 1989 im Rahmen eines Arbeitsfrühstücks im Presseclub statt.</p>
<p>3.9 Klausurtagung der Fraktion/Reise nach Polen: Der Fraktionsvorstand erörtert den Vorschlag, die Fraktion solle um den 1. September 1989 geschlossen nach Polen reisen, um in Anbetracht des 50. Jahrestages des Angriffs auf Polen und vor dem Hintergrund der wahrscheinlichen Verhinderung des Besuchs von Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">von Weizsäcker</name> in Polen an diesem historischen Datum ein Zeichen zu setzen. Der Vorschlag soll in den kommenden Wochen in den zuständigen Gremien diskutiert werden.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">4. Finanzangelegenheiten</name></p>
<p>4.1 Anträge an den Verfügungsfonds:</p>
<p>a) Der Fraktionsvorstand stellt auf Antrag von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name> einen Betrag von DM 1 000 zur Mitfinanzierung der am 3. Juni 1989 in München geplanten Demonstration gegen die WAA Wackersdorf aus dem Verfügungsfonds bereit.</p>
<p>b) Der Fraktionsvorstand stellt als Zuschuß für die Bundeskoordinationsstelle der Tiefflug-Gegner einen Betrag von DM 2 000 aus dem Verfügungsfonds bereit.</p>
<p>4.2 Internationale Reisen und Einladungen:</p>
<p>a) Der Fraktionsvorstand stimmt der Einladung von Didi [Didier] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Anger</name>, La Hague, und des Bruders von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vanunu</name>, Israel, zu Beratungsgesprächen mit der Fraktion nach München Anfang Juni 1989 zu. Es fallen lediglich die reinen Fahrtkosten (im Falle von Didi [Didier] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Anger</name> Bahnfahrtkosten) an.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">5. Personalangelegenheiten</name></p>
<p>5.1 Stelle der Pressesprecherin: Auf die hausinterne Ausschreibung der Stelle einer Pressesprecherin hat sich bis zum Ende der Bewerbungsfrist Sibylle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kögel</name> beworben. Mit ihr hat ein Vorstellungsgespräch am 28. April 1989 stattgefunden. Der Fraktionsvorstand beschließt einstimmig, der Fraktionsversammlung Sibylle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kögel</name> für die Wahl zur Pressesprecherin der <hi rendition="#smcap">Grünen im Bundestag</hi> vorzuschlagen. Die Wahl der Pressesprecherin soll auf die Tagesordnung der Sitzung der Fraktionsversammlung vom 30. Mai 1989 gesetzt werden; der Fraktionsvorstand wird im Rahmen des Vorstandsberichtes bereits auf der morgigen Sitzung der Fraktionsversammlung über seine Entscheidung berichten.</p>
<p>5.2 Abgeordneten-Büro Siggi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Frieß</name>: Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vesper</name> berichtet über seine Gespräche mit Siggi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Frieß</name> und den betroffenen Mitarbeitern/innen einerseits und mit dem Betriebsrat andererseits. Nach Diskussion bekräftigt der Fraktionsvorstand seine bereits auf der Sitzung vom 17. April 1989 getroffene Feststellung, daß Siggi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Frieß</name> durch ihr Verhalten eindeutig die in der Fraktion geltenden und im »Generalvertrag« verbindlich niedergelegten Regeln und insbesondere die Mitbestimmungsrechte des Betriebsrates verletzt hat (vgl. 102. Protokoll zu TOP 5.4) und spricht ihr aus diesem Grunde eine Rüge aus. Auf Wunsch des Betriebsrates wird diese Rüge allen Fraktionsmitgliedern zur Kenntnis gegeben; Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hüser</name> wird einen entsprechenden Brief verfassen. – Des weiteren spricht sich der Fraktionsvorstand dafür aus, daß Siggi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Frieß</name> sich ab sofort im Umfang einer Viertel-WM-Stelle an der Finanzierung der WM-Stelle »Deutschlandpolitik« (Stelleninhaber Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schnappertz</name>) beteiligt und für ihr Abgeordneten-Büro entsprechend weniger Stellenkapazität zur Verfügung hat. Unter der Voraussetzung, daß Siggi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Frieß</name> dem zustimmt, wird der Fraktionsvorstand die endgültige Einstellung von […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-05-08-t1415_EP_FN001" type="comment"><p>Auslassung von zwei Namen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p></note></seg> mit entsprechend reduziertem Stundenumfang befürworten und den Betriebsrat um seine Zustimmung bitten.</p>
<p>5.3 Ausländer/innen-Referat: Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vesper</name> berichtet über ein Gespräch zwischen der Ausländer-Referentin Chong Sook <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kang</name>, den zuständigen Abgeordneten Erika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Trenz</name> und German <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Meneses-Vogl</name>, den Betriebsratsvertretern Dirk <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Oblong</name> und Achim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Riesen</name> sowie Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Günther</name> und Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vesper</name>, das am Dienstag, 25. April 1989, stattfand; über das Ergebnis des Gespräches gibt ein Vermerk vom 5. Mai 1989 Auskunft, der allen Fraktionsvorstandsmitgliedern zugegangen ist. – Vor dem Hintergrund dieses Gespräches erörtert der Fraktionsvorstand den Antrag von Erika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Trenz</name> auf Finanzierung eines Werkvertrages zur Durchführung ausländerpolitischer Aktivitäten. Er bekräftigt grundsätzlich seine Haltung, daß für diese Aufgaben die Ausländer-Referentin zuständig ist, erkennt aber einen wegen der derzeitigen ausländerpolitischen Aktivitäten bestehenden erhöhten Bedarf auf diesem Gebiet an. Er genehmigt daher einen Werkvertrag mit einem Volumen von DM 3 000 aus dem Schwerpunkttitel.</p>
<p>5.4 […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-05-08-t1415_EP_FN002" type="comment"><p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p></note></seg></p>
<p>5.5 […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-05-08-t1415_EP_FN003" type="comment"><p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p></note></seg></p>
<p>5.6 Erklärung des Betriebsrates: Christiane <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">von Gierke-Schnappertz</name> erklärt, der Betriebsrat wahre strengstens die gebotene Vertraulichkeit bei Personalangelegenheiten. Dies gelte ausdrücklich auch für die Diskussion vom 17. April 1989, als im Zusammenhang mit der Stelle der Pressesprecherin erstmals der Name von Sibylle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kögel</name> als Bewerberin genannt worden sei (vgl. 102. Protokoll zu TOP 5.1). Weder sie noch andere Betriebsratsmitglieder hätten diese Information nach außen weitergegeben.</p>
<p>Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vesper</name></p>
<p>Fraktionsgeschäftsführer</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>