<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1987-09-16-t1900_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssondersitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 2137</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssondersitzung am 16. 09. 87</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionssitzung der Grünen am 16. September 1987</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1987-09-16">
					<time type="start" when="19:00:00"/>
					<time type="end" when="19:53:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">11</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1987-09-16-t1900_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1987-09-16-t1900_EP_div_SVP-1">A. Einziger TOP: Änderung des Titels der beantragten Aktuellen Stunde am Freitag, den 18. September 1987 um 08.30 Uhr.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlinnerDora_1987-02-18">Flinner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefnerGerald_1987-02-18">Häfner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WollnyLieselotte_1987-02-18">Wollny</name> [u.a.]<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1987-09-16-t1900_EP_FN001" type="comment">
							<p>Eine Anwesenheitsliste liegt für diese Fraktionssitzung nicht vor. Die Anwesenheit wurde daher gemäß Protokoll erfasst und ist unvollständig. – Informationen über anwesende Fraktionsmitarbeiter liegen – abgesehen von der Protokollführerin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlleritzPetra">Alleritz</name> – nicht vor.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1987-09-16-t1900_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Einziger Tagesordnungspunkt:</p>
				<p>Änderung des Titels der für Fr., den 18. 09. 87, 08.30 h, beantragten Aktuellen Stunde</p>
				<p>Schon beantragte Aktuelle Stunde: »Belastung der Bevölkerung in der Lüneburger Heide durch das NATO-Großmanöver Reforger<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1987-09-16-t1900_EP_FN002" type="comment">
							<p>Das Großmanöver der NATO im Rahmen der Reforger-Serie (Return of Forces to Germany) fand vom 14. bis 24. September 1987 statt.</p>
						</note>
					</seg>«;</p>
				<p>neuer Antrag: »Medienschelte von Mitgliedern der Bundesregierung im Zusammenhang mit den Vorwürfen gegen den amtierenden Ministerpräsidenten von Schleswig-Holstein, Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarschelUwe">Barschel</name>«.<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1987-09-16-t1900_EP_FN003" type="comment">
							<p>Zur Aktuellen Stunde am 18. September 1987 betr. »Medienkritik von Mitgliedern der Bundesregierung im Zusammenhang mit den Vorwürfen gegen den amtierenden Ministerpräsidenten von Schleswig-Holstein, Dr. Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarschelUwe">Barschel</name>« vgl. BT Plenarprotokoll 11/28, S. 1851–1860. – Die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> (SPD) kritisierten in der Aktuellen Stunde vor allem Äußerungen des Bundesministers und Vorsitzenden der schleswig-holsteinischen CDU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>. Dieser hatte nach der Landtagswahl in Schleswig-Holstein am 13. September 1987 Vorwürfe gegen die »linke Kampfpresse« erhoben. Ziel des Angriffs von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> war insbesondere der »Spiegel«, der in einer vorab am 12. September 1987 bekanntgewordenen Titelstory Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarschelUwe">Barschel</name> im Hinblick auf dessen Praktiken im Wahlkampf heftig angegangen war.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>O. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name> versichert den Antragstellern der Aktuellen Stunde zum Reforger Manöver, daß das neue Thema nicht die Intention habe, den alten Antrag auszuschalten. Er ist der Meinung, die Bundesregierung dürfe nicht ungestraft versuchen, eine Berichterstattung durch die Medien zu unterbinden. In diesem Sinne bittet er darum, den ersten Antrag auf Aktuelle Stunde zum Großmanöver Reforger zurückzuziehen und dem zweiten Thema Vorrang einzuräumen.</p>
				<p>D. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FlinnerDora_1987-02-18">Flinner</name> weist in diesem Zusammenhang auf Vorkommnisse im Landwirtschaftsausschuß hin, in welchem von Seiten der Bundesregierung der Versuch unternommen worden war, die MdBs dahingehend zu beeinflussen, gegen die Berichterstattung in der WDR-Sendung MONITOR vorzugehen.<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1987-09-16-t1900_EP_FN004" type="comment">
							<p>Hintergrund war vermutlich ein Beitrag in der Fernsehsendung »Monitor« am 1. September 1987 über Viehtransporte in der Bundesrepublik. Vgl. dazu die Mündliche Frage der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GarbeCharlotte_1987-02-18">Garbe</name> am 7. Oktober 1987 im Bundestag; BT Plenarprotokoll 11/29, S. 1921 f.</p>
						</note>
					</seg> Sie unterstützt den zweiten Antrag.</p>
				<p>L. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WollnyLieselotte_1987-02-18">Wollny</name> tut ihre Enttäuschung darüber kund, daß die erste Aktuelle Stunde nun zurückgezogen werden soll. Sie unterstreicht nochmals die Wichtigkeit des Themas für die GRÜNEN und die Bürgerinitiativen vor Ort. Sie ist der Meinung, die GRÜNEN sollten sich bei dem Thema <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarschelUwe">Barschel</name> besser zurückhalten. Sie beantragt, es bei der ersten Aktuellen Stunde zu belassen.</p>
				<p>T. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name> hält den Aufhänger Presseschelte für zu banal. Er ist der Auffassung, die zweite Aktuelle Stunde bringe politisch für die GRÜNEN zu wenig.</p>
				<p>Nach einer kurzen, sich anschließenden Diskussion darüber, wie das Medium der Aktuellen Stunde am besten nutzbar sei, wird über den Antrag</p>
				<p>»Soll die alte Tagesordnung des Bundestages dahingehend abgeändert werden, daß der Titel der ersten Aktuellen Stunde umgewandelt wird (Thema <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarschelUwe">Barschel</name>)?«</p>
				<p>Abstimmung: 12 Pro-Stimmen, 7 Contra-Stimmen, bei 1 Enthaltung.</p>
				<p>Als Redner wird O. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name> nominiert; falls es zu einem zweiten Redebeitrag bei Verlängerung der Aktuellen Stunde kommen sollte, wird diesen Beitrag T. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WueppesahlThomas_1987-02-18">Wüppesahl</name> halten.<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1987-09-16-t1900_EP_FN005" type="comment">
							<p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name> am 18. September 1987 vgl. BT Plenarprotokoll 11/28, S. 1851 f.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>H. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> möchte in seiner Schlußbemerkung kundtun, daß er die gefällte Entscheidung für richtig halte, aber gleichzeitig nochmals unterstreichen, wie wichtig es sei, das Thema Reforger-Manöver mit anderen öffentlichkeitswirksamen Instrumentarien publik zu machen.</p>
				<p>G. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefnerGerald_1987-02-18">Häfner</name> bittet darum, die heutige TO um einen Punkt betr. das Vorgehen bei der Debatte Parlamentsreform<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1987-09-16-t1900_EP_FN006" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Dok. 29, Anm. 18.</p>
						</note>
					</seg> zu erweitern.</p>
				<p>Es erfolgt keine Gegenrede.</p>
				<p>G. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefnerGerald_1987-02-18">Häfner</name> berichtet von dem Treffen der Initiative Parlamentsreform. Diese hatte darum gebeten, doch von unserem geplanten GO-Antrag auf offene und zeitlich nicht begrenzte Debatte, Abstand zu nehmen. Die Initiative hatte vorgeschlagen, den GO-Antrag nicht zur Abstimmung zu stellen.</p>
				<p>H. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> versteht die Empörung in der Initiative nicht. Es sei schließlich der ursprüngliche Vorschlag derselben, nämlich freie Redezeiten für die Abgeordneten, der mit dem GO-Beitrag unterstützt werden solle. Er ist der Auffassung, daß zusätzlich jede Fraktion die Möglichkeit haben muß, ihre Sicht der Dinge zu erläutern.</p>
				<p>Ein sich anschließendes Meinungsbild ergibt, daß es bei der beschlossenen Regelung – GO-Beitrag – bleiben soll.<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1987-09-16-t1900_EP_FN007" type="comment">
							<p>Vgl. dazu Dok. 29, Anm. 19.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Protokoll: P. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlleritzPetra">Alleritz</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
