<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1988-02-09-t1100_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 5373</idno>
							<objectName>Protokoll über die 48. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Dienstag, 09. 02. 88</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionsvorstandssitzung der Grünen am 9. Februar 1988</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1988-02-09">
					<time type="start" when="11:00:00"/>
					<time type="end" when="18:00:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">11</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1988-02-09-t1100_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1988-02-09-t1100_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Geschäftsgang. – TOP 2: Mitteilungen und Berichte; Aktuelles. – TOP 3: Politische und parlamentarische Angelegenheiten. – TOP 4: Personalangelegenheiten. – TOP 5: Finanzangelegenheiten.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GarbeCharlotte_1987-02-18">Garbe</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> (Parlamentarischer Geschäftsführer), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> (Fraktionssprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlmsEllen_1987-02-18">Olms</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> (Fraktionssprecherin)</p>
				<p>Weitere Abgeordnete: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HillerichImma_1987-02-18">Hillerich</name> (zu TOP 3.3), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RustBaerbel_1987-02-18">Rust</name> (zu TOP 3.3)</p>
				<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AppelRoland">Appel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Bennholdt-ThomsenUwe">Bennholdt-Thomsen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerJutta">Berger</name> (Betriebsrat, zu TOP 4), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirkensteinGudrun">Birkenstein</name> (Betriebsrat, zu TOP 4), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuellingenFranz">Büllingen</name> (zu TOP 3.3), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BussfeldBarbara">Bussfeld</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoergGundi">Görg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuentherUwe">Günther</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrueberWolfram">Grüber</name> (Betriebsrat, zu TOP 4), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirnGerhard">Hirn</name> (zu TOP 1.3 a), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnappUdo">Knapp</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGuenter">Kolodziej</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> (Pressesprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnappertzJuergen">Schnappertz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaennerFranz">Stänner</name> (Pressesprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillnerChristiane">Tillner</name> (zu TOP 1.3 a), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> (Fraktionsgeschäftsführer), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerElisabeth">Wagner</name> , <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeinspachDirk">Weinspach</name> (zu TOP 3.3)</p>
				<p>Gäste: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-LesselUta">Schulze-Lessel</name> (Mitarbeiterin der GRÜNEN im Europäischen Parlament, zu TOP 1.3 a)</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-02-09-t1100_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Geschäftsgang</p>
				<p>1.1 Die Protokolle über die 46. Sitzung und über die 47. Sitzung werden genehmigt.</p>
				<p>1.2 Termine:</p>
				<p>a) Die nächste Sitzung des Fraktionsvorstandes findet am Donnerstag, 18. 02. 88, von 11.00 bis 18.00 Uhr in Raum HT 10 statt.</p>
				<p>b) Die gemeinsame Sitzung mit dem Bundesvorstand findet am Montag, 22. 02. 88, ab 18.00 Uhr in Raum HT 10 statt. Der Bundesvorstand ist eingeladen; er ist mit dem Termin einverstanden.</p>
				<p>c) Das nächste Treffen mit den Regionalmitarbeitern/innen soll am Montag, 20. 06. 88, in Raum HT 12 stattfinden.</p>
				<p>d) Der Vorstand bittet Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BriefsUlrich_1987-02-18">Briefs</name>, für die Fraktion an der Fachtagung der Hans-Böckler-Stiftung zum Thema »Neue Techniken und betriebliche Mitbestimmung – Perspektiven für eine humane Arbeitswelt« am 26./27. April 1988 teilzunehmen.</p>
				<p>e) Über die Teilnahme an dem gemeinsamen Treffen der Vorstände der Bundestags- und Landtagsfraktionen am Freitag, 26. 02. 88, in Stuttgart soll auf der Vorstandssitzung am 18. 02. 88 endgültig entschieden werden.</p>
				<p>f) Das gemeinsame Treffen der Landesvorstände mit dem neuen Fraktionsvorstand soll am Montag, 07. 03. 88, ab 18.00 Uhr in HT 10 stattfinden. Die Einladung erfolgt über das Sprecherbüro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>.</p>
				<p>1.3 Sitzungen der Fraktionsversammlung</p>
				<p>a) Sitzung vom 23. 02. 88: Erneut befaßt sich der Fraktionsvorstand mit dem Wunsch, aufgrund unaufschiebbarer parlamentarischer Zeitabläufe anstelle des vorgesehenen Schwerpunkts »Landwirtschaft« das Thema »Vergewaltigung in der Ehe« zu behandeln. Nach Diskussion und unter Einbeziehung der Standpunkte aus den Arbeitskreisen faßt der Vorstand den Beschluß, daß aus unterschiedlichen Gründen beide Schwerpunkte keine Verschiebung vertragen. Deshalb wird die Sitzung der Fraktionsversammlung vom 23. 02. 88 ausnahmsweise zwei Schwerpunktthemen haben.</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>–</label>
						<p>1. Aus diesem Grund beginnt die Fraktionsversammlung bereits um 12.30 Uhr mit dem Tagesordnungspunkt »Parlamentarische Woche«.</p>
					</item>
					<item>
						<label>–</label>
						<p>2. Der Diskussionsschwerpunkt »Vergewaltigung in der Ehe« beginnt um 13.15 Uhr. Die einführenden Vorträge sollen die bestehenden Differenzen deutlich machen; in der Diskussion ist die Redezeit zu begrenzen. Der Vorstand bittet den Arbeitskreis VI ausdrücklich, auf eine zeitlich begrenzte und sachlich orientierte Darstellung der Positionen zu achten.</p>
					</item>
					<item>
						<label>–</label>
						<p>3. Die einführenden Statements zum Schwerpunkt »Landwirtschaft« beginnen unter Einbeziehung der Europa-Fraktion um 15.15 Uhr, wie es dem ursprünglich vorgesehenen Zeitrahmen entspricht.</p>
					</item>
					<item>
						<label>–</label>
						<p>4. Ab 18.00 Uhr wird im nicht-öffentlichen Teil der Fraktionsversammlung die Personal-Struktur-Debatte geführt.</p>
					</item>
				</list>
				<p>b) Sitzung vom 01. 03. 88: Angesichts des für diese Sitzung vorgesehenen Schwerpunktthemas »Golf-Region/Iran-Irak-Konflikt« bittet der Vorstand bis zu seiner nächsten Sitzung am 18. 02. 88 um Mitteilung über den Stand der Vorbereitungen durch das Büro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name>.</p>
				<p>c) Sitzung vom 08. 03. 88: Aufgrund vorliegender neuerer Informationen durch den Arbeitskreis VI wird nunmehr festgelegt, daß die Fraktionsversammlung nur am 08. 03. 88 (nicht jedoch am 07. 03. 88) mit dem Schwerpunkt »Gen- und Reproduktionstechniken« abgehalten wird; die Tatsache, daß an diesem Tag der internationale Frauentag begangen wird, ist dabei berücksichtigt. Am 07. 03. 88 ist im Vorfeld des internationalen Frauentages ein Forum »Keine Frau zum Bund« vorgesehen.</p>
				<p>d) Die Vorbereitung der nächsten Sitzungen wird auf der Sitzung des Fraktionsvorstandes am 18. 02. 88 behandelt.</p>
				<p>1.4 Arbeitsweise des Fraktionsvorstandes</p>
				<p>Raumfragen: Die Fraktionssprecher/innen werden folgende Räume für ihre Sprecher/innen-Büros übernehmen:</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>–</label>
						<p>Regula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> die Räume HT 708 und HT 709</p>
					</item>
					<item>
						<label>–</label>
						<p>Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> die Räume HT 710 und 711</p>
					</item>
					<item>
						<label>–</label>
						<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> die Räume HT 712 und HT 713</p>
					</item>
				</list>
				<p>Die übrigen Beratungsgegenstände hinsichtlich der Arbeitsweise des Fraktionsvorstandes werden auf die nächste Sitzung vertagt.</p>
				<p>2. Mitteilungen und Berichte; Aktuelles</p>
				<p>2.1 Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> berichtet über das gemeinsame Treffen der Fraktion mit den Regionalmitarbeiter/n/innen am 1. Februar 1988. Die Beteiligung der Abgeordneten sei gering, aber immerhin besser als bei früheren Treffen gewesen. Angelika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeerAngelika_1987-02-18">Beer</name>, Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DanielsWolfgang_1987-02-18">Daniels</name>, Imma <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HillerichImma_1987-02-18">Hillerich</name>, Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name>, Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnabeWilhelm_1987-02-18">Knabe</name>, Bärbel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RustBaerbel_1987-02-18">Rust</name>, Erika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrenzErika_1987-02-18">Trenz</name>, Trude <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnruhGertrud_1987-02-18">Unruh</name> und Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WetzelDietrich_1987-02-18">Wetzel</name> hätten den Regionalmitarbeiter/n/innen als Gesprächspartner/innen zu Verfügung gestanden. Es seien folgende Themen besprochen worden: Informationsfluß und Transparenz; politische Schwerpunkte und Kampagnen; grundsätzliches Verhältnis zwischen Regionalbüros und Fraktion; Regionalisierungs- und Dezentralisierungskonzept; Interessenvertretung der Regionalmitarbeiter/innen gegenüber der Bundestagsfraktion; »Problemfälle«. Insgesamt habe das Treffen in einer guten, konstruktiven Arbeitsatmosphäre stattgefunden.</p>
				<p>3. Politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
				<p>3.1 Presseangelegenheiten:</p>
				<p>a) Für Mittwoch, 10. 02. 88, ist eine Pressekonferenz zum Thema »Landwirtschaft« angesetzt.</p>
				<p>b) Die Pressestelle bittet den Vorstand um Bekanntgabe der telefonischen Erreichbarkeit für die Zeit bis zum 18. 02. 88.</p>
				<p>c) Am Freitag, 12. 02. 88, wird der Arbeitskreis III das Thema »Datenschutzbeauftragte/r« beraten; es ist daran gedacht, presseöffentlich über eine/n Nachfolgekandidaten/in des scheidenden Datenschutzbeauftragten zu sprechen. Der Vorstand bittet, ihn über das Ergebnis dieser Diskussion auf seiner Sitzung am Montag, 22. 02. 88, zu unterrichten.</p>
				<p>3.2 Über Konsequenzen hinsichtlich einer Überarbeitung des Fraktionsbeschlusses vom 08. 12. 87 soll auf der Fraktionsversammlung am 01. 03. 88 mit dem Ziel eines gemeinsamen Antrages diskutiert werden. Die Vorbereitung übernimmt Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnappUdo">Knapp</name>.</p>
				<p>3.3 Nach Erörterung der politischen und juristischen Aspekte hinsichtlich einer von der Fraktionsversammlung gewünschten Rücknahme der Bestellung von Jo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJoachim_1985-03-13">Müller</name> als Sachverständigen für die TFA-Enquete-Kommission kommt der Vorstand einhellig zu der Auffassung, daß die Priorität in der Sicherung des reibungslosen Fortgangs der GRÜNEN Mitarbeit in der Kommission zu liegen hat. Aufgrund des vorliegenden Votums der Fraktion wird der Vorstand Jo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJoachim_1985-03-13">Müller</name> zu einem sachlichen Gespräch unter Hinzuziehung des/der Beauftragten des Arbeitskreises zu Beginn der Vorstandssitzung am 22. 02. 88 einladen. (Anmerkung des Protokollanten: Nach Auskunft von Jo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJoachim_1985-03-13">Müller</name> steht er dem Vorstand selbstverständlich zur Verfügung, er befindet sich jedoch bis einschließlich 25. 02. 88 in Urlaub.)</p>
				<p>3.4 Beschlußfassung über einen neuen Fraktions-Briefbogen: Darüber soll im Rahmen des für den 18. 02. 88 fest vorgesehenen Tagesordnungspunktes »Öffentlichkeitsarbeit« beraten werden.</p>
				<p>3.5 Besuchergruppen: vertagt.</p>
				<p>3.6 Internship-Programm: vertagt.</p>
				<p>3.7 Französischer Präsidentschaftswahlkampf: vertagt.</p>
				<p>3.8 Mitgliedschaft im Notparlament: vertagt.</p>
				<p>3.9 Konzeption für eine öffentliche Podiumsdiskussion zur politischen Diskussion in der DDR: Das von Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnappertzJuergen">Schnappertz</name> auftragsgemäß erstellte Konzeptionspapier liegt dem Vorstand als Tischvorlage vor; Jürgen [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnappertzJuergen">Schnappertz</name>] hatte das Papier jedoch bereits am gestrigen Montag um 10.00 Uhr in das Sekretariat der FGF gebracht mit der Bitte um sofortige Verteilung. Er bittet, dies zu Protokoll zu nehmen. Angesichts der kurzen zur Verfügung stehenden Zeitspanne bis zur Realisierung des Treffens wird sich der Vorstand auf seiner nächsten Sitzung am 18. 02. 88 abschließend damit befassen, unterstützt jedoch den Gedanken der Podiumsdiskussion unter dem Thema »Reform von unten? Reform von oben? Hat Glasnost in der DDR eine Chance?«.</p>
				<p>3.10 Veröffentlichung von Einzelreden im Bundestagsplenum: Die Veröffentlichung der Rede von Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name> vom 15. Januar 1988 zum Atomskandal ist auf außerordentlich große Nachfrage gestoßen. Sie zieht nunmehr aber Ansprüche weiterer Abgeordneter nach sich, die ihre Reden in ähnlicher Weise veröffentlicht haben wollen. Der Fraktionsvorstand wird sich auf seiner nächsten Sitzung grundsätzlich mit diesem Thema befassen. Ohne Präzedenzwirkung wird aus aktuellem Anlaß ausnahmsweise beschlossen, die Reden von Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name> und Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnabeWilhelm_1987-02-18">Knabe</name> in der aktuellen Stunde vom 03. 02. 88 zu den Vorgängen in der DDR ebenfalls als Sonderdruck – allerdings in kleinerer Auflage – herauszugeben.</p>
				<p>4. Personalangelegenheiten</p>
				<p>4.1 Zuordnung der wissenschaftlichen Mitarbeiter/innen zu den Sprecher/innen-Büros: Unter Bezugnahme auf die Beratungen in der Vorwoche (vgl. 46. Protokoll zu TOP 1.4 c und 47. Protokoll zu TOP 2) erklären Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> und Christa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> erneut, für sie komme eine Übernahme von Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnappUdo">Knapp</name> und Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerElisabeth">Wagner</name> keinesfalls in Betracht. Sie bitten nunmehr darum, die ihnen zugeordneten WM-Stellen vorsorglich intern ausschreiben zu dürfen, weil in Anbetracht der zu berücksichtigenden Fristen (zweiwöchige interne Ausschreibung, anschließende externe Ausschreibung) ihre Stellen sonst erst in unzumutbar langer Frist besetzt werden könnten. Die vorsorgliche interne Ausschreibung diene lediglich der Einleitung des Besetzungsverfahrens. Es handele sich um kein juristisches Präjudiz; vielmehr sollten die zwei Wochen bis zur nächsten Sitzung der Fraktionsversammlung nicht ungenutzt verstreichen. Um klarzustellen, daß die Entscheidung der Fraktionsversammlung nicht vorweggenommen werden solle, solle die Bewerbungsfrist bis zum 24. Februar 1988, also einen Tag nach der Sitzung der Fraktionsversammlung, festgelegt werden. Mit drei Ja- gegen eine Nein-Stimme beschließt der Fraktionsvorstand entsprechend. – Der Betriebsrat widerspricht dieser Entscheidung, weil sie der aufschiebenden Beschlußfassung der 47. Sitzung entgegenstehe.</p>
				<p>Zur Weiterarbeit von Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnappUdo">Knapp</name> und Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerElisabeth">Wagner</name> beschließt der Fraktionsvorstand – unbeschadet der Entscheidung der Fraktionsversammlung über eine der im 47. Protokoll zu TOP 2 genannten Lösungen – folgende Regelung: Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnappUdo">Knapp</name> und Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerElisabeth">Wagner</name> werden beauftragt, den für Juni 1988 geplanten Energiekongreß der GRÜNEN IM BUNDESTAG hinsichtlich konzeptioneller und organisatorischer Fragen in Abstimmung mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> vorzubereiten. Beiden wird alternativ die Möglichkeit gegeben, ab sofort bis zu einer endgültigen Klärung ihrer Weiterarbeit Urlaub zu nehmen, der nicht auf den Jahresurlaub angerechnet wird.</p>
				<p>Nachdem der Beschluß zur internen Ausschreibung in öffentlicher Sitzung mitgeteilt wird, entsteht eine neue Diskussion über ihn. Auf Antrag von Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> wird Wiederholung der Abstimmung beschlossen. Sodann beschließt der Fraktionsvorstand mit drei Ja-Stimmen gegen eine Nein-Stimme, die interne Ausschreibung zu verschieben.</p>
				<p>4.2 Abschluß der Betriebsvereinbarung über die Gleichstellung zwischen Fraktionsangestellten und Abgeordnetenmitarbeiter/n/innen der GRÜNEN IM BUNDESTAG (»Generalvertrag«): Der Betriebsrat hat einen Entwurf für den Neuabschluß der Betriebsvereinbarung vorgelegt. Von Mitgliedern des Fraktionsvorstandes wird insbesondere zweierlei problematisiert: Zum einen entspreche eine völlige Gleichstellung der Regionalmitarbeiter/innen, wie sie im Entwurf vorgesehen sei, nicht deren faktisch unterschiedlicher Tätigkeit und den unterschiedlichen Einstellungsbedingungen. Zum anderen bedeute die Formulierung im vierten Abschnitt (»Abgeordnete... treten die Formalrechte der Arbeitgeber/innen an die Fraktion ab...«) einen eindeutigen Verstoß gegen das Abgeordnetengesetz. Als mögliche alternative Formulierung wird vorgeschlagen: »...sind gehalten, den Betriebsrat gemäß Betriebsverfassungsgesetz als Vertretung ihrer Mitarbeiter/innen anzuerkennen«.</p>
				<p>Die Betriebsvereinbarung soll auf der 49. Sitzung des Fraktionsvorstandes erneut beraten und der Fraktionsversammlung auf einer ihrer nächsten Sitzungen vorgelegt werden.</p>
				<p>4.3 Zuordnung der Sachbearbeiter/innen zu den Sprecher/innen-Büros: Regula <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> schlägt vor, die einzige interne Bewerberin auf ihre SB-Stelle im Sprecher/innen-Büro, Monika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannMonika">Hoffmann</name>, dorthin umzusetzen. Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> schlägt vor, die freie halbe SB-Stelle in seinem Sprecher/innen-Büro teilweise für eine – auf seine Amtszeit befristete – Aufstockung des Beschäftigungsumfangs von Marita <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlinkeMarita">Klinke</name>, der in seinem Abgeordnetenbüro tätigen Sachbearbeiterin, um zehn Wochenstunden auf 30 Wochenstunden zu verwenden. Über die restlichen zehn Wochenstunden solle zu einem späteren Zeitpunkt entschieden werden.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand beschließt entsprechend. Der Betriebsrat stimmt zu.</p>
				<p>4.4 Folgen des Ausschlusses von Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WueppesahlThomas_1987-02-18">Wüppesahl</name>: Uwe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuentherUwe">Günther</name> und Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> geben einen Überblick über die Personalsituation. Für Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WueppesahlThomas_1987-02-18">Wüppesahl</name> arbeiteten am Tag seines Ausschlusses folgende Mitarbeiter/innen, die über Arbeitsverträge mit Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> verfügen: Christian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusoldChristian">Busold</name> als wissenschaftlicher Mitarbeiter (seit 01. 03. 1987), Mona <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HanafiMona">Hanafi</name> als Sachbearbeiterin (seit 01. 04. 1987) und Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoloffJuergen">Roloff</name> als Regionalmitarbeiter (seit 01. 01. 1988).</p>
				<p>Hinsichtlich des Letztgenannten stimmt der Fraktionsvorstand der Auffassung von Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuentherUwe">Günther</name> und Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> zu, daß aus einer dreiwöchigen Beschäftigung nicht der Anspruch auf Schaffung einer zusätzlichen Regionalstelle auf Dauer erwachsen könne. Vielmehr soll Angelika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeerAngelika_1987-02-18">Beer</name> gebeten werden, bei der derzeit anstehenden Neubesetzung ihrer Regionalstellen Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoloffJuergen">Roloff</name> nach Möglichkeit zu berücksichtigen. Hinsichtlich der anderen beiden Mitarbeiter/in akzeptiert der Fraktionsvorstand eine besondere Verantwortung der Fraktion. Uwe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuentherUwe">Günther</name> berichtet von seinem Gespräch mit Christian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusoldChristian">Busold</name>, in dem er eine befristete Weiterbeschäftigung mit dem Schwerpunkt »Sicherheitsgesetze« vorgeschlagen habe. Eine Rückäußerung von Christian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusoldChristian">Busold</name> liege allerdings noch nicht vor. Mit Mona <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HanafiMona">Hanafi</name> konnte noch nicht gesprochen werden, weil sie sich noch bis zum 22. Februar 1988 in Urlaub befindet. – Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuentherUwe">Günther</name> und Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> werden beauftragt, einen Vorschlag in Absprache mit den Mitarbeiter/in vorzulegen.</p>
				<p>4.5 Einstellung von wissenschaftlichen Mitarbeiter/n/innen:</p>
				<p>a) Wissenschaftliche/r Mitarbeiter/in für »EG-Politik« (30 Wochenstunden): Der Arbeitskreis I schlägt die Einstellung von Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HadamczikMichael">Hadamczik</name> zum nächstmöglichen Zeitpunkt vor. Eckhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name> erläutert den Vorschlag. Er weist insbesondere darauf hin, daß sich der Arbeitskreis nach Kräften bemüht habe, eine geeignete Frau für die Stelle zu finden, jedoch leider ohne Erfolg. Die Stelle sei zunächst geschlechtsneutral, dann nur für Frauen ausgeschrieben worden; eine nochmalige Ausschreibung nur für Frauen halte der Arbeitskreis nicht für sinnvoll und in Anbetracht der dann eintretenden Zeitverzögerung auch nicht für zumutbar. – Nach eingehender Diskussion beschließt der Fraktionsvorstand mit drei Ja-Stimmen und zwei Enthaltungen, Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HadamczikMichael">Hadamczik</name> die Stelle anzubieten. Der Betriebsrat erklärt, er stimme der Einstellung nicht zu; er weist darauf hin, daß es nicht Aufgabe des Betriebsrates sei, für die Durchsetzung der politischen Beschlüsse der Fraktion Sorge zu tragen.</p>
				<p>b) WM-Stelle im Abgeordnetenbüro Gertrud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillingGertrud_1987-02-18">Schilling</name>: Gertrud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillingGertrud_1987-02-18">Schilling</name> hat sich nach zwei nur an Frauen gerichteten Ausschreibungen und einer geschlechtsneutralen Ausschreibung für Knut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrusewitzKnut">Krusewitz</name> entschieden. Der Betriebsrat hat der Einstellung nicht zugestimmt, weil Gertrud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillingGertrud_1987-02-18">Schilling</name> im zweiten Auswahlverfahren geeignete Bewerberinnen nicht zu Vorstellungsgesprächen eingeladen habe. – Der Fraktionsvorstand sieht keine Veranlassung, das Verhalten von Gertrud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillingGertrud_1987-02-18">Schilling</name> zu rügen (3 : 2 : 0).</p>
				<p>c) WM-Stelle im Abgeordnetenbüro Uli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BriefsUlrich_1987-02-18">Briefs</name>: Uli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BriefsUlrich_1987-02-18">Briefs</name> hat einen Arbeitsvertrag mit Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BargMichael">Barg</name> unterzeichnet. Weder Betriebsrat noch Fraktionsgeschäftsführung waren an dem Einstellungsverfahren beteiligt. Die auf die externe Ausschreibung eingegangenen Bewerbungen wurden nach eigener Aussage von Uli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BriefsUlrich_1987-02-18">Briefs</name> nicht einmal gesichtet. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BargMichael">Barg</name> hatte sich auf die externe Ausschreibung nicht beworben. – Mit vier Ja-Stimmen gegen eine Stimme rügt der Fraktionsvorstand das sämtlichen Einstellungsregeln der Fraktion widersprechende Vorgehen von Uli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BriefsUlrich_1987-02-18">Briefs</name>. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> wird beauftragt, ihm einen entsprechenden Brief zu schreiben.</p>
				<p>d) Öffentlichkeitsreferentin: Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> gibt einen Überblick über den Stand des Verfahrens, das von der Fraktionsversammlung an den neuen Fraktionsvorstand rückverwiesen wurde. Neben den bislang vorliegenden drei Bewerbungen von Daniela <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daniels-MochettiDaniela">Daniels</name>/Susanne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermesSusanne">Hermes</name>, Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HanfPetra">Hanf</name> und Christiane <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Gierke-SchnappertzChristianevon">Schnappertz</name> sei nunmehr eine vierte von Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZielkeHelga">Zielke</name> eingegangen. Mit drei Ja- gegen zwei Nein-Stimmen beschließt der Fraktionsvorstand, diese Bewerbung trotz Nichteinhaltung der Bewerbungsfrist ausnahmsweise zu berücksichtigen.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand beschließt, im Rahmen seiner nächsten Sitzung ab 16.00 Uhr alle Bewerberinnen zu hören, um auf dieser Grundlage dann eine Entscheidung treffen zu können.</p>
				<p>4.6 Stelle eines/r Sachbearbeiters/in für das Öffentlichkeitsreferat: Barbara <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BussfeldBarbara">Bussfeld</name> wirft erneut das Problem auf, daß die den Öffentlichkeitsreferentinnen zustehende Sachbearbeiter/in-Kapazität faktisch nicht zur Verfügung stehe. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> wird beauftragt, diese Stellenanmeldung für die Haushaltsberatung der Fraktionsversammlung zu berücksichtigen und eine entsprechende Vorlage zu erstellen.</p>
				<p>5. Finanzangelegenheiten</p>
				<p>5.1 Verfahren zu Verabschiedung des Fraktionshaushaltes 1988: vertagt.</p>
				<p>5.2 Anträge an den Verfügungsfonds:</p>
				<p>a) AIDS-Hilfe Nordrhein-Westfalen: Die Antragstellerin soll zuerst an die Ökofonds verwiesen werden.</p>
				<p>b) Höchstadter Bündnis: Da es sich um eine Nachfinanzierung handelt, soll der Antragsteller gebeten werden, konkret eventuelle Finanzierungslücken offenzulegen.</p>
				<p>c) Unterstützung von Selbsthilfeinitiativen behinderter Menschen in Havanna und Managua: Bereits im Umlaufverfahren zustimmend beschlossen.</p>
				<p>d) Antrag auf Übernahme von Buskosten: Zur Schadensbegrenzung wird die Fraktion hier in Vorleistung treten; Charlotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GarbeCharlotte_1987-02-18">Garbe</name> wird über die angesprochenen Wege (Kreisverband, Verwaltung) versuchen, die Summe ganz oder teilweise zurückzuerhalten.</p>
				<p>e) Das Seminar »Die Krise der Wasserversorgung« am 27./28. 02. 88 in Köln wird mit einem Betrag von DM 1 000 aus dem Verfügungsfonds unterstützt.</p>
				<p>5.3 Reise von Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzauerRudi">Spitzauer</name>: Der Vorstand ist mit der Entsendung von Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzauerRudi">Spitzauer</name> nach Calgary zu den Olympischen Winterspielen einverstanden.</p>
				<p>5.4 Uwe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuentherUwe">Günther</name> berichtet über seine Verhandlungen mit Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IglGerhard">Igl</name> zum Thema »Hinterbliebenen- und Erziehungszeitengesetz – Vereinbarkeit mit dem Grundgesetz?«; nach kurzer Diskussion wird die Entscheidung auf den 18. 02. 88 vertagt.</p>
				<p>5.5 Uwe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuentherUwe">Günther</name> berichtet über das Verhandlungsergebnis mit Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirkDieter">Birk</name> über einen Werkvertrag zur Frage der Ökofonds; der Vorstand beschließt, diesen Werkvertrag im vorgetragenen Umfang in Auftrag zu geben, und bittet die Partei, sich in angemessenem Umfang zu beteiligen.</p>
				<p>5.6 Realisierung der Sindelfinger Spendenregelung: vertagt.</p>
				<p>5.7 Dem Antrag auf Reisekostenübernahme für Akın <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirdalAkin">Birdal</name> vom Menschenrechtsverein in der Türkei (ca. DM 1 500) für ein Beratungsgespräch in der Bundestagsfraktion nach Bonn wird aus Mitteln der Internationalen Zusammenarbeit entsprochen.</p>
				<p>5.8 Der Vorschlag, in Zukunft als Standardpräsent das neu erschienene Jahrbuch »Grüne Perspektiven« des Kölner Volksblatt-Verlages zu verwenden, findet Zustimmung. Die Pressestelle wird beauftragt, 100 Exemplare zu Vorzugskonditionen einzukaufen und entsprechend den haushaltsrechtlichen Bestimmungen für Gäste der Pressestelle, des Vorstands oder der Fraktionsgeschäftsführung zur Verfügung zu stellen.</p>
				<p>5.9 Der Antrag von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> vom 08. 02. 88 auf Übernahme der Reisekosten von Milan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoracekMilan_1983-09-02">Horáček</name> und Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberElisabeth">Weber</name> für die Teilnahme an der Solidaritätsveranstaltung für die unabhängige Friedens- und Menschenrechtsbewegung in der DDR wird zuständigkeitshalber an den Arbeitskreis VIII/innerdeutsch verwiesen.</p>
				<p>gez. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name>/Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
