<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1987-05-13-t1030_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-23"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichtedes Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 5373</idno>
							<objectName>Protokoll über die 17. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Mittwoch, 13. 5. 1987</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionsvorstandssitzung der Grünen am 13. Mai 1987</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date type="firstpart" from="1987-05-13">
					<time type="start" when="10:30:00"/>
					<time type="end" when="13:15:00"/>
				</date>
				<date type="secondpart" to="1987-05-13">
					<time type="start" when="14:30:00"/>
					<time type="end" when="17:40:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-27" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header ausgefüllt, front vereinheitlicht</change>
			<change when="2022-06-14" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Sitzungsverlauf (Inhalt)</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1987-05-13-t1030_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1987-05-13-t1030_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Geschäftsgang. – TOP 3: Politische und parlamentarische Angelegenheiten. – TOP 4: Personalangelegenheiten.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name> (Fraktionssprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenselKaritasDagmar_1987-02-18">Hensel</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> (Parlamentarischer Geschäftsführer), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RustBaerbel_1987-02-18">Rust</name> (Fraktionssprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name> (Fraktionssprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin)</p>
				<p>Weitere Abgeordnete: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HossWilli_1983-03-29">Hoss</name> (zu TOP 4.1), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeubnerMariaLuise_1987-02-18">Teubner</name> (zu TOP 4.1)</p>
				<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AppelRoland">Appel</name> (Betriebsrat, zu TOP 4.1), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GüntherUwe">Günther</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HanfPetra">Hanf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnappUdo">Knapp</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGünter">Kolodziej</name> (zu TOP 4.1), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> (Pressesprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> (Fraktionsgeschäftsführer)</p>
				<p>Gäste: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichalikRegina">Michalik</name> (Sprecherin des Bundesvorstands der GRÜNEN), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TostUlrich">Tost</name> (ehemaliges Mitglied im Bundesvorstand der GRÜNEN, zu TOP 4.1)</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1987-05-13-t1030_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Geschäftsgang</p>
				<p>1.1 Das Protokoll über die 16. Sitzung wird genehmigt.</p>
				<p>1.2 Termine:</p>
				<p>a) Die Vorstellungsgespräche über das Schwulenreferat finden am heutigen Nachmittag, dem 13. 5. 1987 statt.</p>
				<p>b) Die Vorstellungsgespräche für das Behindertenreferat finden am kommenden Montag, dem 18. 5. 1987 statt.</p>
				<p>c) Waltraud <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name> informiert, daß sie gemeinsam mit Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MechtersheimerAlfred_1987-02-18">Mechtersheimer</name> Anfang Juni 1987 ein Gespräch mit Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> über die »Null-Null-Lösung« führen werde.</p>
				<p>1.3. Die Beratung des Schwerpunktthemas »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name>« auf der Sitzung der Fraktionsversammlung am 19. 5. 1987 wird vorbereitet. Nach eingehender Diskussion wird beschlossen, Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberElisabeth">Weber</name> zu beauftragen, ein Einleitungsreferat über die Fakten der Veränderung in der Sowjetunion (einschließlich einer Chronologie) und über die hierzu diskutierten Auffassungen im linken bzw. grün-alternativen Spektrum zu halten. Anschließend soll eine Generaldebatte der Fraktionsmitglieder statt finden. Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name> ist für die Vorbereitung federführend.</p>
				<p>1.4 Die Schwerpunktthemen der Sitzungen der Fraktionsversammlungen bis zur Sommerpause werden wie folgt bestätigt:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>2. 6. 1987 Gewaltdebatte</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>16. 6. 1987 Themenbereich Deutschlandpolitik</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>23. 6. 1987 Gentechnologie</p></item>
				</list>
				<p>Für die Vorbereitung der »Gewaltdebatte« ist Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name> federführend. Er wird einen Überblick über die Entwicklung und den Stand der Diskussion in dieser Frage vorlegen.</p>
				<p>Udo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KnappUdo">Knapp</name> schlägt vor, möglichst bald auch eine Nahost-Debatte in der Fraktionsversammlung zu führen. Bis zur Sommerpause steht hierfür allerdings kein eigener Termin zur Verfügung.</p>
				<p>2. Mitteilungen und Berichte; Aktuelles</p>
				<p>vertagt.</p>
				<p>3. Politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
				<p>3.1 Der Fraktionsvorstand erörtert eingehend Berichte, wonach bis zu drei Fraktionsmitglieder sich von dem Boykottaufruf des von ihnen bei der Eröffnungssitzung des Bundestages hochgehaltenen Transparentes distanziert hätten. Der Fraktionsvorstand ist sich einig in der politischen Bewertung dieses Vorgangs, der nicht zu billigen sei, zumal niemand gezwungenermaßen das Transparent habe halten müssen. Mit drei gegen eine Stimme sieht der Fraktionsvorstand jedoch davon ab, hierzu einen politischen Beschluß zu fassen oder die Angelegenheit der Fraktionsversammlung vorzulegen, weil dies den politischen Schaden nur vergrößern würde. Ein Mitglied des Fraktionsvorstands – federführend ist Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> – wird vielmehr mit den Betroffenen baldmöglichst ein Gespräch fuhren und die Auffassung des Fraktionsvorstandes deutlich machen. Der Antrag, alle Fraktionsmitglieder in einem Schreiben aufzufordern, nunmehr zum gemeinsam getragenen Beschluß politisch zu stehen und nicht weitere Ausreden bezüglich des Versehentlich-unter-dem-Transparent-Stehens zu erfinden, wird bei einer Ja-Stimme abgelehnt.</p>
				<p>3.2 Presseangelegenheiten: vertagt.</p>
				<p>3.3 Antrag der Abgeordneten Charlotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GarbeCharlotte_1987-02-18">Garbe</name> und Matthias <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreuzederMatthias_1987-02-18">Kreuzeder</name> »Schutz vor Pflanzenbehandlungsmitteln«: vertragt.</p>
				<p>3.4 Normenkontrollklage zur Anerkennung von Kindererziehungszeiten (Schreiben an die SPD-Fraktion): vertagt.</p>
				<p>3.5 Mitglied im Auswahlausschuß für das erste Programm der Bundesrepublik Deutschland: vertagt.</p>
				<p>3.6 Einladung zur Teilnahme am Parlamentarischen Patenschaftsprogramm: vertagt.</p>
				<p>3.7 Rede von Trude <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnruhGertrud_1987-02-18">Unruh</name> vor dem Deutschen Bundestag am 8. 5. 1987: vertagt.</p>
				<p>4. Personalangelegenheiten</p>
				<p>4.1 Stelle eines Sachbearbeiters im Abgeordnetenbüro Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeubnerMariaLuise_1987-02-18">Teubner</name>: Zu diesem Tagesordnungspunkt erscheinen als Gäste Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeubnerMariaLuise_1987-02-18">Teubner</name>, Uli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TostUlrich">Tost</name> (als von Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeubnerMariaLuise_1987-02-18">Teubner</name> zur Einstellung vorgesehener Mitarbeiter), Regina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichalikRegina">Michalik</name> (von Uli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TostUlrich">Tost</name> hinzugezogen), Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HossWilli_1983-03-29">Hoss</name> (als ehemaliges Fraktionsvorstandsmitglied) und Roland <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AppelRoland">Appel</name> (Betriebsrat). Obgleich vom Fraktionsvorstand anerkannt wird, daß nach dem »1+1-Modell« jede/r Abgeordnete über die Einstellung seiner/ihrer persönlich zugeordneten Mitarbeiter/innen selbst entscheidet, gelangt der Fraktionsvorstand mehrheitlich zu der Auffassung, sich mit der Angelegenheit zu befassen und die von Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HossWilli_1983-03-29">Hoss</name> vorgetragenen Bedenken anzuhören. Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HossWilli_1983-03-29">Hoss</name> erklärt, während seiner Zeit als Sprecher im Fraktionsvorstand sei er von Unregelmäßigkeiten im Zusammenhang mit einem von Uli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TostUlrich">Tost</name> geleisteten Offenbarungseid aus dem Jahr 1985 in Kenntnis gesetzt worden, die er dem jetzigen Fraktionsvorstand nicht verschweigen könne. Uli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TostUlrich">Tost</name> nimmt zu den Vorwürfen im einzelnen Stellung und erklärt, insbesondere seien die Grünen weder geschädigt noch überhaupt in irgendeiner Weise in den Vorgang hineingezogen worden. – Nach eingehender Beratung beschließt der Fraktionsvorstand mit vier Ja- gegen zwei Nein-Stimmen:</p>
				<p>»Der Fraktionsvorstand ist der Meinung, daß die Einstellung von Uli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TostUlrich">Tost</name> für die Fraktion zu einer Belastung führt. Durch die Beschlußlage der Fraktion liegt die letztendliche Entscheidung für die Einstellung von Uli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TostUlrich">Tost</name> bei Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeubnerMariaLuise_1987-02-18">Teubner</name> selbst.«</p>
				<p>4.2 Behindertenquotierung</p>
				<p>Max <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name> berichtet über die derzeitige Unterdeckung von Stellen für Behinderte sowohl im Bezug auf die gesetzliche Anforderung wie auch im Bezug auf die von der Fraktionsversammlung festgesetzten 10% Stellenanteile.</p>
				<p>4.3 Unentgeltliche Mitarbeit im Büro Heike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Wilms-KegelHeike_1987-02-18">Wilms-Kegel</name>: Das Schreiben von Heike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Wilms-KegelHeike_1987-02-18">Wilms-Kegel</name> an den Fraktionsvorstand vom 6. 5. 1987 über die Mitarbeit ihres Mannes Rolf [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KegelRolf">Kegel</name>] wird zur Kenntnis genommen; obwohl der Fraktionsgeschäftsführer an Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KegelRolf">Kegel</name> in dieser Sache geschrieben hatte, war ihm keine Kopie zugesandt worden. Neben der erfreulichen Tatsache der Büroverstärkung sieht der Fraktionsvorstand jedoch auch – die vom Fraktionsgeschäftsführer bereits dargestellten – grundsätzliche Probleme. Im einzelnen stellt er fest: Die Fraktionsgeschäftsführung hat sicherzustellen, daß Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KegelRolf">Kegel</name> aus der Zugangsberechtigung im Abgeordnetenbüro und der Aufnahme in die Telefonliste keine arbeitsvertragliche Relevanz ableiten kann (kein faktisches Arbeitsverhältnis). Dem AK II wird empfohlen, aus dem ihm zugewiesenen Titel Mittel für die Wahrnehmung von Außenterminen durch Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KegelRolf">Kegel</name> bereitzustellen. Ferner wird ihm empfohlen, den außenwirksamen Status von Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KegelRolf">Kegel</name> zu bestimmen und den Vorstand über das Ergebnis in Kenntnis zu setzen.</p>
				<p>Sämtliche übrigen Beratungsgegenstände zu TOP 4 »Personalangelegenheiten« werden vertagt.</p>
				<p>5. Finanzangelegenheiten</p>
				<p>Vertagt.</p>
				<p>6. Verschiedenes</p>
				<p>Keine Beratungsgegenstände.</p>
				<p>gez. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name>/Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
