<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1989-10-02-t1430_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-23"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichtedes Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 2207</idno>
							<objectName>Protokoll über die 121. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Montag, 02. 10. 1989</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionsvorstandssitzung der Grünen am 2. Oktober 1989</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1989-10-02"><time type="start" when="14:30:00"/><time type="end" when="18:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-27" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header ausgefüllt, front vereinheitlicht</change>
			<change when="2022-06-14" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Sitzungsverlauf (Inhalt)</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1989-10-02-t1430_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1989-10-02-t1430_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Protokollgenehmigung. – TOP 2: Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten. – TOP 3: Termine und Formales. – TOP 4: Finanzangelegenheiten. – TOP 5: Personalangelegenheiten.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HillerichImma_1987-02-18">Hillerich</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name> (Parlamentarischer Geschäftsführer), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> (Fraktionssprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Oesterle-SchwerinJutta_1987-02-18">Oesterle-Schwerin</name> (Fraktionssprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WollnyLieselotte_1987-02-18">Wollny</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin)</p>
				<p>Weitere Abgeordnete: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrießSieglinde_1989-02-21">Frieß</name> (zu TOP 4.2 f), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenselKaritasDagmar_1987-02-18">Hensel</name> (zu TOP 2.3)</p>
				<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BussfeldBarbara">Bussfeld</name> (zu TOP 2.2), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrüberWolfram">Grüber</name> (Betriebsrat, zu TOP 5.1), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GüntherUwe">Günther</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoracekMilan_1983-09-02">Horáček</name> (zu TOP 2.10), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KögelSibylle">Kögel</name> (Pressesprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGünter">Kolodziej</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OblongDirk">Oblong</name> (Betriebsrat, zu TOP 5.1), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnappertzJürgen">Schnappertz</name> (zu TOP 2.3), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzauerRudi">Spitzauer</name> (Betriebsrat, zu TOP 5.1), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreuliebJürgen">Treulieb</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlrichBernd">Ulrich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> (Fraktionsgeschäftsführer)</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1989-10-02-t1430_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Protokollgenehmigung</p>
				<p>1.1 Im bereits genehmigten Protokoll über die 117. Sitzung ist unter TOP 4.5 die Überschrift wie folgt zu fassen: »Haftungsregelung bei Verlust von Gegenständen«.</p>
				<p>1.2 Das Protokoll über die 120. Sitzung wird genehmigt. Zu TOP 2.7 »Merkblatt der Fraktionsgeschäftsführung« macht Sibylle <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KögelSibylle">Kögel</name> darauf aufmerksam, daß die dortige Formulierung in Abschnitt 1.2.7 zur Personalstruktur der Pressestelle einschließlich des Referates Öffentlichkeitsarbeit ihres Erachtens nicht sämtliche Probleme löse.</p>
				<p>2. Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
				<p>2.1 Presseangelegenheiten: Sibylle <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KögelSibylle">Kögel</name> berichtet über die in der laufenden Woche geplanten Vorhaben. Sie klagt darüber, daß nach wie vor zu viele Pressekonferenzen veranstaltet und zu viele Pressemitteilungen herausgegeben würden.</p>
				<p>2.2 Öffentlichkeitsarbeit: Barbara <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BussfeldBarbara">Bussfeld</name> berichtet über die Arbeitsplanung des Referates Öffentlichkeitsarbeit. Danach sind eine Broschüre zum Thema »Rentenpolitik« und Argumente-Hefte zu den Themen »Philippinen«, »Wohnungsbau«, »§ 218«, »PVC« und »Frauen/Arbeit/Bildung« geplant. Ferner spricht Barbara <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BussfeldBarbara">Bussfeld</name> das Vorhaben der Bundesgeschäftsstelle an, zum Thema »Neofaschismus« eine Broschüre in der von der Fraktion geschaffenen Argumente-Reihe zu veröffentlichen; eine vorherige Rücksprache habe weder mit dem Referat Öffentlichkeitsarbeit noch mit anderen Stellen der Fraktion stattgefunden. Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name> wird beauftragt, mit Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelAxel_1985-03-16">Vogel</name> eine Klärung der aufgetretenen Unstimmigkeiten herbeizuführen und dem Fraktionsvorstand auf seiner nächsten Sitzung zu berichten. Die grundsätzlichen Aspekte der Angelegenheit sollen auf der gemeinsamen Besprechung mit dem Bundesvorstand am 6. November 1989 beraten werden.</p>
				<p>2.3 40. Jahrestag der Gründung der DDR am 6. Oktober 1989: Der Fraktionsvorstand erörtert eingehend eine von Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnappertzJürgen">Schnappertz</name> erarbeitete Vorlage für einen Brief der Fraktion an die SED. Nach Diskussion wird der Briefentwurf, der der Fraktionsversammlung auf ihrer morgigen Sitzung zur Beschlußfassung vorgelegt werden soll, verabschiedet.</p>
				<p>2.4 Beantragung einer Aktuellen Stunde: Der Fraktionsvorstand beschließt einstimmig, in der laufenden Sitzungswoche eine Aktuelle Stunde zu dem Thema »Einfluß der NPD und anderer rechtsradikaler Parteien auf die Kommunalpolitik und deren Auswirkungen auf den Bund« zu beantragen.</p>
				<p>2.5 Schreiben der Bundesarbeitsgemeinschaft »Mensch und Tier«: Der Fraktionsvorstand sieht aus grundsätzlichen haushaltsrechtlichen Erwägungen keine Möglichkeit, eine Sitzung der Bundesarbeitsgemeinschaft »Mensch und Tier«, die sich schwerpunktmäßig mit parteiprogrammatischen Fragen befaßt, zu finanzieren und beauftragt Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name>, dies der Bundesarbeitsgemeinschaft mitzuteilen.</p>
				<p>2.6 Antrag zur Pressearbeit der Fraktion: Die Beratung des von Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name>, Sibylle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KögelSibylle">Kögel</name> und Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StännerFranz">Stänner</name> vorgelegten Papiers wird auf die nächste Sitzung des Fraktionsvorstandes vertagt.</p>
				<p>2.7 Kooperation mit der Partei bis Dezember 1990: vertagt.</p>
				<p>2.8 Rechenschaftsberichte der Arbeitskreise: Durch einen Werkvertrag konnte sichergestellt werden, daß die Sonderausgabe des Grünen Bulletins Mitte November 1989 erscheinen wird. Der Fraktionsvorstand beauftragt nunmehr Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreuliebJürgen">Treulieb</name> und Bernd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlrichBernd">Ulrich</name>, in Zusammenarbeit mit dem Referat Öffentlichkeitsarbeit und der Werkvertragsnehmerin für die rechtzeitige Erstellung der Kurzfassungen der Arbeitsberichte Sorge zu tragen. Bernd <name type="Person" role="Sprecher" ref="#UlrichBernd">Ulrich</name> erklärt, er werde insoweit die Arbeit verweigern; Uwe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GüntherUwe">Günther</name> weist in Erwiderung darauf hin, Gewissensgründe zur Arbeitsverweigerung könnten nur in einem geregelten Verfahren geltend gemacht werden, in dem die Gewissensgründe für die Arbeitsverweigerung im einzelnen vorgetragen und bewiesen werden müßten.</p>
				<p>2.9 »Alternativ-Haushalt«: Der Fraktionsvorstand nimmt das Schreiben von Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeubnerMariaLuise_1987-02-18">Teubner</name> vom 29. 09. 1989 zur Kenntnis. Die darin aufgeworfene Problematik soll im Bericht des Fraktionsvorstandes zu Beginn der morgigen Sitzung der Fraktionsversammlung angesprochen werden.</p>
				<p>2.10 Perestroika-Kongreß: Nach Diskussion beschließt der Fraktionsvorstand, Milan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoracekMilan_1983-09-02">Horáček</name>/Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberElisabeth">Weber</name> und Bernd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlrichBernd">Ulrich</name>/Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGünter">Kolodziej</name> in die von der Partei gebildete Vorbereitungsgruppe für die Veranstaltung eines Perestroika-Kongresses im Juni 1990 zu entsenden. Die Angelegenheit soll auf der gemeinsamen Sitzung mit dem Bundesvorstand am 6. November 1989 thematisiert werden. Ein Finanzbeschluß kann erst im Rahmen der für Dezember 1989 geplanten Haushaltsverabschiedung durch die Fraktionsversammlung erfolgen.</p>
				<p>3. Termine und Formales</p>
				<p>3.1 Sitzung der Fraktionsversammlung:</p>
				<p>a) Die Sitzung vom 3. Oktober 1989 wird vorbereitet. Folgende Tagesordnungspunkte sollen behandelt werden:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Bericht des Fraktionsvorstandes (Sonderausgabe des Grünen Bulletins; Brief der Fraktion an die SED zum 40. Jahrestag des Bestehens der DDR; Arbeitszeitverkürzung)</p></item>
					<item><label>2.</label><p>Vorbereitung der parlamentarischen Woche</p></item>
					<item><label>3.</label><p>Kommunalwahlen in Nordrhein-Westfalen</p></item>
					<item><label>4.</label><p>Zu verabschiedende Vorlagen (u. a. »Schwule und Lesben«, »Nicht-eheliche Lebensgemeinschaften«, »Kündigung des deutsch-brasilianischen Abkommens«)</p></item>
					<item><label>5.</label><p>Wiederbesetzung von WM-Stellen</p>
						<p>a) WM-Stelle für »Energiepolitik«</p>
						<p>b) WM-Stelle für »Gentechnik-Politik« (29,25 Wochenstunden)</p></item>
					<item><label>6.</label><p>Besetzung von Ausschüssen und Gremien</p></item>
					<item><label>7.</label><p>Entwicklung der Portokosten der Fraktion</p></item>
				</list>
				<p>b) Auf der Sitzung vom 17. Oktober 1989 sollen folgende Tagesordnungspunkte behandelt werden: Bericht des Fraktionsvorstandes; Vorbereitung der parlamentarischen Woche; Bericht der Parlamentarischen Geschäftsführung; Presse- und Öffentlichkeitsarbeit der Fraktion; Wiederbesetzung der WM-Stelle einer Pressereferentin; Schwerpunktthema »Geschützte Teilzeit für Eltern – Betreuungsgeld«; Arbeitszeitverkürzung.</p>
				<p>3.2 Besprechung mit der Arbeitsgemeinschaft der deutschen Familienorganisationen (AGF): Der Fraktionsvorstand nimmt das Schreiben der AGF vom 18. September 1989 zur Kenntnis und bittet Marieluise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Beck-OberdorfBeckMarieluise_1983-03-29">Beck-Oberdorf</name> und Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name>, mit der AGF das erbetene Gespräch zu führen.</p>
				<p>3.3 Zusammenarbeit mit dem Stiftungsverband Regenbogen e. V.: Der Fraktionsvorstand wird den Stiftungsverband Regenbogen und die Mitglieder des Haushaltsausschusses, des Auswärtigen Ausschusses, des Ausschusses für wirtschaftliche Zusammenarbeit und des Ausschusses für Bildung und Wissenschaft zu einem Gespräch über die Zusammenarbeit mit dem Regenbogen am Montag, 23. Oktober 1989, 18.00 Uhr in Raum HT 12 einladen.</p>
				<p>3.4 Der Jubiläums- und Abschiedsempfang für Ilse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Urner</name> soll am Donnerstag, 7. Dezember 1989, um 18.00 Uhr in Raum HT 12 stattfinden.</p>
				<p>4. Finanzangelegenheiten</p>
				<p>4.1 Anträge an den Verfügungsfonds:</p>
				<p>a) Der Fraktionsvorstand stellt aus dem Verfügungsfonds DM 500 für den Rechtshilfefonds zur Finanzierung der Verteidigung von Gabriele <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Tiedemann</name> bereit.</p>
				<p>b) Der Fraktionsvorstand stellt aus dem Verfügungsfonds DM 300 als Unterstützung des »Neuen Forums« bereit.</p>
				<p>4.2 Internationale Reisen und Einladungen:</p>
				<p>a) Der Fraktionsvorstand genehmigt eine Dienstreise von Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GüntherUwe">Günther</name> vom 10. bis zum 15. Oktober 1989 nach Wien zur Teilnahme am internationalen Umweltkongreß »Oekologia«.</p>
				<p>b) Dem Fraktionsvorstand liegt der Antrag von Gertrud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillingGertrud_1987-02-18">Schilling</name> vor, die Fraktion möge sich an der Finanzierung einer Delegationsreise von fünf Innus aus Labrador, Kanada in die Bundesrepublik Deutschland vom 17. bis zum 20. Oktober 1989 mit einem Beitrag bis zur Höhe von DM 5 000 beteiligen. Der Fraktionsvorstand weist darauf hin, daß bereits mehrfach Gespräche der Fraktion mit Innu-Delegationen stattgefunden haben und bittet den Arbeitskreis VIII/IX um Stellungnahme.</p>
				<p>c) Dem Fraktionsvorstand liegt der Antrag von Gertrud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillingGertrud_1987-02-18">Schilling</name> vor, im Rahmen eines Informationsbesuches von britisch-sowjetischen Partnerstädten die Kosten für ein gemeinsames Arbeitsessen mit der Fraktion für insgesamt 35 bis 40 Personen zu übernehmen. Der Fraktionsvorstand bittet zunächst um zusätzliche Informationen, bevor er über den Antrag entscheiden kann.</p>
				<p>d) Der Fraktionsvorstand genehmigt vorbehaltlich der Zustimmung des Arbeitskreises V Reisen von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DanielsWolfgang_1987-02-18">Daniels</name> und Markus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurdzielMarkus">Kurdziel</name> vom 7. bis zum 8. Oktober 1989 zur Teilnahme am europäischen Anti-Atom-Treffen in Agen/Südfrankreich.</p>
				<p>e) Der Fraktionsvorstand genehmigt eine Reise (mit Sparflug) von Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name> vom 5. bis zum 13. Oktober 1989 nach Hiroshima zur Teilnahme am Weltkongreß des internationalen Ärztekomitees zur Verhinderung eines Atomkrieges (IPPNW) zum Thema »Ökologie«.</p>
				<p>f) Der Fraktionsvorstand genehmigt eine Reise von Siggi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrießSieglinde_1989-02-21">Frieß</name>, Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauerHans-Jochim_1987-02-18">Brauer</name>, Martina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PiontekMartina">Piontek</name> und Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Laatz</name> vom 8. bis zum 11. Oktober 1989 in die DDR (Kosten rund DM 2 000).</p>
				<p>g) Der Fraktionsvorstand lädt Tom <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">LaBlanc</name>, Direktor des Indigenous Uranium Forum (IUF), zu einem Beratungsgespräch nach Bonn ein (Finanzierungsrahmen DM 2 500)</p>
				<p>4.3 Der Fraktionsvorstand stimmt der Finanzierung eines Kranzes und einer Anzeige in der deutschsprachigen Wochenzeitschrift »Namibia Nachrichten« aus Anlaß der Ermordung von Anton <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lubowski</name> nachträglich zu (ca. DM 200).</p>
				<p>4.4 Mitteilung über die Neufestsetzung des monatlichen Fraktionszuschusses wegen Änderung der Fraktionsstärke ab 14. September 1989: vertagt.</p>
				<p>4.5 Schreiben der Koordination gegen Bayer-Gefahren: vertagt.</p>
				<p>5. Personalangelegenheiten</p>
				<p>5.1 […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-10-02-t1430_EP_FN001" type="comment"><p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p></note></seg></p>
				<p>5.2 WM-Stelle für Gentechnologie: vertagt.</p>
				<p>5.3 Betriebsvereinbarung über den Einsatz eines Personalcomputers im Bereich »2. Untersuchungsausschuß«: vertagt.</p>
				<p>5.4 Einigungsstellenverfahren Arbeitszeitverkürzung: vertagt.</p>
				<p>6. Verschiedenes</p>
				<p>6.1 Gestaltung eines neuen Briefbogens der Fraktion: vertagt.</p>
				<p>Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name></p>
				<p>Fraktionsgeschäftsführer</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
