<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1990-09-18-t0900_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title level="a">18. September 1990: Fraktionsvorstandssitzung</title><title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title><editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/></editor><respStmt><resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/></respStmt><respStmt><resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/></respStmt> </titleStmt><editionStmt>                 <p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>             </editionStmt>
<publicationStmt><publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date when="0001-01-01"/><idno type="url"/><availability status="restricted"><licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title><title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title><respStmt><resp>Herausgegeben von der</resp><name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name></respStmt><idno type="isbn"/></seriesStmt><notesStmt><note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichtedes Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title> 					<author>Wolfgang Hölscher</author> 					<author>Paul Kraatz</author> 					<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> 					<date>2015</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno> 				</bibl> 				</note><note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation><relation name="Erwaehnung" ref="#"/></listRelation></note></notesStmt>
<sourceDesc><listObject><object type="Papier" xml:id="Vorlage"><objectIdentifier><institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution><idno/><objectName/></objectIdentifier><msContents><p/></msContents><physDesc><objectDesc form="protokoll"><supportDesc><support/><extent> Seiten / Minuten Aufnahme</extent></supportDesc></objectDesc></physDesc></object></listObject></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p><correction><p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p></correction><normalization><p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p></normalization></editorialDecl><projectDesc><p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p></projectDesc><classDecl><taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp"><category xml:id="WZ"><catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc></category><category xml:id="WN"><catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc></category><category xml:id="EP"><catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc></category><category xml:id="VE"><catDesc>Verzeichnis</catDesc></category><category xml:id="AN"><catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc></category></taxonomy></classDecl><tagsDecl><rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition><rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition><rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition></tagsDecl></encodingDesc><profileDesc><creation><date when="1990-09-18"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge"/></idno></creation><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage><textClass><catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/></textClass></profileDesc>
<revisionDesc>
<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/><change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
</revisionDesc></teiHeader>
<text>
<front>
<div type="Kopfdaten">
<p>AGG, B.II.1, 2161. Überschrift: Protokoll über die 161. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Dienstag, 18. 09. 1990. Zeit: 09.00–12.00 Uhr.</p>
</div>
<div type="Anwesenheitsliste">
<head>Anwesend:</head>
<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Abgeordnete (Fraktionsvorstand)</name>: Hoss (Fraktionssprecher), Such (stellv. Parlamentarischer Geschäftsführer), Teubner (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin)</p>
<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Weitere Abgeordnete</name>: Kottwitz (zu TOP 2.4 c)</p>
<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter</name>: von Gierke-Schnappertz, Körting (bis TOP 2.4), Kögel (Pressesprecherin, zu TOP 2.1), Stückradt</p>
</div>
</front>
<body>
<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1990-09-18-t0900_EP_div_SVP-1">
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">1. Protokollgenehmigung</name></p>
<p>1.1 Die Genehmigung der Protokolle über die 158., 159. und 160. Sitzung wird auf die nächste Vorstandssitzung vertagt.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">2. Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten</name></p>
<p>2.1 Presseangelegenheiten: Sibylle <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kögel</name> berichtet über die in dieser Woche geplanten Pressekonferenzen:</p>
<p>18. 09. 90 um 11.00 Uhr: Amnestie</p>
<p>19. 09. 90 um 10.00 Uhr: Einigungsvertrag</p>
<p>24. 09. 90: Sozialer Wohnungsbau</p>
<p>25. 09. 90: Pflegenotstand</p>
<p>Im Zusammenhang mit der Wochenübersicht der Pressestelle kritisiert der Fraktionsvorstand, daß die Pressestelle nicht rechtzeitig darüber informiert wurde, daß das Landesvorstandstreffen am Montag, 17. 09. 90, abgesagt wurde.</p>
<p>2.2 Öffentlichkeitsarbeit: Der Vorschlag von Barbara <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Bussfeld</name> wird auf die nächste Fraktionsvorstandssitzung verwiesen. Die Fraktionsgeschäftsführung wird beauftragt, die technische Abwicklung zur Herstellung der Grünen Dokumentation zum Einigungsvertrag so rechtzeitig zu organisieren, daß sie bis Freitag fertiggedruckt vorliegt, um am Wochenende mit nach Bayreuth genommen zu werden. Die Verschickung an die Kreisverbände wird die Fraktionsgeschäftsführung ebenfalls organisieren.</p>
<p>2.3 Aktuelle Stunde: Für Freitag wird eine Aktuelle Stunde »Dioxin auf Spielplätzen« beantragt. Sollte der Termin um 08.00 Uhr liegen, wird Charlotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Garbe</name> die Rede halten, liegt er am Mittag, wird Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hoss</name> Charlottes [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Garbe</name>] vorbereitete Rede halten, da Charlotte [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Garbe</name>] zu diesem Zeitpunkt bereits auf einer Veranstaltung ist.</p>
<p>2.4 Deutsch-deutsche Kooperation</p>
<p>a) Schreiben des Grünen Landesverbandes Brandenburg vom 13. 09. 90: Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hoss</name> wird beauftragt, dem Grünen Landesverband Brandenburg darzulegen, daß die Grünen auch das Bündnis 90 im Wahlkampf unterstützen werden. Besonderer Schwerpunkt des Briefes wird sein, daß nicht beabsichtigt ist, während des Landtagswahlkampfes gegen die Interessen der Grünen Partei zu arbeiten.</p>
<p>b) Ausstattung der Fraktionsräume im Berliner Reichstag: Der Fraktionsvorstand beauftragt den Architekten Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Sauermilch</name> mit der Ausgestaltung des Fraktionssitzungssaales der Fraktion Die Grünen im Bundestag im Berliner Reichstag. Die Honorierung wird nach den üblichen Sätzen vereinbart. Donnerstag mittag wird der Fraktionsvorstand nach Klärung der Sachlage durch die Fraktionsgeschäftsführung über einen Finanzrahmen entscheiden.</p>
<p>c) Ausschuß deutsche Einheit: Almut [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kottwitz</name>] berichtet, daß am heutigen Dienstag um 20.00 Uhr eine Sondersitzung des Ausschusses zur deutschen Einheit stattfindet, da die DDR-Volkskammer den Wunsch äußerte, zusätzlich ein Paket Gesetze in den Einigungsvertrag einzuarbeiten. Am 20. 09. finden ab 08.00 Uhr Sondersitzungen der Fachausschüsse zu diesen Gesetzen statt, ab 11.00 Uhr tagt wiederum der Ausschuß deutsche Einheit. Der Fraktionsvorstand schlägt folgendes Verfahren vor: Wenn von Seiten der DDR das Anliegen auf Einarbeitung von Gesetzen aufrechterhalten wird, beantragt die Fraktion die Verschiebung über die Abstimmung des Einigungsvertrages.</p>
<p>d) Ablauf der Debatte am 20. 09. 90: Die 56 Minuten Redezeit werden nach Vorschlag des Fraktionsvorstandes folgendermaßen verteilt:</p>
<table rendition="#hidden">
<row><cell>Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hoss</name> (10 Minuten):</cell><cell>Zwei-Plus-Vier-Gespräche</cell></row>
<row><cell>Gerald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Häfner</name> (20 Minuten):</cell><cell>Umfassende Stellungnahme zum Einigungsvertrag</cell></row>
<row><cell>Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vollmer</name> (7 Minuten):</cell><cell>Stasi-Debatte</cell></row>
<row><cell>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lippelt</name> (5 Minuten):</cell><cell>Polen</cell></row>
<row><cell>Lilo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wollny</name> (7 Minuten):</cell><cell>Atom- und Energiefragen</cell></row>
<row><cell>Almut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kottwitz</name> (7 Minuten):</cell><cell>EG</cell></row>
</table>
<p>Falls die Fraktionssitzung am Dienstag, 18. 09. 90, nicht stattfindet, gilt dieser Vorschlag als Beschluß. Für den weiteren Verlauf der parlamentarischen Woche sind die Arbeitskreise zuständig.</p>
<p>2.5 Daimler-Benz-Demo am 17. 11. 90 in Stuttgart (vgl. TOP 4.1): Die Fraktionsgeschäftsführung wird beauftragt, dafür zu sorgen, daß für die Daimler-Benz-Demonstration DM 200 gespendet werden und die Fraktion als offizielle Unterzeichnerin des Aufrufes erscheint.</p>
<p>2.6 Unterstützung für Stasi-Besetzer/innen: Der Fraktionsvorstand beschließt, eine Solidaritätsadresse an die Stasi-Besetzer/innen zu richten. Sollte Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hoss</name> am Mittwoch, 20. 09. 90, nach Berlin fahren, wird er die Solidaritätsadresse persönlich überbringen. Sollte er nicht fahren, geht noch heute das Telegramm heraus.</p>
<p>2.7 Reaktion auf Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Bruckmanns</name> Artikel in der »FR«: Auf Nachfrage teilt Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Hoss</name> mit, daß die Antwort auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Bruckmanns</name> Artikel fertiggestellt ist und sowohl an die Frau, die sich in einem Brief an die Fraktion gewandt hat, als auch an die »FR« und an den BuVo geschickt wird. Luise <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Teubner</name> kritisiert, daß die Zeit zwischen Erscheinen des Artikels und Antwort der Fraktion zu lang sei.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">3. Termine und Formales</name></p>
<p>3.1 Vorbereitung der Fraktionssitzung vom 18. 09. 1990:</p>
<p>a) Tagesordnung:</p>
<list type="undefined">
<item><label>1.</label><p>Bericht und Aussprache des Fraktionsvorstandes</p></item>
<item><label>2.</label><p>Laufende parlamentarische Woche</p></item>
<item><label>3.</label><p>Veranstaltung 02./03./04. 10. 90</p></item>
<item><label>4.</label><p>Geschützte Teilzeit</p></item>
<item><label>5.</label><p>Golfkrise</p></item>
<item><label>6.</label><p>Wiederbesetzung der AK I Koordination</p></item>
</list>
<p>Da die Belegschaft die Fraktionsversammlung nutzen will, um mit den Abgeordneten über die Abfindung neu zu verhandeln, schlägt der Fraktionsvorstand folgendes Vorgehen vor: Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hoss</name> wird einen Bericht über die Abfindungsverhandlungen geben. Er wird die Situation aus Sicht des Fraktionsvorstandes schildern und den Vorschlag machen, daß im Gespräch mit dem BuVo am Donnerstag, 20. 09. 90, darauf gedrungen wird, daß die Abgeordneten die DM 5 000 vom Ökofonds absetzen können. Da die DM 5 000 für den Sozialfonds nicht ausreichen, wird der Fraktionsvorstand vorschlagen, die Erhöhung der Diäten ebenfalls in diesen Topf zu spenden. Gleichzeitig sollen die Abgeordneten nochmals verstärkt zu Spenden aufgerufen werden. Der aktuelle Spendenstand sieht zur Zeit so aus: 14 Abgeordnete haben gezahlt, 9 sind bereit zu zahlen, 3 wollen vielleicht zahlen, 7 wollen nicht zahlen und 10 konnten bisher nicht erreicht werden.</p>
<p>b) Die nächste Fraktionsvorstandssitzung wird am Dienstag, 25. 09. 90, um 11.00 Uhr in HT 10 stattfinden.</p>
<p>3.2 Podiumsdiskussion der IG Medien zur Medienpolitik der Parteien am 06. 11. 90 in Heidelberg: Die Fraktionsgeschäftsführung wird beauftragt, zu prüfen, ob Uli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Briefs</name> an der Veranstaltung am 06. 11. 90 in Heidelberg teilnehmen will. Sollte er nicht dazu bereit sein, wird Philippe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Ressing</name> beauftragt, die Interessen der Fraktion dort zu vertreten. (Inzwischen konnte geklärt werden, daß Uli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Briefs</name> die Veranstaltung wahrnehmen wird.)</p>
<p>3.3 Verbandstag des Deutschen Journalistenverbandes am 06./07. 11. 1990 in Bonn: Die Fraktionsgeschäftsführung wird beauftragt, zu prüfen, ob ein Grußwort der Fraktion erwünscht ist. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vollmer</name> oder Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hoss</name> werden diesen Termin wahrnehmen.</p>
<p>3.4 Die Vorbereitungen für die Fraktionsveranstaltung am 02. 10. 90 in Berlin laufen über Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schnappertz</name> und das Büro Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vollmer</name>.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">4. Finanzangelegenheiten</name></p>
<p>4.1 Anträge an den Verfügungsfonds</p>
<p>a) Theaterfest am 05. 10. 90 in Bonn: Die Finanzierung des Theaterfestes ist gefährdet, da der Verfügungsfonds zur Zeit keine ausreichende Deckung aufweist. Verträge mit den Künstlern können erst dann abgeschlossen werden, wenn die zur Zeit noch ausstehenden Zahlungen eingehen.</p>
<p>b) Daimler-Benz-Demo am 17. 11. 90 in Stuttgart (vgl. TOP 2.5): Der für die Veröffentlichung des Aufrufs auf die Fraktion entfallende Beitrag in Höhe von DM 200 wird aus dem Verfügungsfonds finanziert.</p>
<p>4.2 Internationale Tagungen, Reisen und Einladungen</p>
<p>a) Beschäftigung einer Praktikantin aus Mozambik: Auf Antrag der AG Dritte Welt wird in den Monaten Oktober/November/Dezember eine Praktikantin aus Mozambik bei der Fraktion arbeiten. Die Finanzierung der Flugkosten sowie der Praktikantenvergütung in Höhe von DM 500 pro Monat aus den Mitteln für allgemeine internationale Zusammenarbeit werden genehmigt (Kostenrahmen ca. DM. 3 000).</p>
<p>b) Reise von Uschi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Eid</name> zu einem Kongreß nach Südafrika am 04. und 05. 10. 90 (Verankerung der Ökologie in der Verfassung): Die Finanzierung der beantragten Mehrkosten in Höhe von ca. DM 3 500 aus den Mitteln für die allgemeine internationale Zusammenarbeit wird genehmigt.</p>
<p>4.3 Deutsch-deutsche Kooperation</p>
<p>a) Arbeitstagung der Fachgruppe Ost-Politik am 13./14. 10. 1990 in Berlin mit Abgeordneten und Mitarbeitern/innen der dann ehemaligen Volkskammerfraktion Bündnis 90/Grüne über die Perspektiven einer gemeinsamen Osteuropa-Politik: Die beantragten Zusatzmittel in Höhe von DM 2 000 werden bewilligt.</p>
<p>b) Zweites Treffen der deutsch-deutschen Arbeitsgruppe »Europapolitik« am 28./29. 09. 1990 in Berlin: Die Übernahme der Reise- und Übernachtungskosten in Höhe von ca. DM 9 000 wird genehmigt.</p>
<p>c) Fotoausstellung im Berliner Reichstag: Für die Ausstellung wird ein Kostenrahmen von DM 3 000 bewilligt. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Heering</name> wird beauftragt, die Bedingungen für eine längere oder dauerhaftere Ausstellung zu erkunden und dem Vorstand mitzuteilen.</p>
<p>4.4 Auszahlungsmodus der monatlichen Fraktionszuschüsse: Die monatlichen Fraktionszuschüsse sollen in Zukunft zu einem späteren Zeitpunkt überwiesen werden als bisher. Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stückradt</name> wird beauftragt, das Schreiben der Bundestagsverwaltung zu beantworten.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">5. Personalangelegenheiten</name></p>
<p>5.1 Im Abgeordneten-Büro Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Such</name> fallen durch Krankheit und Sonderurlaub beide Mitarbeiter/innen aus. Der Fraktionsvorstand beauftragt die Fraktionsgeschäftsführung, nach einem geeigneten Ersatz für 14 Tage zu suchen.</p>
<p>5.2 Betriebsratsteilnahme an Gesprächen mit der DDR-Volkskammerfraktion: Der Fraktionsvorstand stellt fest, daß das Aufgabengebiet des Betriebsrates sich auf die Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen der Fraktion Die Grünen im Bundestag erstreckt. Der Betriebsrat ist also nicht zuständig für die Belegschaft der Volkskammerfraktion Bündnis 90/Grüne und hat daher keinen Rechtsanspruch auf Teilnahme an irgendwelchen Gesprächen. Der Fraktionsvorstand weist darauf hin, daß zu Absprachen auch das Telefon benutzt werden kann. Sollten sich zwingende Fragen ergeben, die den Flug eines Betriebsratsmitgliedes nach Ost-Berlin notwendig machen, wird in jedem Einzelfall entschieden.</p>
<p>5.3 Der Fraktionsvorstand bittet den Betriebsrat, alle Post an den Vorstand oder die MdBs mit gleicher Post auch an die Fraktionsgeschäftsführung zu versenden. Die Fraktionsgeschäftsführung ist Ansprechpartnerin des Betriebsrates.</p>
<table rendition="#hidden">
<row><cell>Christiane <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">von Gierke-Schnappertz</name></cell><cell>Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stückradt</name></cell></row>
<row><cell>Personal- und Organisationsreferentin</cell><cell>Finanzreferent</cell>
</row>
</table>
</div>
</body>
</text>
</TEI>