<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1989-03-06-t1430_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichtedes Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 2207</idno>
							<objectName>Protokoll über die 97. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Montag, 06.03.1989</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionsvorstandssitzung der Grünen am 6. März 1989</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1989-03-06"><time type="start" when="14:30:00"/><time type="end" when="19:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-27" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header ausgefüllt, front vereinheitlicht</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1989-03-06-t1430_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1989-03-06-t1430_EP_div_SVP-1">A. –</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name> (Parlamentarischer Geschäftsführer), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> (Fraktionssprecher, ab 16.30 Uhr), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VollmerAntje_1983-03-29">Vollmer</name> (Fraktionssprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WollnyLieselotte_1987-02-18">Wollny</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin)</p>
				<p>Weitere Abgeordnete: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> (zu TOP 2.3), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriegerVerena_1987-02-18">Krieger</name> (zu TOP 2.1)</p>
				<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlleritzPetra">Alleritz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrüberWolfram">Grüber</name> (Betriebsrat, zu TOP 5.1 bis 5.3), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmWolfgang">Helm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermesSusanne">Hermes</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannMonika">Hoffmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeulenKrystyna">Keulen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGünter">Kolodziej</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiesenAchim">Riesen</name> (Betriebsrat, zu TOP 5.1 bis 5.3), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> (Pressesprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreuliebJürgen">Treulieb</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlrichBernd">Ulrich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> (Fraktionsgeschäftsführer)</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1989-03-06-t1430_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Protokollgenehmigung</p>
				<p>1.1 Das Protokoll über die 95. Sitzung wird genehmigt. – Der Fraktionsvorstand nimmt das Schreiben von Tay <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EichTay_1989-02-20">Eich</name>, in dem dieser seine Haltung zum Beschluß 2.9 der Sitzung vom 20.02.1989 erläutert (vgl. 95. Protokoll), und zwar die Übernahme eines Sitzes im innerdeutschen Ausschuß bestätigt, aber die Regelung des angesprochenen Personalproblems bestreitet, zur Kenntnis.</p>
				<p>1.2 Das Protokoll über die 96. Sitzung wird genehmigt.</p>
				<p>2. Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
				<p>2.1 Mandatsrückgabe von Verena <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriegerVerena_1987-02-18">Krieger</name>: Verena <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KriegerVerena_1987-02-18">Krieger</name> (der der Fraktionsvorstand seine herzlichen Glückwünsche zu ihrer Wahl zur Vorstandssprecherin der GRÜNEN auf der Bundesversammlung am vergangenen Wochenende ausspricht) teilt mit, sie werde ihr Bundestagsmandat Anfang April 1989 niederlegen. Ihr Nachrücker, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuchManfred_1989-04-04">Such</name>, sei informiert; er freue sich darauf, das Bundestagsmandat anschließend zu übernehmen. – In Anbetracht der Arbeitsgebiete der Beteiligten (Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuchManfred_1989-04-04">Such</name> befaßt sich vor allem mit innenpolitischen Fragen, insbesondere mit dem Polizeibereich) wird folgende Neuverteilung der Ausschuß-Sitze vorgeschlagen: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuchManfred_1989-04-04">Such</name> übernimmt den bisherigen Sitz von Regula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> im Innenausschuß. Marie-Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtMarie-Luise_1989-02-20">Schmidt</name> wechselt statt in den Innen- in den Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit; zusätzlich würde sie die Themen Aids-Politik und Gentechnologie weiterhin bearbeiten. Ferner würde sie die bisherigen Mitarbeiter/innen von Verena <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriegerVerena_1987-02-18">Krieger</name> übernehmen. Auch die Regionalmitarbeiter/innen-Frage ist zwischen Verena <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriegerVerena_1987-02-18">Krieger</name> und Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuchManfred_1989-04-04">Such</name> zur allseitigen Zufriedenheit abgeklärt. – Die Neuverteilung der Ausschuß-Sitze soll auf die Tagesordnung der morgigen Sitzung der Fraktionsversammlung gesetzt werden.</p>
				<p>2.2 Presseangelegenheiten: Claudia <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> berichtet über die in der laufenden Woche geplanten Vorhaben. Sie weist insbesondere darauf hin, daß am heutigen Montag abend der Jour fixe mit den ausländischen Journalisten/innen stattfindet; seitens des Vorstandes werden Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> und Lilo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WollnyLieselotte_1987-02-18">Wollny</name> daran teilnehmen.</p>
				<p>2.3 Beantragung einer Aktuellen Stunde: Dem Fraktionsvorstand liegen folgende Vorschläge für die Beantragung einer Aktuellen Stunde in der laufenden Sitzungswoche vor: Rechtsradikalisierung in der CDU« und Polen-Politik des Bundeskanzlers«. Nach Diskussion spricht sich der Fraktionsvorstand einstimmig dafür aus, das erstgenannte Thema für eine Aktuelle Stunde vorzusehen. – Zu einem späteren Zeitpunkt wird mitgeteilt, die Bundestagspräsidentin lehne die vorgeschlagene Formulierung des Themas ab, weil sich die Fraktionen in einer interfraktionellen Vereinbarung geeinigt hätten, im Titel einer Aktuellen Stunde nicht direkt auf eine Partei Bezug zu nehmen. Statt dessen soll nun folgendes Thema beantragt werden: »Ausländerfeindlichkeit im hessischen Wahlkampf und die Auswirkungen auf den Bund«.</p>
				<p>2.4 Nachlese Bundesversammlung: Der Fraktionsvorstand sieht keinen Beratungsbedarf.</p>
				<p>2.5 Der Pahl-Rugenstein-Verlag will in einem Buch über die «Republikaner« verschiedene Stellungnahmen dokumentieren, die sich kritisch mit dieser Gruppierung auseinandersetzen. Auch die Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG wird um eine solche Stellungnahme gebeten. Der Fraktionsvorstand beauftragt die Fraktionsgeschäftsführung, das Schreiben des Verlages an alle Abgeordneten zu leiten, um diesen die Möglichkeit zu geben, bis zum Ende dieser Woche Einzel-Stellungnahmen und Thesenpapiere an den Verlag zu senden.</p>
				<p>2.6 Auf Vorschlag der Arbeitsgruppe Dritte Welt unterstützt der Fraktionsvorstand den Aufruf der »Vereinigung für die Verschwundenen und politischen Gefangenen in Chile e.V.« zugunsten des »Paktes gegen die Straflosigkeit von Menschenrechtsverletzungen«, den in Chile zahlreiche Menschenrechtsorganisationen geschlossen und vorgelegt haben.</p>
				<p>2.7 Der Fraktionsvorstand nimmt die Einladung zur internationalen Konferenz »Menschenrechte in Kurdistan«, die vom 14. bis zum 16. April 1989 in der Hochschule in Bremen stattfindet, zur Kenntnis. Die Fraktionsgeschäftsführung wird beauftragt, sie an alle Abgeordneten mit der Bitte um persönliche Unterstützung weiterzuleiten. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> wird gebeten, im Arbeitskreis VIII/IX zu klären, wer offiziell als Fraktionsvertreter/in an der Konferenz teilnehmen wird. Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name> wird das Schreiben der Veranstalter für den Vorstand beantworten.</p>
				<p>2.8 Raumplanung: Die Bundestagspräsidentin bittet den Fraktionsvorstand um Stellungnahme zu der Frage, wie die in den Neubauten an der Kurt-Schumacher-Str. vorgesehene Büro-Einheit für jede/n Abgeordnete/n im Umfang von 54m² aufgeteilt werden soll. Der Fraktionsvorstand spricht sich für die Variante einer Aufteilung in drei gleichgroße Räume zu je 18m² aus. Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name> wird dies der Bundestagspräsidentin mitteilen.</p>
				<p>2.9 »Clockwork 129a«: Der Fraktionsvorstand nimmt mit Befremden zur Kenntnis, daß die Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG im Impressum der Zeitung »Clockwork 129a« als Mitherausgeberin der Zeitung aufgeführt wird. Zwar hat der Fraktionsvorstand – nach einer ersten ablehnenden Befassung am 10.01.1989 (vgl. 90. Protokoll zu TOP 5.1a) eine Finanzbeihilfe in Höhe von DM 2000 aus dem Verfügungsfonds beschlossen; eine politische Unterstützung oder gar eine Beteiligung an der Herausgabe war damit jedoch nicht explizit verbunden. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> wird beauftragt, dies dem verantwortlichen Herausgeber, Oliver <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TolmeinOliver">Tolmein</name>, mitzuteilen.</p>
				<p>2.10 Veranstaltung »Jugend im Parlament« 1989: Der Fraktionsvorstand nimmt das Schreiben von Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeubnerMariaLuise_1987-02-18">Teubner</name> vom 26.02.1989 zur Frage der Auswahl der grünen Teilnehmer/innen an der Veranstaltung »Jugend im Parlament« im Jahre 1989 zur Kenntnis. Er bittet Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeubnerMariaLuise_1987-02-18">Teubner</name>, hinsichtlich der Auswahl der Teilnehmer/innen einen Vorschlag zu erarbeiten und dem Fraktionsvorstand vorzulegen.</p>
				<p>3. Termine und Formales</p>
				<p>3.1 Sitzung der Fraktionsversammlung vom 7. März 1989: Die auf der vorigen Sitzung beschlossene Tagesordnung (vgl. 96. Protokoll zu TOP 3.2) wird bestätigt. Im Anschluß an TOP 6 soll die Neubesetzung des Ausschusses für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit sowie des Innenausschusses behandelt werden. Unter TOP 9 »Wahlen« sollen auch die Benennungen für die Kommission der Anstalt der Filmförderung (Vorschlag: Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name>) und für die Kommission für das historische Museum (Vorschlag: Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeubnerMariaLuise_1987-02-18">Teubner</name>) befaßt werden.</p>
				<p>3.2 Sitzung der Fraktionsversammlung vom 14. März 1989: Hierzu werden keine neuen Beschlüsse gefaßt.</p>
				<p>3.3 Sitzungsplanung des Fraktionsvorstandes: Die nächsten Sitzungen des Fraktionsvorstandes finden statt:</p>
				<p>– am Montag, 13. März 1989, 14.00 Uhr;</p>
				<p>– am Dienstag, 21. März 1989, 14.00 Uhr;</p>
				<p>– am Dienstag, 11. April 1989, 14.00 Uhr.</p>
				<p>3.4 Wochenendveranstaltungen im Bundeshaus: Das Präsidium des Bundestages hat in Anbetracht des riesigen Überstundenberges, der sich aufgrund von Wochenendveranstaltungen bei Mitarbeitern/innen des Bundestages angehäuft hat, beschlossen, die Zahl der Veranstaltungen an Wochenenden in Sitzungssälen des Deutschen Bundestages künftig zu begrenzen und im Jahr nur noch 6 Veranstaltungen für jede Fraktion zuzulassen. – Der Fraktionsvorstand beauftragt einerseits Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name>, sich im Ältestenrat um eine Rücknahme des Präsidiumsbeschlusses zu bemühen, weil er die Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG in ihrer parlamentarischen Arbeit (die notwendig Beratungen auch an Wochenenden erfordere) behindere; kompromißweise kann angeboten werden, Wochenendveranstaltungen ausschließlich in den Sitzungssälen HT 10 und HT 12 durchzuführen, so daß eine stärkere Besetzung des Eingangsbereiches HT nicht erforderlich wäre. Andererseits wird aber Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> vorsorglich gebeten, eine Erhebung der im laufenden Jahr 1989 geplanten Wochenendtagungen durchzuführen und das Ergebnis dem Fraktionsvorstand auf seiner nächsten Sitzung vorzulegen.</p>
				<p>3.5 Fraktionsversammlung zur Bundesversammlung: Am Dienstag, 23. Mai 1989, tritt um 11.00 Uhr in der Beethoven-Halle die Bundesversammlung zur Wahl des Bundespräsidenten zusammen. Unbeschadet seines Beschlusses, über die Wahl des Bundespräsidenten inhaltlich auf der Sitzung der Fraktionsversammlung vom 25. April 1989 zu beraten, beschließt der Fraktionsvorstand, die Fraktionsversammlung zur Bundesversammlung (die sämtliche grünen Mitglieder der Bundesversammlung einschließt) am Montag, 22. Mai 1989, 17.00 Uhr, in Raum HT 12 einzuberufen. Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name> wird beauftragt, dazu rechtzeitig einzuladen.</p>
				<p>3.6 Bundesversammlung in Duisburg: Der Beschluß 3.5 der vorigen Sitzung (vgl. 96. Protokoll) hat insofern zu Irritationen geführt, als zum Teil Hotelreservierungen nicht mehr rückgängig gemacht werden konnten. Der Fraktionsvorstand beauftragt die Fraktionsgeschäftsführung, zumutbare Übergangsregelungen zu finden; Tagegelder dürfen allerdings nicht gezahlt werden.</p>
				<p>3.7 Quotierungsbericht: Hinsichtlich der Mahnung des Betriebsrates verweist die Fraktionsgeschäftsführung auf ihre Berichte aus dem Jahre 1988 und auf ihr Schreiben vom 08. 02. 1989 an den Arbeitskreis VI.</p>
				<p>4. Finanzangelegenheiten</p>
				<p>4.1 Anträge an den Verfügungsfonds: Der Antrag der Deutschen Umweltstiftung vom 8. Februar 1989 wird mit der Bitte um Stellungnahme an den Arbeitskreis V weitergeleitet.</p>
				<p>4.2 Internationale Reisen und Einladungen:</p>
				<p>a) Auf Vorschlag der Arbeitsgruppe Dritte Welt wird Herr Pedro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Alcantara</name>, Kolumbien, zu einem Beratungsgespräch am 18. April 1989 eingeladen; die Kosten werden bis zu einer Höhe von DM 2000 aus dem Titel für allgemeine internationale Zusammenarbeit getragen. Der Fraktionsvorstand weist ausdrücklich darauf hin, daß es der Fraktion bekanntlich nicht gestattet ist, Rundreisen anderer Träger zu finanzieren.</p>
				<p>b) Anhörung »Europäische Verkehrspolitik und raumplanerische Aspekte« am 13. März 1989: Der Arbeitskreis IV beantragt mit Schreiben vom 23.02.1989, DM 5000 aus dem Titel für allgemeine internationale Zusammenarbeit zur Finanzierung der Reise-, Aufenthalts- und Übersetzungskosten, die im Rahmen der genannten Anhörung für vier ausländische Referenten/innen entstehen, zur Verfügung zu stellen. Der Fraktionsvorstand kritisiert entschieden, daß dieser Antrag erst jetzt – unmittelbar vor der seit langem geplanten Anhörung – vorgelegt wird; das Programm, in dem die Referenten/innen aufgeführt sind, wurde bereits vor längerer Zeit erstellt. Er bittet den Arbeitskreis IV um Vorlage einer Finanz-Gesamtplanung und um Stellungnahme zu der Frage, welche Konsequenzen eine Ablehnung des Antrages hätte.</p>
				<p>c) Der Fraktionsvorstand erweitert seine Genehmigung aus der 92. Sitzung vom 23.01.1989 für eine Dienstreise von German <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenesesVoglGerman_1989-02-21">Meneses-Vogl</name> (vom 4. bis zum 23. März 1989 nach Honduras, El Salvador und Guatemala). Er nimmt vom konkreten Reisetermin Kenntnis und hätte es allerdings für richtiger gehalten, die Reise, die zwei volle Sitzungswochen umfaßt, zu einem späteren Zeitpunkt – z.B. während der Osterpause – durchzuführen.</p>
				<p>d) Auf Vorschlag der Arbeitsgruppe Dritte Welt beschließt der Fraktionsvorstand, Herrn Azhar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Cachalia</name>, Führungsmitglied der United Democratic Front (Südafrika), zu einem Beratungsgespräch am 21. April 1989 nach Bonn einzuladen.</p>
				<p>4.3 Zuschuß für allgemeine internationale Zusammenarbeit: Der Fraktionsvorstand beauftragt Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name>, mit den Parlamentarischen Geschäftsführern der übrigen Fraktionen mit dem Ziel zu verhandeln, zu einer Neufestlegung des bisherigen, noch aus der 10. Wahlperiode stammenden Verteilungsschlüssels für den Titel »Internationale Zusammenarbeit« zu gelangen.</p>
				<p>4.4 Werkverträge mit ibek: Dem Fraktionsvorstand liegt der Vorschlag des PC-Ausschusses vor, zwei Werkverträge mit der Ingenieur- und Beratungsgesellschaft ibek (Befragung der Mitarbeiter/innen im Atom-Untersuchungsausschuß bezüglich ihrer Erfahrungen beim Einsatz von Personal Computern sowie Beratung der Arbeitskreise bei der Bedarfsanalyse für den Einsatz von Personal Computern) zu schließen. Der Fraktionsvorstand lehnt die vorgelegten Vertragsentwürfe und die vorgeschlagene Finanzierung ab; die von ibek bislang bereits geleisteten Tätigkeiten (einschließlich der Teilnahme an der Fraktionsversammlung vom 7. März 1989) sollen nach den üblichen Sätzen vergütet werden. – Den Arbeitskreisen wird anheimgestellt, PC-Beratung, falls sie diese wünschen, aus ihren jeweiligen Etats zu finanzieren.</p>
				<p>4.5 Anhörung Energiewende: Der Fraktionsvorstand bekräftigt den Beschluß der Fraktion, für die von der Bundespartei und der Bundestagsfraktion gemeinsam veranstaltete Anhörung Energiewende maximal einen Kostenrahmen von DM 60 000 (davon maximal DM 40000 in 1989) vorzusehen. Eine Überschreitung ist definitiv ausgeschlossen. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> wird beauftragt, Eckhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name> zur nächsten Sitzung des Fraktionsvorstandes einzuladen und um einen Bericht über die Finanzsituation zu bitten.</p>
				<p>4.6 Schwerpunktmittel der Fraktion: Max <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name> und Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> legen die Beschlußlage hinsichtlich der Schwerpunktmittel der Fraktion im einzelnen dar. Danach sind derzeit noch maximal DM 30000 im Jahre 1989 verfügbar. Der Fraktionsvorstand wird der Fraktionsversammlung auf ihrer morgigen Sitzung vorschlagen, je DM 10000 für Aktivitäten im Zusammenhang mit der Rentenreform, für von Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name> vorgeschlagene Symposien zum Thema Kinderpolitik und für den Schwerpunkt »Flüchtlings- und Immigranten/innen-Politik« zur Verfügung zu stellen. Hinsichtlich des Schwerpunktes »Ökologische Steuerreform« soll auf Beratungsmittel des Arbeitskreises I im Umfang von DM 15000 zurückgegriffen werden. Der Fraktionsvorstand stellt ausdrücklich fest, daß damit die Schwerpunktmittel der Fraktion in diesem Jahr (mit Ausnahme von Mitteln für internationale Zusammenarbeit) verplant sind.</p>
				<p>4.7 (Anti-)Atom-Seminar KPdSU/GRÜNE vom 25. bis zum 30. Januar 1989: Der Fraktionsvorstand nimmt das Schreiben von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaingHeinz">Laing</name> vom 03.03.1989 zur Finanzierung des von Fraktion und Bundesvorstand gemeinsam veranstalteten (Anti-)Atom-Seminars KPdSU/GRÜNE zur Kenntnis, demzufolge die Gesamtkosten sich voraussichtlich auf DM 65000 belaufen werden. Der Fraktionsanteil wird zum einen durch Mittel des Arbeitskreises V in Höhe [von] DM 10000, ergänzt durch Schwerpunktmittel der Arbeitsgruppe Energie in Höhe von DM 2 500, aufgebracht; zum anderen hatte der Fraktionsvorstand Mittel aus dem Titel für internationale Zusammenarbeit in Höhe von DM 12500 bereitgestellt. Nach eingehender Diskussion, in der der politische Wert der Veranstaltung betont wird, wird beschlossen, die Dolmetscher/innen-Kosten sowie die angefallenen Übersetzungskosten für das Beratungsmaterial bis zur Höhe von DM 20000 aus dem Titel für internationale Zusammenarbeit zu tragen. – Ferner wird die Fraktionsgeschäftsführung beauftragt, zu prüfen, ob die Tonband-Mitschrift der Beratungen (Kostenaufwand DM 2100) unter Einhaltung der Zweckbindung aus Mitteln für internationale Zusammenarbeit finanziert werden kann; bei positivem Ergebnis soll so verfahren werden.</p>
				<p>4.8 Tibet-Anhörung: Der Fraktionsvorstand bittet Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name>, auf seiner nächsten Sitzung einen Bericht über den Stand der Vorbereitungen der Tibet-Anhörung zu geben.</p>
				<p>4.9 NAV-Türkei-Projekt: Der Fraktionsvorstand nimmt das Schreiben von Karitas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenselKaritasDagmar_1987-02-18">Hensel</name> und Angelika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeerAngelika_1987-02-18">Beer</name> vom 06.03.1989 zur Ablehnung des Finanzierungsantrages zum NRV-Türkci-Projekt (vgl. 96. Protokoll zu TOP 4.2c) zur Kenntnis.</p>
				<p>5. Personalangelegenheiten</p>
				<p>5.1 Folgeprobleme der Rotation: Der Betriebsrat erläutert seine – auch schriftlich vorgetragene – Kritik am Beschluß der Fraktionsversammlung vom 23. Februar 1989 (vgl. 96. Protokoll zu TOP 5.4). Zwar begrüße er die Sicherung der Weiterbeschäftigung von Ursula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Brockner</name> und Bianca <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LacatusuBianca">Lacatusu</name>; er könne es jedoch nicht hinnehmen, daß sich aufgrund der beschlossenen Stellenaufstockungen mittelfristig die Bedingungen für die Beschäftigten der Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG insgesamt verschlechterten. Er bittet daher die Fraktionsversammlung, ihren Beschluß nochmals zu überdenken und einer (befristeten) Reduzierung des Stellenkontingents der Nachrücker/innen um 10 WM-Wochenstunden zuzustimmen; anderenfalls werde er einer Einstellung von Mitarbeitern/innen der Nachrücker/innen definitiv nicht zustimmen. – Der Fraktionsvorstand erörtert die durch die Beschlußfassung der Fraktionsversammlung vom 23. Februar 1989 eingetretene Situation. In Anbetracht der angespannten Finanzlage wird er der Fraktionsversammlung auf ihrer morgigen Sitzung vorschlagen, die Stelle eines/r Pressereferenten/in (Internationales) zu streichen, bis sich die Finanzsituation entspannt hat. Ferner strebt er eine Übernahme von Christian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusoldChristian">Busold</name> durch Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuchManfred_1989-04-04">Such</name> an, wodurch eine außerplanmäßige Stelle (die infolge des Ausschlusses von Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WueppesahlThomas_1987-02-18">Wüppesahl</name> seinerzeit eingerichtet worden war) entfallen könnte.</p>
				<p>5.2 Schaffung von außerplanmäßigen Stellen: Infolge des Fraktionsbeschlusses vom 23. Februar 1989 sollen Ursula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Brockner</name> und Bianca <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LacatusuBianca">Lacatusu</name> ab 1. Juli 1989 Arbeitsverträge als Fraktionsangestellte (wissenschaftliche Mitarbeiter/innen mit einem Beschäftigungsumfang von drei Vierteln) angeboten werden. – Mit der Schaffung der 1,5 außerplanmäßigen WM-Stellen verändert sich die Zuweisung von Fraktionsstellen an die Arbeitskreise zugunsten des Arbeitskreises I; der Fraktionsvorstand weist ausdrücklich darauf hin, daß dies nur bis zum Ende der 11. Wahlperiode Gültigkeit haben kann.</p>
				<p>5.3 Parlamentarische Geschäftsführung: Der Fraktionsvorstand erörtert Beanstandungen hinsichtlich der Protokollführung der Sitzungen der Fraktionsversammlung. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VollmerAntje_1983-03-29">Vollmer</name> und Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name> werden beauftragt, mit der zuständigen Mitarbeiterin ein Gespräch mit dem Ziel zu führen, die Qualität der Protokollführung signifikant zu verbessern.</p>
				<p>5.4 Arbeitszeitverkürzung: Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> teilt mit, daß gemäß Tarifabschluß im öffentlichen Dienst ab 1. April 1989 eine Arbeitszeitverkürzung im Umfang von einer Wochenstunde eintritt. Der Fraktionsvorstand ist der Auffassung, daß die wöchentliche Arbeitszeit um eine Stunde verringert werden soll. Andere Modelle (z.B. Erhöhung des Urlaubsanspruches) finden nicht seine Zustimmung. Auf Teilzeitbeschäftigte soll die Arbeitszeitverkürzung anteilig angewandt werden.</p>
				<p>Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name></p>
				<p>Fraktionsgeschäftsführung</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
