<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt><title level="a">19. Januar 1988: Fraktionssitzung</title><title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title><editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/></editor><respStmt><resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/></respStmt><respStmt><resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/></respStmt> </titleStmt><editionStmt>                 <p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>             </editionStmt>
			<publicationStmt><publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date when="0001-01-01"/><idno type="url"/><availability status="restricted"><licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title><title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title><respStmt><resp>Herausgegeben von der</resp><name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name></respStmt><idno type="isbn"/></seriesStmt><notesStmt><note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichtedes Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title> 					<author>Wolfgang Hölscher</author> 					<author>Paul Kraatz</author> 					<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> 					<date>2015</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno> 				</bibl> 				</note><note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation><relation name="Erwaehnung" ref="#"/></listRelation></note></notesStmt>
			<sourceDesc><listObject><object type="Papier" xml:id="Vorlage"><objectIdentifier><institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution><idno/><objectName/></objectIdentifier><msContents><p/></msContents><physDesc><objectDesc form="protokoll"><supportDesc><support/><extent> Seiten / Minuten Aufnahme</extent></supportDesc></objectDesc></physDesc></object></listObject></sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc><editorialDecl><p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p><correction><p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p></correction><normalization><p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p></normalization></editorialDecl><projectDesc><p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p></projectDesc><classDecl><taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp"><category xml:id="WZ"><catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc></category><category xml:id="WN"><catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc></category><category xml:id="EP"><catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc></category><category xml:id="VE"><catDesc>Verzeichnis</catDesc></category><category xml:id="AN"><catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc></category></taxonomy></classDecl><tagsDecl><rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition><rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition><rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition></tagsDecl></encodingDesc><profileDesc><creation><date when="1988-01-19"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge"/></idno></creation><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage><textClass><catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/></textClass></profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/><change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-08" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">&lt;group> aufgelöst.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		
				<front>
					<head type="number">[43.]</head>
					<div type="Kopfdaten">
						<p>AGG, B.II.1, 2140. Überschrift: Protokoll der 42. Fraktionssitzung am 19. 01. 1988. Beginn: 14.15 Uhr. Sitzungsleitung: Hubert Kleinert, Christa Vennegerts.</p>
					</div>
					<div type="Anwesenheitsliste">
						<head>Anwesend:<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN001" type="comment"><p>Informationen über anwesende Fraktionsmitarbeiter liegen – abgesehen von der Protokollführerin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Görg</name> – nicht vor.</p></note></seg></head>
						<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Abgeordnete</name>: Beck-Oberdorf, Beer, Brahmst-Rock, Briefs, Daniels, Ebermann, Flinner, Garbe, Häfner, Hensel, Hillerich, Hoss, Hüser, Kleinert, Knabe, Kreuzeder, Krieger, Lippelt, Mechtersheimer, Nickels, Oesterle-Schwerin, Olms, Rust, Saibold, Schilling, Schily, Schmidt-Bott, Sellin, Stratmann, Teubner, Trenz, Unruh, Vennegerts, Vollmer, Volmer, Weiss, Wetzel, Wollny, Wüppesahl</p>
						<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Gäste</name>: Juan Radrigan (chilenischer Künstler)</p>
					</div>
				</front>
				<body>
					<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_div_SVP-1">
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">TOP 2: [Lfd. parl. Woche]</name></p>
						<p>Redebeiträge und sonstige Vereinbarungen dazu s. Plenums-News Nr. 54/11. WP.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">TOP 1: [Begrüßung des chilenischen Künstlers Juan Radrigan]</name></p>
						<p>Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kleinert</name> begrüßt Juan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Radrigan</name>, einen der 78 chilenischen Künstler, die von dem rechtsgerichteten »Comando 135« mit dem Tode bedroht werden, wenn sie nicht innerhalb eines Monats das Land verlassen.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. dazu die Artikel »Chile: Kommando gegen Künstler« bzw. »Chile: Polizeischutz für Künstler«; »taz«, 6. November 1987, S. 7, bzw. 13. November 1987, S. 6.</p></note></seg></p>
						<p>Juan <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Radrigan</name> schildert die Situation der seit 14 Jahren ständig bedrohten, wechselnden Gruppen durch Todesschwadronen und rechte Untergrundorganisationen, die mit Billigung und Unterstützung des Regimes agieren. Er bittet um Unterstützung dabei, das Problem chilenischer Künstler einer breiten Öffentlichkeit nahezubringen und fordert Bundesregierung, Parteien und Politiker auf, ihren Einfluß geltend zu machen, das Leben der Künstler und die Freiheit der Kunst in Chile zu schützen.</p>
						<p>Ludger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Volmer</name> informiert darüber, daß ökologische Gruppierungen in Chile dabei sind, entsprechende Parteien zu gründen, und zwar die »Grüne Zukunft« und die »Humanistische Partei«. Die Solidarität hier müsse auf eine breite Ebene gestellt werden.</p>
						<p>Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kleinert</name>: Es müsse uns eine Selbstverständlichkeit sein, im Rahmen aller Möglichkeiten das chilenische Anliegen zu unterstützen.</p>
						<p>Um 19.00 Uhr findet ein Gespräch mit den chilenischen Gästen im Presseclub statt. Die im Aufruf angegebene Konto-Nr. der DEUMECH ist wie folgt zu ändern: 1294380100.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">TOP 3: [Nukem/Transnuklear]</name><seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN003" type="comment"><p>Zum Hintergrund vgl. Dok. 42, TOP 1, bzw. bes. Anm. 7.</p></note></seg></p>
						<p>Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kleinert</name>:</p>
						<p>1. Eine überarbeitete Fassung unseres eigenen Antrages auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses wird eingebracht<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN004" type="comment"><p>Zum vorangehenden Antrag auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses vgl. Dok. 42, Anm. 11. – Zum neuen Antrag vom 20. Januar 1988 vgl. BT Drs. 11/1681 neu. – Der Untersuchungsausschuss »Transnuklear/Atomskandal« wurde am 21. Januar 1988 vom Bundestag auf der Grundlage von Anträgen der CDU/CSU und FDP sowie der SPD eingesetzt. Der Antrag der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> wurde abgelehnt. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Datenhandbuch</hi> 1949–1999, Bd. II, S. 2198.</p></note></seg> (Anlage 1): Es sollen kurzfristig Verhandlungen mit den anderen Parteien geführt werden, um möglichst viele unserer Forderungen durchzusetzen.</p>
						<p>2. Wird überlegt, ob noch ein zusätzlicher Antrag eingebracht werden soll. Es sei ein guter Antrag formuliert worden (Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schily</name> und Matthias <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Küntzel</name>). Die Frage sei nur, ob die Debatte um den Untersuchungsausschuß damit überlagert werde.</p>
						<p>Thomas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Ebermann</name> liest den »Plutonium-Bunker«-Antrag vor. Er ist für die Einbringung und eine Pressekonferenz dazu am Tag der Debatte. Es müsse offengelegt werden, was und in welchen Mengen dort lagere.</p>
						<p>Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kleinert</name>: Er sei auch für das Einbringen. Sein Argument: In der gegenwärtigen Situation habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Töpfer</name> immer mehr Schwierigkeiten zu begründen, warum diese Informationen der Öffentlichkeit vorenthalten werden.</p>
						<p>Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schily</name>: Daß die Geheimhaltung nicht aufgehoben wurde, sei in der Öffentlichkeit untergegangen. Deshalb müsse der Antrag eingebracht werden. Darüber hinaus gehöre diese Frage auch in den Untersuchungsausschuß.</p>
						<p>Marieluise <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Beck-Oberdorf</name>: Alles was zur Offenlegung aufrufe, renne offene Türen ein. Sie sei auf jeden Fall für Einbringung des Antrags.</p>
						<p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Wetzel</name> unterstützt ebenfalls den Antrag. Was weiterhin noch rüberkommen müsse sei, daß selbst Leichtwasserreaktoren Plutonium erzeugten (z. B. Biblis jährlich 250 kg). Die angeblich sicheren Kontrollen seien extrem löchrig.</p>
						<p>Peter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Sellin</name>: Alkem müsse mit aufgenommen werden.</p>
						<p>Es wird einstimmig beschlossen, den Antrag »Plutonium-Bunker« mit einer Änderung einzubringen (Anlage 2).<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN005" type="comment"><p>Zu dem Antrag vom 20. Januar 1988 betr. »Unterrichtung der Bevölkerung über die im Hanauer ALKEM-Bunker gelagerten Spaltstoffe« vgl. BT Drs. 11/1682.</p></note></seg></p>
						<p>Besetzung des Untersuchungsausschusses:</p>
						<p>Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schily</name> wird einstimmig zum Vorsitzenden des Untersuchungsausschusses gewählt.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN006" type="comment"><p>Den Vorsitz im Untersuchungsausschuss »Transnuklear/Atomskandal« hatte die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Matthäus-Maier</name> (SPD) bzw. später der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Bachmaier</name> (SPD) inne. Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schily</name> war lediglich ordentliches Mitglied im Untersuchungsausschuss.</p></note></seg></p>
						<p>StellvertreterInnen-Frage:</p>
						<p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Knabe</name>: Das AK-Votum sei mit 4 : 1 für Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name> abgegeben worden.</p>
						<p>Angelika <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Beer</name> spricht sich für eine Frau aus. Sie schlägt Lilo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wollny</name> vor und bittet sie, sich zu bewerben.</p>
						<p>Hias <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kreuzeder</name>: Wunsch des AK V sei, daß der Koordinations- und Informationsfluß zwischen den Mitgliedern des Untersuchungsausschusses und dem AK sichergestellt sei.</p>
						<p>Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schily</name> bittet die Gesamtfraktion, die Arbeiten im Untersuchungsauschuß zu unterstützen. Die Thematik habe eine so wichtige Bedeutung für die Grünen, wie bisher nicht gehabt. Es sollten auch keine sich widersprechenden Erklärungen in der Presse abgegeben werden.</p>
						<p>Die Kandidaten, Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name> und Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Weiss</name>, stellen sich vor.</p>
						<p>Antrag auf geheime Wahl.</p>
						<p>Ergebnis (37 abgegebene Stimmen):</p>
						<p>Michael Weiss: 26</p>
						<p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name>: 7</p>
						<p>bei 4 ungültigen Stimmen.</p>
						<p>Persönliche Erklärung Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Daniels</name>: Er ist enttäuscht und empfindet die Wahl als Bewertung seiner Arbeit im Umwelt-AK. Die Sache gehöre in die Zuständigkeit des Umwelt-AK. Der Stil sei nicht gut.</p>
						<p>Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schily</name>: Das Ergebnis könne man so nicht sehen. Die Fraktion wisse seine Arbeit zu schätzen. Es sei kein Mißtrauen gegen ihn. Er stellt den Antrag, daß die Fraktion das Vertrauen in Wolfgangs [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name>] Arbeit bestätigt.</p>
						<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vollmer</name>: Es sei keine Bewertung der Arbeit. Sie finde es schlecht, jedesmal Ehrenerklärungen abzugeben.</p>
						<p>Eckhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Stratmann</name> spricht sich gegen den Antrag aus. Hier werde nicht offen diskutiert. Wir müßten ehrlicher und offener darüber reden, warum Wolfgang [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name>] in Abstimmungen unterliege – im angemessenen Rahmen, nicht jetzt.</p>
						<p>Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schily</name>: Es handle sich nicht um eine Ehrenerklärung. Wolfgangs [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name>] Arbeitsgrundlage sei angesprochen. Wir sollten den Antrag verabschieden.</p>
						<p>Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Daniels</name>: Es gebe immer andere Gründe für seine Ablehnung, obwohl er zuständig sei. Permanent bestehe eine Konkurrenzsituation.</p>
						<p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Knabe</name>: Wir wissen im AK, daß Wolfgang [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name>] gute Arbeit macht, darüber kann man nicht abstimmen.</p>
						<p>Sein Antrag auf Nichtbefassung wird mit 24 : 1 : 7 angenommen.</p>
						<p>Christa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vennegerts</name>: An geeigneter Stelle solle darüber diskutiert werden, Wolfgang [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name>] selbst könne Vorschläge machen.</p>
						<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Hoss</name>: Er möchte persönlich mit Wolfgang [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name>] reden. Diese Ebene finde er besser.</p>
						<p>Eckhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Stratmann</name>: Im Antrag zum Untersuchungsausschuß sollten unter Pkt. 5 die personellen Überschneidungen mit einbezogen werden. Konsens.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN007" type="comment"><p>Punkt 5 des Antrags der Grünen lautete: »Haben die Strahlenschutzkommission, die Physikalisch-Technische Bundesanstalt, die Reaktorsicherheitskommission, das Bundesamt für Wirtschaft, die Technischen Überwachungsvereine sowie sonstige staatliche oder staatlich beauftragte Institutionen Verstöße gegen Rechtsvorschriften geduldet oder an ihnen mitgewirkt? Welche personellen Verflechtungen bestehen zwischen den genannten Institutionen und den Betreibern kerntechnischer Anlagen?« Vgl. BT Drs. 11/1681 neu.</p></note></seg></p>
						<p>Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schily</name> schlägt vor, ein Dreiergespräch anzumelden bei CDU und SPD, bestehend aus den beiden für den U[ntersuchungs]A[usschuß] nominierten Personen und Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name>. Mehrheitlich bei 2 Enthaltungen angenommen.</p>
						<p>Redebeitrag zum Untersuchungsausschuß: Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schily</name> und Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Weiss</name> ziehen zugunsten Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name> zurück.</p>
						<p>Bärbel <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Rust</name>: Sie habe verzichtet, unter der Bedingung, daß jemand aus dem Ausschuß rede und kritisiert die Rückzüge.</p>
						<p>Abstimmung: Die Rede hält Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name>: 16 : 0 : 11.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN008" type="comment"><p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Daniels</name> am 21. Januar 1988 in der Debatte über die Einsetzung des Untersuchungsausschusses »Transnuklear/Atomskandal« vgl. Vgl. BT Plenarprotokoll 11/55, S. 3788 f.</p></note></seg></p>
						<p>Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schily</name> schlägt vor, im Herbst dieses Jahres einen Kongreß »Energie 2000« zu veranstalten, unter Einbeziehung eines breiten Spektrums von Fachleuten, gesellschaftlichen Kräften und Umweltverbänden. Wir sollten einen positiven Ansatz suchen und ein Angebot machen, wie ein Energiekonzept aussehen könne.</p>
						<p>Eckhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Stratmann</name>: Er finde den Vorschlag gut; der Zeitpunkt könne jedoch vorgezogen werden, da die Vorarbeiten weit gediehen seien.</p>
						<p>Antrag Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schily</name>: Die Fraktion beschließt, daß im Juni 1988 ein Kongreß »Energie 2000« unter Einbeziehung eines breiten Spektrums von Fachleuten, Umweltverbänden und verschiedenen gesellschaftlichen Kräften stattfindet.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN009" type="comment"><p>Der »Energiewende-Kongress« fand erst im April 1989 statt. Vgl. dazu weiter Dok. 60, TOP 2, und Dok. 79, TOP X.</p></note></seg> Die Arbeitsgruppe Energie wird um die Mitglieder des Untersuchungsausschusses und Interessierte erweitert.</p>
						<p>Bei 1 Enth. einstimmig angenommen.</p>
						<p>Lilo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Wollny</name> verliest ein Solidaritätstelegramm an die Blockierer der BGS Waldersee-Kaserne in Lübeck.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN010" type="comment"><p>Mitte Januar 1988 besetzten Umweltaktivisten die Zufahrten zu einer BGS-Kaserne in Lübeck, um den LKW-Weitertransport von radioaktivem Abfall zu verhindern. Vgl. dazu den Artikel »Atomtransporte: Ganz Lübeck blockiert«; »taz«, 19. Januar 1988, S. 4.</p></note></seg> Die Fraktion unterstützt dieses Telegramm. – Konsens – (Anla-ge 3).<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN011" type="comment"><p>Zu dem Solidaritätstelegramm der Fraktion <hi rendition="#smcap">Die Grünen</hi> vom 19. Januar 1988 vgl. AGG, B.II.1, 2139.</p></note></seg></p>
						<p>Freitag ist eine Blockade in Lübeck geplant, an der bisher 5 Personen des BuVo teilnehmen. Ein Bus wird morgens um 8.00 Uhr abfahren.</p>
						<p>Gerald <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Häfner</name>: Die Fraktion möge beschließen, daß möglichst gemeinsam dorthingefahren wird – wird nicht abgestimmt –.</p>
						<p>Außer [von] Gerald [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Häfner</name>] und Lilo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wollny</name>] kommen keine konkreten Zusagen (Plenum, andere bereits vereinbarte Termine etc.).</p>
						<p>Christa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vennegerts</name>: Es werden noch nähere Informationen eingeholt. Wer mitfahren möchte, melde sich im Büro von Lilo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wollny</name>.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">TOP 4: [Zu verabschiedende Vorlagen]</name></p>
						<p>Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Weiss</name> stellt das »Bundesbahnsanierungsgesetz« vor. Einstimmig angenommen.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN012" type="comment"><p>Zu dem Gesetzentwurf vom 5. Februar 1988 zum »Abbau der Wettbewerbsverzerrungen und zur Erhöhung der Wettbewerbsfähigkeit der Deutschen Bundesbahn (Bundesbahnsanierungsgesetz)« vgl. BT Drs. 11/1789.</p></note></seg></p>
						<p>Regula <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Bott</name>: Sie stellt einen Offenen Brief vor, der bezüglich der Kriminalisierung von technologiekritischen Frauen verfaßt wurde. Mit redaktionellen Änderungen zu Pkt. 4 wird der Brief einstimmig angenommen (Anlage 4).<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN013" type="comment"><p>Vgl. hier Anlage A.</p></note></seg></p>
						<p>Darüber hinaus stellt sie einen Finanzantrag zur Zahlung von je DM 2 000 zur Deckung von Prozeßkosten der beiden festgenommenen Frauen. Einstimmig, bei 1 Enthaltung angenommen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">TOP 5: [Verschiedenes]</name></p>
						<p>BILD-Zeitungs-Boykott:</p>
						<p>Thomas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Wüppesahl</name> begründet seinen Antrag<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN014" type="comment"><p>Vgl. hier Anlage B.</p></note></seg> und weist nochmals darauf hin, daß er nicht eine Erweiterung des Boykotts erreichen möchte, sondern eine Berücksichtigung der im GG verankerten Pressefreiheit und unserer Programmatik.</p>
						<p>Angelika <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Beer</name>: Der Boykott der BILD-Zeitung sei selbstverständlich und es habe gute Gründe für den Beschluß<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN015" type="comment"><p>Zu dem Beschluss zum Boykott der »Bild«-Zeitung vgl. Dok. 2, TOP 0.</p></note></seg> gegeben (Diskriminierung von Frauen und Minderheiten), Sie bittet um Bekräftigung des Boykotts gemäß ihrem Antrag (Anlage 5).<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. hier Anlage C.</p></note></seg></p>
						<p>Trude <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Unruh</name>: Verbieten sei keine Position. Die Grauen Panther würden sich an einen solchen Beschluß sowieso nicht halten. Es sei darüber hinaus eine Diskriminierung von Menschen, die sich diese Zeitung kaufen (z. B. Arbeiterschaft).</p>
						<p>Charlotte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Garbe</name>: Verbote gehen den Älteren gegen den Strich. Das könne sie nur unterstützen. Sie sei gegen einen Boykott.</p>
						<p>Jutta <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Oesterle-Schwerin</name>: Sie habe den Tod von Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Dutschke</name> erlebt. BILD habe »mitgeschossen«. Die Menschen, die BILD lesen, wüßten, daß sie ein Schundblatt lesen. Wir würden dann nur die Zeitung aufwerten.</p>
						<p>Verena <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Krieger</name>: Die Kritik an der BILD-Zeitung war das berechtigte Aufbegehren gegen menschenfeindlichen, alle sozialen Bewegungen diskriminierenden und bekämpfenden Massenjournalismus.</p>
						<p>Peter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Sellin</name>: Der Presseboykott gegen die BILD-Zeitung soll unseren Anspruch auf eine faire Berichterstattung sichern und gebe Möglichkeiten, die anderen Zeitungen, die sich ähnlich verhalten, ebenfalls zu kritisieren.</p>
						<p>Thomas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Wüppesahl</name> verlangt einen pragmatischen Umgang mit BILD und die Abgrenzung gegen einen falschen Moralismus. Maulkorberlasse seien abzulehnen.</p>
						<p>Alfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Mechtersheimer</name>: Die BILD-Zeitung sollte nicht Medium der Vermittlung unserer politischen Positionen sein. Politische Beschlüsse, die nicht eingehalten werden können, sollten nicht gefaßt werden. Da zu erwarten sei, daß mehrere Mitglieder der Fraktion sich nicht daran halten werden, sei es nicht sinnvoll, den Boykott zu erneuern. Ebenso falsch sei es, ihn aufzuheben. Deshalb beantragt er Nichtbefassung beider Anträge.</p>
						<p>Petra <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kelly</name>: Zeitungen, die, wie die BILD-Zeitung, Frauen mißbrauchen für menschenverachtende Darstellungen, sollten boykottiert werden. Wir Grünen müssen entschieden an unseren Positionen festhalten.</p>
						<table rendition="#hidden">
							<row>
								<cell>Abstimmung:</cell>
								<cell>Der Antrag auf Nichtbefassung wird mit</cell>
								<cell>5 : 15 : 1 abgelehnt.</cell>
							</row>
							<row>
								<cell/>
								<cell>Antrag Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wüppesahl</name> (Aufhebung)</cell>
								<cell>2</cell>
								<cell>bei 1 Enthaltung</cell>
							</row>
							<row>
								<cell/>
								<cell>Antrag Angelika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Beer</name> (Bekräftigung)</cell>
								<cell>20</cell>
								<cell/>
							</row>
						</table>
						<p>Trude <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Unruh</name> stellt fest, daß die Fraktion die Beschlußlage der Grauen Panther zur Kenntnis nimmt, die es Trude [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Unruh</name>] ausdrücklich erlaubt, allen Presseorganen Interviews zu geben.</p>
						<p>Personalsituation in Schleswig-Holstein:</p>
						<p>Trude <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Unruh</name> will wissen, was in Schleswig-Holstein los sei, was an dem Konzept Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schily</name>, Thea <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Bock</name> dran sei.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN017" type="comment"><p>Im Vorfeld der Landtagswahl in Schleswig-Holstein am 8. Mai 1988 gab es Überlegungen im Landesverband der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi>, Thea <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Bock</name> und Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schily</name> als Spitzenkandidaten zur Wahl antreten zu lassen und sich zugleich zu einer Koalitionsaussage zugunsten der SPD zu bekennen. Im Falle eines Wahlsiegs für ein rot-grünes Bündnis sollten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Bock</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schily</name> das Umwelt- und Justizministerium besetzen. Die Überlegungen trafen im Landeshauptausschuss jedoch auf erheblichen Widerstand und scheiterten letztlich. Vgl. dazu die Artikel »Schleswig-Holsteins Grüne haben eine Idee«, »Zögernder Blick über den Deichrand« sowie »Nekrolog auf Grün«; »taz«, 9. Januar 1988, S. 5, 11. Januar 1988, S. 4, und 1. Februar 1988, S. 4.</p></note></seg></p>
						<p>Angelika <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Beer</name> stellt die Beschlußlage des LHA in Schleswig-Holstein dar.</p>
						<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vollmer</name>: Soviel Omnipotenzphantasien bei soviel Ohnmacht haben wir noch nie gesehen.</p>
						<p>In einem freundschaftlichen Gespräch wurde von allen Seiten betont, daß es wichtig sei, daß die Grünen in Schleswig-Holstein gewinnen, auch alle personellen Schritte müßten getroffen werden.</p>
						<p>Antrag Eckhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Stratmann</name> auf Übernahme der Kosten des Ota <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Šik</name>-Seminars. Die Kosten werden aus dem Topf der Fraktion bezahlt.</p>
						<p>Protokoll: Gundi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Görg</name></p>
					</div>
					<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_div_SVP-A">
						<head type="title">Anlage A</head>
						<p>20. Januar 1988: Pressemitteilung Nr. 58/88 der Fraktion <hi rendition="#smcap">Die Grünen</hi>. AGG, B.II.1, 2139.</p>
						<p>Keine Kriminalisierung von technologie-kritischen Frauen! Offener Brief der Fraktion <hi rendition="#smcap">Die Grünen im Bundestag</hi></p>
						<p>Die Bundestagsfraktion <hi rendition="#smcap">Die Grünen</hi> hat in ihrer gestrigen Sitzung folgenden Offenen Brief verabschiedet und an Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Zimmermann</name> sowie an die Innenminister der Länder Niedersachen, Nordrhein-Westfalen und Hamburg und an den Rechtsausschuß und Innenausschuß des Deutschen Bundestages geschickt. Gleichzeitig wurden Solidaritätsschreiben und Spenden an die betroffenen Frauen weitergeleitet:</p>
						<p>»Am 18. 12. 1987 haben Beamte der Polizei und des Bundeskriminalamtes Wohnungen und Büros in Hamburg, Hannover und in verschiedenen Städten Nordrhein-Westfalens durchsucht und zwei Frauen festgenommen. Die Aktionen richteten sich im wesentlichen gegen Frauen, beziehungsweise Frauengruppen, die sich kritisch mit der Gentechnologie und den Fortpflanzungstechniken beschäftigen. Ihnen wurde der Pauschalvorwurf gemacht, gegen den § 129 a StGB verstoßen zu haben, beziehungsweise es wurden mit äußerst dubiosen ›Beweisen‹ Kontakte zur ›Roten Zora‹ oder die Beteiligung an deren illegalen Aktivitäten als Vorwurf genannt.</p>
						<p>Wir sind empört über das offen rechtswidrige Vorgehen der Bundesanwaltschaft und über den Versuch, technologie-kritische Frauen und Gruppen zu terroristischen Vereinigungen abzustempeln und in ihrer Arbeit zu behindern.</p>
						<p>Die betroffenen Gruppen haben Informationsmaterial, wissenschaftliche Berichte und Veröffentlichungen jeder Art zur Gen- und Fortpflanzungstechnologie gesammelt, eigene Papiere erarbeitet und verbreitet. Die nun zum Teil beschlagnahmten Materialien stehen allen Personen und Gruppen zur Verfügung, die sich informieren wollen über diese Techniken, die Kritik daran und die Argumente für einen breiten Widerstand dagegen. Darüber hinaus haben viele der nun schikanierten und vorverurteilten Frauen als sachkundige Referentinnen ein breites Spektrum von interessierten Personen aus Kirchen, Parteien und Bildungseinrichtungen informiert. Mit dieser Arbeit haben sie zum Entstehen einer kritischen Auseinandersetzung mit diesen Techniken wesentlich beigetragen.</p>
						<p>Finden solche polizeilichen Aktionen, wie vor kurzem bei der Umweltbibliothek, in Ostberlin statt, so werden sie von allen politischen Parteien als Beschränkung der Menschenrechte und als staatlicher Übergriff auf die Meinungsfreiheit lautstark verurteilt. Wenn dagegen hierzulande das Etikett ›terroristische Vereinigung‹ benutzt wird, um in gleicher Weise die Verfolgung von kritischen Personen in der Öffentlichkeit zu betreiben und zu legitimieren, so wird das von den staatstragenden Parteien stillschweigend akzeptiert.</p>
						<p>Gerade die Ereignisse der letzten Wochen und Monate haben wieder deutlich gemacht, daß die Bundesregierung es vorzieht, sich mit Ärzten, Wissenschaftlern und Industrievertretern hinter verschlossenen Türen zu einigen über die Legitimierung ihrer heute schon kriminellen Praxis – in der Embryonenforschung, bei Zwangssterilisationen, bei Leihmüttergeschäften, bei Forschungsarbeiten mit potentiellen B-Waffen-Erregern oder bei dem Bestreben, in Zukunft gentechnische Produktionsanlagen im nicht-öffentlichen Verfahren zu genehmigen.</p>
						<p>Mit dieser Politik versucht die Bundesregierung, eine offene Auseinandersetzung über die Gefahren der Gen- und Fortpflanzungstechniken und die dann erst mögliche, demokratische Entscheidung, ob sie weiterentwickelt werden sollen oder nicht, im Keim zu ersticken.</p>
						<p>Die wichtigste Gefahr für eine breite, offene geführte Diskussion über die Gefahren solcher lebensbedrohenden Techniken bietet die Aufklärungsarbeit und der legitime Widerstand kritischer Personen und Gruppen. Diese Auseinandersetzung muß jetzt geführt werden – nicht erst wenn die ersten Gen-Labors oder Gen-Skandale hochgegangen sind.</p>
						<p>Wir erklären unsere Solidarität mit den betroffenen Frauen und rufen dazu auf, sie durch Briefe und Spenden zu unterstützen.</p>
						<p>Wir fordern einen Bericht der Bundesregierung über das Vorgehen des Bundeskriminalamtes.</p>
						<p>Wir fordern die sofortige Freilassung der beiden inhaftieren Frauen.«</p>
					</div>
					<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_div_SVP-B">
						<head type="title">Anlage B</head>
						<p>7. Januar 1988: Antrag des Abgeordneten Thomas Wüppesahl an die Fraktionsversammlung. AGG, B.II.1, 2139.</p>
						<p>»Die Fraktionsversammlung der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> beschließt, daß auch die BILD-Zeitung zukünftig nicht weiter boykottiert wird.</p>
						<p>Unabhängig davon bleibt es jeder FraktionärIn überlassen, inwieweit sie selbst Interviews gibt und zum Beispiel Gespräche führt, wie es zu anderen Medien und im besonderen den politisch nahestehenderen üblich ist.«</p>
						<p>Begründung:</p>
						<p>1. Es gibt 10 bis 12 Millionen tägliche BILD-LeserInnen. Über einen Boykott dieser größten Tageszeitung Europas werden gleichzeitig 10 bis 12 Millionen LeserInnen mit boykottiert – tendenziell sogar ignoriert, wenn wir außer Betracht ließen, daß praktisch jede StaatsbürgerIn selbstverständlich weiteren Informationsflüssen wie Rundfunk und Fernsehen ausgesetzt ist.</p>
						<p>2. Warum wird lediglich die BILD-Zeitung boykottiert? und nicht sämtliche Erzeugnisse des Springer-Hauses? Oder doch zumindest die von der Aufmachung und Gestaltung deckungsgleiche BamS? Und wieso werden nicht die vergleichbaren Erzeugnisse der Regenbogenpresse vom Heinrich Bauer Verlag, Burda-Verlag oder auch das Boulevard-Blatt »Express« aus Köln boykottiert?</p>
						<p>Die Beantwortung dieser Fragen liegt auf der Hand: Zum einen wäre es ein wunderschönes Eigentor, wenn wir einen Informationsboykott von Medien, die wir im politischen Raum als Tribüne dringend brauchen, auf so breiter Ebene praktizierten und zum anderen wäre unser undemokratisches Agieren offenkundig.</p>
						<p>3. Sämtliche Pressegesetze der Länder sehen vor, daß Behörden und vergleichbare Institutionen verpflichtet sind, Medien-VertreterInnen auf Verlangen Auskunft zu geben.</p>
						<p>Diese aus Art. 5 Grundgesetz (unter anderem Pressefreiheit) abgeleitete Konkretion bleibt noch weit unter dem programmatisch formulierten Anspruch im Bereich der Pressefreiheit unserer Partei. Und dennoch spielen wir uns mit einem Feindbild, das ansonsten von uns bei anderen gesellschaftlichen Gruppen immer wieder angeprangert wird, zur SchiedsrichterIn auf. Die Entsprechung wäre, daß die Bayerische Staatsregierung eine Anordnung ausspricht, wonach den ihnen unterstehenden Behörden verboten würde, der TAZ Informationen oder Interviews zu geben.</p>
						<p>4. Ist es nicht vielmehr so, daß die BILD-Zeitung eine Art von Symbolcharakter für die Linken in der Bundesrepublik hat und es objektiv zu anderen Erzeugnissen keine nennenswerten Unterschiede mehr gibt als den, daß die Aufarbeitung der durch diese Zeitung und in ihren Redaktionen statt gefundenen Mißbräuche bei der inhaltlichen Fertigung des Blattes durch Personen wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wallraff</name> und vielen anderen mehr am intensivsten und durchdringendsten vorgenommen worden ist?</p>
						<p>5. Ein Verbot der Zusammenarbeit, wie es in der letzten Fraktion beschlossen worden war und von praktisch allen FraktionärInnen auch in der jetzigen als bestehend übernommen worden ist, widerspricht zutiefst den grundsätzlichen Ansprüchen unserer eigenen Programmatik. Unabhängig davon bleibt es natürlich jedem Mitglied unserer Fraktion unbenommen, genauso wie es zur Zeit auch bei anderen Medien bereits praktiziert wird, für sich politisch-persönlich zu entscheiden, ob ein Interview gegeben wird, ein Informationsgespräch stattfindet oder andere Formen der Zusammenarbeit aufgrund des eigenen Anspruches besser unterbleiben.</p>
					</div>
					<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_div_SVP-C">
						<head type="title">Anlage C</head>
						<p>11. Januar 1988: Stellungnahme und Antrag der Abgeordneten Angelika Beer. AGG, B.II.1, 2139.</p>
						<p>Bezug: Fraktionsrundbrief Nr. 19/11. WP, Punkt 4.2. Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wüppesahl</name></p>
						<p>Betreff: Boykott der BILD-Zeitung</p>
						<p>Da geht es also los mit Schwung ins neue Jahr! Auch die letzten vernünftigen Vorsätze, die <hi rendition="#smcap">Grüne</hi> einmal hatten, werden munter über Bord geworfen.</p>
						<p>Das alte Jahr hörte auf mit der Selbstamnestierung Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schilys</name> und fängt an mit der Selbstamnestierung der BILD-Zeitungsboykottbrecher!</p>
						<p>Lieber Thomas [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wüppesahl</name>],</p>
						<p>wie kannst gerade Du, der doch bereits so einige Male versucht hat, auf dem Wege des Interviews mit der BILD-Zeitung die Millionen unserer Bevölkerung anzusprechen, beantragen »Die Fraktionsversammlung der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> beschließt, daß auch die BILD-Zeitung zukünftig nicht weiter boykottiert wird«?</p>
						<p>»Nicht weiter«, das heißt, ein bisher eingehaltener Boykott wird aufgehoben. Sicher kannst Du Dir der Unterstützung zum Beispiel Trude <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Unruhs</name> gewiß sein. Nicht umsonst, denn schließlich wären so infame Äußerungen wie beispielsweise, Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Ebermann</name> würde für Gewalt eintreten, sehr viel schwieriger in die Öffentlichkeit zu tragen gewesen. Aber gerade auch deshalb hat zum Beispiel das <hi rendition="#smcap">Grüne</hi> Treffen am 12. 12. im Pantheon meine Aufforderung, daß sich auch die <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> im Bundestag an den BILD-Zeitungs-Boykott halten sollen, per Akklamation begrüßt. Mehr noch, sie forderten den Zusatz, daß dies auch für Fraktionsmitglieder gelten müsse, die nicht Mitglied der Partei die <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> sind.</p>
						<p>Deine Antragsbegründung gibt ein wunderschönes BILD darüber, wie man Positionen auf den Kopf stellt. Da ist nicht mehr die Rede von undemokratischen, ja oft genug menschenfeindlichen Praktiken des Springerverlages, die in der »Berichterstattung« der BILD-Zeitung alles andere in den Schatten stellt und insbesondere sich durch Frauenfeindlichkeit auszeichnet. Sondern auf einmal bilden wir uns das alles nur noch ein? Und dann ist da ein so schönes Wort wie »Feindbild« gerade richtig, um die Tatsachen medienwirksam auf den Kopf zu stellen.</p>
						<p>Lediglich Deinen Anspruch (Punkt 5 der Antragsbegründung), für Dich politisch-persönlich auch in dieser Frage zu entscheiden, kann ich nachvollziehen. Denn Dein bisheriges Verhalten – insbesondere gegenüber dem Landesverband der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> Schleswig-Holstein, zeigt ja genau diesen Stil. Für mich allerdings ist genau das auch ein wichtiger Grund, den von Dir gestellten Antrag auf das Schärfste zurückzuweisen. Aber entscheidend für meinen nachstehenden Antrag, die Fraktion möge endlich den Boykott-Beschluß der alten Fraktion der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> bestätigen, ist die Tatsache, daß der Boykott der BILD-Zeitung eine politische Entscheidung war, die nichts an ihrer Richtigkeit verloren hat. Die Tatsache, daß wir es noch nicht geschafft haben, die Millionen BILD-ZeitungsleserInnen hiervon zu überzeugen, sollte für uns nicht der Anlaß sein, uns mit der Springerpresse auszusöhnen, die ihre Monopolstellung im Medienbereich immer weiter ausbreitet und eine ausgewogene Berichterstattung immer weiter zurückdrängt.</p>
						<p>Viele Grüße</p>
						<p>Angelika<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-19-t1415_EP_FN018" type="comment"><p>Vorname handschriftlich.</p></note></seg>[<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Beer</name>]</p>
						<p>Antrag</p>
						<p>Die Fraktion die <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> im Bundestag bestätigt den Beschluß der Partei <hi rendition="#smcap">Die Grünen</hi> sowie der alten Bundestagsfraktion, die BILD-Zeitung zu boykottieren. Für Interviews pp. stehen die Fraktionsmitglieder, egal ob Parteimitglieder oder nicht, nicht zur Verfügung.</p>
					</div>
				</body>
	</text>
</TEI>