<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1987-09-22-t1430_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-23"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichtedes Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 5373</idno>
							<objectName>Protokoll über die 32. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Dienstag, 22. 9. 1987</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionsvorstandssitzung der Grünen am 22. September 1987</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1987-09-22"><time type="start" when="14:30:00"/><time type="end" when="16:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-27" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header ausgefüllt, front vereinheitlicht</change>
			<change when="2022-06-14" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Sitzungsverlauf (Inhalt)</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1987-09-22-t1430_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1987-09-22-t1430_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Geschäftsgang. – TOP 2: Mitteilungen und Berichte; Aktuelles. – TOP 3: Politische und parlamentarische Angelegenheiten. – TOP 4: Personalangelegenheiten. – TOP 5: Finanzangelegenheiten. – TOP 6: Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name> (Fraktionssprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name> (Fraktionssprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin)</p>
				<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GörgGundi">Görg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeiderMaria">Heider</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmWolfgang">Helm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeulenKrystyna">Keulen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnappUdo">Knapp</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> (Pressesprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> (Fraktionsgeschäftsführer), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Weiser</name> (Betriebsrat, zu TOP 4)</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1987-09-22-t1430_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Geschäftsgang</p>
				<p>1.1 Die Protokolle über die 29. und 30. Sitzung werden genehmigt. Die Genehmigung des Protokolls über die 31. Sitzung wird vertagt.</p>
				<p>1.2 Termine:</p>
				<p>a) Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name>, Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name> und Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WetzelDietrich_1987-02-18">Wetzel</name> werden vom 18. bis zum 23. 10. 1987 einer Einladung nach Israel folgen. Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name> wird im Anschluß an diese Reise als Mitglied der Euro-Arabischen Parlamentariergruppe palästinensische Flüchtlingslager besuchen. Ferner wird er vom 30. 11. bis zum 3. 12. 1987 auf Einladung der britischen Regierung nach England reisen.</p>
				<p>b) Auf Einladung der Fraktion hält sich derzeit das Mitglied des Exekutivkomitees der SWAPO von Namibia, Josua <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Hobeb</name>, Sekretär für Bildung, in der Bundesrepublik auf. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> wird beauftragt, mit ihm politische Gespräche über die künftige Zusammenarbeit von SWAPO und Bundestagsfraktion zu führen; Uschi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Eid-SimonEidUrsula_1985-04-17">Eid</name> als fachlich zuständige Abgeordnete ist informiert, aber leider verhindert.</p>
				<p>1.3 Sitzungen der Fraktionsversammlung:</p>
				<p>a) Die Sondersitzung zur Gentechnologie findet am kommenden Dienstag, dem 29. 9. 1987, von 14.00 bis 18.00 Uhr statt.</p>
				<p>b) Neben den bereits beschlossenen Schwerpunktthemen »10 Jahre Stammheim« (Sitzung vom 13. 10. 1987) und »Einführung neuer Informations- und Kommunikationstechniken« (Sitzung vom 3. 11. 1987) müssen bis zum Jahresende noch folgende Schwerpunktthemen behandelt werden: »Mütterpolitik«, »Jugendpolitik« und »Ota <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ŠikOta">Šik</name>«. Ferner muß das in der vorigen Woche aus aktuellem Anlaß entfallene Schwerpunktthema »Nahost-Politik« nachgeholt werden (Sitzung vom 6. 10. 1987).</p>
				<p>1.4 Die Wochendienste der Mitglieder des Fraktionsvorstandes werden wie folgt bestimmt:</p>
				<p>39. Woche Bärbel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RustBaerbel_1987-02-18">Rust</name></p>
				<p>40. Woche Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name></p>
				<p>41. Woche Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name></p>
				<p>42. Woche Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name></p>
				<p>43. Woche Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name></p>
				<p>44. Woche Karitas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenselKaritasDagmar_1987-02-18">Hensel</name></p>
				<p>2. Mitteilungen und Berichte; Aktuelles</p>
				<p>2.1 Die Bundesversammlung vom vergangenen Wochenende wird ausgewertet. Mehrheitlich besteht die Auffassung, daß die Bundesversammlung sowohl hinsichtlich des Ergebnisses der Beratungen zum Hauptthema »Stiftungen« als auch, was den Stil der Auseinandersetzungen angeht, zu den schlimmsten Erfahrungen der bisherigen grünen Geschichte gehört. Dennoch entscheidet sich der Vorstand dagegen, die Auswertung der Bundesversammlung von sich aus auf die Tagesordnung der nächsten Sitzung der Fraktionsversammlung zu setzen.</p>
				<p>2.2 Arbeitsgerichtsverfahren am 16. 9. 1987: Der Ausgang des Verfahrens ist bekannt. Der unterlegene Assessor aus Regensburg hat angekündigt, in die Berufung zu gehen.</p>
				<p>3. Politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
				<p>3.0 Konzept der Öffentlichkeitsarbeit der Fraktion: Weil heute nur drei Vorstandsmitglieder anwesend sein können, wird die Behandlung dieses Tagesordnungspunktes vertagt.</p>
				<p>3.1 Presseangelegenheiten: Bislang sind Pressekonferenzen zum Umweltgrundrecht (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefnerGerald_1987-02-18">Häfner</name> am Donnerstag) und zu den Angriffen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> gegen Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name> wegen seiner Haushaltsrede geplant.</p>
				<p>3.2 Das Schreiben von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> vom 31. 8. 1987 in Sachen »Wehrstrafgerichtsbarkeit« wird zu Kenntnis genommen. Dabei geht es um die Einrichtung einer Kommission zur Aufarbeitung der mit Artikel 96 Abs. 2 Grundgesetz zusammenhängenden Fragen. Das Schreiben wird an Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelsChrista_1983-03-29">Nickels</name> mit der Bitte um Erledigung weitergeleitet.</p>
				<p>3.3 Einladung zur Abrüstungskonferenz der wissenschaftlichen Institute in Moskau: Im Umlaufverfahren hat der Fraktionsvorstand entschieden, daß das Vorgehen von Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HipplerJochen">Hippler</name> und Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserReinhard">Kaiser</name> in dieser Sache nicht den Regeln der Fraktion entsprochen hat. Dennoch werden die Reisen als Dienstreisen anerkannt (Finanzierung der Flugkosten) mit der Maßgabe, daß beide Mitarbeiter einen Eigenanteil von je DM 500 zahlen.</p>
				<p>3.4 Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name> hat vorgeschlagen, einer Anregung des kurdischen Instituts zu folgen und Dr. İsmail <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Beşikçi</name> als Kandidat für den Friedensnobelpreis seitens der Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG zu benennen. Der Fraktionsvorstand stellt fest, daß Uschi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Eid-SimonEidUrsula_1985-04-17">Eid</name> diesen Vorschlag beim Stockholmer Nobelkomitee bereits als Abgeordnete unterbreitet hat; von daher wird es als nicht sinnvoll angesehen, denselben Vorschlag als Fraktionsvorschlag zu wiederholen. – Thomas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name> gibt zu Protokoll, seines Erachtens sollte die Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG angesichts bestimmter Auswahlentscheidungen des Nobelkomitees in den vergangenen Jahren davon abgesehen, sich künftig mit Nominierungsfragen für den Friedensnobelpreis zu befassen.</p>
				<p>3.5 Gestaltung des Fraktionsbriefbogens: vertagt.</p>
				<p>3.6 Der Fraktionsvorstand beschließt, daß an der 78. Interparlamentarischen Konferenz vom 12. bis zum 17. 10. 1987 in Bangkok nicht, wie ursprünglich vorgesehen, Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WueppesahlThomas_1987-02-18">Wüppesahl</name>, sondern Ellen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlmsEllen_1987-02-18">Olms</name> für die Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG teilnimmt.</p>
				<p>3.7 Dem Fraktionsvorstand liegt die Anregung von Dr. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DanielsWolfgang_1987-02-18">Daniels</name> vor, u. a. am Freitag, dem 9. 10. 1987 an der Blockadeaktion in Wackersdorf teilzunehmen. Der Fraktionsvorstand hält es – auch nach den Erfahrungen aus der Blockadeaktion am 5. 6. 1987 in Geilenkirchen – nicht für richtig, die Fraktion aufzufordern, an einem Plenarsitzungstag außerhalb zu demonstrieren. Vielmehr bleibt der Fraktionsvorstand bei seiner Auffassung, daß die Fraktion unmittelbar nach Ende der Plenarsitzung an den Wackersdorfer Demonstrationen teilnehmen soll. Während der Plenarsitzungszeit reicht es nach Ansicht des Fraktionsvorstandes aus, eine Abordnung von Abgeordneten nach Wackersdorf zu entsenden, um unsere Solidarität zu zeigen. – Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> wird beauftragt, einen entsprechenden Brief an die Fraktion zu schreiben.</p>
				<p>3.8 Ermittlungsverfahren wegen der Blockade in Geilenkirchen am 5. 6. 1987: Alle, gegen die in dieser Angelegenheit ermittelt wird, sollen sich an Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MechtersheimerAlfred_1987-02-18">Mechtersheimer</name> und Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GüntherUwe">Günther</name> wenden.</p>
				<p>4. Personalangelegenheiten</p>
				<p>4.1 Personalsituation (Quotierung): Fraktionsvorstand und Betriebsrat kritisieren gemeinsam, daß die Quotierung auf der Ebene der wissenschaftlichen Mitarbeiter/innen bislang immer noch nicht eingehalten wurde. Der Vorstand wird hierzu einen Rundbrief an alle Fraktionsmitglieder richten. Dabei wird er darauf hinweisen, daß seine mehrfach bekräftigte Haltung, Abgeordnete dürften nicht wegen des späteren Zeitpunktes von Einstellungen in ihren Abgeordnetenbüros benachteiligt werden, nicht für die Fraktions- und Arbeitskreis-Stellen gilt; hier wird er auf der Einstellung qualifizierter Frauen gemäß Frauenstatut beharren. Der Betriebsrat kündigt an, daß er künftig Einstellungen von männlichen Bewerbern auf Stellen für wissenschaftliche Mitarbeiter/innen außerhalb der Abgeordnetenbüros nicht zustimmen werde.</p>
				<p>4.2 Einstellung eine/s/r wissenschaftlichen Mitarbeiter/s/in für den Bereich »Gelbe Post/Medien«: Von den zuständigen Abgeordneten Uli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BriefsUlrich_1987-02-18">Briefs</name> und Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HossWilli_1983-03-29">Hoss</name> wird vorgeschlagen, Phillippe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Ressing</name> als wissenschaftlichen Mitarbeiter (20 Wochenstunden) einzustellen. Im Sinne des unter TOP 4.1 Beschlossenen folgt der Fraktionsvorstand dem Vorschlag nicht, sondern verweist das Verfahren an den Arbeitskreis VII mit der Bitte zurück, zu prüfen, ob unter den Bewerbern/innen eine geeignete Frau ist; sollte dies nicht der Fall sein, so müßte die Stelle neu ausgeschrieben werden.</p>
				<p>4.3 Der Betriebsrat mahnt nochmals die Bereitstellung eines zweizügigen Betriebsratsraumes innerhalb der nächsten 14 Tage an. Ferner bittet er, darauf hinzuwirken, daß er nicht mehr derart kurzfristig zu Vorstellungsgesprächen eingeladen wird. Schließlich bittet er, ein Merkblatt zu den Umzugs- und Heimfahrtkostenregelungen zu erstellen.</p>
				<p>5. Finanzangelegenheiten</p>
				<p>5.1 Kongreß »Selbstbestimmung Behinderter« vom 13. bis 15. 11. 1987: Die Finanzierung im beantragten Umfang wird aus Mitteln der Beratungsgruppen für die Fraktion sichergestellt.</p>
				<p>5.2 Projekt Videofilm zum Thema Waldsterben: nicht behandelt; Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MohrRenate">Mohr</name> wird gebeten, den Antrag ggf. wieder neu zu stellen.</p>
				<p>5.3 Einladung von Vertreter/n/innen amerikanischer Friedensgruppen: Dem Antrag vom Büro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name> vom 12. 8. 1987, erneuert am 8. 9. 1987 wird zugestimmt; Finanzierung ist aus Mitteln für internationale Zusammenarbeit sicherzustellen.</p>
				<p>5.4 Finanzierung der Beratungsgruppen durch die Fraktion: Der Antrag des Arbeitskreises VII wird zur Kenntnis genommen; der Vorstand bittet die Finanzkommission um Stellungnahme.</p>
				<p>5.5 Finanzantrag Arbeitskreis IV vom 21. 9. 1987 über eine Pressekonferenz in Brüssel zum Thema Verkehrspolitik: Die beantragten Mittel werden aus den Mitteln für internationale Zusammenarbeit bereitgestellt.</p>
				<p>5.6 Mehrkosten anläßlich Vorstandsreise zur 750 Jahrfeier in Berlin: Dem Antrag von Karitas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenselKaritasDagmar_1987-02-18">Hensel</name> vom 14. 09. 1987 wird stattgegeben.</p>
				<p>6. Verschiedenes</p>
				<p>6.1 Raumprobleme der Fraktion: Der Vorstand nimmt den Bericht der FGF zur Kenntnis.</p>
				<p>Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
