<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1988-09-19-t1400_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 2207</idno>
							<objectName>Protokoll über die 76. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Montag, 19. 09. 1988</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionsvorstandssitzung der Grünen am 19. September 1988</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1988-09-19">
					<time type="start" when="14:00:00"/>
					<time type="end" when="18:15:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">11</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-27" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header ausgefüllt, front vereinheitlicht</change>
			<change when="2022-06-14" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Sitzungsverlauf (Inhalt)</change>
			<change when="2022-09-21" who="#RochowSylvia" status="draft" n="5">Auszeichnung Personen</change>
			<change when="2023-02-09" who="#RochowSylvia" status="draft" n="6">Auszeichnung Personen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1988-09-19-t1400_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1988-09-19-t1400_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Protokollgenehmigung. – TOP 2: Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten. – TOP 3: Termine und Formales. – TOP 4: Personalangelegenheiten. – TOP 5: Finanzangelegenheiten.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GarbeCharlotte_1987-02-18">Garbe</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> (Parlamentarischer Geschäftsführer), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> (Fraktionssprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Schmidt-Bott</name> (Fraktionssprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> (ab TOP 4, Fraktionssprecherin)</p>
				<p>Weitere Abgeordnete: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeerAngelika_1987-02-18">Beer</name> (zu TOP 4.1), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Brahmst-RockRockHelga_1987-02-18">Rock</name> (zu TOP 2.2)</p>
				<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AppelRoland">Appel</name> (zu TOP 2.2), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoergGundi">Görg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuentherUwe">Günther</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmWolfgang">Helm</name> (zu TOP 2.2), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermesSusanne">Hermes</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HipplerJochen">Hippler</name> (zu TOP 4.1), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannMonika">Hoffmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoracekMilan_1983-09-02">Horáček</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaeckerBeate">Jäcker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserReinhard">Kaiser</name> (zu TOP 4.1), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeulenKrystyna">Keulen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGuenter">Kolodziej</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> (Pressesprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnappertzJuergen">Schnappertz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreuliebJuergen">Treulieb</name>
				</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-09-19-t1400_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Protokollgenehmigung</p>
				<p>Das Protokoll über die 75. Sitzung des Fraktionsvorstandes wird mit folgenden Korrekturen genehmigt: Anstelle der unter 4.6 gewählten Formulierung soll es nun heißen: […]<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1988-09-19-t1400_EP_FN001" type="comment">
							<p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>2. Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
				<p>2.1 Presseangelegenheiten: Claudia <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> informiert über die in der laufenden Woche geplanten Vorhaben sowie über das vom AK III für den 3. Oktober 1988 vorgesehene Hearing zum Thema »Lebenslänglich« sowie über das vom AK II für den 7. November 1988 geplante Hearing zur Gesundheitsreform. Ein Telegramm des Vorstands zum Ausgang der Wahlen in Schweden wird Beate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaeckerBeate">Jäcker</name> vorbereiten.</p>
				<p>Die Vorstellung und Bewertung der neuen Entwürfe für das Briefpapier der Fraktion werden bis zur Rückkehr von Barbara <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BussfeldBarbara">Bussfeld</name> aus dem Jahresurlaub vertagt.</p>
				<p>Die Einteilung der Wochendienste wird wie folgt vorgenommen:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>38. Woche</cell>
						<cell>19. 09.–23. 09. 1988</cell>
						<cell>Charlotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GarbeCharlotte_1987-02-18">Garbe</name>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>39. Woche</cell>
						<cell>26. 09.–30. 09. 1988</cell>
						<cell>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>40. Woche</cell>
						<cell>03. 10.–07. 10. 1988</cell>
						<cell>Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>41. Woche</cell>
						<cell>10. 10.–14. 10. 1988</cell>
						<cell>Regula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>42. Woche</cell>
						<cell>17. 10.–21. 10. 1988</cell>
						<cell>Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name>
						</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Kritisch wird vom Vorstand angemerkt, daß nach dem Bericht von Claudia <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> an der ganztägigen Veranstaltung »Nukleares Dilemma« lediglich eine Abgeordnete (Lilo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WollnyLieselotte_1987-02-18">Wollny</name>) teilgenommen hat und kein/e Mandatierte/r aus dem Arbeitskreis V. Ein ähnliches Bild hat sich bei der Namibia-Anhörung gezeigt. Der Einschätzung der Pressesprecherin, daß diese Tatsache sowohl bei den Referenten/innen wie auch bei der Presse sehr negativ auffällt, wird vom Vorstand nicht widersprochen.</p>
				<p>2.2 Beschlußfassung über die Beantragung einer Aktuellen Stunde: Es liegen insgesamt 4 Vorschläge für die Beantragung einer Aktuellen Stunde in der laufenden Sitzungswoche vor: Kurdenverfolgung in der Türkei; LKW-Fahrer-Streik zugunsten besserer Arbeitsbedingungen; Verbot der Klärschlammausbringung durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ToepferKlaus_1990-12-20">Töpfer</name>; Genehmigung von Gorleben als Zwischenlager für Brennelemente durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ToepferKlaus_1990-12-20">Töpfer</name>.</p>
				<p>In der eingehenden Diskussion werden die Wichtigkeiten sämtlicher Vorschläge, aber auch die Notwendigkeit, sich schließlich für einen einzigen entscheiden zu müssen, betont. Der Fraktionsvorstand ist mit 3 Stimmen bei einer Enthaltung der Auffassung, daß das erstgenannte Thema (»Giftgaseinsatz und Verfolgung der Kurden«) Gegenstand der Aktuellen Stunde werden muß. Auf die Klärschlammproblematik entfallen eine Ja-Stimme bei drei Enthaltungen, zum Thema »Streik der LKW-Fahrer« gab es 4 Enthaltungen.</p>
				<p>2.3 Indira-Gandhi-Preis: Der von der indischen Regierung seit 1985 eingerichtete Preis wird auf Vorschlag aller UN-Mitgliedsstaaten vergeben; die Bundesregierung hat bislang noch keinen Vorschlag abgegeben. Der Vorstand beschließt, sich ausnahmsweise hier dem Verfahren der etablierten Parteien anzuschließen und – vorbehaltlich einer möglicherweise anderen Wertung durch den AFI – auf einen Vorschlag zu verzichten.</p>
				<p>2.4 Prozeßbeobachtung in der Türkei: Angesichts der Bedeutung dieses Prozesses wird Karitas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenselKaritasDagmar_1987-02-18">Hensel</name> gebeten, zusätzlich zu den bereits benannten Prozeßbeobachtern Ellen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlmsEllen_1987-02-18">Olms</name> und Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name> teilzunehmen.</p>
				<p>2.5 Arbeitsgruppe »Spirituelle Wege«: Der Vorstand nimmt den Brief von Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DomnickRenate">Domnick</name> von der Gesellschaft für bedrohte Völker zur Kenntnis und wird ihn zur Beantwortung an die Partei weiterleiten.</p>
				<p>2.6 Ökofonds: Bis zur nächsten Sitzung des Fraktionsvorstandes soll die Finanzkommission um nähere Erläuterung der Problemlösungen gebeten werden, die ihrem auf der Fraktionsklausur am 2./3. September 1988 mit Mehrheit angenommenen Vorschlag zugrunde liegen, insbesondere zu der dort unter 2. genannten Problemstellung. Die Teilnahme der Finanzkommission an dieser Sitzung wird gewünscht. Im Anschluß daran sollen – wie vorgesehen – bei der nächsten gemeinsamen Sitzung mit dem Bundesvorstand in der 41. Woche (also der 1. Sitzung des Fraktionsvorstands im Monat Oktober 1988) diese Themenkomplexe anhand schriftlicher Vorlagen erörtert werden.</p>
				<p>(Anmerkung des Protokollanten: Ein vorbereitender Termin der Finanzkommission hätte nur am Dienstag, 20. September 1988, stattfinden können; er kam jedoch auch nicht am Rande der Fraktionsversammlung zustande. Als frühester nächster Termin kommt der 21. bzw. 22. September 1988 in Betracht; durch die Teilnahme von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SellinPeter_1987-02-18">Sellin</name> an der IWF-Tagung in Berlin ist dieser Termin möglicherweise gefährdet; Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name>, der gleichfalls an der IWF-Tagung in Berlin teilnimmt, wird ab dem 20. September 1988 wieder zur Verfügung stehen).</p>
				<p>2.7 Verfassungsklage gegen RIAS TV: Die Entscheidung soll auf der nächsten Fraktionsvorstandssitzung getroffen werden.</p>
				<p>2.8 Organstreitverfahren Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WueppesahlThomas_1987-02-18">Wüppesahl</name>: Uwe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuentherUwe">Günther</name> berichtet, daß nach den Vorstellungen des Bundesverfassungsgerichts ein Eingehen auf den Vorschlag bedeuten würde, Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WueppesahlThomas_1987-02-18">Wüppesahl</name> »wie eine Fraktion« zu behandeln; der Vorstand verständigt sich daraufhin, diesen Vorschlag des Bundesverfassungsgerichts nicht zu befürworten.</p>
				<p>2.9 Mordechai <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VanunuMordechai">Vanunu</name>: Der Fraktionsvorstand nimmt die Anregungen der Nahost-Referentin Alexandra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SenfftAlexandra">Senfft</name> vom 15. September 1988 befürwortend zur Kenntnis und bittet sie um einen Entwurf des Schreibens an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchamirJitzchak">Shamir</name>. Dieser Entwurf soll im Umlaufverfahren zwischen den Sprecher/innen-Büros abgestimmt werden.</p>
				<p>2.10 Brief von Trude <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnruhGertrud_1987-02-18">Unruh</name> an die Fraktion: Der Vorstand hat den Brief zur Kenntnis genommen und beauftragt Regula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name>, zu den den Vorstand betreffenden Passagen zu antworten. Der Fraktionsvorstand fordert die Betroffenen auf, auch ihrerseits an Trude <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnruhGertrud_1987-02-18">Unruh</name> zu antworten.</p>
				<p>2.11 Gefährdetenkartei des BKA: Regula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> wird auf der morgigen Sitzung der Fraktion nochmals auf den Sinn ihres Rundschreibens eingehen.</p>
				<p>2.12 Deutsch-Brasilianische Initiative: Der Vorstand unterstützt diese Initiative für die Kündigung des deutsch-brasilianischen Atomvertrages von 1975 und unterzeichnet den diesbezüglichen Aufruf.</p>
				<p>3. Termine und Formales</p>
				<p>3.1 Sitzungen der Fraktionsversammlung</p>
				<p>a) Sitzung vom 20. September 1988: Die auf der vorigen Sitzung beschlossene Tagesordnung (vgl. 75. Protokoll zu TOP 3.1) wird mit folgenden Modifikationen bestätigt: Die Delegation von 4 Betroffenen aus dem brasilianischen Regenwaldgebiet wird zu Beginn der Fraktionssitzung begrüßt; die Reihenfolge der Tagesordnungspunkte 5 und 6 wird wie folgt geändert: Tagesordnungspunkt 5 lautet nunmehr »Beschlußfassung über strukturelle Verbesserungen der Fraktionsarbeit«, Tagesordnungspunkt 6 lautet nunmehr »Abschluß der Arbeitsschwerpunktdebatte«.</p>
				<p>b) Vorschlag für die Schwerpunktdebatten der Fraktion bis Ende des Jahres 1988: Anhand der von Regula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> vorgelegten Vorschlagsliste diskutiert der Fraktionsvorstand die verschiedenen Möglichkeiten und Prioritäten und legt anhand des auf der Klausur am 2./3. September 1988 festgelegten Verfahrens folgende Übersicht fest:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>27. September 1988:</cell>
						<cell>
							<list type="undefined">
								<item>
									<label>–</label>
									<p>Änderung der Fraktionsgeschäftsordnung</p>
								</item>
								<item>
									<label>–</label>
									<p>Auswertung der Haushaltsdebatte</p>
								</item>
							</list>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>11. Oktober 1988:</cell>
						<cell>
							<list type="undefined">
								<item>
									<label>–</label>
									<p>Schwerpunkt: Reduzierte Erwerbsarbeit für Eltern (Vorbereitung durch Marieluise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Beck-OberdorfBeckMarieluise_1983-03-29">Beck-Oberdorf</name>)</p>
								</item>
								<item>
									<label>–</label>
									<p>Bericht des Kinderhauses der Fraktion– Pressearbeit</p>
								</item>
							</list>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>25. Oktober 1988:</cell>
						<cell>
							<list type="undefined">
								<item>
									<label>–</label>
									<p>Parteienfinanzierung– 40 Jahre Grundgesetz</p>
								</item>
								<item>
									<label>–</label>
									<p>Eßkultur (McDonald's)</p>
								</item>
							</list>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>8. November 1988:</cell>
						<cell>
							<list type="undefined">
								<item>
									<label>–</label>
									<p>Strukturdebatte der Fraktion– Einführung von I&amp;K-Techniken</p>
								</item>
								<item>
									<label>–</label>
									<p>Arbeit der Enquete-Kommission TFA</p>
								</item>
							</list>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>22. November 1988:</cell>
						<cell>
							<list type="undefined">
								<item>
									<label>–</label>
									<p>Schwerpunkt: Strahlen- und Grenzwertdiskussion (Vorbereitung Lilo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WollnyLieselotte_1987-02-18">Wollny</name>)</p>
								</item>
							</list>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>29. November 1988:</cell>
						<cell>
							<list type="undefined">
								<item>
									<label>–</label>
									<p>Wohnungsnot</p>
								</item>
							</list>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>6. Dezember 1988:</cell>
						<cell>
							<list type="undefined">
								<item>
									<label>–</label>
									<p>Schwerpunkt: Diskriminierung behinderter Menschen (einschließlich sogenannter Sterbehilfe und Sterilisation) (Vorbereitung Regula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name>)</p>
								</item>
							</list>
						</cell>
					</row>
				</table>
				<p>3.2 Allgemeine Strukturdebatte: Für den Bereich der Einführung von I&amp;K-Techniken wird Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreuliebJuergen">Treulieb</name> ein die Debatte des Fraktionsvorstandes unterstützendes Positionspapier vorbereiten.</p>
				<p>3.3 Weitere Termine</p>
				<p>a) Veranstaltung der AG Flugplatz Wiesbaden-Erbenheim am 22. September 1988: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> klärt im AFI die Teilnahme an dieser Veranstaltung.</p>
				<p>b) Einladung des Centro Studi della Sinistra Europea in Mailand: Der AFI wird um Stellungnahme gebeten.</p>
				<p>c) Jugend und Parlament vom 25.–27. September 1988: kein Beratungsbedarf.</p>
				<p>d) Einladung des Zentralrats der Juden zur Gedenkstunde »Pogrom vom 9. November 1938« am 9. November 1988 in Frankfurt/Main: Die Beschlußfassung über die Teilnahme wird vertagt; Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> ist federführend.</p>
				<p>4. Personalangelegenheiten</p>
				<p>4.1 Uwe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuentherUwe">Günther</name> berichtet über die Probleme im Zusammenhang mit der Ausschreibung einer Stelle eines/r Sachbearbeiters/in im Abgeordneten-Büro Angelika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeerAngelika_1987-02-18">Beer</name>. Es wird vereinbart, daß in dieser Angelegenheit noch in dieser Woche ein Gespräch mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>, Angelika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeerAngelika_1987-02-18">Beer</name> und Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> durchgeführt werden soll.</p>
				<p>4.2 Der Antrag der Sachbearbeiter/innen auf Höhergruppierung gemäß BAT III wird mit 4:1 abgelehnt. Es findet sodann eine Alternativ-Abstimmung statt. Der erste Antrag geht dahin, eine Kommission zu bilden, die Vorschläge für eine Gehaltsstruktur erarbeitet und solche Vorschläge sammelt. Der zweite Antrag geht dahin, die Eingruppierung zweier Mitarbeiterinnen gemäß BAT III als Fehler zu kennzeichnen, ihnen Bestandsschutz zuzusichern und in Zukunft die Eingruppierung gemäß BAT II a oder BAT IV b vorzunehmen. Der erste Antrag wird mit 3:1 bei einer Stimmenenthaltung angenommen. Die Zusammensetzung der Kommission sowie deren Arbeitsweise muß auf einer der nächsten Fraktionsvorstandssitzungen besprochen werden.</p>
				<p>4.3 […]<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1988-09-19-t1400_EP_FN002" type="comment">
							<p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>4.4 Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> wird gebeten, bis zur nächsten Sitzung eine Gehaltsübersicht für den Fraktionsvorstand anzufertigen.</p>
				<p>5. Finanzangelegenheiten</p>
				<p>5.1 Anträge an den Verfügungsfonds</p>
				<p>a) Zuschuß zur Organisation der Herbstaktionen in Wackersdorf: Die Antragsteller aus dem Büro Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DanielsWolfgang_1987-02-18">Daniels</name> werden gebeten, darzulegen, wozu der Zuschuß konkret verwendet wird. Der Fraktionsvorstand ist bereit, DM 1 000 aus dem nahezu ausgeschöpften Verfügungsfonds bereitzustellen.</p>
				<p>5.2 Bericht über den Stand des Schwerpunkttopfes: Max <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name> berichtet, daß der Schwerpunkttopf durch die drei letzten Fraktionsbeschlüsse zum Inserat in der »Frankfurter Rundschau«, zur Sondersitzung anläßlich der Nord- und Ostsee-Katastrophe auf Sylt sowie zur Durchführung des Anti-Semitismus-Kongresses bereits ausgeschöpft und überschritten ist.</p>
				<p>5.3 Antrag der GRÜNEN, Bremen, zur Finanzierung einer Veranstaltung mit Lea <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FleischmannLea">Fleischmann</name>: Der Vorstand bedauert, daß er aus haushaltsrechtlichen Gründen nicht in der Lage ist, für diese Veranstaltung einen Zuschuß geben zu können.</p>
				<p>5.4 Internationale Reisen und Einladungen</p>
				<p>a) Antrag des Arbeitskreises IV auf Durchführung einer Sitzung in Straßburg: Der Fraktionsvorstand geht davon aus, daß für die Reisen der Abgeordneten keine Kosten entstehen (die Straßenbahnfahrt von Kehl nach Straßburg kostet DM 3) und daß die Arbeitsfähigkeit der betreffenden Büros sichergestellt bleibt. Zur Entscheidungsfindung wird der AK IV gebeten, die entstehenden Kosten zu beziffern.</p>
				<p>b) Reise nach Chile: Ulf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumgaertnerUlf">Baumgärtner</name> wird gebeten, den Antrag schriftlich einzureichen und die Kosten detailliert zu benennen.</p>
				<p>5.5 Broschüre zum GRG (Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KegelRolf">Kegel</name>): Der Vorstand macht deutlich, daß es nicht seine Aufgabe ist, Lösungen bei Arbeitsengpässen einzelner Funktionsbereiche (hier: Bereich Öffentlichkeitsarbeit) zu suchen.</p>
				<p>5.6 Antrag der Pressestelle auf Beratung über eine zeitgemäße Ausstattung: Claudia <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> betont, daß es sich um eine Technikberatung und nicht speziell um eine PC-Beratung handeln soll; der Vorstand stimmt dem Vorschlag von Claudia <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> zu, Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReentsJuergen_1983-03-29">Reents</name> per Werkvertrag (Arbeitsumfang: ca. 2 Tage; Kostenstelle 40) mit dieser Aufgabe zu betrauen.</p>
				<p>5.7 Aufbau der Geschäftsstelle des Bundesverbandes Homosexualität: Den Antrag zur Unterstützung haben alle Fraktionen des Deutschen Bundestages erhalten; der Fraktionsvorstand fordert Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckVolker_1994-11-10">Beck</name> auf, einen Antrag an den Haushaltsausschuß des Deutschen Bundestages zu formulieren, demzufolge der Bundesverband aus Haushaltsmitteln zu unterstützen ist.</p>
				<p>5.8 Broschüre zum § 175 StGB sowie eine Massenzeitung: Der Fraktionsvorstand nimmt den Antrag von Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckVolker_1994-11-10">Beck</name> vom 1. September 1988 zur Kenntnis und weist auf die Beschlußlage der Fraktionsversammlung hin, derzufolge für den Fraktionshaushalt 1988 den Referaten kein eigener Haushaltstitel eingeräumt wurde. Demzufolge müssen die betreffenden Arbeitskreise II und III die Finanzierung aus ihren Mitteln übernehmen. Der Fraktionsvorstand empfiehlt dem Referat Öffentlichkeitsarbeit, bei Vorliegen einer Finanzierungslücke (trotz Beteiligung von Partei, AK II und AK III) eine Regulierung über den Etat der Öffentlichkeitsarbeit zu prüfen.</p>
				<p>5.9 Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenningerWalter_1983-03-29">Schwenninger</name>: Wegen Abwesenheit von Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> wird dieser Punkt vertagt.</p>
				<p>5.10 Barauszahlungen anläßlich der Gegenveranstaltung zur IWF-Tagung in Berlin: Der von Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name> erläuterten Vorgehensweise durch Belegüberprüfung und Auszahlung direkt vor Ort durch Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StueckradtEberhardEbo">Stückradt</name> wird zugestimmt.</p>
				<p>Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name> Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuentherUwe">Günther</name>
				</p>
				<p>Finanzreferent Justitiar</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
