<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichtedes Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 4245</idno>
							<objectName>Abschrift des Tonbandprotokolls zur Veranstaltung der Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG zum Thema »Vom Prager Frühling 1968 zur Perestroika 1988« am 3. Mai 1988</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Transkript eines Tonbandmitschnitts zu TOP 4 der Fraktionssitzung der Grünen am 3. Mai 1988 mit dem Schwerpunktthema »Vom Prager Frühling 1968 bis zur Perestroika 1988«</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>25 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1988-05-03"><time type="start" when="14:00:00"/><time type="end" when="22:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-27" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header ausgefüllt, front vereinheitlicht</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_SVP-1" corresp="#gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_div_SVP-1">A. Veranstaltung der Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG zum Thema »Vom Prager Frühling 1968 zur Perestroika 1988« am 3. Mai 1988.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Abschrift des Tonbandprotokolls<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN001" type="comment"><p>Der Tonbandmitschnitt wurde zeitnah von Seiten der Fraktion verschriftlicht. Vgl. dazu entsprechend Dok. 53, TOP 4, bes. Anm. 9. – Die Verschriftlichung orientiert sich am gesprochenen Wort; Korrekturen der Syntax bzw. Grammatik wurden anscheinend nur ansatzweise vorgenommen. Der Text ist infolgedessen an manchen Stellen, in diesem Fall noch befördert durch die ausländische Herkunft einiger Sprecher, holprig bzw. schwer verständlich.</p></note></seg> zur Veranstaltung der Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG zum Thema »Vom Prager Frühling 1968 zur Perestroika 1988« am 3. Mai 1988<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN002" type="comment"><p>Überschrift der Vorlage.</p></note></seg></p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>: Ich denke, wir fangen jetzt ruhig an, einige brauchen etwas länger wohl noch, aber es wird [sich] dann ja auch wohl noch ein bißchen füllen.</p>
				<p>Wir begrüßen heute hier als Gast bei uns Zdeněk <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name>. Zdeněk <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name> gehört zu denen, [die] 1968 an entscheidender Stelle in der tschechoslowakischen Regierung und Partei standen, und er ist in vieler Hinsicht der beste Zeuge für jene Vorgänge, den wir hier zu uns einladen konnten.</p>
				<p>Wir haben draußen eine kleine Fotodokumentation gemacht, hier drinnen eine kleine Foto- und Plakatdokumentation, dafür hat sich Milan [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoracekMilan_1983-09-02">Horáček</name>] sehr verdient gemacht und Fritz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeeringFritz">Heering</name>]. Wir haben auch draußen in den Bücherregalen noch eine Reihe von Büchern aus der damaligen Zeit. Wer auf die Fotos guckt, wird einige Fotos finden der Leute, deren Namen damals in aller Munde waren, er wird Fotos finden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SmrkovskýJosef">Smrkovský</name>, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DubcekAlexander">Dubček</name>, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriegelFrantišek">Kriegel</name> und von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HusákGustáv">Husák</name> und auch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SvobodaLudvik">Svoboda</name>, und er wird zwischen denen einen jungen großen Mann sehen, und das ist Zdeněk <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name>, von dem ich hier in diesem Zusammenhang eigentlich nur dieses sagen möchte: Er war derjenige, der als Sekretär des Zentralkomitees nach Moskau flog, als dort die fünf, die ich vorher nannte, nach Moskau, ja, man muß ja wohl sagen eher verschleppt wurden, und der, nachdem diese mehrere Tage den Pressionen der Sowjetunion und der sowjetischen Führer hatten standhalten müssen ohne eigentlich zu wissen, was in ihrem Lande, was in ihren Städten, was auf den Straßen vor sich ging, der dann nach Moskau reiste und denen mitteilte die Situation in der Tschechoslowakei und in Prag. Soviel zur Einführung von Zdeněk <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name>, und vielleicht noch dieses, warum wir jetzt heute hier darüber sprechen wollen. Am 5. April hat sich zum 20. Mal der Tag gejährt, an dem die Kommunistische Partei der Tschechoslowakei im Zentralkomitee die berühmten April-Thesen verabschiedete, d. h. das Aktionsprogramm<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN003" type="comment"><p>Zum Aktionsprogramm der KPČ vom 5. April 1968 vgl. <hi rendition="#smcap">Ost-Probleme</hi> 1968, Heft 10, S. 218–228 (Auszug).</p></note></seg>, mit dem all die verschiedenen Reformansätze, die seit dem Schriftstellerkongreß<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN004" type="comment"><p>Als Auftakt zum »Prager Frühling« wird vielfach der IV. Kongress des Tschechoslowakischen Schriftstellerverbandes Ende Juni 1967 angesehen. Vgl. dazu http://radio.cz/de/rubrik/kultur/beim-schriftstellerkongress-1967-oeffnet-sich-tiefe-kluft-zwischen-kulturschaffenden-und-parteispitze (24. Oktober 2014). – Zur Bedeutung einer unabhängigen Öffentlichkeit für den Reformprozeß während des »Prager Frühlings« vgl. auch Jan <hi rendition="#smcap">Pauer</hi>: Prag 1968. Der Einmarsch des Warschauer Paktes. Hintergründe – Planung – Durchführung, Bremen 1995, bes. S. 20, 27–30.</p></note></seg> aus dem Bereich der Intellektuellen, die aus dem Bereich der Ökonomen, und ich nenne da nur Ota <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ŠikOta">Šik</name>, die aus dem Bereich der Studenten und aus dem Bereich der Arbeiterschaft kamen. Diese gebündelt nun in ein Aktionsprogramm wurden am 5. April offizielle Politik der tschechoslowakischen Kommunistischen Partei. Deshalb ist dieser Tag eigentlich viel wichtiger als viele Entwicklungen danach, die wir ja auch kennen. Inzwischen haben nun in der Sowjetunion Entwicklungen eingesetzt, die nun auch – nicht bei uns, aber doch in der Sowjetunion, in den realsozialistischen Ländern – eigentlich zu einer Neubewertung dieser Vorgänge führen, in gewisser Weise ist Perestroika die Rehabilitation des Prager Frühlings. Und, da wir über die Frage, wie eigentlich zwischen den verschiedenen Formen des Wirtschaftens vielleicht doch eine andere Form gefunden werden könnte, da wir mit diesen Fragen uns viel beschäftigt haben, ist in gewisser Weise dieses Gespräch mit Zdeněk <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name> die Fortsetzung einer langen Diskussion, die wir mit Ota <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ŠikOta">Šik</name> vor zwei Monaten in St. Gallen geführt haben<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN005" type="comment"><p>Ota <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ŠikOta">Šik</name> war von 1970 bis 1989 Professor für Systemvergleiche an der Hochschule St. Gallen und der Universität Zürich.</p></note></seg>, wo wir sehr intensiv über Ota <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ŠikOta">Šiks</name> Vorstellungen über selbstverwaltete Betriebe sprachen. Heute käme der politische Teil dazu, nochmals, ich freue mich sehr, wir freuen uns sehr, Zdeněk <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name>, daß Du zu uns gekommen bist und ich möchte Dir das Wort geben.</p>
				<p>Zdeněk <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name>: Ja, jetzt ich habe keine einfache Aufgabe, weil ich soll über den Prager Frühling referieren, aber eigentlich wollen wir eine Diskussion haben, also soll das eine kurze Einleitung sein, die soll aber alle Fragen umfassen und sozusagen wenn möglich analysieren, ja, also ich finde das zum Teil sogar schwieriger, als wenn wir das damals gemacht haben. Aber ich versuche das doch und werde also drei Problemkreise ansprechen. Zuerst, was sind meiner Meinung nach die programmatischen Thesen, die vor 20 Jahren im Aktionsprogramm waren und heute auch aktuell sind im Zusammenhang mit der Perestroika in der Sowjetunion, in allen Sowjetblock-Ländern, zweitens, was das Spezifische war am Prager Frühling, warum sich der Prager Frühling nicht wiederholen kann und warum ist es eigentlich dazu damals gerade in der Tschechoslowakei gekommen, und die dritte Frage ist zwar kurz, aber doch aktuell, was kann meiner Meinung nach die westliche Linke tun oder die demokratische linksorientierte Öffentlichkeit tun, um zu helfen, also den Prager Frühling objektiv zu analysieren und nicht daraus ein Gespenst zu machen in der Politik des Sowjetblocks.</p>
				<p>Also zu der 1. Frage. Ich meine, es gibt ungefähr in 5 Fragen eine Ähnlichkeit mit den Programmvorstellungen vor 20 Jahren in Prag und mit der Reformpolitik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschows</name> heute. Also die erste Ähnlichkeit, die besteht darin, daß die politische Führung, die reformorientierte, begriffen hat, daß eine Wirtschaftsreform unmöglich ist ohne eine politische Reform, ohne eine Demokratisierung. Ja, über Wirtschaftsreform, da ist der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ŠikOta">Šik</name> zuständig, ich verstehe nicht viel von den speziellen Wirtschaftsfragen, aber wir haben in der Tschechoslowakei damals Erfahrungen gemacht, daß alle Versuche, die Wirtschaftsleitung so zu organisieren, daß sie eine intensive Entwicklung der Wirtschaft ermöglicht, eine Voraussetzung hat, und zwar, daß es zur Entfaltung der Initiative, selbständiger Initiative der Menschen kommt im Produktionsprozeß, und das ist unmöglich, wenn die Menschen also in dem öffentlichen Leben überhaupt und im politischen Leben nicht initiativ und autonom handeln dürfen. Glaube ich, das ist auch ein Grundgedanke der Perestroika-Politik, es gibt aber auch, es ist gleich zu sehen, daß es auch große Unterschiede gibt. Und die Unterschiede – wie ich das immer einfach sage – sind so groß, wie die Unterschiede zwischen Prag und Moskau, die Unterschiede zwischen Böhmen und Rußland, was die historische Tradition betrifft, was also die gesellschaftlichen Voraussetzungen betrifft. Ich würde nun sagen, daß die sowjetische Gesellschaft heute, das ist eine Gesellschaft, die eigentlich in ihrem Gedächtnis keine Erfahrungen hat mit einer pluralistischen politischen Demokratie, aber die tschechoslowakische ’68, das war noch eine Gesellschaft, die diese Erfahrung in ihrem Gedächtnis hatte, und deshalb war der Druck von unten sozusagen stärker zuerst, und dann eindeutiger auf gewisse demokratische Formen orientiert, die also vor dem Krieg in der tschechoslowakischen Entwicklung zwischen den Jahren [19]18 und [19]38 in der parlamentarischen Demokratie üblich waren. Zweitens haben wir schon damals vor 20 Jahren als Reformkommunisten festgestellt, daß das sowjetische Modell der Organisation der Gesellschaft wirtschaftlich und politisch gesehen also nicht ein allgemeingültiges Modell für Ausbau von Sozialismus darstellt, sondern daß dieses Modell in den historischen Bedingungen der sowjetischen Entwicklung verwurzelt ist, und zwar vor allem in der stalinistischen Zeit. Das war damals ein ketzerischer Gedanke, für diesen Gedanken sind Leute nicht nur aus der Partei ausgeschlossen worden, aber früher unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StalinJosefWissarionowitsch">Stalin</name> sogar hingerichtet worden, aber jetzt sagt das der Generalsekretär der KPdSU öffentlich, ja, unsere Auffassung von Sozialismus ist eigentlich auf dem Niveau des Denkens also der 30er, 40er Jahre stehengeblieben, also irgendwo in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StalinJosefWissarionowitsch">Stalin</name>-Zeit, also das zu überwinden, und zwar im Grunde zu überwinden, also das Grundprinzip des stalinistischen Modells zu überwinden. Und das Grundprinzip des stalinistischen Modells bedeutet eigentlich, daß die Autonomie der verschiedenen sozialen Subjekte so begrenzt ist, da die Initiative von unten, das autonome Verhalten von sozialen Gruppen, von einzelnen Bürgern sozusagen, die Pläne der Führung nicht stören. Eine Initiative wird als Störungsfaktor verstanden, weil alles einem System untergeordnet wird, wo der zentrale Wille durchgesetzt sein soll und muß, und das System hat gewisse Vorteile, es kann funktionieren, wenn es darum geht, ein, zwei oder wenige präferierte Ziele zu erreichen, koste das, was es wolle – das hat auch das sowjetische System schon mehrmals in der Geschichte bewiesen, daß es<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: »sie«.</p></note></seg> in solchen Situationen eigentlich funktionsfähig ist; Bürgerkrieg, Krieg, eine von oben mit Gewalt durchgeführte Industrialisierung, auf nichtkapitalistische Weise durchgeführt usw. Aber wenn es darum geht, zwischen verschiedenen Alternativen zu wählen, neue Wege zu suchen, zwischen verschiedenen Möglichkeiten die optimalen zu beurteilen, da sind die Vorteile des Systems zum Nachteil, und das muß man überwinden dadurch, daß mehr soziale Subjekte mehr Autonomie bekommen. Und das, diese grundsätzliche Problematik, die haben wir damals gestellt und die ist auch heute in der Sowjetunion gestellt worden.</p>
				<p>Drittens hat die Kommunistische Partei oder ihre reformorientierte Führung im Jahre ’68 in der Tschechoslowakei begriffen, daß in einem politischen System, wo eigentlich nur eine Partei die herrschende ist, muß diese Partei selbst, sich selbst unter Kontrolle der Gesellschaft stellen, und sie muß der Gesellschaft ermöglichen, daß die monopolitische Macht nicht dazu führt, daß die Partei Entscheidungen gegen den Willen der Mehrheit der Gesellschaft durchsetzen könnte. Wir haben begriffen, daß das zuerst eine Demokratisierung innerhalb der Partei bedeutet, vor allem war das damals verankert in dem Entwurf der neuen Parteistatuten, die haben vor allem das Recht einer Minderheit innerhalb der Partei anerkannt, sich wieder neu zu Wort zu melden, und haben den sog. demokratischen Zentralismus in der stalinistischen Auffassung zerstört, weil es wurde zugegeben, ja, eine Minderheit, die kann auch eigentlich die wahre Stellungnahme repräsentieren und eine Mehrheit kann sich auch irren, weil im Grunde genommen nichts Neues entsteht auf die Weise, daß es schon am Anfang also die Überzeugung einer Mehrheit wird. Es sind immer Minderheitsmeinungen, die etwas Neues repräsentieren. Und so etwas muß auch innerhalb der Partei Raum bekommen.</p>
				<p>Diese neuen Statuten, die dann später als ein Schritt in Richtung des Revisionismus bezeichnet wurden und also sozusagen etwas, was [den] Charakter des damaligen Versuches beweisen sollen, die sind auch dadurch interessant, daß dem Parteipräsidium hat den Entwurf damals niemand anderem vorgeschlagen, also der heutige Generalsekretär hat dann das dafür schon mehrmals kritisiert, aber es war seine Unterschrift dann. Und zweitens haben wir begriffen, daß, wenn wir nicht ein Mehrparteiensystem haben in der Politik, müssen wir auf der anderen Seite in anderen Formen verschiedenen sozialen Subjekten die Möglichkeit geben, autonom zu handeln und auch sich den Befehlen, die von dem Machtzentrum der Partei kommen, effektiver in der Politik zu widersetzen. Das bedeutete dann auf einer Seite die Möglichkeit, neue Organisationen zu gründen, Interessenvertretungen, und Interessenvertretungen, die die politischen Funktionen ausüben sollten und all der anderen Leute, vor allem also die Meinungsfreiheit zu sichern, die Meinungsfreiheit, die Pressefreiheit.</p>
				<p>Es wird oft darüber gesprochen, daß die Pressefreiheit in der Tschechoslowakei im Jahre ’68 sozusagen zu weit gegangen ist und das war einer der Fehler – ich werde darüber noch eingehender sprechen. Ich glaube, der größte Fehler war nicht in der Pressefreiheit selbst, sondern bestand darin, daß die Pressefreiheit, also das einzige Element des neuen Systems war, das wirklich funktionierte, die anderen haben noch nicht funktioniert. Und es war auch eine ganz andere Lage als in einem funktionierenden demokratischen System, also wenn hier in der Bundesrepublik ein Artikel erscheint irgendwo auch in einer großen Zeitung, also die Bedeutung davon, das ist nur die Bedeutung der Tatsache, daß ein Artikel erschienen ist. Niemand glaubt ja, das ist eine neue politische Linie der Regierung oder der Staatsführung, das ist eine Meinung, eine Information, darüber muß man reden, und ob daraus was wird, das wird erst nach dem Weg, den der Gedanke durch verschiedene Institutionen durchmachen muß, verifiziert werden. Es führt sicher dazu, daß die Bedeutung des Wortes hier manchmal nicht so groß ist, oder gleich Null ist, aber, denn in den sowjetischen Systemen und in der Tschechoslowakei ’68 war das genau umgekehrt, weil die Leute waren daran gewöhnt, daß das publiziert wird, also das ist nicht nur eine Information oder eine Meinung, das ist eine Direktive, also das ist jetzt die neue Politik, und wenn dann dazugekommen ist, daß zwei oder drei verschiedene Meinungen publiziert worden sind, die also sicher nicht eine Parteilinie dargestellt haben, also ist es zu gewisser Verwirrung gekommen. Das erleben wir aber heute in der Sowjetunion auch und bisher war das kein Grund dafür, fremde Panzer also in die Sowjetunion zu rufen, tschechisch[e], also die von der DDR. Wie damals in der Wirklichkeit also die Pressefreiheit oder diese Dinge verstanden wurden, das kann ich mit einer Anekdote, einer leider wahren Episode illustrieren. Wenn wir im Kreml waren nach dem Einmarsch schon<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN007" type="comment"><p>Zu den Verhandlungen der tschechoslowakischen Führungsspitze in Moskau vom 23. bis 26. August 1968 vgl. AAPD 1968, II, S. 1055, Anm. 2.</p></note></seg>, also bei den sog. Verhandlungen, die eigentlich eine Erpressung waren, da kam <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> plötzlich mit einer tschechischen Zeitung, da gab es eine Karikatur, da stand <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DubcekAlexander">Dubček</name> vor einem Haus, so ein kleiner Besitzer eines kleinen Hauses und ein großer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> mit einem Kübel voll Wasser, der hat das Wasser auf das Haus gegossen und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DubcekAlexander">Dubček</name> rief: »Es brennt doch nicht« und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> hat das nur gezeigt und gesagt: »Was soll das bedeuten« und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DubcekAlexander">Dubček</name> sagte: »Ich hab’ das doch nicht gezeichnet« und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> sagte: »Das bedeutet nicht, wenn so was ohne Dein Wissen erscheinen darf, das bedeutet, daß Du keine Macht mehr hast«. Also bei solchen Vorstellungen über die Macht, über die Freiheit von Meinungen, über die Pressefreiheit und über Humor, also war das schwierig, dann über den Prager Frühling mit den damaligen Vertretern der Sowjetführung zu diskutieren. So, aber zurück zu dem Problem. Die Presse- und die Meinungsfreiheit wurden zu einem Faktor, der also die Möglichkeit der Parteiführung, willkürlich, monopolistisch und gegen die Meinung der Mehrheit der Bevölkerung, was zu entscheiden, schon begrenzt hatte, weil, man mußte damit rechnen, die Leute können auch gegen den Entschluß protestieren, die können sich wehren, die können ihre Meinungen äußern.</p>
				<p>Und die Glasnost in der Sowjetunion, das ist eigentlich, da liegt meiner Meinung nach der gleiche Gedanke, die gleiche Erkenntnis im Grunde, daß der alte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name> zu dem Schluß gekommen ist, er hat das auch formuliert in dem Gespräch, das zwar nicht offiziell war, aber veröffentlicht wurde, mit den Schriftstellern vor zwei Jahren<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN008" type="comment"><p>In einem Gespräch mit sowjetischen Schriftstellern am 19. Juni 1986 sprach der Erste Sekretär des ZK der KPdSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name>, Mängel und Miseren in der UdSSR ohne Beschönigung an und drängte auf Veränderungen. Vgl. dazu den Artikel »Neuer Sturm auf alte Bastionen«; »Die Zeit«, Nr. 36 vom 29. August 1986, S. 5.</p></note></seg>, wenn er sagte, »na ja, wenn wir keine oppositionelle Partei haben, dann müssen wir uns selbst und [mit] anderen Mitteln also die Aufgaben erfüllen, die sonst die Opposition erfüllt«. Und die Glasnost, die soll auch ungefähr das bedeuten. Hat das der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name> aber etwas einfacher. Und das hängt wieder mit den Unterschieden der Gesellschaft und der Geschichte zusammen, weil wenn man in der heutigen Sowjetunion über Glasnost spricht, also die Leute im Moment sind mit dem Ausmaß der Glasnost nicht nur zufrieden, sondern manche halten das für zuviel, und wenn in der Tschechoslowakei über Glasnost gesprochen wurde, das bedeutete gleich, daß die Leute ein Gesetz haben wollten, das die Zensur verbiete, daß es also Garantien der Meinungsfreiheit gibt, daß die nichtmarxistischen Gruppen also das Recht verlangt haben, ihre Meinungen zu veröffentlichen usw. Ich habe versprochen, kurz zu reden, es wird nicht so lange dauern, aber es dauerte sogar in der Tat 8 Monate, also muß ich also für einen Monat nur zwei, drei Minuten muß ich schon für einen … ich sehe schon, daß das Plenum möglicherweise sich langweilt. Das habe ich gemeint.</p>
				<p>Viertens: Wir sind zu dem Schluß gekommen als Reformkommunisten damals, daß eine Garantie gegen Willkür, gegen eine totalitäre Macht ein Rechtsstaat sein soll und muß. Und haben die Illusion abgelehnt, ein System der Rätedemokratie, [das] einmal von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxKarl_1818-05-05">Marx</name> nahe der Pariser Kommune sozusagen als Modell empfohlen und dann durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeninWladimirIljitsch">Lenin</name> in den Sowjets begründet wurde als eine Überwindung der parlamentarischen Demokratie und des Rechtsstaates, das hat nicht funktioniert, und wir wollten also zu den Prinzipien des Rechtsstaates – in diesem Sinne kann man sagen – zurück, weil wir haben schon einmal einen Rechtsstaat gehabt in der Tschechoslowakei. Heute spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name> auch über die Aufgabe, einen Rechtsstaat in der Sowjetunion aufzubauen, aber da geht er nicht zurück, da geht er nach vorne. Also in diesem Sinne ist es wieder ein Unterschied, weil der Zarismus hatte auch keinen Rechtsstaat gekannt. Was dazu gehört, ist allgemein bekannt, also die Gewalt[en]teilung, unabhängige Justiz und die Versammlungsfreiheit und alles das, auch z. B. das Recht, sich beim Gericht [gegen] die Entscheidungen der Staatsorgane zu klagen, also Verwaltungsgericht als solches existiert im sowjetischen System nicht. Das schlagen jetzt die Sowjets auch vor.</p>
				<p>Fünftens sind wir zu dem Schluß gekommen, daß in einer Wirtschaft, wo alle Betriebe eigentlich in Kollektiven stehen, entweder verstaatlicht oder selbständig als kollektive Betriebe funktionieren, genossenschaftlich, da muß das Arbeitskollektiv eine besondere Rolle spielen. Arbeitskollektiv ist ein politisches Subjekt, und wir haben ein Netz und System von Arbeitsräten oder Arbeitsverwaltung vorgeschlagen und sind dann weitergegangen und haben Gedanken weitergeführt und wollten eigentlich für die Zukunft diese Demokratie auf dem Arbeitsplatz mit der politischen Demokratie einigen, z. B. in [der] Form, da[ß] im Parlament zwei Kammern existierten, eine, die gewählt wird von den Arbeitsräten, [die] andere, die gewählt wird von der Bevölkerung in den Gemeinden, und wir glaubten, das könnte was bringen, auch in dem Sinne, daß man in einer modernen Gesellschaft eigentlich qualifizierte Entscheidungen braucht. Und wir waren der Meinung z. B., na ja, wenn man über Gesundheitswesen entscheidet oder ein Gesetz angenommen wird, dann sollen diejenigen, die sich damit beschäftigen, von Ärzten bis zu den Krankenschwestern auch dabei vertreten sein. Das war der Gedanke, der heute – nicht so weit, aber im Grunde auch – in der Sowjetunion auftaucht, daß die Arbeitskollektive ein Subjekt sind, und daß die Arbeitsräte gewisse Rechte haben sollen; es ist noch nicht klar, welche in der Sowjetunion, weil, nur den Direktor wählen zu dürfen, das kann eigentlich auch fast nichts bedeuten, wenn es andere Änderungen nicht gibt und wenn die Betriebe keine wirtschaftliche Selbständigkeit haben usw.</p>
				<p>Also ich glaube, es genügt, wenn wir diese 5 Punkte nehmen, um festzustellen, daß hier gewisse Gedanken ähnlich sind, daß gewisse Probleme ähnlich gesehen werden, und – ja, ich weiß, daß die Prager Führung heute versucht, das alles zu leugnen und die sagen, es gibt einen großen und wichtigsten Unterschied: Damals habt Ihr Revisionisten [die] Rückkehr zum Kapitalismus geplant, und das war antisozialistisch, und jetzt sagt der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name> mehr Demokratie, das bedeutet mehr Sozialismus, aber das ist doch keine Analyse, das ist doch lächerlich, das ist nur eine Tendenz, die Verantwortung für die 20 Jahre einer Politik, die alle Reformentwicklungen unterdrückt hatte, von sich wegzuschieben und sich weiter dem Volke als die günstigsten Kandidaten einer Reformpolitik zu empfehlen, das machen dieselben Leute, die 20 Jahre lang jede Reformentwicklung unterdrückt haben.</p>
				<p>Warum ist es in der Tschechoslowakei zu dieser Reformtendenz schon vor 20 Jahren gekommen? Ich glaube, es hängt nicht mit persönlichen Begabungen oder so der tschechischen Reformkommunisten zusammen, sondern mit der Entwicklung und mit der historischen Entwicklung des Landes. Ich würde da sagen, daß es zwei Voraussetzungen dafür gegeben hatte. Zuerst war die Tschechoslowakei ein wirtschaftlich entwickeltes Land und die Unmöglichkeit, [daß sich] die Wirtschaft weiter auf extensive Weise entwickelt, war schon vor 20 Jahren klar, oder sogar früher, es war ein grober Fehler, daß ’48 schon dieser Weg gestoppt wurde zu einer intensiven Entwicklung und es wurde das sowjetische Modell kopiert, das sich auf extensive Entwicklung der Wirtschaft orientierte, weil es aus einem unterentwickelten Land stammte. Und dabei gab es also diese politische Tradition einer politischen Demokratie. Und zum Unterschied von anderen Ländern, und es ist auch der Unterschied zwischen den Ereignissen in Ungarn ’56, Polen ’80, also der Prager Frühling, das war keine Eruption der Unzufriedenheit der Massen mit ihrer materiellen Lage oder ein Aufstand gegen sozusagen unerträgliche Zustände, das war eher ein Versuch, also wenn es schon so gut geht, weil es gab gewisse Liberalisierung und gewisse Entstalinisierung in den 60er Jahren schon vor dem Jahre ’68, warum denn nicht weiter, warum könnten wir nicht noch einen Schritt weitermachen und grundsätzliche Reformen durchsetzen? Und da waren auch die damaligen Träger der Reform innerhalb der Kommunistischen Partei eine ganz spezifische, sozusagen, Schicht und eine ganz spezifische Generation, das waren vor allem die Leute, die der Kommunistischen Partei nahe dem 2. Weltkrieg beigetreten sind, und die haben damals in den Jahren ’45–’48 also als Programm doch etwas gebilligt, und deshalb sind sie der Partei beigetreten, weil die Partei damals ein Programm hatte, das kein Kopieren des sowjetischen Modells versprach, sondern umgekehrt, eine spezifische Entwicklung; heute würde man sagen, das war eigentlich ein eurokommunistisches Programm. Es wurde ausdrücklich darüber gesprochen, da bleibt die parlamentarische Demokratie weiter bestehen, da bleiben in der Wirtschaft also mehr Sektoren, auch Privatsektor im gewissen Ausmaß usw., und dafür haben die Kommunisten im Jahre ’46 in der Tschechoslowakei 40 % der Wählerstimmen bekommen. Und darauf hat sich die Partei gestützt, nicht an die sowjetischen Panzer, weil die sowjetische Armee, die ist [in] die Tschechoslowakei [im] Mai ’45 gekommen, aber im Dezember ’45 sind die Truppen schon zurückgekehrt in die Sowjetunion, wir waren nicht militärisch besetzt bis zum August ’68. Und das führte auch bei den Parteimitgliedern, bei den Kommunisten meiner Generation zu der trügerischen Sicherheit, wir können uns eine souveräne, reformorientierte Politik leisten. Es war damals doch nicht möglich, und es wird die Frage gestellt ab und zu, ob wir eigentlich die Intervention vermeiden konnten, ob es zur Intervention kommen mußte. Das wird schon eine akademische Frage bleiben, man kann nur Hypothesen aufstellen.</p>
				<p>Ich glaube aber, man soll die Entwicklung des Prager Frühlings auch kritisch analysieren. Es geht überhaupt nicht darum, heute zu behaupten, ja, vor 20 Jahren waren wir schon so klug, weil man darf nicht vergessen, wir haben letztlich eine Niederlage erlitten, wir sind niedergeschlagen worden, und das gilt in der Politik auch. Also ein Politiker, dessen Kurs sich nicht durchsetzen konnte, also muß dann auch selbstkritisch darüber nachdenken, wie und warum. Also wir stehen hier nicht wie die Helden, die sozusagen alle Schuld an den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> schieben können, sondern wir müssen uns auch damit beschäftigen, ob und welche Fehler wir gemacht haben. Kurz gesagt, ich kann das eingehender in der Diskussion – wenn da Interesse besteht – erklären, aber ich habe darüber schon in dem verteilten Text etwas geschrieben. Ich glaube, der größte Fehler war auf einer Seite, was Innenpolitik betrifft, daß wir die Zeit, in der das alte System nicht mehr funktionierte, aber das neue noch nicht funktionierte, zu lange zugelassen haben, und das war eine Folge von Konflikten, weil die Radikalen, die noch mehr radikale Reformen wollten, also die haben gedacht, je länger diese Übergangszeit dauert, desto besser, weil dann wird es zu mehr radikalen Reformen kommen müssen und die Konservativen, die haben geglaubt, ja, je länger diese Zwischenzeit dauert, desto wahrscheinlicher ist es, daß gestoppt wird, auch von außen, daß also die Konservativen siegen. Die haben dann recht behalten und ich würde sagen, sicher, es gibt auch Momente, die zu kritisieren sind, was den Druck von unten betrifft, aber die Gesellschaft zu moralisieren und zu kritisieren, daß sie nach 20 Jahren einer totalitären Diktatur zu starken Druck ausübt, daß sie also nicht die taktischen Probleme berücksichtigt, das ist keine politische Haltung. Der Grundfehler war meiner Meinung nach, daß die Parteiführung manchmal die Initiative verloren hatte, also viele Maßnahmen sind durchgeführt worden erst nach dem Druck von unten, obwohl es schon im voraus klar war, daß man eigentlich diese Maßnahmen durchführen sollte. Also da muß man auch einen Teil der Schuld der politischen Führung zuschreiben.</p>
				<p>Ich hoffe, daß sich diese Fehler in der Sowjetunion nicht wiederholen werden, das ist auch immer nicht klar. Aber jede Reform wird vor das Dilemma gestellt, entweder zu schnell oder zu langsam [zu sein] sozusagen, es ist sehr, sehr schwierig, das richtige Tempo zu bestimmen und sicher auch in der Sowjetunion besteht die Gefahr, daß, wenn das alte System nicht mehr funktioniert und das neue noch nicht, wenn die Resultate der Perestroika nicht zu sehen sind für einen Mann auf der Straße, dann verliert die Reformpolitik ihre eigene Basis. Ja, die letzte Bemerkung, das betrifft dann aber die militärische Intervention. Weil, alle die Fehler, die wir gemacht haben, das kann Gegenstand einer Analyse sein, aber dazu muß man eine Atmosphäre haben, wo man objektiv diskutieren darf über die Vergangenheit, und so eine Atmosphäre gibt es bis heute nicht in der Tschechoslowakei, sogar würde ich sagen in dem ganzen Sowjetblock gibt es keine sozusagen Neigung zu einer objektiven Analyse und kritischen Diskussion über das Jahr ’68, weil da sind nicht nur die Sowjets dabei, da waren noch viele dabei, die Ungarn, DDR, Polen und die Bulgaren – also unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CeauşescuNicolae">Ceausescu</name> war das also nicht nur, weil er also schon damals die Vorliebe für die Demokratie zeigte, er wollte nicht die Disziplin des Warschauer Paktes wollen –, und da ist niemand gerade im Moment bereit, sich damit zu beschäftigen, warum es eigentlich keine objektive Diskussion gibt.</p>
				<p>Also diese objektive Diskussion ist eine der Voraussetzungen der Überwindung des Traumas des Jahres ’68 in der Politik der Tschechoslowakei und des Sowjetblocks. Aber die zweite Bedingung ist, daß diejenigen, die für die Intervention direkt verantwortlich sind, und das war nicht die tschechische Reform und Führung, weil das waren nicht tschechische Panzer, sondern sowjetische vor allem und zum Teil auch von den anderen vier. Und das ist dann eine Frage, auf die auch die neue sowjetische Führung eine klare Antwort geben muß, früher oder später. Ja, ich hab’ schon gehört, man soll jetzt den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name> nicht dazu zwingen, daß er sich noch mit dieser einen Frage beschäftigt, weil er hat viele andere, Afghanistan und innere Konflikte. Das stimmt, aber ich bin der tiefen Überzeugung, daß die Verschweigung der Ereignisse [von] ’68 eigentlich nicht dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name> hilft, sondern seinen Gegnern, den Konservativen im ganzen Ostblock, im ganzen ganzen Ostblock. Weil die Intervention ’68 in der Tschechoslowakei, das war zugleich auch schon [der] Anfang der Unterdrückung aller Reformentwicklungen und Bewegungen in der Sowjetunion selbst und in den anderen Sowjetblockstaaten. Das war ein Anfang der Periode, die heute als Stagnationsperiode bezeichnet wird von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name> und seiner Führung, und die in die Sackgasse des katastrophalen Zustandes des Systems führte. Am Anfang steht diese militärische Intervention. Bis zu der Intervention war es auch innerhalb des Sowjetblocks und in der Sowjetunion selbst immer noch eine gewisse Bewegung, die sich Reformziele stellen konnte, aber die ist zerschlagen worden.</p>
				<p>Und ich glaube, daß es auch eine Frage der Glaubwürdigkeit des neuen politischen Denkens [ist] – ich persönlich habe das mehrmals schon geschrieben, ich habe keinen Grund, dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name> nicht zu glauben, daß er das alles ernst und ehrlich meint, ich kenne ihn und habe das erwähnt, er ist ein ehrlicher Mensch –, aber, was das gemeinsame Haus oder Europa betrifft, da müssen wir doch alle auch die Hausordnung kennen, die in diesem Haus also gültig ist, und da muß jemand einmal aus der sowjetischen Seite ganz offen sagen, ja, diese Hausordnung schließt so etwas aus, was ’68 geschah, daß die Staatsbürger eines Staates, eines europäischen, mitteleuropäischen Staates also durch Lärm von Panzern und Flugzeugen in der Nacht wach werden und die militärischen Kräfte sind da gegen den Willen von allen konstitutionellen Organen des Staates, der Partei und gegen den Willen der Bevölkerung. Das muß man doch einmal zugeben, daß auf diese Weise, das ist zu rechtfertigen mit nichts, mit keinem Reden über Konterrevolution, es ist nicht zu rechtfertigen, wenn wir also für die Zukunft so was haben wollen wie ein gemeinsames Haus Europa.</p>
				<p>Also das wäre alles zur Einleitung und jetzt bitte ich um die Fragen und ich werde versuchen, die Antworten zu geben.</p>
				<p>Petra <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name><seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN009" type="comment"><p>Zu dem Namen Fragezeichen in der Vorlage. – In der Anwesenheitsliste zur Fraktionssitzung war die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name> nicht aufgeführt.</p></note></seg>: Ich wollte fragen, was die westliche Linke tun kann.</p>
				<p>Antwort [Zdeněk <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name>]: Aha, na ja, was die westliche Linke tun kann. Sie kann nicht viel tun, aber ich glaube, die westliche Linke könnte, und das habe ich gemeint, dieses Problem auch klar formulieren als ihr eigenes Problem. Wie also heute, welche Stellungnahme heute die sowjetische Führung und die anderen Parteiführungen zu der militärischen Intervention haben. Bitte, was ’68 in der Tschechoslowakei war, darüber kann man diskutieren, da kann man Analysen machen, das ist notwendig, aber sonst, es ist für die westliche Linke wichtig, das nicht nachträglich alles zu schlucken, weil wir haben schon mehrmals, also wir, weil ich mich heute zu den westlichen Linken rechne, weil ich da sitze, nein, in Wien, das ist östlich von Prag eigentlich, aber mit dieser politischen Biographie, also ist es im Westen, daß wir haben mehrmals die Möglichkeit versäumt, insbesondere die Kommunisten, aber auch andere linke Kräfte, die Entwicklung in der sowjetischen Sphäre zu beeinflussen, also ’48 diejenigen Parteien, die kommunistischen, die z. B. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StalinJosefWissarionowitsch">Stalin</name> im Konflikt gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> ausdrücklich unterstützt haben, haben einen Fehler gemacht, das gilt auch für die Italiener und Franzosen, vor allem später die Eurokommunisten. ’56 wurde ein Fehler gemacht, weil man hat das alles wieder mit der Zeit mit Schweigen übergangen, und jetzt sollen wir bei der neuen Gelegenheit einer Reformentwicklung dabei sein. Ich glaube, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name> verdient eine Solidarität der westlichen Linken. Aber das muß eine kritische Solidarität sein, und dazu gehört auch also eine kritische Haltung, ganz offen kritische Haltung zu der militärischen Intervention ’68. Und das können die Leute in der Tschechoslowakei nicht artikulieren, das ist verboten, aber die westliche Linke kann das und sollte sie das meiner Meinung nach tun. Weil sie wird gebraucht in Moskau, sie wird dort eingeladen, man wird – da wir die neue Politik unterstützen und wir können auch, warum denn nicht, ich denke, die grundsätzlichen Momente sind sehr vernünftig, aber da müssen wir auch unsere eigene Meinung formulieren und eine ehrliche und offene Antwort hören.</p>
				<p>(Applaus.)</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>: Vielleicht, um das hier noch zu sagen, wir zeichnen dies hier ein bißchen auf, und man sollte, wenn, dann von den Mikrophonen aus sprechen.</p>
				<p>Trude <name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnruhGertrud_1987-02-18">Unruh</name>: Ich mache seit ’68 aktive Politik und habe sehr viel gelernt z. B. aus dem Prager Frühling, weil ja auch hier in der Bundesrepublik ständig Bewegungen im Gang sind, so Dinge, wie ich sie z. B. getan habe auch als Bürgerliche, als sehr bösartig hinzustellen, und das ist auch hier in der Bundesrepublik so’n Schreck, wenn Bürgerinitiativen entstehen, also Menschen, die sich wehren gegen etwas, daß die auch sehr verteufelt werden bei uns und daß man immer gleich sagt, das sind Kommunisten. Also der Kommunistenschreck in der BRD ist wahnsinnig – nach wie vor – und wir haben auch einen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> in der BRD, das darf man auch alles nicht vergessen, ehe wir jetzt uns erdreisten eventuell herzuziehen über Dinge, die da über die Kommunisten oder – die ganzen Sorten von Kommunisten kenne ich auch nicht. Ich meine nur, was Sie auch heute dargestellt haben, ist ja ein Stück Geschichtsablauf, auch einen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name> hat es ja immer bei den Kommunisten gegeben, er hat dann seine Zeit abgewartet – so nehme ich das jedenfalls an, Sie waren ja ein Wegbegleiter von ihm – und weil jetzt in Europa alles weitergegangen ist und weil dann ja auch der »gute Freund« Amerika kam, und dann wurden die Russen wieder als Böse hingestellt – in Amerika hat es ja auch diesen Verfolgungswahn gegen Kommunisten gegeben – und die politische Zeit hat doch an und für sich dafür gearbeitet, daß jetzt ein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name>, Europa einbezogen, USA einbezogen, auch an Boden gewinnt, auch letztlich hier in der BRD. Ich hoffe doch sehr, daß auch da dann ein Stück Toleranz mehr einzieht, zumal sich ja auch die Sozialdemokraten auf einem Reformkurs befinden. Und das haben Sie mir gerade verdeutlicht, daß man sich also nicht über auch eine »Pressefreiheit«, die es bei uns ja auch als Unfreiheit des öfteren gibt, sich den Geist vernebeln läßt. Deshalb haben Sie mir mit Ihrer Kurzdarstellung als politische Kämpferin sehr viel gegeben, und auch mit Ihrer etwas humorvollen Einschätzung, wie man Politik betreiben kann, ist das jetzt – glaube ich – so ein Stück, wie man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name> sieht – der verblüfft ja deshalb die Menschen in der ganzen Welt, weil er nicht so tierisch ernst auftritt, weil er also einen vermenschlichten politischen Grundwert reinbringt in die Gesamtgesellschaft, und von daher stimme ich Ihnen voll zu. Man soll um Gottes Willen nicht ’68 verschweigen, sondern man sollte ’68 als furchtbar nehmen, daß aber es hoffentlich nicht mehr in der Welt möglich ist, demnächst wohlbemerkt, noch mal wieder Panzer gegen Menschen einzusetzen, die in der Minderheit was anderes wollen. Und auch hier in der Bundesrepublik sind Wasserwerfer und es gibt Haft, von der Straße weg und, und, und, auch daß wir in der Bundesrepublik davon lernen, auch unsere Demokratie dafür zu nehmen, daß ein Prager Frühling mit Panzereinsatz hoffentlich bald auf der ganzen Welt nicht mehr möglich ist.</p>
				<p>Meine Frage also, wie schätzen Sie das jetzt weltweit ein? Ihr Europa-Fenster war ja genau richtig dargestellt, da gibt es Hausordnungen. Die einzigen – auch, daß Sie ein Stück mitnehmen von uns aus der Bundestagsfraktion –, die einzigen, die doch diese Hausordnung auch so betreiben, sind bis jetzt nur die Grünen. Das muß ich jetzt auch mal erst so feststellen, ich mein’ so total offen. Bei den Sozialdemokraten gibt es etwas Ähnliches, aber das ist in der absoluten Minderheit, aber die haben dann auch ihren Schutz – ja, ich habe ihn ja gesehen, ist ja gut –</p>
				<p>(Zwischenrufe.)</p>
				<p>aber es ist immer gut, daß solche Geschichtsfiguren wie Sie nicht aufgehängt worden sind. Ja, das ist nun mal die Realität.</p>
				<p>Zdeněk <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name>: Ja, das war eigentlich keine Frage an mich, aber obwohl da eine Frage versteckt wurde. Eine teuflische, wie ich die Weltperspektive einschätze. Das ist schwer zu sagen. Ich glaube sicher, das ist sehr wichtig, daß diese Reformentwicklung heute nicht am Rande des sowjetischen Imperiums, sondern sozusagen im Mutterland des Systems stattfindet, weil von hier aus kann das sog. Neue Denken wirklich auch die Weltpolitik beeinflussen. Und soweit ich es sehe, also es wäre sehr, sehr gut, und es gibt dafür gewisse Voraussetzungen, obwohl das nicht einfach sein wird, daß die Entwicklung zu einer Entmilitarisierung des sog. Ost-West-Konfliktes führen könnte. Und das ist eine Grundvoraussetzung meiner Meinung nach, um überhaupt dann alle anderen Fragen lösen zu können. Deshalb bin ich auch der Meinung, ja, sicher, das ist die Hauptaufgabe, die da so ein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name> hat, dafür ist er vor allem verantwortlich, na ja, aber dabei darf man nicht andere Probleme vergessen und das dazu ausnützen, daß wir deshalb, weil es um andere Fragen auch geht, z. B. die Intervention ’68, nicht sprechen sollen, wenn sich diese zum 20. [Mal] jährt. Das sollen wir, glaube ich.</p>
				<p>Renate <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MohrRenate">Mohr</name><seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN010" type="comment"><p>Zu dem Namen Fragezeichen in der Vorlage.</p></note></seg>: ...<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN011" type="comment"><p>Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> offen Stellung beziehen, aber es ist doch so, daß oft gesagt wird, wenn der Westen zu klar Stellung bezieht, dann sind die Reformen wieder in Gefahr. Ist das auch Ihre Meinung?</p>
				<p>Zdeněk <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name>: Also wissen Sie, die Reformen sind immer in Gefahr, wenn wir Stellung beziehen oder nicht. Das Bedeutendste für den Erfolg der Reformen, das sind innenpolitische Faktoren und [ist] außenpolitisch gesehen dann also die Frage, ob das gelingt oder nicht, also die grundsätzliche Lage zu ändern. Ob wir bei der Abschreckungspolitik bleiben oder nicht. Das ist meiner Meinung nach die Grundfrage. Aber sonst, nein, ich bin nicht der Meinung, daß das schaden kann, weil, ich kann mir vorstellen, daß in einem Politbüro der Sowjetunion, wenn auch jemand da mit der Bemerkung kommt, na ja, was sagen wir da zu dem August ’68, es nähert sich schon der Jahrestag, da sagen alle die Herren, die noch nicht gerade für die Perestroika mit ganzen Herzen sind: »Nun, warum sollen wir überhaupt was [da]zu tun, niemand kümmert sich doch darüber, es ist doch so lange her.« Da haben wir den […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN012" type="comment"><p>Auslassung in der Vorlage. Offensichtlich fehlt ein Name.</p></note></seg>, der das damals, die revolutionäre Regierung in Prag also zusammenbringen wollte, immer [noch] als Abteilungsleiter im ZK, also werden wir lieber schweigen, wenn das geht. Da werden die immer schweigen, wenn das geht, wenn sie nicht dazu gezwungen werden. Und nach 50 Jahren werden sie dann den den […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN013" type="comment"><p>Auslassung in der Vorlage. Offensichtlich fehlt ein Name.</p></note></seg> rehabilitieren, aber das, was geschah vor 20 Jahren, wo die Leute, die da eigentlich dabei waren, noch leben, dazu werden sie lieber schweigen. Also ich glaube, es ist gegen diese Konservativen gerichtet und es ist deshalb wichtig, darüber zu sprechen, daß die sehen, daß es nicht so einfach geht. Daß sie kein Vertrauen haben können, wenn sie solche Sachen z. B. verschweigen oder […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN014" type="comment"><p>Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg></p>
				<p>Gerald <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefnerGerald_1987-02-18">Häfner</name>: Ja, also erst mal, mir wäre wichtig bei unserer Debatte heute, daß wir sehen, der Prager Frühling ist nicht Vergangenheit oder nicht nur Vergangenheit, sondern ist Gegenwart. Also, daß wir nicht nur zurückschauen, sondern daß wir uns klarmachen, daß das, was da begonnen hat, als Anliegen, daß das sozusagen noch immer nicht erfüllt ist in seinen zentralen Forderungen und daß die Menschen darauf warten, weiterhin, daß Schritte in diese Richtung unternommen werden können. Und ich glaube auch, daß es wichtig ist, daß wir an dieser Stelle feststellen, daß der Prager Frühling für viele Menschen im Westen fast ebenso wichtig war wie für viele im Osten, weil es für uns von entscheidender Bedeutung war, sozusagen diesen Ausbruch aus den Block- oder Systemgrenzen, auch aus den Denkgrenzen, die die Blöcke glaubten, den Menschen setzen zu können, dort beobachten zu können, zeitgleich mit vielen Aufbruchbewegungen in westlichen Ländern und anderswo. Und ich denke, daß das, was damals angegangen worden ist, als Aufgabe, daß das noch immer von entscheidender Bedeutung sein wird, und jetzt – obwohl das sehr hoch gegriffen ist – würde ich sagen, für Europa – in einem gewissen Sinne aber sogar für die ganze Welt. Und ein entscheidender Aspekt scheint mir, daß man – ich sag’s mal andersrum – eine sehr frühe politische Erfahrung hier in der Bundesrepublik für mich war, daß, wo immer man angefangen hat, irgend etwas zu kritisieren, damals die primitive Antwort war, wenn Dir was nicht paßt, dann geh doch rüber in den Osten. Und umgekehrt ist es in den östlichen Ländern auch heute noch üblich und offenbar möglich, eigentlich jede zentrale Reformbewegung, die nicht von oben und aus dem Apparat, sondern von unten, von den Menschen kommt, damit zu diskreditieren, daß man sagt, sie sei aus dem Westen gesteuert und ja noch immer Menschen dann auch, z. B. [aus der] DDR, in den Westen abgeschoben werden.</p>
				<p>Was also über die konkrete Konstellation hinaus politisch wichtig ist, das ist m. E. der Versuch der Verbindung dieser drei elementaren Grundwerte oder Grundelemente: Freiheit, Demokratie und Sozialismus. Und das ist eine Aufgabe, die in West und Ost m. E. ihrer Lösung oder ihrer Bearbeitung noch immer harrt. Diese drei Forderungen gehören eben zusammen und gehören nicht gegeneinander ausgespielt. Und ich glaube schon, daß man sehr grob geschnitzt sagen kann, daß wir in den westlichen Ländern eine Hypertrophierung oder eine Vereinseitigung des Freiheitsideals derart haben, daß Freiheit sich im Wirtschaftlichen vor allen Dingen dann eben auch austoben darf mit gewaltigen Ungerechtigkeiten für die Menschen, mit Einkommensunterschieden 1 : 1 000 und ähnlichen Dingen. Wenn in östlichen Ländern umgekehrt – vielleicht, jedenfalls der Ideologie nach – das Gleichheitsideal in den Mittelpunkt gestellt wird, aber die Freiheit der Menschen permanent mit Füßen getreten wird. Daß also eine Verbindung dieser drei großen Ideale, wie sie in der Französischen Revolution formuliert sind, nötig wäre – und es war ja in der Bundesrepublik vor einigen Jahren ja immer noch möglich, einen Wahlkampf zu führen mit dem Slogan: »Freiheit statt Sozialismus«, oder »Freiheit oder Sozialismus«. Ich glaube, daß hier angesetzt werden muß, und ich glaube, daß die Grünen ganz besonders stark die Aufgabe haben, hier anzusetzen, weil sie ideologisch nicht hier oder dort in den sozusagen Denkschablonen verhaftet sind, und deshalb war – und ich glaube, man darf das hier sagen – das Gedankengut des Prager Frühlings bis hin zu Menschen, die aus dem Prager Frühling gekommen sind, die ins Exil gehen mußten und dann zum Teil hierhergekommen sind, für die Entstehung der Grünen und auch für die Formulierung grüner Ansätze, Politikansätze, von ganz entscheidender Bedeutung.</p>
				<p>Eins glaube ich sollten wir uns als Grüne ins Bewußtsein rufen oder auch sozusagen uns selbst immer wieder vorhalten: 1. wir sollten nicht akzeptieren einen bestimmten Europabegriff, wie er in der Bundesrepublik und anderswo immer mehr propagiert wird – der Versuch, den Menschen zu suggerieren, als sei das Europa, was sich gegenwärtig in der Europäischen Gemeinschaft oder in der Europäischen Wirtschafts- und Atomgemeinschaft formiert, sondern Europa geht, und ich glaube das ist dringend, und das wird nach meinen Erfahrungen – wann immer ich da rüber komme – in östlichen Ländern viel stärker und bewußter gesehen als bei uns, Europa geht eben vom Atlantik bis zum Ural und es gibt da eine Fülle gemeinsamer Aufgaben und auch gemeinsamer politischer Ansätze. Und 2. glaube ich, daß sich die Grünen bewußt machen,</p>
				<p>(Zwischenbemerkungen.)</p>
				<p>wir sollten uns klar machen – und da bin ich dankbar eigentlich für den Hinweis, den Zdeněk <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name> gegeben hat –, daß Grüne, wo immer sie auftreten, Bündnisse mit den Menschen herstellen sollten, mehr noch oder stärker als Bündnisse mit den Regimen. Und daß, wenn wir die Möglichkeit haben in Ländern wie z. B. in der Sowjetunion zu sprechen, daß wir dann immer auch, so wie wir das hier tun, den Mut haben müssen, die ganz großen verdrängten Probleme und Fragen anzusprechen, wie z. B. den Einmarsch in der Tschechoslowakei und die noch immer nicht sozusagen offiziell zurückgenommene Breschnew-Doktrin<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN015" type="comment"><p>Am 12. November 1968 legte der Erste Sekretär des ZK der KPdSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, auf dem Parteitag der PVAP in Warschau die sowjetische Auffassung über die sozialistische Gemeinschaft dar: »Und wenn die inneren und äußeren, dem Sozialismus feindlichen Kräfte die Entwicklung irgendeines sozialistischen Landes auf die Restauration der kapitalistischen Ordnung zu lenken versuchen, wenn eine Gefahr für den Sozialismus in diesem Land, eine Gefahr für die Sicherheit der gesamten sozia-listischen Staatengemeinschaft entsteht, ist das nicht nur ein Problem des Volkes des betreffenden Landes, sondern ein allgemeines Problem, um das sich alle sozialistischen Staaten kümmern müssen. Es ist verständlich, daß eine Aktion zur Vereitelung einer Gefahr für die sozialistische Ordnung wie die militärische Hilfe für ein Bruderland eine außerordentliche, notgedrungene Maßnahme ist.« Vgl. DzD V/2, S. 1478.</p></note></seg>, die damit im Zusammenhang steht. Es darf nicht passieren, daß Grüne solche Dinge nicht ansprechen und decken.</p>
				<p>Das 3. was ich meine ist, daß es eine Aufgabe der Grünen ist, weiterzuarbeiten an diesem bewußten Erarbeiten einer Systemalternative zu den Systemen des Ostens und des Westens, wie sie u. a. auch für die Bewegung der Blockfreien und der Dritten Welt von entscheidender Bedeutung ist, deshalb dieser Aspekt noch über Europa hinaus, wie sie aber auch in der Bundesrepublik m. E. noch immer eine nicht gelöste Aufgabe darstellt.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>: Die Redeliste schwillt an, und deshalb würde ich auch bitten, da wir ja um 5 etwa Schluß machen wollen, ein bißchen knapper zu werden.</p>
				<p>(Diskussion.)</p>
				<p>Ich denke, wir sollten ein bißchen konzentrieren auch auf Fragen hin. Wir haben uns eben verständigt, daß Zdeněk <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name> jederzeit eingreifen kann und ich eben ein bißchen weiter die Redeliste runtermache, dann wärst Du da hinten, dann Du und dann komme ich und dann kommt Milan [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoracekMilan_1983-09-02">Horáček</name>], und Du unterbrichst, wann immer Du willst. Und dann hatte sich Lilo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WollnyLieselotte_1987-02-18">Wollny</name>] gemeldet – ja, ich notiere weiter.</p>
				<p>Matthias <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinMatthias">Martin</name>: (Kurze Vorstellung.) Ich studiere hier in Bonn Politikwissenschaft. – Sie hatten vorhin gesagt in der Diskussion oder in der Aussprache, die Ereignisse von Prag ’68 müßten in der Sowjetunion auch offen ausgesprochen werden […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »müßten«.</p></note></seg>. Aber Sie hatten ja vorhin selber schon erwähnt, daß der Einmarsch nicht nur eine Sache der UdSSR gewesen ist, sondern daß auch noch vier andere dabeigewesen sind, und von daher denke ich, daß man doch ein bißchen da auch differenzieren muß, daß diese Diskussion darüber, die auch schon versucht wurde in der UdSSR, ja auch Folgen haben wird für die Warschauer-Vertrags-Staaten oder das Verhältnis untereinander, und von daher die UdSSR auch Rücksicht nehmen muß auf die anderen Staaten, die Mitglieder des Warschauer Vertrages. Ob man da nicht in seinen Erwartungen über eine offene Diskussion oder Anerkennung, daß halt ’68 der Einmarsch ein Fehler gewesen ist, ob man da sich nicht ein bißchen zurückhalten müßte, in der Erwartung zumindest.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NN_Genderunbekannt">N. N.</name>:]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN017" type="comment"><p>Name fehlt in der Vorlage.</p></note></seg> Ja, ich möchte hier kein Statement abgeben, ich habe nur eine ganz kurze Informationsfrage. Sie sagten, der Prager Frühling war keine plötzliche Eruption, sondern eine, man kann sagen eine Beschleunigung oder der Wille zur Beschleunigung der Reformen, die sowieso in der Gesellschaft im Gange waren. Jetzt frage ich mich nur, warum konnte es passieren, daß in der ČSSR im Gegensatz zu Polen, DDR, Ungarn auch, nach der Intervention so eine totale Friedhofsruhe herrschte, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AragonLouis">Aragon</name> mit – was hat er gesagt? – Biafra des Geistes sei die Tschechoslowakei<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN018" type="comment"><p>Zu der Äußerung des französischen Schriftstellers Louis <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AragonLouis">Aragon</name> vgl. den Artikel »Biafra des Geistes«; »Der Spiegel«, Nr. 47 vom 13. November 1972, S. 210–212.</p></note></seg>, gerade wenn diese Gesellschaft nun einen relativ langen Reformprozeß vor dem Prager Frühling schon hinter sich hatte? Wieso diese totale Leere, kulturelle, politische Ruhe?</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>: Ich hatte mich jetzt draufgesetzt, vielleicht knüpfe ich hier gleich an. Allerdings ist es ein bißchen kritisch. Also, für mich ist immer mehr die Frage gewesen, für jemanden, der also zeitgenössisch das so ein bißchen miterlebte, war ja eigentlich für das äußere Erscheinungsbild – wenn man sah, was in Polen passierte, wenn man sah gewisse Entwicklungen in Ungarn, so war ja die ČSSR vor ’68 eher der letzte Hort, wo es noch ruhig war, so daß zumindest –, ich weiß nicht, wie weit das gilt, aber viele meiner Freunde, für uns war immer die Frage, warum rührt sich nach der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>-Rede<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN019" type="comment"><p>Gemeint ist die Geheimrede des Ersten Sekretärs des ZK der KPdSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>, vom 25. Februar 1956, mit der er eine Abkehr vom stalinistischen System einleitete.</p></note></seg> und ihren Wirkungen in allen anderen Ländern, warum rührt sich eigentlich in der Tschechoslowakei so wenig? Nachdem sich was gerührt hatte, da lernte man, wie lang die Vorlaufzeiten waren, da lernte man, daß Anfang der 60er Jahre schon sehr interessante Vorgänge in der rechtspolitischen Diskussion stattgefunden haben, aber das lernten wir erst danach. Sichtbar ist uns das zeitgenössisch überhaupt nicht gewesen. Und so wäre meine Vermutung jetzt einmal, daß ähnliches vielleicht auch gilt für die Zeit danach. Ich weiß nicht, wenn man so die Charta und ähnliche Dinge verfolgt, ob wirklich nach ’68 so schnell wieder Friedhofsruhe ist.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN020" type="comment"><p>Am 1. Januar 1977 veröffentlichte die tschechoslowakische Bürgerrechtsbewegung »Charta 77« eine Erklärung mit 242 Unterschriften zum Inkrafttreten der Internationalen Pakte über bürgerliche und politische Rechte sowie über wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte in der ČSSR. Die Veröffentlichung der Pakte in der tschechoslowakischen Gesetzessammlung gab aus Sicht der Unterzeichner der Erklärung Anlass, daran zu erinnern, »wie viele Grundrechte des Bürgers in unserem Land vorerst – leider – nur auf dem Papier gelten«. Vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1977, D 355–358.</p></note></seg> Mein Eindruck – also ich bin da eher ein bißchen vorsichtig. Ich möchte da noch anknüpfen – ich nehme an, Du wirst hierzu dann noch etwas sagen –, ich möchte aber dann gleich an einem anderen Punkt anknüpfen. Ich bin festgehakt an dem Wort über die Hausordnung, und ich habe da einmal so’ne historische Überlegung, nämlich, wenn Du sagst die Hausordnung ’68, ’68 hätte es sich doch wohl um eine Hausordnung im realsozialistischen Lager gehandelt, und eine solche, wieweit war eine solche überhaupt formuliert, hat es jemals Formulierungsversuche, Ansätze zu Hausordnungen im realsozialistischen Lager gegeben? Das ist mehr eine historische Frage. Wenn man hingegen heute vom gemeinsamen Haus und seiner Hausordnung heute spricht, dann würde man ja sprechen von einer europäischen, also würde sprechen von der Frage, wieweit wir jetzt dem Prozeß, der in der Sowjetunion läuft, wieweit der sich vertiefen läßt in der Weise, daß sich eine gemeinsame europäische Hausordnung formulieren läßt.</p>
				<p>Ich weiß nicht, ob ich das richtig sehe, aber mir scheint das der Unterschied der historischen Situation einfach zu sein. Und an dem hätte ich auch gerne noch ein bißchen weiterdiskutiert.</p>
				<p>Zdeněk <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name>: Die erste Frage, ob eigentlich Rücksicht auf die Verbündeten, die auch in die Intervention verwickelt waren, eine Rolle spielt, kann bei der sowjetischen Führung, daß sie keine selbstkritische Bewertung der Intervention unternimmt, also möglicherweise schon, aber das muß man überwinden. Es gab Sachen, die schwieriger waren, z. B. Afghanistan, aber weil hier gekämpft wird und weil das immer aktualisiert wurde, weil das eine Bedingung für die Normalisierung der sowjetisch-chinesischen Beziehungen usw., usw., usw. [war], also da mußte man halt was tun, auch wenn das außerordentlich unangenehm sozusagen war. Also da glaube ich, das kann man überwinden.</p>
				<p>Jetzt diese Frage also, warum die Friedhofsruhe während der sog. Normalisierung. Ja, ich würde sagen, es gibt einige Faktoren, die das erklären. Zuerst glaube ich, die Enttäuschung war entsprechend groß wie die Hoffnungen, psychologisch gesehen. Die Leute haben ’68 wirklich geglaubt, ja, wir können was schaffen und die Kommunistische Partei ist dafür und wird sich da einsetzen. Da muß man sehen, daß es dann zu einer Kapitulation eigentlich kam, daß die Reformer selbst – das gehört auch zu der kritischen Analyse, es ist schwer die kritische Analyse vom Verhalten von Leuten öffentlich zu machen, die nicht sprechen dürfen, zum Schweigen verurteilt sind, aber man könnte sicher kritisch analysieren auch das Verhalten der KPČ-Führung sogar nach dem Einmarsch, glaube ich, da mußte es nicht zu der Spaltung kommen und die Führung hat damals auch die Möglichkeit verspürt, eine Katalysierungspolitik in der Tschechoslowakei zu verwirklichen. Und das hat das Volk gesehen, und da war die Enttäuschung groß, weil die Unterstützung war 100%ig, fast 100%ig nach der Intervention, während der Intervention, und dann hat die Führung aber nicht die Wünsche des Volkes verteidigt.</p>
				<p>Zweitens: Zum Unterschied sogar von Ungarn gibt es eine andere Geschichte der Entwicklung der Kommunistischen Partei nach dem Einmarsch ’68. Also nach dem Einmarsch in Ungarn ’56 ist die KP zerfallen und es existierte keine, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KádárJános">Kádár</name> hat dann eine neue gegründet, und diese neue Partei, die hat er nicht aus den alten Stalinisten gegründet, auch nicht aus den Radikalen, die ’56 als Radikale galten, sondern aus den sozusagen Zentristen, aber doch reformfähigen Elementen. In Ungarn war das immer so, das Gespenst hieß immer der Aufstand. Also eine Reform, das könnte eine Maßnahme darstellen, die also einen Aufstand verhindert, in der Tschechoslowakei war das anders. Nach dem Einmarsch hat sich die Partei weiter gehalten, sogar die reformistische Führung unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DubcekAlexander">Dubček</name> und die Rolle, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KádárJános">Kádár</name> im Jahre ’81 ungefähr spielte, da gab es ein gewisses Vertrauen vom Volke her, weil er war zwar auf einer Seite gegen[über] den Sowjets eine Figur, die das alles mit den Sowjets erledigen wollte, aber er hat auch mit seinem eigenen Volke sozusagen gespielt. Also diese Rolle, die spielte eine kurze Zeit noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DubcekAlexander">Dubček</name> nach dem Einmarsch. Wenn da der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HusákGustáv">Husák</name> kam, also ist es zu einer Säuberung gekommen, wo ein Drittel der Partei, so einer Art Massenpartei, 1 ½ Millionen Mitglieder, und ungefähr eine ½ Million ist rausgeworfen worden aus der Partei, und das waren gerade die reformorientierten Reformfähigen, und an die Macht sind die Altstalinisten gekommen, also diejenigen, die sogar vor dem Jahre ’68 manchmal von ihren Funktionen enthoben worden sind, für Unfähigkeit, nicht nur für Konservatismus. Dies war …<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN021" type="comment"><p>Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> die Normalisierungspolitik gestützt hatte. Also, das war eine Partei, die sich an zum Teil überzeugte Stalinisten stützte und zum Teil auch Karrieristen, weil, wie war das in der Praxis diese Säuberung? Es war nicht so wichtig, was man ’68 machte, also man konnte …<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN022" type="comment"><p>Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> jeder hatte die Gelegenheit; da hat der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HusákGustáv">Husák</name> Recht oder der […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN023" type="comment"><p>Name fehlt in der Vorlage.</p></note></seg>, der hat gesagt, wir haben jedem angeboten mitzumachen, das stimmt, ich konnte auch mitmachen, ich kann die Bedingungen noch heute nennen, also es waren die Bedingungen, daß ich auf dem ZK einen Auftritt mache, wo ich sage, daß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SmrkovskýJosef">Smrkovský</name> mir einmal zugestanden hat, daß er sich nach der Popularitätsleiter in der Zeitung richtet, und deshalb war er heute gegen etwas, was er vorgestern versprochen hatte, und daß ich sage, daß es ein Fehler war, daß ich sage, daß es ein Fehler war, daß wir in …<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN024" type="comment"><p>Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> fuhren. Hab’ ich das abgelehnt, hab’ gesagt, na ja, das erste mache ich, wenn wir wieder einmal bei dem Politbüro sitzen, ich würde das dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SmrkovskýJosef">Smrkovský</name> sagen, aber nicht hinter seinem Rücken, um damit Euch zu dienen, und das zweite werde ich nicht sagen, weil ich nicht der Meinung bin, wir sollten nicht nach …<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN025" type="comment"><p>Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> kommen, das war eigentlich gut so und wir konnten nicht anders. Und dann hat die Kommission gesagt, dann kannst Du aber nicht ZK-Mitglied bleiben, ich will auch nicht unter solchen Bedingungen. Aber viele haben, die waren doch alle dabei, die da heute zum Teil im Politbüro sitzen, die haben doch abgestimmt das Aktionsprogramm und dann haben sie wieder abgestimmt, daß es ein revisionistisches Dokument ist, das eigentlich schädlich war, und heute stimmen sie wieder für [die] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name>-Politik, also das war möglich, aber das war eine Auswahl von Karrieristen oder von Leuten, also die alles überleben können. Es gibt in jeder Partei solche, ja, das ist keine Ausnahme der Tschechoslowakei, das haben diese gestützt. Und das ist der Unterschied im Vergleich mit Ungarn. Also diese Partei, die konnte nie eigentlich die geringste Hoffnung erwecken, die wird was ändern.</p>
				<p>Und drittens, die Wirtschaftslage ermöglichte eigentlich in der Tschechoslowakei so einen – wie wir das ironisch genannt haben – Vertrag zwischen der Regierung und der Nation, weil der Vertrag lautet, also die Regierung kann tun, was sie will, und die Leute werden vortäuschen, daß sie eigentlich nichts dagegen haben, aber dafür kann man privat sozusagen doch etwas erreichen, man kann sich entwickeln wie ein privatisierender Mensch. Und dafür haben sie materielles Niveau gehabt im Unterschied von Ungarn oder von Polen. Also die haben diese passive Loyalität wirklich erkauft von dem Volke. Und diese drei Momente sind, glaube ich, die wichtigsten, es gibt sicher auch andere, aber das, glaube ich, sind die wichtigsten, womit das zu erklären ist.</p>
				<p>Auf der anderen Seite stimmt es zwar nicht – also Friedhofsruhe in dem Sinne, daß überhaupt nichts passierte, weil es existiert eine Kulturproduktion, es existieren Bücher, es existieren wissenschaftliche Arbeiten, es existiert nicht nur die Charta 77<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN026" type="comment"><p>Vgl. dazu Anm. 20.</p></note></seg>, auch das erscheint alles im Ausland. Wir haben doch im Ausland … ja, den Samisdat, seit den 70er Jahren haben wir drei Verleger da, die eigentlich[e] Literatur – es ist traurig, aber es ist so, daß diese Exilverleger mehr Originaltitel von Belletristik herausgegeben haben, von neuen Titeln, von den Autoren, die zu Hause leben, als die offiziellen Verlage in Prag. Also das ist so, und das ist also doch nicht gerade die Friedensruhe. Man muß verstehen, das ist historisch bedingt, wie die Tschechen also die Zeiten der verschiedenen Okkupationen überleben, das gehört auch dazu. Die stellen sich so, wie ein Käfer sich tot stellt, wenn er da von der Pflanze fallen muß, und wenn es wieder vorbei ist oder das Wetter sich ändert, dann beginnt er sich plötzlich zu bewegen. Also diese Taktik, das ist eine nationale Sache, man muß den Schwejk lesen, das gehört zum Teil zu dem mitteleuropäischen Raum, würde ich sagen.</p>
				<p>Na[ch] ’56 hast Du gefragt, die Hausordnung, ja, wie es war? Offiziell gab es keine, aber es gab einen Versuch, diese Hausordnung zu formulieren, und zwar seitens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name>, leider aber das geschah am, glaube ich, 16. Oktober ’56, also ein oder zwei Wochen vor dem Einmarsch in Ungarn, aber es gibt diese Erklärung der sowjetischen Regierung über die Beziehungen zwischen den ...<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN027" type="comment"><p>Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> und das ist voll von schönen Worten. Aber dann war der Einmarsch da. Die sog. Breschnew-Doktrin, die ist also nie formuliert worden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, das haben zum Teil Artikel in der »Prawda« und dann die westlichen Autoren / Journalisten formuliert, na ja, aber was das gemeinsame Haus betrifft, da glaube ich, da müßten wir uns eher auf die KSZE-Schlußakte stützen, das könnte so was bedeuten wie eine Hausordnung, und mit denen ist also der Einmarsch ’68 im krassen Widerspruch. Also das hab’ ich gemeint.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>: So, ich habe jetzt Milan [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoracekMilan_1983-09-02">Horáček</name>], Lilo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WollnyLieselotte_1987-02-18">Wollny</name>], Thomas [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name>], Wilhelm [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnabeWilhelm_1987-02-18">Knabe</name>], Elisabeth [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberElisabeth">Weber</name>] und dann eine Meldung dahinten, das ist im Augenblick die Folge. Milan [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoracekMilan_1983-09-02">Horáček</name>]!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoracekMilan_1983-09-02">Horáček</name>: Ja, eine Frage von mir wurde inzwischen beantwortet. Dann nur eine Anmerkung: Ich bitte darum, daß man sich schon die Ausstellung<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN028" type="comment"><p>Mit der Behandlung des Schwerpunktthemas in der Fraktion war eine Ausstellung der GRÜNEN zum »Prager Frühling 1968« verbunden.</p></note></seg> etwas näher anguckt, nicht nur deswegen, weil der Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeeringFritz">Heering</name> daran sehr lange sehr gut gearbeitet hat, aber auch deswegen, weil sie verbunden ist mit Menschen, die uns teilweise sehr eng verbunden waren. D. h. –</p>
				<p>(Zwischenrufe.)</p>
				<p>Ich werde mich hüten, die SPD jetzt zu beschimpfen. Das mache ich bei Koalitionsverhandlungen. Aber das ist wegen, weil es vielleicht nicht alle wissen, aber 1968 gab es eine Delegation aus Berlin der Studentenschaft, unter denen auch Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreuliebJürgen">Treulieb</name>, der da sitzt, da war, Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DutschkeAlfredWilliRudolfRudi">Dutschke</name> war auch dabei, und als Rudi kam, er kam am Mittwoch, am Donnerstag dann, am Gründonnerstag wurde an ihm das Attentat gemacht. Die Karls-Universitäts-Studenten haben dann, glaube ich, eine Resolution noch gemacht. An den Fotos sieht man, von hinten leider nur, Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllHeinrich">Böll</name>, weil die waren zu der Zeit gerade in Prag, als 21. August war, und in demselben Hotel wie Familie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllHeinrich">Böll</name>, Annemarie [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllHeinrich">Böll</name>], Heinrich [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllHeinrich">Böll</name>] und René [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllHeinrich">Böll</name>], der uns das zur Verfügung gestellt hat, einige dieser Dokumente, die Flugblätter und Plakate, war auch Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name> mit ihrer Omi. Es gibt leider tragische, in der Geschichte, Zusammenhänge die aber dazu führen, daß natürlich eine Reihe von Menschen, auch bei den Grünen, sich sehr stark engagieren, was die ČSSR betrifft. Das betrifft auch jetzt, als vorige Woche die Nachricht kam von dem Tod von Pavel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WonkaPavel">Wonka</name>.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN029" type="comment"><p>Der 35jährige Dissident Pavel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WonkaPavel">Wonka</name> kam im April 1988 in einem tschechoslowakischen Gefängnis unter ungeklärten Umständen zu Tode. Vgl. dazu den Artikel »ČSSR: Tod im Knast«; »taz«, 29. April 1988, S. 4.</p></note></seg> Bärbel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RustBaerbel_1987-02-18">Rust</name> hat schon im vorigen Jahr dem Präsidenten<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN030" type="comment"><p>Gustáv <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HusákGustáv">Husák</name>.</p></note></seg> einen Brief übergeben, wo wir uns eingesetzt haben für verschiedene politische Gefangene, darunter auch die Gebrüder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WonkaPavel">Wonka</name>.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN031" type="comment"><p>Neben Pavel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WonkaPavel">Wonka</name> war auch dessen Bruder Jiri 1986 in Prag zu einer Haftstrafe verurteilt worden.</p></note></seg> Der eine von den beiden starb 35jährig in einem Gefängnis jetzt vorige Woche – wir haben das beraten, es wird dazu führen, daß wir wiederum intervenieren bzw. um ein Gespräch bitten werden und auch Briefe schreiben werden. Wir müssen, glaube ich, als eine pazifistische Partei einfach sagen – auch angesichts nicht jetzt des 20. Jahrestages, aber –, daß wir grundsätzlich in dieser Diskussion dafür sind, daß die Panzer aus der Tschechoslowakei abgezogen werden müssen.</p>
				<p>Lilo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WollnyLieselotte_1987-02-18">Wollny</name>: Also ich möchte keine große Rede halten, ich möchte eine Frage stellen, die mich eigentlich bewegt seit 1968. Und zwar habe ich zu der Zeit ja noch als Hausfrau zu Hause die Sachen nur am Radio und Fernseher beobachtet, und es gab ja damals eine irrsinnige Berichterstattung hier über die Vorgänge in Prag. D. h., das fing morgens an und hörte in der Nacht auf. Und irgendwie hatten wir damals immer den Eindruck, mein Gott, warum halten die nicht den Mund, wenn wir uns in solcher oder der Westen sich so auf die Manier, wenn zwei sich streiten, freut sich der Dritte; jetzt kriegen sich die da drüben im Ostblock in die Plünnen, und hier sitzt die ganze Presse und guckt hämisch, und hetzt da ein bißchen mit und sagt, macht mal tüchtig und rührt Euch feste, und alles ist toll. Und wir haben ganz oft gesagt, mein Gott, wie lange werden die Russen sich das gefallen lassen. Wonach ich fragen wollte, war, hat diese Art, wie der Westen reagiert hat auf die Vorgänge in Prag, auf die Entwicklung in Prag Einfluß gehabt, d. h. die Leute dort ermutigt, sich auch vielleicht etwas schnell und weit vorzuwagen, oder als Anriß, ist diese Intervention der Russen überraschend gekommen. Ich denke also, ich kann von mir persönlich sagen, und von dem, was an Gesprächen im Bekannten- und Freundeskreis stattgefunden hat, daß wir sicherlich Wochen vorher darauf gewartet haben und gedacht haben, also irgendwann können die sich [das] – nicht das, was in Prag passierte, sondern die Reaktion des Westens – nicht länger mehr in Ruhe mit ansehen, da geht irgend etwas schief, wir provozieren da die Russen, daß die in irgend einer Form eingreifen müssen. Also, ist diese Intervention für die Tschechen überraschend gekommen oder hat man damit gerechnet und möglicherweise auf Unterstützung aus dem Westen gehofft? Das sind Fragen, die ich mir 1968, als das passierte, gestellt hab’, und wo ich mich freue, daß ich heute jemanden fragen kann, der mir darauf vielleicht eine Antwort geben kann.</p>
				<p>Zdeněk <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name>: Ja, das versuche ich leicht. Na ja, wenn Sie der Meinung sind, also man hat die Russen gereizt, und die sollten sich das doch nicht gefallen lassen – wann, nach dem Einmarsch oder vor dem Einmarsch? Schon vorher? Also bitte, das ist Ihre Meinung, Ihr gutes Recht ..., nein, Ihre Meinung ist, daß das also eigentlich ein Grund sein könnte, um eine militärische Intervention durchzuführen, weil die westliche Berichterstattung also konnten sich die Russen nicht gefallen lassen. Also, das ist eine merkwürdige Logik. Was die westliche Berichterstattung betrifft, also sie war und ist und bleibt sicher nicht gerade ein Beispiel einer objektiven Berichterstattung, es wird instrumentalisiert, es wird also aus innenpolitischen Gründen instrumentalisiert, das war damals sicher auch der Fall. Wir haben nicht die Möglichkeit gehabt, das täglich zu verfolgen. Aber ich glaube, das spielte in den Überlegungen und den Gründen für die militärische Intervention keine Rolle oder keine politisch bedeutende Rolle.</p>
				<p>Ob das für uns oder für die Tschechen eine Überraschung war, das ist schon eine andere Frage. Wissen Sie, also ich kann für mich selber sprechen, also ich habe im April, wie das Aktionsprogramm angenommen wurde, dabei eine Rede im ZK gehalten, wo ich zum Schluß gesagt habe: Wenn die Führung also auch weiterhin nicht die Initiative in ihren Händen haben wird, dann kann [sich] der Reformversuch also auch ähnlich rächen<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN032" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: »rechnen«.</p></note></seg> wie in Ungarn ’56. Das wurde darum nicht veröffentlicht, weil wir haben damals das also nicht, das war keine Zensur, aber das wurde nicht veröffentlicht. Na, aber ich wurde in die Führung einberufen nach diesem Referat. Ja, also damals dachte ich ja, es könnte gefährlich sein, und wir müssen sehr, sehr aufpassen. Dann später, bis Mai also dachte ich, die Lage entwickelt sich gefährlich, aber dann im August war ich schon davon überzeugt, die lassen es zu, den Parteitag, der im September stattfinden sollte, zu verwirklichen, und weil die wissen, da wir danach auch selbst gezwungen werden, gewisse Korrekturen zu machen, und wir werden selbst etwas auch machen müssen gegen das, was man als Extreme entweder von links oder von rechts bezeichnen könnte. Da haben die’s nicht zugelassen. Aber da war nicht nur ich der Meinung, da war der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> eine Woche vor der Intervention in Prag<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN033" type="comment"><p>Der jugoslawische Staatspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> hielt sich vom 9. bis 11. August 1968 zu einem Besuch in Prag auf.</p></note></seg> und hat bei den Gesprächen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DubcekAlexander">Dubček</name> eigentlich die Meinung geäußert, er glaubt, die militärische Intervention steht nicht auf der Tagesordnung. Und es war kein politisches Kind, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name>. Es ist auch nicht klar, wie das in der Tat war Ende Juli, Anfang August. Die Intervention war sicher vorbereitet, aber ob es schon klar war, daß sie am 21. stattfindet, bei den Gesprächen in Bratislava<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN034" type="comment"><p>Am 3. August 1968 fand in Bratislava eine Konferenz der kommunistischen und Arbeiterparteien statt, an der Vertreter aus Bulgarien, der ČSSR, der DDR, Polen, der UdSSR und Ungarn teilnahmen. Zur Bewertung der Konferenz im Vorfeld der Intervention von 1968 vgl. etwa AAPD 1968, II, Dok. 245.</p></note></seg> z. B., das weiß ich nicht, das werden wir einmal sehen, wenn sie die Archive öffnen. Nur, was ich dazu sagen möchte, ist das: Subjektiv gesehen, man kann nicht gleichzeitig eine Politik machen und zu der gleichen Zeit glauben, das muß sowieso schief gehen, weil die Russen kommen. Das geht nicht. Und da wird man in diesem Dilemma, und entweder will ich da mit der Reform weitergehen, und da bin ich sicher also in einer Lage, die schwieriger ist als ein Sowjetologe, der irgendwo in Amerika sitzt und sagt: Ja, die müssen doch kommen, weil ich dafür diese Beweise gefunden habe. Ich muß daran glauben, daß es möglich ist. Und das sicher ist schon, würde man sagen im sowjetischen Vokabular, ein Subjektivismus. Und die Geschichte lehrt, daß die Subjektivisten …<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN035" type="comment"><p>Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> Aber es geht nicht gleichzeitig. Ich kann auch erzählen z. B., wenn die Verhandlungen in […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN036" type="comment"><p>Ortsname fehlt in der Vorlage.</p></note></seg> stattgefunden haben, das war am 2./3. August oder 1./2. August, und da war das ganze Politbüro da, und wir waren in Prag – ich hab’ mit dem […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN037" type="comment"><p>Name fehlt in der Vorlage.</p></note></seg> die Parteiführung dargestellt, und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ŠikOta">Šik</name> mit der […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN038" type="comment"><p>In der Vorlage unverständlicher Wortbestandteil: »Strau«.</p></note></seg> die Regierung – und jetzt kamen telefonische Nachrichten von der Grenze im Norden mit der DDR, und die lauteten ja: Wir hören schon die Motoren, die Panzermotoren, die haben gestartet, die waren nicht weit entfernt in den Wäldern, also sie sind zu hören. Also da sind wir zusammengekommen alle vier, haben den Verteidigungsminister<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN039" type="comment"><p>Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DzúrMartin">Dzúr</name>.</p></note></seg> gerufen, haben dann gesagt: Was sagt ihr dazu? Na, außer seiner Aussage, die wirklich historisch ist, daß er sagte: Eigentlich könnten wir Prag, ich glaube, ein paar Tage verteidigen, wenn nicht die Russen dabei wären. Aber sonst war das auch eine Lage, in der, da kam plötzlich Telefon, also es [ist] wieder schon aus mit den Motoren. Nach zwei Stunden wieder. Also, es ist wie in dem Märchen mit dem Hirten, der immer gerufen hat: »Die Wölfe sind da«, und dann schließlich hat niemand daran geglaubt. Also, wenn sich so was wiederholt, dann zum 4. Mal, glauben sie ja, die werden wieder ausschalten, aber die sind diesmal über die Grenze gefahren. Also das ist also, die Geschichte im Alltag, es ist ein Witz, manchmal komisch auch, aber das spielt eine Rolle bei der Frage, wenn Sie sagen, wie habt Ihr das beurteilt. Na ja, wenn das geschieht also, sieht das alles anders aus, und es [ist] nicht so einfach, das so zu beurteilen wie nachträglich. Was das Volk betrifft, so glaube ich ja, die Leute haben Angst gehabt, aber doch meiner Meinung nach die Mehrheit der Bevölkerung, sicher gab es Leute, die der Meinung waren, die kommen wie in Ungarn, die werden also mit den Panzern …<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN040" type="comment"><p>Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> Aber ich glaube, die Mehrheit glaubte, ja, es muß dazu nicht kommen. Ja, es war auch ein Fehler, wenn wir über die Fehler der Parteiführung sprechen, daß die Widersprüche zwischen unserer Reform und denen der sowjetischen Führung und den anderen Parteiführungen eigentlich verschwiegen worden sind, verheimlicht wurden. Es wurde sogar ganz umgekehrt noch im Juni behauptet, es gibt keine Gefahr, das sei im Juni eine militärische Übung da, die haben das schon auf technische Weise vorbereitet, und da gab es Gerüchte, und da hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DubcekAlexander">Dubček</name> selber gesagt: Nein, das stimmt nicht, es gibt keine solchen Widersprüche, die unterstützen unser Programm usw. Also es wurde gelogen in der Überzeugung, diese Lüge wird die Sowjets nicht reizen, und wenn sie nicht gereizt werden, dann werden sie sich anders verhalten. Aber es hat nicht geholfen. Also, da glaube ich, daß das die westliche Presse damals geschrieben hatte, das war überhaupt nicht so entscheidend.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>: So, da wir ja eine Zeitbegrenzung haben, ich habe noch vier Meldungen und ich erlaube mir, damit die Liste zu schließen. Vielleicht bedenkt Ihr, daß wir noch 20 Minuten haben.</p>
				<p>Thomas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name>: Na, jedenfalls beruhigt mich einigermaßen, daß Reformkommunisten unfähig sind, einen funktionierenden Geheimdienst zu unterhalten. Das ist sozusagen auf alle Fälle der positive Aspekt an dem Nicht-Informiert-Sein. Sie haben eingangs gesagt, und das teile ich<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN041" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: »ist«.</p></note></seg> und ist zugleich natürlich Bestandteil meiner Kritik, Wirtschaftsreform ist heute in der Sowjetunion nicht zu machen und war vor 20 Jahren in der Tschechoslowakei nicht zu machen ohne politische Reform, also ohne Demokratisierung. Die Aussage ist sicher richtig, aber sagt zugleich nichts aus über den Weg der Wirtschaftsreform, d. h. ist zugleich ohne Aussage darüber, wie’s materiell den Menschen anders geht, wenn die Wirtschaftsreform, von der Sie gesagt haben, die konnte eigentlich noch gar nicht ins Werk gesetzt werden, sondern die Attraktivität des Prager Frühlings bestand sozusagen erst im politischen Aufbruch. Was ich, glaube ich, verstehen kann, denn das ist ja einigermaßen logisch, daß, wer überhaupt politische Freiheiten und Pressefreiheit und Meinungsfreiheit gibt und garantiert, muß nach einer so langen Phase der Unterdrückung Sympathieträger sein. Das trifft heute auf alle Fälle auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name> zu, obgleich ich darüber hinaus nicht sehr viel teilen kann, was er sonst noch [gesagt] hat. Da wir alles in Frage kleiden sollen hier und nicht in Position, formuliere ich das mal so: Sie selbst haben den Widerspruch als Widerspruch benannt, und nicht als dasselbe, Rechtsstaat statt Rätedemokratie. Das ist erfrischend, weil das allgemeine Zerreden jeder Fragestellung lautet unter Linken in der Regel, wenn man das verseiern will: Rätedemokratie in rechtsstaatlicher Form oder so. Dann klingt das sympathisch, aber dann muß man sich nicht entscheiden, ob man an die politische Zielsetzung der Pariser Kommune eines absterbenden Staates ansetzen will oder über die Installierung mehr demokratischer Freiheit eine funktionierende Wirtschaft, die aber zugleich das Versprechen nach mehr Gleichheit, mehr Egalität ersetzt durch das Versprechen, daß über Anreize und Privilegien diese Wirtschaft funktionsfähig gehalten werden soll. Ich persönlich denke, daß nach jeder Phase begrüßter, politischer Reformen und Demokratisierung erneut die Frage steht, ob die Gesellschaft nach mehr Gleichheit und Egalität, nach Abbau der gesellschaftlichen Differenzierungen, nach Abbau der Privilegien und nach Verzicht auf materialen Anreiz ausgerichtet ist oder umgekehrt. Und diese Frage war, wenn ich das richtig beurteile, in der Tschechoslowakei noch gar nicht entscheidbar, ja wegen dieser kurzen historischen Periode, in der sich ihre Experimente überhaupt nur entfachen konnten. Ja, deswegen halte ich das auch für ganz typisch, wie Sie viele Parallelen ziehen zum jetzigen Prozeß in der Sowjetunion und kaum welche zum polnischen Prozeß, weil der polnische Prozeß ja viel mehr diese Ambition, wir wollen Herr im eigenen Hause sein, und nicht, wir wollen eine Reform von oben und ’ne Meinungsfreiheit durchsetzen, verkörperte. Ich glaube, ich sag’ das lieber, damit keine blöden Mißverständnisse aufkommen können – [man muß] für das Selbstbestimmungsrecht und gegen Intervention, auch gegen Intervention unterhalb des Panzereinsatzes sein, und muß nicht mit den politischen und wirtschaftlichen Zielsetzungen derer, die da unterdrückt werden, einverstanden sein. Sie selbst haben ja irgendwie gesagt, wer verliert, hat nicht den Anspruch, wegen der Niederlage nur noch Apologeten zu haben – so übersetze ich das mal frei.</p>
				<p>Zdeněk <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name>: Ganz kurz: Es stimmt nicht, daß also während des Prager Frühlings die Vorwürfe der Massen politischer Natur waren, nicht ökonomischer. Es gibt sehr wichtige ökonomische Errungenschaften während des Prager Frühlings, die dann das Regime sogar nicht abbauen konnte, und zwar das ist die 5tägige Arbeitswoche, das ist ’68 erst in der Tschechoslowakei eingeführt worden, das waren Lohnerhöhungen und Erhöhungen von Hilfe für die sozial schwachen Schichten, und die Wirtschaft war nicht in der Krise – das ist politische Angelegenheit.</p>
				<p>Die Wirtschaft war nicht damals in der Krise, der Zuwachs auf Kosten der intensiven Faktoren war der größte im Jahre 68/69 trotz der militärischen Intervention der Statistik nach. Bis heute, das haben die danach nie erreicht. Also es war nicht gerade so. Es stimmt, daß wir nicht diese, die Grundfrage gelöst haben, ob eine Dynamik der industriellen Gesellschaft möglich ist, ohne dazu gewisse Ungleichheiten, die materiellen Anreize zu mobilisieren. Das haben wir nicht versucht, also den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao Tse-tung</name>-Versuch, aber soweit ich weiß ohne Erfolg auch in China, und sicher, diese Frage wird sich stellen vor den reformierten Gesellschaften sowjetischen Typs, genauso, wie sie sich auch hier stellt. Das ist nicht gelöst durch die Reform, das gebe ich zu, und die Ökonomen, also die Reformökonomen, die meiner Meinung nach beschäftigen die sich eigentlich damit, wie nach dem Sturz des Kapitalismus eigentlich ein Mechanismus zu entwickeln [wäre], der so funktionieren würde wie das Kapital. Aber das ist eine andere Sache und ich sehe keine andere praktische Möglichkeit, das zu lösen, als die Gesellschaft zu demokratisieren, daß sie selbst dann demokratisch darüber entscheiden kann. In diesem Sinne sicher, der Prager Frühling war eher auch ein Versuch einer Reform von oben, aber der Druck von unten, die Bewegung von unten war dabei sehr aktiv, aber es gab gewissen Konsens zwischen oben und unten. Das könnte sein, daß es gemeinsam mit den heutigen Reformversuchen in der Sowjetunion steht, ich glaube, da ist der Druck von unten nicht so stark, und von Polen – sicher, das unterscheidet sich, das war ein ganz anderer Versuch –, aber nur würde ich davor warnen, den Wortlaut von verschiedenen programmatischen Deklarationen, die zu dieser Zeit so akzeptiert wurden, so zu identifizieren und die Rolle, die verschiedene Organisationen, wie z. B. die katholische Kirche, in Polen gespielt haben, die kann man nicht auch außerhalb da lassen, wenn wir also eine Kritik von links gegen die Reformkommunisten in Prag ausüben wollen.</p>
				<p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KnabeWilhelm_1987-02-18">Knabe</name>: Also ich habe nur eine vielleicht spezielle Frage. Inwieweit haben der Prager Frühling und sein Scheitern durch den Einmarsch der verbündeten Truppen das Verhältnis der a) der Tschechen, b) der tschechischen Regierung zu diesen Nachbarstaaten verändert? Ich habe den Eindruck, daß die Tschechen vorher etwa zu den Leuten in der DDR andere Gefühle hatten als nach dem Einmarsch. Und, daß die Bundesrepublik, die vorher doch auch von vielen noch als Bedrohung angesehen wurde, sie eben nach dem Einmarsch und auch nach der Beteiligung der DDR das nicht mehr hatten, daß man das also nicht mehr glaubte, daß hier vom Westen Gefahr käme. Vielleicht nur diesen Aspekt. Ist das möglich, etwas darüber auszusagen? Zu dem Vorhergehenden, der sog. Friedhofsruhe, muß ich nur sagen, daß Resignation nach Enttäuschungen, nach Niederlagen eigentlich sehr verständlich ist. Nach der verlorenen Wahl NRW<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN042" type="comment"><p>Bei der Landtagswahl in Nordrhein-Westfalen am 12. Mai 1985 scheiterten die GRÜNEN mit 4,55 % der Stimmen knapp an der 5-Prozent-Hürde.</p></note></seg> war auch erst mal ein großer Frust da, und da ist, obwohl das in keiner Weise in der Größenordnung zu vergleichen ist, aber das hat vielen Leuten den Schwung genommen. Und wie tief das geht – nur zwei Beispiele: ich hatte gerade wieder angefangen, Russisch zu lernen, und das wieder angefangen, nach dem Einmarsch war mir das psychisch unmöglich. Ich konnte diese Sprache nicht mehr sehen nach diesem Einmarsch – inzwischen hat sich das wieder beruhigt, aber die Chance, wieder Russisch mal richtig zu sprechen, die war weg. Und ein Tscheche, mit dem ich zusammen im Hradschin war, und da kamen russische Soldaten herein, sowjetische Soldaten will ich sagen, der bekam, ich würde fast sagen einen Schüttelkrampf, der konnte die Gegenwart der Leute nicht mehr ertragen, weil der eben halt danach eingesperrt gewesen war, und, also das hat unheimlich auch auf einzelne Menschen gewirkt, ganz viele Einzelschicksale, die sich da abgespielt haben – aber das war nur als Kommentar. Die wirkliche Frage: Hat sich was im Verhältnis der Völker zueinander geändert?</p>
				<p>Elisabeth <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberElisabeth">Weber</name>: Ich möchte erst mal schnell was zu Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name> sagen. Ich hoffe, daß er irgendwo da hinten noch steht und rauchen tut, weil Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreuliebJürgen">Treulieb</name> und ich haben ’68 in Berlin vor der tschechoslowakischen Botschaft demonstriert, und zwar mit der damals von Tillmann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FichterTilman">Fichter</name> erfundenen Parole: »…<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN043" type="comment"><p>Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NovotnýAntonín">Novotný</name> Stalinist, trotzdem stimmt die Totalitarismustheorie nicht«. Also der Rhythmus dieses Spruches, dadurch schon, sagt, wieviel Schwierigkeiten wir damals mit dieser Sache hatten. Und ich gehörte damals zu denen, die gegen den Einmarsch waren und gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DubcekAlexander">Dubček</name> als Revisionisten, deswegen bin ich Maoistin geworden. Und wenn die Fraktion irgendwann mal über ’68 im Westen diskutiert dieses Jahr, dann fände ich das ganz gut auch mal darüber zu diskutieren, warum Leute wie ich z. B. nicht mehr Maoistin sind heute, und denke, daß uns allen die demokratische Opposition in und aus Osteuropa sehr viel geholfen hat in diesem Prozeß. Ich wollte aber zwei Fragen stellen an Zdeněk [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name>], nämlich das eine, wenn ich von heute her, 20 Jahre später, den Prager Frühling ansehe, dann ist das einerseits außerordentlich attraktiv nach wie vor, und ich möchte zwei Sachen nennen, über die bisher nicht gesprochen worden ist: einmal der wirklich starke gewaltfreie Widerstand des Volkes gegen den Einmarsch und dann die wirklich tiefe moralische Erschütterung der ganzen Gesellschaft über die Vergangenheit, wo ich finde, daß wir auch heute im Historikerstreit sehr viel davon lernen können. Und andererseits, wenn ich – ich habe das Sonntag noch mal gemacht – das Aktionsprogramm lese, dann ist das für mich altes Denken. Und praktisch war ich eigentlich erstaunt darüber, wie versucht worden ist, noch mal eine Globalanalyse für eine ganze Gesellschaft zu machen, und so zu tun, als könnte man von einem Zentrum her die Analyse und die Macht verbinden und den Ausweg zeigen, und nicht im pluralistischen Zusammenfinden der verschiedenen Kräfte. Und für mich hat das eigentlich heute einen ausgesprochen autoritären Charakter gemacht, dieses Aktionsforum. Und deswegen ist die Frage an Dich: Was müßte heute neu dazukommen, nicht nur, daß das eine andere Situation ist, sondern auch von Euch selbst heute neu? Und die zweite Frage ist, einige Jahre nach der Niederschlagung des Prager Frühlings begann die erste Phase der Entspannungspolitik, und ich denke, alle, die hier sitzen, sagen, daß das nötig war, die zu machen, und daß das gute Ergebnisse hatte, gleichzeitig wissen wir aber, und heute vielleicht noch viel deutlicher als damals, es war ’ne Status quo-Entspannung auf der Basis der Panzer, und Ihr damals, die Ihr, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> den Vertrag unterschrieben hat<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN044" type="comment"><p>Der Vertrag über die gegenseitigen Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Tschechoslowakischen Sozialistischen Republik wurde am 11. Dezember 1973 in Prag unterzeichnet.</p></note></seg>, in Prag gelebt habt und bestimmt darüber diskutiert habt, würdet Ihr sagen, oder würdest Du heute sagen, gab es damals eine Alternative zu dieser Status quo-Entspannung?</p>
				<p>Susanne <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NN_weiblich">Nies</name>: (Kurzvorstellung.) Ich studiere in Bonn und möchte auch zwei Fragen stellen. Die erste wäre: Nach dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name>-Besuch in Jugoslawien<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN045" type="comment"><p>Der Erste Sekretär des ZK der KPdSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name>, hielt sich vom 14. bis 19. März 1988 zu einem Staatsbesuch in Jugoslawien auf.</p></note></seg> wurde im Westen in den Medien davon gesprochen, daß […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN046" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p></note></seg> eine Revision der Breschnew-Doktrin stattgefunden hätte. Würden Sie das unterstützen? Das würde bedeuten, also gleichzeitig hätte unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name> Prag ’68 stattfinden können? Könnte unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name> eine Sowjetunion andere sozialistische Länder besetzen?</p>
				<p>Die zweite Frage wäre: Man sagt immer, daß die osteuropäischen Länder, DDR, Tschechoslowakei, hinter der Sowjetunion zurück sind, was die Perestroika betrifft. Hat die Sowjetunion überhaupt ein Interesse daran, daß in den osteuropäischen Ländern, wo traditionell die Bevölkerung viel leichter aufsteht gegen bestimmte Dinge, daß dort eine Perestroika stattfindet? D. h. ist die Demokratisierung in der Sowjetunion nicht nur möglicherweise ein Instrument, um in der Sowjetunion Unterstützung für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschows</name> Kurs zu finden?</p>
				<p>Zdeněk <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name>: Ja, also sind alle die Fragen. Kurz versuche ich zu antworten. Was die Beziehung der Tschechen, insbesondere der Tschechen, aber auch der Slowaken zu Rußland betrifft nach der Intervention – ja, das hat eine große Bedeutung gehabt, bei uns gab es keine Erfahrungen mit dem russischen Imperialismus, wir [wurden] damals in unseren Nationalbestrebungen [nicht] von dem russischen Imperialismus bedroht, zum Unterschied von Polen z. B. Also wir waren in diesem Sinne prorussisch, wie auch die Jugoslawen es sind, die auch keine solche Erfahrung haben als zum Teil die Bulgaren. Das hat sich ’68 geändert und es gibt die jüngere Generation, die keine andere Okkupation mehr kennt als die sowjetische, und die glauben also, na ja, über die Nazizeit, das sind Märchen, oder das sah ähnlich aus wie heute, also doch …<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN047" type="comment"><p>Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> schlimmer. Na, aber die haben die russische Okkupation erlebt und es hat sich – würde ich sagen – sogar anti-russischer Nationalismus verbreitet. Jetzt ist es schon langsam, es ist wahrscheinlich beruhigt. Sicher sind es nicht mehr die Beziehungen, die früher da waren. Wahrscheinlich zum Glück, zu viel Vertrauen schadet, wie die Geschichte zeigt.</p>
				<p>Zweitens, das autoritäre Ziele begünstigende Aktionsprogramm: Ja, sicher gibt es die, das war ein Versuch, die Gesellschaft von oben zu reformieren. Ich glaube nur, daß es ohne autoritäre Züge nicht geht, eine stufenweise Reform einer totalitären Diktatur zu verwirklichen, das ist eine andere Frage. Wir waren uns dessen zum Teil bewußt, zum Teil nicht. Das war doch ein Aktionsprogramm für eine kurze Übergangszeit, das sollte ersetzt werden durch andere programmatische Dokumente, die schon für den 4. Parteitag vorbereitet worden sind, und wo dieses Element nicht so stark ausgeprägt ist. Nach dem Jahre ’68 hat die Entspannungspolitik begonnen, das ist meiner Meinung nach Sache der Optik. Also aus der Bundesrepublik gesehen hat die Entspannungspolitik wirklich mit der neuen Ostpolitik begonnen, aber aus der Sicht des Sowjetblocks oder derer, die in der Sowjetunion leben, hat das eher schon, da hat es Versuche schon unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> [gegeben,] damit anzufangen, aber es gab keinen Partner im Westen dazu. Also, ich glaube, die Entspannung mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> also zusammenzubringen, und sogar diese Behauptung, ja, man mußte eigentlich zuerst doch die Tschechen disziplinieren, weil sonst sollten, konnten die Russen die Entspannungspolitik doch nicht durchführen, ist, glaube ich, das ist nur in dem Fall, wenn wir unter Entspannung eigentlich keine echte Entspannung verstehen, sondern diese Form der Politik, die sich auf Abschreckung stützt, und die eigentlich die Blockaufteilung verewigt usw. Aus dieser [Sicht]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN048" type="comment"><p>Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> teilweise dazu beigetragen.</p>
				<p>Wie wir den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erlebt haben? Na ja, wir waren auf der einen Seite für die Entspannung, sicher, für die neue Ostpolitik, aber war das doch nicht ganz angenehm. Und ich muß zugeben, ich bin zufällig an die Straße gegangen, und ich habe ihn gesehen, wie er da fährt, und glaube wahrscheinlich, die Leute grüßen ihn, aber die standen auf dem Gehsteig nicht gerade begeistert, daß es dazu kommt gerade mit diesem Regime. Aber das sind schon Emotionen.</p>
				<p>Ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name> die Breschnew-Doktrin eigentlich schon weggeworfen hatte, na ja, in seinen Erklärungen sicher. Ob es zu einer Intervention kommen könnte, also da war ein kompetenter Besucher aus der Tschechoslowakei da in Deutschland vor ein paar Wochen, der ZK-Sekretär […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN049" type="comment"><p>Name fehlt in der Vorlage.</p></note></seg>, und der sagte, das ist unvorstellbar, daß es heute zu einer Intervention käme. Also dann bin ich auch eigentlich …, es wundert mich etwas, weil, entweder war also der Sozialismus in so einer Gefahr, daß man ihn dadurch retten mußte, und wenn sich das heute wiederholen sollte, dann müßten sie wieder retten, oder, oder heute kann man den Sozialismus nicht mehr retten. Das verstehe ich nicht, aber er ist der Meinung, daß es unmöglich wäre. Ich persönlich meine auch, daß also eine Intervention – sicher, es war schon bei der Lösung unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> in Polen der Fall gewesen, daß sie das meiden wollen für jeden Preis. Ob es ganz ausgeschlossen ist? Ja, sicher würde diese Überzeugung z. B. eine klare Distanzierung von der Intervention ’68 stärken, daß es ausgeschlossen ist. Das gebe ich zu. Ob die Sowjetunion, möglicherweise hat die Sowjetunion überhaupt kein Interesse an den Reformen in den kleinen Ländern, weil es gibt die Erfahrungen aus der Zeit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name>, daß diese Reformen außer Kontrolle leicht geraten können, und es gibt dann Ereignisse statt Reformen, in Polen, Ungarn, in der Tschechoslowakei. Ja, das spielt sicher eine Rolle, insbesondere in dieser Zeit braucht die Reformführung oder der Reformflügel der sowjetischen Führung vor allem Ruhe, aber man muß auch sehen, was die Ruhe bedeutet. Es ist doch zu den Eruptionen nicht deshalb gekommen, daß dort Reformen am Werk waren, Reformer am Werk waren, sondern weil die Stalinisten in Ungarn und Polen sich also an der Macht halten wollten und sich für die Befürworter der Reformen ausgegeben haben. Also ein Wechsel von einem Mátyás <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RákosiMátyás">Rákosi</name><seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN050" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: »Mathias Rakus«.</p></note></seg>, dem alten Stalinisten, zu einem [Ernő] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerőErnő">Gerő</name><seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN051" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: »Goere«.</p></note></seg>, dem jüngeren, also das ist so was wie der Wechsel vom <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HusákGustáv">Husák</name> zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakešMiloš">Jakeš</name><seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-03-t1400_WZ_FN052" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HusákGustáv">Husák</name> trat im Dezember 1987 von seinem Amt als Generalsekretär des ZK der KPČ zurück. Für ihn rückte der bisherige ZK-Sekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakešMiloš">Jakeš</name> auf diesen Posten vor.</p></note></seg>, glaube ich, und das kann auch gefährlich sein, wenn das lange dauert. Also, da muß dann die sowjetische Führung einmal die Wahl machen, was sie eigentlich befürwortet. Also langfristig gesehen geht es auch nicht, daß [es] nicht zu den Reformen, auch inklusive Demokratisierung in diesen Ländern kommt, sollte die Reform in der Sowjetunion wirklich einen Erfolg haben und ernstgemeint werden. Und es stimmt aber, daß der Unterschied zwischen den kleineren Ländern und Rußland weiter existiert und daß diese Reformbewegungen in diesen kleineren Ländern wieder auch andere Ziele wahrscheinlich verfolgen werden als die Reform in der Sowjetunion. Insbesondere geht es um die Beziehungen zu der Sowjetunion, also die Verselbständigungsversuche usw. Aber das gehört zu der komplizierten Lage, die da vor der Reformführung in der Sowjetunion steht, das ist ähnlich wie mit der Nationalitätenfrage in der Sowjetunion selbst. Das ist auch so, und sie müssen doch damit was tun, weil sonst droht es mit Eruption.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>: Zdeněk <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MlynářZdeněk">Mlynář</name>, wir bedanken uns sehr. Wir haben ja geführt eine sehr stark historisch-politologische Diskussion, und das war aus dem historischen Aspekt wohl auch ganz unvermeidbar. Es war nicht die erste Diskussion mit Dir, und ich denke, wir sollten auch noch weitere führen, dann nämlich, wenn eigentlich – was hier am Schluß erst so aufgekommen ist –, nämlich über die Frage, wenn wir all unseren Nachholbedarf hinsichtlich der historischen Aufarbeitung, die wir selber brauchen, weil wir ja ideologische Raster, interpretatorische Raster über diesen Vorgängen auch liegen gehabt haben, wenn wir die hinter uns haben, denke ich, dann muß sehr viel entschiedener und sehr viel konsequenter angesetzt werden die Frage nach dem, was dann die gemeinsame Hausordnung wird. D. h., wie aus Ländern, die tief historisch verwurzelte, pervertierte, aber immerhin doch historisch begründete sozialistische Inspirationen haben, gehabt haben, und Ländern, die stärker in demokratischen, genauso schlimmen, nein, nicht genau, aber auch schlimmen pervertierten Traditionen stehen, wie da vielleicht, wie die zusammen eine neue Hausordnung zimmern könnten. Und ich hoffe, daß wir dazu Dich dann auch mal wieder sehen könnten. Thomas [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name>], und wir diskutieren das</p>
				<p>(Thomas [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name>]: Ich finde, man muß sich erst mal darüber einigen, ob man das gemeinsame Haus will.)</p>
				<p>ja,</p>
				<p>(Thomas [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name>]: Also ich find’, ich werde damit zwangseingesiedelt.).</p>
				<p>Okay, dann wird die Diskussion noch interessanter, denn mit der …</p>
				<p>(Unverständlich.)</p>
				<p>Laß uns das in der Vorbereitung des dritten Gesprächs ausdiskutieren. Also, wir bedanken uns herzlich.</p>
				<p>(Applaus.)</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
