<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title level="a">12. Januar 1988: Fraktionssitzung</title><title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title><editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/></editor><respStmt><resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/></respStmt><respStmt><resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/></respStmt> </titleStmt><editionStmt>                 <p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>             </editionStmt>
<publicationStmt><publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date when="0001-01-01"/><idno type="url"/><availability status="restricted"><licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title><title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title><respStmt><resp>Herausgegeben von der</resp><name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name></respStmt><idno type="isbn"/></seriesStmt><notesStmt><note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichtedes Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title> 					<author>Wolfgang Hölscher</author> 					<author>Paul Kraatz</author> 					<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> 					<date>2015</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno> 				</bibl> 				</note><note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation><relation name="Erwaehnung" ref="#"/></listRelation></note></notesStmt>
<sourceDesc><listObject><object type="Papier" xml:id="Vorlage"><objectIdentifier><institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution><idno/><objectName/></objectIdentifier><msContents><p/></msContents><physDesc><objectDesc form="protokoll"><supportDesc><support/><extent> Seiten / Minuten Aufnahme</extent></supportDesc></objectDesc></physDesc></object></listObject></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p><correction><p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p></correction><normalization><p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p></normalization></editorialDecl><projectDesc><p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p></projectDesc><classDecl><taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp"><category xml:id="WZ"><catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc></category><category xml:id="WN"><catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc></category><category xml:id="EP"><catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc></category><category xml:id="VE"><catDesc>Verzeichnis</catDesc></category><category xml:id="AN"><catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc></category></taxonomy></classDecl><tagsDecl><rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition><rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition><rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition></tagsDecl></encodingDesc><profileDesc><creation><date when="1988-01-12"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge"/></idno></creation><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage><textClass><catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/></textClass></profileDesc>
<revisionDesc>
<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/><change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-08" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">&lt;group> aufgelöst.</change>
</revisionDesc></teiHeader>
<text>

<front>
<head type="number">[42.]</head>
<div type="Kopfdaten"><p>AGG, B.II.1, 2139. Überschrift: Protokoll der 41. Fraktionssitzung am 12. 01. 1988 in der Waldau [Bonn]. Zeit: 14.30–19.00 Uhr.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN001" type="comment"><p>Mit einer Pause von 17.00 bis 17.30 Uhr.</p></note></seg> Sitzungsleitung: Hubert Kleinert, Thomas Ebermann.</p>
</div>
<div type="Anwesenheitsliste">
<head>Anwesend:<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN002" type="comment"><p>Informationen über anwesende Fraktionsmitarbeiter liegen – abgesehen von der Protokollführerin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Görg</name> – nicht vor.</p></note></seg></head>
</div>
</front>
<body>
<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_div_SVP-1">
<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Abgeordnete</name>: Beck-Oberdorf, Beer, Brauer, Briefs, Daniels, Ebermann, Flinner, Garbe, Häfner, Hillerich, Hüser, Kleinert, Kreuzeder, Lippelt, Mechtersheimer, Nickels, Oesterle-Schwerin, Olms, Rust, Saibold, Schilling, Schily, Schoppe, Sellin, Stratmann, Teubner, Unruh, Vollmer, Volmer, Weiss, Wetzel, Wollny, Wüppesahl</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vor Einstieg in die Tagesordnung:</name></p>
<p>Ellen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Olms</name>:</p>
<p>1. Sie erwarte auf jeder Fraktionssitzung einen kurzen Bericht des Vorstandes.</p>
<p>2. Es sei unzumutbar, über einen so langen Zeitraum – wie z. B. bei der letzten Klausurtagung – nur eine Person protokollieren zu lassen.</p>
<p>Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kleinert</name>: Er verstehe die Anregung so, daß in Zukunft dafür zu sorgen sei, daß das nicht mehr vorkomme.</p>
<p>Gundi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Görg</name>: Beschlußprotokolle – auch über einen längeren Zeitraum – o.k., bei Verlaufsprotokollen sei eine Ablösung sinnvoll.</p>
<p>Alfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Mechtersheimer</name>: Um 18.30 h finde eine Debatte zur Parlamentsreform<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN003" type="comment"><p>Zur Initiative der FDP-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hamm-Brücher</name> für eine Parlamentsreform vgl. <hi rendition="#smcap">Datenhandbuch</hi> 1949–1999, Bd. II, S. 2936–2938.</p></note></seg> statt (Abfahrt 18.10 h). Möglichst viele MdBs sollten teilnehmen.</p>
<p>Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kleinert</name> bittet in diesem Zusammenhang um zügiges Vorgehen.</p>
<p>Hias <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kreuzeder</name>:</p>
<p>1. Für den Bund Naturschutz sollte ein Postfach in der Poststelle eingerichtet werden.</p>
<p>2. Es sollten in Zukunft Besuchergruppen nach Möglichkeit mit der Bahn anreisen.</p>
<p>Folgende Schwerpunktthemen wurden für die nächsten Fraktionssitzungen beschlossen:</p>
<table rendition="#hidden">
<row><cell>19.01.1988:</cell><cell>Gen- und Fortpflanzungstechnologie (Das ursprünglich angesetzte Thema I + K wird wegen unzureichender Vorbereitung abgesetzt)</cell></row>
<row><cell>02.02.1988</cell><cell>Internationale Verschuldung – IWF</cell></row>
<row><cell>23.02.1988</cell><cell>Golf-Region (Iran/Irak)</cell></row>
<row><cell>01.03.1988</cell><cell>Landwirtschaft</cell></row>
</table>
<p>Die Thematik »Vergewaltigung in der Ehe« soll nach Möglichkeit auch am 23. 02. behandelt werden.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. Dok. 47, TOP 2.</p></note></seg> Vorher soll Franca <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Rame</name> ihr Theaterstück dazu<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN005" type="comment"><p>Nachdem die italienische Autorin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Rame</name> 1973 von Neofaschisten vergewaltigt worden war, schrieb sie 1975 ein monologisches Theaterstück »Die Vergewaltigung« (»Lo stupro«). Dieses kam 1979 zur Erstaufführung.</p></note></seg> im Pantheon aufführen; anschließend Diskussion.</p>
<p>Trude <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Unruh</name>: Renten- und Sozialpolitik, Arbeitslosigkeit, Psychiatrie gehe unter. Dies sei eine dringliche Aufgabe des neuen Vorstandes.</p>
<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Lippelt</name>: Unabhängig von der Iran/Irak-Debatte sollte ein Entschließungsantrag eingebracht werden, den Marschbefehl für die Marine-Einheit<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN006" type="comment"><p>Zur Verlegung von Einheiten der Bundesmarine ins Mittelmeer im Zusammenhang mit der Krise am Golf von Persien Dok. 39, Anm. 16. – Vgl. dazu auch den Artikel »SPD gegen deutsche Flotte im Mittelmeer: Wörners Alleingang«; »taz«, 11. Januar 1987, S. 4.</p></note></seg> aufzuheben. Konsens.</p>
<p>Im April soll als ein Schwerpunkt der »20. Jahrestag des Prager Frühlings« behandelt werden. Eckhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Stratmann</name> schlägt in diesem Zusammenhang eine politische Initiative vor.</p>
<p>Christa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Nickels</name> bittet zu überlegen, ob die Fraktionssitzung am 08. März – Internationaler Frauentag – evtl. auf den Montag vorverlegt werden könne. Ein Antrag zum Thema »Frauen in die Bundeswehr« werde vorbereitet.</p>
<p>Charlotte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Garbe</name>: »Tierschutz« sollte ein weiterer Schwerpunkt in diesem Jahr sein, mit dem sich die Fraktion befassen müsse.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Tagesordnung</name></p>
<table rendition="#hidden">
<row><cell>TOP 1</cell><cell>Lfd. parl. Woche</cell></row>
<row><cell>TOP 2</cell><cell>Transnuklear (vorgezogen unter TOP 1)</cell></row>
<row><cell>TOP 3</cell><cell>Politische Schwerpunktsetzung 1988</cell></row>
<row><cell>TOP 4</cell><cell>Personal-Situation der Grünen in Schleswig-Holstein</cell></row>
<row><cell>TOP 5</cell><cell>Verschiedenes</cell></row>
</table>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">TOP 1: Lfd. parl. Woche</name></p>
<p>Redebeiträge u. a. Vereinbarungen – s. Plenums-News Nr. 52/11. WP.</p>
<p>Transnuklear-Skandal<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN007" type="comment"><p>Am 16. Dezember 1987 wurde bekannt, dass die Hanauer Atomfirma »Transnuklear«, die für 80 % aller Transporte von radioaktiven Gütern in der Bundesrepublik verantwortlich war, bei der Entsorgung, Deklaration und Kontrolle falsche Angaben gemacht hatte. Vgl. dazu den Artikel »Atommüll: ›Die Grenze ist erreicht‹ «; »Der Spiegel«, Nr. 53 vom 28. Dezember 1987, S. 18–23.</p></note></seg></p>
<p>Bärbel <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Rust</name> informiert über die Aktivitäten der Grünen seit Bekanntwerden des Skandals im Dezember 1987. Die vielen offenen Fragen könne nur ein Untersuchungsausschuß klären. Ein entsprechender Antrag sei eingereicht worden. Die beantragte Aktuelle Stunde wurde aufgrund der angekündigten Regierungserklärung<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN008" type="comment"><p>Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Töpfer</name> gab am 13. Januar 1988 im Bundestag eine Erklärung ab zum Thema »Behandlung schwach- und mittelaktiver Abfallstoffe aus Kernkraftwerken im Zusammenhang mit den Ereignissen um die Firma Transnuklear GmbH«. Vgl. BT Plenarprotokoll 11/51, S. 3598–3601.</p></note></seg> zurückgezogen; dafür werde im Anschluß an die Regierungserklärung unser Antrag abgestimmt.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN009" type="comment"><p>Vgl. dazu unten Anm. 11.</p></note></seg> Sie sei der Meinung, wir müßten wieder in die Atom-Diskussion kommen und unsere Position zurückerobern. Die anderen Parteien hätten kein Interesse an einer rückhaltlosen Aufklärung des Skandals. Einerseits aufgrund des unzureichenden Entsorgungskonzeptes und andererseits, weil die SPD »Leichen im Keller« habe.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN010" type="comment"><p>Anspielung auf die Verantwortung SPD-geführter Bundes- und Landesregierungen für die Entwicklung des Entsorgungskonzepts für radioaktiven Abfall. Vgl. dazu die Bundestagsrede der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wollny</name> am 13. Januar 1988; BT Plenarprotokoll 11/51, S. 3608 f.</p></note></seg></p>
<p>Lilo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Wollny</name> befürchtet, daß durch die Kontroverse in der SPD, ob eine Enquete-Kommission oder ein Untersuchungsausschuß gefordert werden solle, der Antrag der Grünen nicht unterstützt werde. Es sei aber damit zu rechnen, daß parallel dazu (eine Woche später) ein eigener Antrag der SPD eingebracht würde. Die vielen offenen Fragen könne nur ein Untersuchungsausschuß klären, es sei aber unklug, den Antrag diese Woche einzubringen. Gut sei, daß jetzt auch schwach- und mittelgefährdender Müll in die Debatte komme.</p>
<p>Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schily</name>: Ein Untersuchungsausschuß mache von Grüner Seite nur Sinn, wenn er nicht auf diesen Vorfall begrenzt werde. Es sei eine deutliche Tendenz bei CDU/CSU und SPD festzustellen, den Vorfall auf persönliche Unzuverlässigkeit zu reduzieren und als individuelle Verfehlung erscheinen zu lassen. Er findet es problematisch, daß wir einen verengten Themenkreis vorgesehen haben und stellt den Antrag, die gesamte Affäre aufzuarbeiten und einen umfassenden Untersuchungsauftrag einzubringen. Ein systematischer Gesetzesbruch entstehe aus der Natur der Sache. Der vorliegende Antrag müsse entsprechend überarbeitet werden. Damit könne eine AK-übergreifende Arbeitsgruppe beauftragt werden.</p>
<p>Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kleinert</name>: Er sei froh, daß der Antrag auf einen Untersuchungsausschuß rechtzeitig in die Debatte gegangen sei. Den vorliegenden Antrag könne man noch bis heute abend ergänzen und als Drucksache 11/1566 neu einbringen. Es sei noch genügend Zeit zur Überarbeitung, aber nicht für übergreifende AKs.</p>
<p>GO-Antrag Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Wetzel</name>: Fakt: Der Antrag sei eingebracht und könne nicht zurückgezogen werden. Wenn prinzipiell dieser Position zugestimmt werde, solle sich eine Arbeitsgruppe zusammensetzen und an der Verbesserung des Antrags arbeiten. Abbruch der Debatte.</p>
<p>Gegenrede Bärbel <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Rust</name>: Die Forderung nach dem Untersuchungsausschuß habe Brisanz. Es müsse weiterdiskutiert werden.</p>
<p>GO-Antrag Gerald <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Häfner</name> auf getrennte Abstimmung.</p>
<p>Gründung einer Arbeitsgruppe zur sofortigen Überarbeitung des Antrags: bei einigen Enthaltungen angenommen.</p>
<p>Die Debatte wird weitergeführt.</p>
<p>Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Daniels</name>: Der Antrag müsse inhaltlich weitergetrieben werden. Die neue Strategie der SPD sei ein Untersuchungsausschuß. Wir könnten großen Einfluß auf die Formulierung des Fragenkataloges nehmen, wenn wir uns mit der SPD zusammentäten. Die SPD habe mit ihrem Hin und Her eine breite Öffentlichkeit gehabt, wir seien nicht in der Offensive.</p>
<p>Eckhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Stratmann</name>: Unsere konstante Forderung nach einem Untersuchungsausschuß habe Druck ausgeübt. Einen Fragenkatalog sollten wir unabhängig von der SPD erarbeiten und keine Mauschelei eingehen. Die Fragen sollten so geschickt formuliert werden, daß auch die Landesregierungen angesprochen werden könnten. Die Filzzustände – auch der Sicherheitsüberprüfungs-Kommissionen – müßten aufgedeckt werden. Wenn eine Zuverlässigkeit bei der Entsorgung nicht gegeben sei, müsse die Genehmigung entzogen werden.</p>
<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Lippelt</name>: Der Antrag sollte verbessert, aber nicht zurückgezogen werden. Er frage sich, ob die Zuverlässigkeit der Betreiber noch für irgendwelche AKWs gegeben sei und inwieweit Landesregierungen überhaupt in der Lage seien, solche »Geschichten« zu betreiben. Es müsse klar werden, daß das gesamte System zusammenbreche.</p>
<p>Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kleinert</name>: Der Zeitpunkt für den Antrag (diese Woche) sei richtig, wir befänden uns in Zugzwang. Der überarbeitete Antrag solle morgen abgestimmt, nicht überwiesen werden. Bei diesem wichtigen Thema sei Präsenzpflicht angesagt. Auch wenn die SPD unseren Antrag ablehne, könnten wir unsere Forderung gut begründen.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN011" type="comment"><p>Der neuformulierte Antrag der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> zur Einsetzung eines Untersuchungsauschusses kam am 13. Januar 1988 im Bundestag zur Behandlung. Die Fraktionen von CDU/CSU, SPD und FDP sprachen sich für eine Ablehnung des Antrags aus. Vgl. BT Drs. 11/1566 neu; BT Plenarprotokoll 11/51, S. 3597–3619. – Zur Einsetzung des Untersuchungsausschusses »Transnuklear/Atomskandal« am 21. Januar 1988 vgl. Dok. 43, Anm. 4.</p></note></seg></p>
<p>Gerald <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Häfner</name>: Durch unseren Antrag würden wir die SPD zwingen, sich zu verhalten. Hinterher könnten wir mit der SPD reden, aber aus der Position der Stärke. Wir sollten den Antrag offensiv ausweiten und öffentlich begründen, daß die Dimension uns gezwungen habe, umfassendere Fragen zu formulieren. Leute mit Erfahrungen sollten möglichst früh hinzugezogen werden.</p>
<p>Bärbel <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Rust</name>: Sie sperre sich nicht gegen Verbesserungen. Es sei ein umfangreicher Fragenkatalog erarbeitet worden, auf den man zurückgreifen könne. Es habe heute eine Pressekonferenz dazu gegeben.</p>
<p>Thomas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Ebermann</name>: Er sehe noch ein Problem unabhängig von der Verbesserung des Antrags. Er fürchte, weil die SPD »Leichen im Keller« habe, werde sie auf den kriminalistischen Effekt abheben. Regierung und SPD hätten versucht, zu vertuschen. Durch unsere richtige Idee mit dem Untersuchungsausschuß sei die SPD auf Dauer ausbaufähig mit der prinzipiellen Begründung der Enquete-Kommission. Wir hätten dann die Ausstiegsdebatte nicht optimal ausgeschöpft. Der Untersuchungsausschuß dürfe nicht versus Enquete-Kommission diskutiert werden, sondern die notwendige Kriminalität im Umgang mit dieser Materie müsse aufgezeigt werden. Bei der Rede dürfe nicht der Fehler gemacht werden, die Kritik an der SPD auf die »Leichen im Keller« zu reduzieren, nicht nur das Schlaglicht auf Entsorgung und Verfehlungen gelegt werden, sondern auf den Ausstieg.</p>
<p>Antrag auf Ende der Debatte: mit 13 : 7 : einige Enthaltungen angenommen.</p>
<p>Halo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Saibold</name>: Es gehe nicht, daß bei Zuspitzung einer Situation, wie bei Transnuklear, die befaßten Leute nicht da seien. Ein Einschalten müßte eine Selbstverständlichkeit sein und sie möchte sicherstellen, daß das in Zukunft gewährleistet sei.</p>
<p>Imma <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Hillerich</name>: Information zu Rheinhausen: Am Freitag, dem 15. 01. 88 soll um 14.00 h ein Gespräch mit dem Betriebsrat von Krupp in Rheinhausen stattfinden, daran an schließt sich eine Betriebsbesichtigung.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN012" type="comment"><p>Zur Krise um das Krupp-Stahlwerk in Duisburg-Rheinhausen vgl. bereits Dok. 40, Anm. 16.</p></note></seg> Ein Bus wird für 12.30 h bereitgestellt.</p>
<p>Donnerstag, den 14. 01. – 16.00 h wird im Büro von Eckhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stratmann</name> ein Vorgespräch stattfinden.</p>
<p>Pause: 17.00 – 17.30 Uhr.</p>
<p>Nach kontroverser Diskussion wird beschlossen, mit der Schwerpunktdebatte zu beginnen. Dadurch entfallen alle anderen Punkte.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">TOP 3: Politische Schwerpunktsetzung 1988</name></p>
<p>Ludger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Volmer</name>:<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN013" type="comment"><p>Als »Vorschlag für einen Arbeitsschwerpunkt der Fraktion in 1988« liegt dem Protokoll ein Arbeitspapier des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Volmer</name> mit der Überschrift »Weltwirtschaft und Entwicklung« bei. Vgl. AGG, B.II.1, 2139.</p></note></seg> Seit 4 Jahren arbeite man an dem Thema Internationale Schuldenkrise. Innerhalb der Debatte habe er als negativ erlebt, daß Grüne zu wenig fundierte Positionen erarbeitet hätten. Im Sept./Oktober sei die Weltwährungskonferenz in West-Berlin.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN014" type="comment"><p>27. bis 29. September 1988: Jahresversammlung des IWF und der Weltbank in Berlin (West).</p></note></seg> Nicht zuletzt auf Initiative der Grünen hätten die Träger der Entwicklungshilfe (freie Träger, Kirche etc.) das Thema Verschuldung zu ihrem Thema in diesem Jahr gemacht. Selbst konservative Organisationen stellten sich gegen das Regierungskonzept. Die Situation werde sich zuspitzen. Eine weitere Begründung sei die binnenwirtschaftliche Situation. Die verschiedenen Positionen müßten abgestimmt und zusammengebracht werden, um bis zum Ende des Jahres ein Rahmenprogramm für außenwirtschaftliche Positionen zu erarbeiten. Es sei ein günstiger Zeitpunkt für die Grünen, ihre Vorstellungen umzusetzen. Vorschlag: Interdisziplinäre AG gründen, sichten, welche Positionen es gebe, einen Zwischenbericht erstellen, Leerstellen mit Thesen füllen und verknüpfen mit der Parteiarbeit (BAG Internationalismus und BAG Frieden).</p>
<p>Eckhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Stratmann</name>: Unterstreicht Ludgers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Volmer</name>] Ausführung, die durch sein Papier ergänzt würden, z. B. Verhältnis der Industriestaaten untereinander.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN015" type="comment"><p>Zu dem Arbeitspapier des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stratmann</name> vgl. hier Anlage A.</p></note></seg> Die Grüne Friedens- und Abrüstungspolitik müßten wir anreichern durch eine ökonomische Sichtweise. Die wirtschaftlichen Machtkämpfe nähmen zu. Die deutsch-französische Militärachse weite sich aus auf die Militarisierung EG – USA. Die Anbahnung eines strategischen Konfliktes müsse Bestandteil der Friedenspolitik werden. Konsum- und Produktionsstrukturen müßten transparent gemacht werden. Eine Broschüre zur IWF-Tagung im Herbst sei geplant. Darüber hinaus solle ein außenwirtschaftliches Programm, unter Einbeziehung der BAGs, auf der BDK 1989 zur Abstimmung gestellt werden (ähnlich wie beim Umbauprogramm<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN016" type="comment"><p>Auf der außerordentlichen Bundesversammlung der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> vom 26. bis 28. September 1986 in Nürnberg wurde ein Programm »Umbau der Industriegesellschaft« beschlossen.</p></note></seg>). Das stehe nicht in Konkurrenz zu anderen Schwerpunkten.</p>
<p>Hias <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kreuzeder</name>: Der AK Umwelt schlage vor, unter dem Oberbegriff »Wachstum und Umwelt« zu verschiedenen Bereichen zu arbeiten. Eine Linie müsse erkennbar sein.</p>
<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vollmer</name>: Für das 1. Vierteljahr (bis Mai 88) solle zu »20 Jahre Notstandsgesetzgebung« gearbeitet werden. »Weltweite Arbeitsteilung« sei was fürs Handelsblatt oder für Uni-Seminare und zu akademisch. Wo greife man damit ins Geschehen ein? Der Weltwirtschaftsgipfel sei da schon praktikabler. Der große Zusammenhang, Kapitalbewegung, sei nicht ihre Sorge.</p>
<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Lippelt</name>: Der AFI werde am 25. 01. 88 eine Klausur zur Schwerpunktsetzung im AFI machen. Ludgers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Volmer</name>] Ergänzungen würden mit einbezogen. Die herkömmliche ökonomistische Betrachtung sei eine Überschätzung unsererseits. Anläßlich des 50. Jahrestages der »Reichskristallnacht« sei die Aufarbeitung der NS-Zeit wichtig. Von den Energiewirtschaftlern erwarte er ein Aktionsprogramm. Wir müssen ein Tableau zusammenschließen auf ca. 5 Punkte. Bei genauer Präzisierung lasse sich eine übergreifende Schwerpunktsetzung herbeiführen.</p>
<p>Waltraud <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schoppe</name>: Sie finde den von Ludger [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Volmer</name>] erläuterten Schwerpunkt gut und richtig. Die besondere Situation der Frauen müsse berücksichtigt werden, deshalb sei es wichtig, daß auch der AK 6 mitarbeite.</p>
<p>Eckhards [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stratmann</name>] Vorschlag finde sie zu groß – das müsse handhabbarer sein. Diese Breite sei als Schwerpunkt nicht setzbar.</p>
<p>Halo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Saibold</name>: Ein weitergefaßtes Konzept sei erforderlich. Es gebe Grundlagen, wir müßten die Lücken füllen. Im AK sei noch ein anderes Papier erarbeitet worden.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN017" type="comment"><p>Vermutlich Diskussionspapier der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Saibold</name> vom 25. Juni 1987 zur grünen Verbraucherpolitik. Vgl. AGG, B.II.1, 4815.</p></note></seg> Leitmotiv: »Weg von Gewinnmaximierung, hin zur Lebens- und Umweltsicherung«, Oberflächliche Argumente der anderen seien aufzudecken. Wir müßten vom Spartendenken wegkommen, deshalb halte sie ein Oberthema für notwendig, ähnlich Eckhards [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stratmann</name>] Vorschlag.</p>
<p>Uwe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Hüser</name>: Die Papiere stehen nicht gegeneinander. In Arbeitsgruppen sollten Ziel und Schwerpunkt erarbeitet und auf einer der nächsten Sitzungen vorgestellt werden. Dabei könnten einige lang- und einige kurzfristige Kampagnen verknüpft werden.</p>
<p>Eckhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Stratmann</name>: Ein Drittel der Aktienkapitalentwertung sei real. Wir müßten Aufklärung leisten, wie die »Dritte-Welt«-Gruppen zur Verschuldungsfrage. Das Eine ohne das Andere gehe nicht. Bewegungsorientiert arbeiten und das Gesamte im Blick halten, das erfordere parlamentarische Initiativen und außerparlamentarische Aktionen.</p>
<p>Ludger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Volmer</name>: (zu Antjes [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vollmer</name>] Einwänden »keine Kapitalbewegungsanalyse«) Wenn wir die Bundesregierung kritisieren, sei ein politischer Maßstab für unsere Kritik erforderlich. Wir brauchten einen Hintergrund für unsere Bewertung. Der Grund für die »Dritte-Welt«-Problematik sei nur im Zusammenhang zu begreifen. Er habe vermißt, daß außerhalb des engen »Dritte-Welt«-Bereiches Positionen vorhanden seien. Da das »Nationale Interesse« bei uns nicht vordergründig sei, könnten wir uns um die anderen Länder kümmern. Eine Zusammenarbeit mit den Wirtschaftsleuten sei notwendig. Wir sollten mit provisorischen Papieren arbeiten – auch im Außenwirtschaftsbereich – und [uns] auf den Diskussionsprozeß konzentrieren, der wichtiger sei als das Ziel, 1989 ein abstimmungsreifes Papier vorzulegen.</p>
<p>Eckhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Stratmann</name>: Anfang ’89 müsse ein EG-Programm verabschiedet werden, für das eine Positionsbestimmung notwendig sei.</p>
<p>Waltraud <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schoppe</name> ist der Meinung, daß Ludgers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Volmer</name>] Papier<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN018" type="comment"><p>Vgl. oben Anm. 13.</p></note></seg> und das Ausstiegskonzept<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN019" type="comment"><p>Vermutlich ist gemeint das Arbeitspapier des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stratmann</name>; hier Anlage A.</p></note></seg> als Schwerpunkte abstimmbar wären (trotz der wenigen Leute). Ludger [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Volmer</name>], Eckhard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stratmann</name>] und die Energieleute sollten ihre Vorstellungen auf 2–3 Seiten zusammenfassen und für die nächste Sitzung abstimmungsreif vorbereiten. Dann könnten weitere Schwerpunkte gesetzt werden.</p>
<p>Sie möchte darüber hinaus noch einmal anregen, einen Anti-Semitismus-Kongreß anläßlich des 50. Jahrestages der »Reichskristallnacht« zu veranstalten. Außerdem sei 1989 der 40. Jahrestag der Gründung der BRD und 50 Jahre seit Beginn des 2. Weltkrieges. Die Bundesregierung habe einen Katalog vorgelegt mit Vorschlägen<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN020" type="comment"><p>Zum geplanten Programm der Bundesregierung zu den Jahrestagen 1989 vgl. auch den Artikel »40 Jahre BRD – ein Anlaß zum Feiern?«; »taz«, 31. Oktober 1988, S. 10. – Vgl. weiter Dok. 60, TOP 1.</p></note></seg>, ähnlich der 750-Jahr-Feier West-Berlins. Wir sollten diese Jahrestage aufgreifen, um Debatten zu führen z. B. über die Rolle der Wehrmacht im 2. Weltkrieg und Maßnahmen einseitig kalkulierter Abrüstung (z. B. Bundeswehr um 50 000 Leute reduzieren) ins Auge fassen. Es müßte eine Vorbereitungsgruppe ins Leben gerufen werden, die entsprechende Angebote unterbreite.</p>
<p>Verfahrensvorschlag:</p>
<p>Eckhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Stratmann</name>: Abstimmungsfähig sei der Titel seines Papieres. Er möchte an der Klausursitzung des AFI teilnehmen. Eine Arbeitsgemeinschaft solle gebildet und ein gemeinsames Papier strukturiert vorgelegt werden.</p>
<p>Ludger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Volmer</name>: Bis zum 02. 02. sollte versucht werden, ein Konzept fertigzustellen, das im Anschluß an die IWF-Debatte verabschiedet werden könnte. Konsens; wird nicht abgestimmt.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN021" type="comment"><p>Vgl. dazu weiter Dok. 46, TOP 3.</p></note></seg></p>
<p>Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Daniels</name>: Die sitzungsfreie Woche sei schlecht für die Vorstandswahl. Nach einer kurzen Debatte über das Für und Wider ergibt ein Meinungsbild, daß die Vorstandswahl am 26. 01. stattfinden soll (11 : 4).<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN022" type="comment"><p>Vgl. dazu Dok. 45, TOP 3.</p></note></seg></p>
<p>Protokoll: Gundi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Görg</name></p>
</div>
	<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_div_SVP-A">
		<head type="title">Anlage A</head>
		<p>Januar 1988: Arbeitspapier des Abgeordneten Eckhard Stratmann. AGG, B.II.1, 2139.</p>
		<p>Zukunft der internationalen Arbeitsteilung und verantwortbarer Konsum</p>
		<p>Vorschlag für den Schwerpunkt der Bundestagsfraktion 1988</p>
		<p>Am 16. 1. 1987 hat der AK I auf einer Klausurtagung nach intensiver Debatte beschlossen, der Fraktion als Schwerpunkt für 1988 folgendes Projekt mit dem Arbeitstitel »Zukunft der Internationalen Arbeitsteilung – verantwortbarer Konsum« vorzuschlagen.</p>
		<p>I. Kriterien für die politische Schwerpunktsetzung</p>
		<list type="undefined">
			<item><label>–</label> <p>Konzentration der politischen Kräfte und Initiativen</p></item>
			<item><label>–</label> <p>Komplexität des Projektes, um die Arbeit der verschiedenen Arbeitskreise und Arbeitsgruppen integrieren zu können</p></item>
			<item><label>–</label> <p>Aktualität für das laufende Jahr</p></item>
			<item><label>–</label> <p>Eignung des Schwerpunktes für parlamentarische Initiativen und politische Kampagnen</p></item>
		</list>
		<p>II. Inhaltliche Aspekte des Schwerpunktvorschlags</p>
		<p>1. Das Problem der weltwirtschaftlichen Verflechtung und Abhängigkeit der BRD ist durch zwei krisenhafte Entwicklungen aktuell:</p>
		<list type="undefined">
			<item><label>–</label> <p>Verhältnis zur Dritten Welt: die internationale Verschuldung und deren Politisierung – zunehmende Zahlungseinstellungen und Ablehnung eines Schuldnerkartells.</p></item>
			<item><label>–</label> <p>Verhältnis der Industriestaaten zueinander: Rückwirkungen der Börsenkräche und des Dollarverfalls auf die Binnenwirtschaft: Branchenkrisen, Haushaltsdefizit, Steuererhöhungen.</p></item>
		</list>
		<p>2. Die zunehmenden außenwirtschaftlichen Ungleichgewichte führen zu verschärften Handelskonflikten z. B. zwischen USA und der EG und stellen den ökonomischen Hintergrund dar für eine sich auch politisch-militärisch abzeichnende langfristige Auseinanderentwicklung der USA und EG. Die Hegemonialstellung der USA wird nach wie vor gesichert durch die Leitwährung Dollar und ihre militärische Stärke: beides bedingt sich gegenseitig.</p>
		<p>Antihegemoniale Friedenspolitik muß auch gegen hegemoniale nationale Weltwährungen angehen.</p>
		<p>3. Grüne Friedenspolitik und Abrüstungspolitik muß um einen weiteren ökonomischen Aspekt angereichert werden: Aufrüstung ist u. a. auch Resultat der Expansionsbestrebungen der militärisch-industriellen Komplexe: daraus folgen forschungs- und technologiepolitische (z. B. SDI, Weltraumprogramm) als auch konzernpolitische Weichenstellungen (z. B. Daimler-Benz, Airbusprojekt).</p>
		<p>4. Die soziale und anti-ökologische Struktur der internationalen Arbeitsteilung ist eng verknüpft mit dem Konsumverhalten in den Industriestaaten: vgl. Weltagrarmarkt – Massentierhaltung – massenhafter Fleischkonsum.</p>
		<p>Mit der Betonung der Konsumkritik wird grüne Wirtschafts- und Umweltpolitik um einen wichtigen Ansatz bereichert.</p>
		<p>5. Der EG-Binnenmarkt 1992 wirft seine Schatten voraus (u. a. laufende Normangleichungen). Ein Jahr vor der Europawahl wird es höchste Zeit, unser europapolitisches Konzept (Europa der Regionen) zu präzisieren.</p>
		<p>6. Der freie internationale Kapitalverkehr ist die offene, ungeschützte Flanke unserer Umbaupolitik in den Bereichen Umwelt, Soziales und Wirtschaft: vgl. Drohung der Unternehmen mit Investitionsboykott (s. Hessen 1985) bzw. Kapitaltransfer ins Ausland.</p>
		<p>III. Vorschläge zur Arbeitsweise</p>
		<p>(vgl. hierzu auch Ludger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Volmers</name> Vorschläge)<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-01-12-t1430_EP_FN023" type="comment"><p>Vgl. oben Anm. 13.</p></note></seg></p>
		<p>1. Bildung einer AK-übergreifenden Arbeitsgruppe, die bis Anfang März konkrete Vorschläge für parlamentarische/politische Initiativen unterbreitet.</p>
		<p>2. Gemeinsame Arbeitstreffen von AFI, AK I, AG Dritte Welt mit der Europafraktion und einschlägigen BAG[e]n. Koordination u. a. durch eine/n MitarbeiterIn, die der AK I zum Bereich EG demnächst einstellt.</p>
		<p>3. Am Ende (Anfang 1989) könnte der Entwurf für ein außenwirtschaftliches Programm der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> stehen zur Verabschiedung auf einer BDK.</p>
		<p>4. Politisch-parlamentarische Unterstützung der anlaufenden Kampagnen zum Thema: Verschuldung der Dritten Welt/IWF/Weltbank. Initiativen bezüglich Banken/Konzernen.</p>
		<p>IV. Vorschläge im einzelnen (nicht erschöpfend):</p>
		<p>1. zur Dritte-Welt-Verschuldung: Einfluß der Banken und Kontrollmöglichkeiten</p>
		<p>(AG Dritte-Welt/AK I)</p>
		<p>2. Militärisch-industrieller Komplex und Aufrüstung:</p>
		<list type="undefined">
			<item><label>–</label> <p>Weltraumrüstung: SDI und bundesdeutsche Beteiligung</p></item>
			<item><label>–</label> <p>Rüstungskonzern Daimler/Dornier/AEG</p></item>
			<item><label>–</label> <p>Waffenexport</p></item>
		</list>
		<p>(AFI, F+T, AK I)</p>
		<p>3. Konsumverhalten und EG- bzw. Weltagrarmarkt</p>
		<p>(Umwelt-AK, AK I)</p>
		<p>4. Zukunft der EG: Politische Union und EG-Binnenmarkt</p>
		<p>(AFI, AK I, Europa-Fraktion)</p>
		<p>5. Strukturen einer neuen Weltwirtschaftsordnung:</p>
		<list type="undefined">
			<item><label>–</label> <p>Weltwährungssystem</p></item>
			<item><label>–</label> <p>Entschuldung der Dritten Welt</p></item>
			<item><label>–</label> <p>Sanktionsmechanismen für außenwirtschaftliche Ungleichgewichte</p></item>
			<item><label>–</label> <p>Kontrolle des internationalen Kapitalverkehrs/Absicherung der Binnenorientierung</p></item>
		</list>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>