<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1988-09-26-t1200_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 2207</idno>
							<objectName>Protokoll über die 77. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Montag, 26. 9. 1988</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionsvorstandssitzung der Grünen am 26. September 1988</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1988-09-26"><time type="start" when="12:00:00"/><time type="end" when="15:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-27" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header ausgefüllt, front vereinheitlicht</change>
			<change when="2022-06-14" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Sitzungsverlauf (Inhalt)</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1988-09-26-t1200_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1988-09-26-t1200_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Protokollgenehmigung. – TOP 2: Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten. – TOP 3: Termine und Formales. – TOP 4: Personalangelegenheiten. – TOP 5: Finanzangelegenheiten.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> (Parlamentarischer Geschäftsführer, ab 14:30 Uhr), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> (Fraktionssprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Schmidt-Bott</name> (Fraktionssprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> (Fraktionssprecherin)</p>
				<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Gierke-SchnappertzChristianevon">von Gierke-Schnappertz</name> (Betriebsrat, zu TOP 4), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GörgGundi">Görg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannMonika">Hoffmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeulenKrystyna">Keulen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGünter">Kolodziej</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OblongDirk">Oblong</name> (Betriebsrat, zu TOP 4), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StännerFranz">Stänner</name> (Pressesprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreuliebJürgen">Treulieb</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> (Fraktionsgeschäftsführer)</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-09-26-t1200_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Protokollgenehmigung</p>
				<p>Das Protokoll über die 76. Sitzung, des Fraktionsvorstandes wird mit folgenden Änderungen genehmigt: Auf Seite 1 wird unter TOP 2.1, 5. Zeile von unten, im Anschluß an das Wort »kein/e« das Wort »weitere/r« eingefügt. Auf Seite 5 werden unter TOP 4.2, 10. Zeile, die Worte »Zusammensetzung der Kommission sowie deren« gestrichen und im Anschluß an das Wort »Arbeitsweise« die Worte »der Kommission« eingefügt. Der Vorstand stellt darüber hinaus fest, daß die Wendung »auf einer der nächsten Fraktionsvorstandssitzungen« dahingehend zu verstehen ist, daß die Beratung auf der Sitzung vom 10. Oktober 1988 stattfinden soll.</p>
				<p>2. Politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
				<p>2.1 Presseangelegenheiten: Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StännerFranz">Stänner</name> berichtet über die in der laufenden Woche geplanten Vorhaben. – Ferner weist er darauf hin, daß die mangelnde Berücksichtigung der Beiträge <hi rendition="#smcap">Grüner</hi> Abgeordneter im Plenum auch damit zu tun habe, daß die Reden nicht mehr rechtzeitig in der Pressestelle zur Weitergabe an Journalisten abgegeben würden. – Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StännerFranz">Stänner</name> berichtet ferner über eine neuere Untersuchung, nach der nur 10% der von der Fraktion herausgegebenen Pressemitteilungen (in 1988 bislang fast 1 000) ihren Niederschlag in den Zeitungen fänden. Auch von den GRÜNE betreffenden Agenturmeldungen gelangten nur 10% in die Zeitungen. Die »Ausfallquote« der von der Fraktion verbreiteten Mitteilungen liege demnach zwischen 80 und 90%. In diesem Zusammenhang informiert Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StännerFranz">Stänner</name> darüber, daß beispielsweise am vergangenen Mittwoch 21 (in Worten: einundzwanzig) Pressemitteilungen von der Fraktion herausgegeben worden seien. – Der Vorstand bittet Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StännerFranz">Stänner</name>, die Fraktion über die Ergebnisse der Untersuchung zu unterrichten. Er hält es für erforderlich, einerseits die unterschiedslose Flut von Pressemitteilungen zu reduzieren und andererseits die begleitende individuelle Presseansprache zu verstärken.</p>
				<p>Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> berichtet über den Gegenkongreß und die bisherigen Aktionen zur IWF/Weltbank-Tagung in Berlin vom vergangenen Wochenende.</p>
				<p>2.2 Öffentlichkeitsarbeit: Das Referat Öffentlichkeitsarbeit legt seinen monatlichen Arbeitsbericht vor. Es wurden die Broschüre »Schulden streichen« und das Faltblatt »Naturschutz ohne Alibi« fertiggestellt. In der kommenden Woche werden ferner die Faltblätter »Arbeitszeiten ändern« und »Großsiedlungen« sowie die Broschüren »Weder Waffenrock noch Schwesternkleid« und »Militärzwillinge Bundesrepublik Deutschland/Frankreich« erscheinen. Weitere Publikationen sind in Arbeit. Das neue Bulletin wird voraussichtlich in der ersten Oktoberwoche erscheinen.</p>
				<p>2.3 IPU-Tagung in Sofia: Erika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrenzErika_1987-02-18">Trenz</name> wird gebeten, über ihre Teilnahme an der IPU-Tagung in Sofia kurz zu berichten. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> wird mit ihr diesbezüglich Kontakt aufnehmen.</p>
				<p>2.4 Beschlußfassung über die Beantragung einer Aktuellen Stunde: Nach kurzer Diskussion beschließt der Fraktionsvorstand einstimmig, eine Aktuelle Stunde zum derzeitigen Stand der Diskussionen um den § 218 und das Beratungsgesetz zu beantragen. Der noch im Raum stehende Vorschlag, eine Aktuelle Stunde zum Thema »Klärschlammverordnung« zu beantragen, müsse demgegenüber zurückstehen; er sei im übrigen auch in der kommenden Sitzungswoche noch aktuell.</p>
				<p>2.5 Bericht über das »Rotationstreffen«: Regula <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> berichtet, am vergangenen Mittwoch, 21. September 1988, hätten sich die jetzigen und künftigen Abgeordneten aus Hamburg und Berlin mit Mitarbeitern/innen getroffen, um die konkrete Umsetzung der Rotation vorzubereiten. Der Zeitpunkt der Rotation werde vermutlich Mitte Februar 1989 sein. Sämtliche »Nachrücker/innen« werden vom Angebot des Fraktionsvorstandes, vor Mandatsübernahme als wissenschaftliche Mitarbeiter/innen beschäftigt zu werden, ab 1. November 1988 bzw. ab 1. Dezember 1988 Gebrauch machen.</p>
				<p>Regula <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> fährt fort, nach den Vorstellungen der »Nachrücker/innen« werde German <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenesesVoglGerman_1989-02-21">Meneses Vogl</name> den Arbeitsbereich von Ellen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlmsEllen_1987-02-18">Olms</name>, Marie-Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtMarie-Luise_1989-02-20">Schmidt</name> denjenigen von Regula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> (bis auf die Unterkommission des Ältestenrates für Mitarbeiterangelegenheiten) übernehmen. Siggi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrießSieglinde_1989-02-21">Frieß</name> strebe den – bislang von Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name> gehaltenen – stellvertretenden Sitz im Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung an; es sei aber noch unklar, ob sie darüber hinaus im Finanzausschuß (bislang Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name>) oder im Wirtschaftsausschuß (bislang Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SellinPeter_1987-02-18">Sellin</name>) mitarbeiten wolle. Tay <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EichTay_1989-02-20">Eich</name> habe das Interesse geäußert, das Gebiet der Friedenspolitik zu bearbeiten.</p>
				<p>Zum vorgeschlagenen Zeitplan teilt Regula <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> mit, am Dienstag, 8. November 1988, wollten die »Nachrücker/innen« in diejenigen Arbeitskreise gehen, in denen sie mitarbeiten wollten; am Dienstag, 22. November 1988, solle dann eine Diskussion in der Fraktionsversammlung mit einem Tendenzbeschluß über die Arbeitsschwerpunkte und Ausschußzuordnung stattfinden. Im Fraktionsvorstand besteht Übereinstimmung darin, daß möglichst frühzeitig Klarheit über diese Fragen erzielt werden müsse, um spätere Reibungsverluste zu vermeiden.</p>
				<p>Auch die künftige Zuordnung der Mitarbeiter/innen, so Regula <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> weiter, sei bereits vorbesprochen worden. Unter TOP 4 weist der Betriebsrat darauf hin, daß die über unbefristete Beschäftigungsverhältnisse verfügenden Mitarbeiter/innen selbstverständlich von den neuen Abgeordneten übernommen werden müßten.</p>
				<p>Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> hatte Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GüntherUwe">Günther</name> gebeten, ihn bei dem Treffen am 21. September 1988 zu vertreten und Beratung durch die Fraktionsgeschäftsführung anzubieten. Regula <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> hält die Anwesenheit der Fraktionsgeschäftsführung bei dem genannten Treffen für nicht statthaft und kritisiert, daß Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GüntherUwe">Günther</name> den Raum erst nach Aufforderung einer Mitarbeiterin verlassen habe. Die übrigen Vorstandsmitglieder und Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> machen deutlich, daß sie die Beteiligung und das Beratungsangebot durch die Fraktionsgeschäftsführung für selbstverständlich halten; das aus Regula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Botts</name> Auffassung sprechende Mißtrauen sei unangebracht.</p>
				<p>2.6 Mordechai <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VanunuMordechai">Vanunu</name>: Der Fraktionsvorstand verabschiedet (unter Anbringung einiger Modifikationen) einen offenen Brief an die israelische Regierung in Sachen Mordechai <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VanunuMordechai">Vanunu</name>.</p>
				<p>2.7 Verfassungsklage wegen Rias TV: Nach nochmaliger Diskussion ist der Fraktionsvorstand immer noch skeptisch gegenüber dem Versuch, ein Normenkontrollverfahren in dieser Sache einzuleiten. Er bittet den Arbeitskreis III und Philippe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Ressing</name> um eine entscheidungsreife Vorlage, die zunächst im Fraktionsvorstand und dann aufgrund dessen Empfehlung von der Fraktionsversammlung beraten werden soll.</p>
				<p>2.8 Parlamentsneubau: Der Fraktionsvorstand nimmt von Bestrebungen vor allem der FDP-Fraktion Kenntnis, den im Juni 1987 mit knapper Mehrheit gefaßten Beschluß, für den Parlamentsneubau eine kreisrunde, nach innen abgesenkte Sitzordnung vorzusehen, zugunsten der alten Sitzordnung aufzuheben. Der Fraktionsvorstand stellt amüsiert fest, daß der Bundestag sich ein weiteres Mal auf dem besten Wege befindet, sich in dieser Frage lächerlich zu machen. Der Fraktionsvorstand sieht keinen Anlaß, sich an einer Änderung der Beschlußlage, die erhebliche Mehrkosten und Zeitverzögerungen verursachen würde, zu beteiligen.</p>
				<p>2.9 Finanzübersicht der Arbeitskreise: Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> teilt mit, daß monatliche Übersichten über die Finanzen der Arbeitskreise regelmäßig über DATEV erstellt werden; weil der von der Fraktion hiermit beauftragte Wirtschaftsprüfer derzeit mit der Prüfung des Rechenschaftsberichtes der Partei DIE GRÜNEN beschäftigt sei, sei es jetzt zu einem Engpaß gekommen, der erhebliche Verzögerungen verursacht habe. Ab Oktober 1988 würden die Rückstände jedoch zügig aufgearbeitet.</p>
				<p>2.10 Parlamentarische Auslandsreisen: Auf Vorschlag der Parlamentarischen Geschäftsführung bittet der Fraktionsvorstand Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>, dieser als Ansprechpartner bei evtl. notwendigen Entscheidungen hinsichtlich der Zusammensetzung von Parlamentarierdelegationen ins Ausland zur Verfügung zu stehen. Bei strittigen Fällen soll der Fraktionsvorstand befaßt werden.</p>
				<p>2.11 <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvrenAhmetKenan">Evren</name>-Besuch: Der Fraktionsvorstand beauftragt Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>, einen Gesprächstermin mit dem türkischen Staatspräsidenten während seines Besuches in der Bundesrepublik Deutschland zu vereinbaren, um ein politisches Gespräch über die Kurdenverfolgung etc. zu ermöglichen. Die üblichen »gesellschaftlichen« Einladungen zu diversen Essen werden von der Fraktion nicht angenommen.</p>
				<p>2.12 Einbeziehung der Räumlichkeiten in der Kaiserstraße 237 in die Dienstleistungen des Deutschen Bundestages: Der Direktor beim Deutschen Bundestag hat mit Schreiben vom 22. September 1988 kurz und bündig »nach Rücksprache mit dem Präsidenten (mitgeteilt), daß die ... Liegenschaft Kaiserstraße 237 aus grundsätzlichen Erwägungen allgemein-, verfassungs- und diätenrechtlicher Art nicht in die Dienstleistungen des Deutschen Bundestages einbezogen wird«. Der Fraktionsvorstand ist mit dieser Entscheidung nicht einverstanden und wird entsprechende Schritte einleiten.</p>
				<p>2.13 Organstreitverfahren Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WueppesahlThomas_1987-02-18">Wüppesahl</name>: Am kommenden Donnerstag, 29. September 1988 wird der Bundestag über die Angelegenheit debattieren.</p>
				<p>2.14 Weltkongreß »Klima und Entwicklung« vom 7. bis zum 9. November 1988 in Hamburg: Der Fraktionsvorstand nimmt die vom Arbeitskreis V erstellte Liste der von der Fraktion vorgeschlagenen Teilnehmer/innen am Hamburger Weltkongreß zustimmend zur Kenntnis. Für diese Personen werden keine Teilnehmergebühren erhoben; die Fahrtkosten müssen die Eingeladenen selbst tragen. Den Fraktionsmitarbeitern/innen wird anheim gestellt, entsprechende Dienstreiseanträge über ihre Arbeitskreise zu stellen.</p>
				<p>3. Termine und Formales</p>
				<p>3.1 Sitzung der Fraktionsversammlung vom 27. September 1988: Der Fraktionsvorstand stellt für die morgige Sitzung der Fraktionsversammlung folgende Tagesordnung fest:</p>
				<p>1. Bericht des Fraktionsvorstandes</p>
				<p>2. Vorbereitung der laufenden Parlamentarischen Woche</p>
				<p>3. Änderung der Fraktionsgeschäftsordnung</p>
				<p>4. Zu verabschiedende Vorlagen</p>
				<p>5. Strukturelle Verbesserungen der Fraktionsarbeit</p>
				<p>6. Auswertung der Haushaltsdebatte des Bundestages</p>
				<p>7. Abschluß der Schwerpunktdebatte</p>
				<p>8. Verschiedenes</p>
				<p>3.2 Schwerpunktdebatten der Fraktion bis Ende 1988:</p>
				<p>Gegenüber der unter TOP 3.1 b des 76. Protokolls verzeichneten Liste ergeben sich folgende Änderungen:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Der für die Sitzung vom 11. Oktober 1988 vorgesehene Schwerpunkt »Reduzierte Erwerbsarbeit für Eltern« wird auf Wunsch von Marieluise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Beck-OberdorfBeckMarieluise_1983-03-29">Beck-Oberdorf</name> auf einen späteren Zeitpunkt verschoben. In Anbetracht der Themenfülle kann der Schwerpunkt erst auf der ersten Januarsitzung 1989 behandelt werden.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Auf der Sitzung vom 29. November 1988 soll neben dem Thema »Wohnungsnot« auch das Thema »Fraktionshaushalt 1989« behandelt werden.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Die Entscheidung der Frage, wann über das Thema »70 Jahre Frauenwahlrecht« debattiert werden soll, wird auf eine der nächsten Sitzungen des Fraktionsvorstandes vertagt.</p></item>
				</list>
				<p>3.3 Veranstaltung der Böckler-Stiftung zum Thema »Novellierung des Betriebsverfassungsgesetzes« am 7. Oktober 1988: Der Arbeitskreis II und Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BriefsUlrich_1987-02-18">Briefs</name> werden gebeten, eine/n Fraktionsvertreter/in für die Tagung zu benennen.</p>
				<p>3.4 Vom 2. bis zum 4. Dezember 1988 findet in Karlsruhe eine außerordentliche Bundesversammlung der Partei DIE GRÜNEN zu folgenden Themen statt: Beratung und Verabschiedung des Europawahlprogramms; Aufstellung der Bundesliste zur Wahl des Europaparlaments; Festlegung der Wahlkampfschwerpunkte; Verabschiedung des Wahlkampfetats; Diskussionen um die Änderung der §§ 177 und 178 StGB. – Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> bittet alle Abgeordneten, die an der BDK teilnehmen wollen, ihre Hotelreservierungen über die Bundesgeschäftsstelle direkt zu regeln.</p>
				<p>4. Personalangelegenheiten</p>
				<p>4.1 SB-Stelle im Abgeordnetenbüro Angelika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeerAngelika_1987-02-18">Beer</name>: Das ins Auge gefaßte Gespräch (vgl. 76. Protokoll zu TOP 4.1) hat am 20. September 1988 stattgefunden. Der dort erzielte Kompromiß (SB-Stelle zu 25 Wochenstunden) wird vom Fraktionsvorstand gebilligt.</p>
				<p>4.2 Benutzung von privaten PCs: Der Betriebsrat spricht die Problematik einer Nutzung privater PCs durch Mitarbeiter/innen in den Diensträumen der Fraktion an und erneuert seine dringliche Bitte, endlich die seit langem ausstehende I+K-Strukturdebatte zu führen. Der Fraktionsvorstand weist darauf hin, daß die Debatte für die Sitzung der Fraktionsversammlung vom 8. November 1988 vorgesehen ist.</p>
				<p>4.3 WM-Stelle für den 3. Untersuchungsausschuß: Der Fraktionsvorstand nimmt zur Kenntnis, daß Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MechtersheimerAlfred_1987-02-18">Mechtersheimer</name> die Bereitstellung einer befristeten WM-Stelle für die Zuarbeit zum 3. Untersuchungsausschuß beantragt. Er bittet den Arbeitskreis VIII/IX um Stellungnahme. Anschließend muß die Angelegenheit von der Fraktionsversammlung beraten und entschieden werden.</p>
				<p>4.4 […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-09-26-t1200_EP_FN001" type="comment"><p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p></note></seg></p>
				<p>4.5 […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-09-26-t1200_EP_FN002" type="comment"><p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p></note></seg></p>
				<p>4.6 […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-09-26-t1200_EP_FN003" type="comment"><p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p></note></seg></p>
				<p>5. Finanzangelegenheiten</p>
				<p>5.1 Anträge an den Verfügungsfonds:</p>
				<p>a) Übernahme von Anwaltskosten: Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VollmerAntje_1983-03-29">Vollmer</name> beantragt, die für die Vertretung von Angelika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Speitel</name> angefallenen Anwaltskosten in Höhe von DM 4 000 aus dem Verfügungsfonds zu übernehmen. Der Bundesvorstand hat die Übernahme in Ermangelung eines Rechtshilfefonds und in Anbetracht der Erschöpfung des Aktions- und Kampagnenfonds für 1988 abgelehnt. Wie bereits mehrfach festgestellt, sieht der Fraktionsvorstand die zunehmende Zahl der Anträge auf Übernahme von Anwalts- und Gerichtskosten an den Verfügungsfonds mit großer Skepsis; von Anlage und Umfang her könne der Verfügungsfonds nicht die Aufgaben eines Rechtshilfefonds übernehmen. Hinzu kommt, daß der Verfügungsfonds in diesem Jahr nahezu ausgeschöpft ist. In diesem besonderen Fall ist der Fraktionsvorstand jedoch ausnahmsweise bereit, den hälftigen Betrag in Höhe von DM 2 000 bereitzustellen; er beauftragt Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name>, nochmals auf den Bundesvorstand dahingehend einzuwirken, daß die andere Hälfte – ggf. im Vorgriff auf das Jahr 1989 – von dort übernommen wird.</p>
				<p>5.2 Internationale Reisen und Einladungen</p>
				<p>a) Der Fraktionsvorstand stimmt der Delegationsreise von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>, Ulf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumgärtnerUlf">Baumgärtner</name> und Gaby <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GottwaldGabriele_1983-03-29">Gottwald</name> als Beauftragte der Fraktion nach Chile zur Beobachtung des »Plebiszits« Anfang Oktober 1988 zu. Ludger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VolmerLudger_1985-04-10">Volmer</name> wird an der Delegation im Rahmen der offiziellen Beobachterdelegation des Bundestages teilnehmen.</p>
				<p>b) Der Fraktionsvorstand genehmigt die Reise von Gerald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefnerGerald_1987-02-18">Häfner</name> in die USA vom 1. bis zum 7. Oktober 1988 zur Teilnahme an einer Kampagne der »Massachusetts Citizens for Safe Energy«.</p>
				<p>c) Sitzung des Arbeitskreises IV in Straßburg: Nach nochmaliger Erläuterung stimmt der Fraktionsvorstand trotz großer Bedenken dem Antrag des Arbeitskreises IV (vgl. 76. Protokoll zu TOP 5.4a) zu; nach Aussage des Arbeitskreises werden Gesamtkosten von maximal DM 1 500 entstehen.</p>
				<p>d) Anhörung »Frauen gegen Gen- und Reproduktionstechniken«: Der Fraktionsvorstand stimmt zu, daß zur Teilnahme an der Anhörung »Frauen gegen Gen- und Reproduktionstechniken« vom 28. bis zum 30. Oktober 1988 in Frankfurt die Kosten für die Einladung ausländischer Referentinnen bis zur Höhe von DM 20 000 von der Fraktion übernommen werden (Titel »Internationale Zusammenarbeit«).</p>
				<p>5.3 Beratung des Fraktionshaushaltes: Der Fraktionsvorstand strebt an, den Fraktionshaushalt auf der Sitzung der Fraktionsversammlung vom 29. November 1988 zu verabschieden. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> wird beauftragt, rechtzeitig vorher das neu beschlossene Verfahren zur Vorbereitung der Vorlage einzuleiten. Bei der entsprechenden Sitzung des Vorbereitungsgremiums sollen auch die BAG-Sprecher/innen ihre Vorstellungen einbringen.</p>
				<p>5.4 Kampagne zum Gesundheitsreformgesetz: Nach nochmaliger Diskussion stellt der Fraktionsvorstand einen Betrag bis zur Höhe von DM 5 400 zur Mitfinanzierung von Aktivitäten im Rahmen der Kampagne zum Gesundheitsreformgesetz bereit; da der Schwerpunkttopf einerseits ausgeschöpft ist, andererseits die Fraktionsversammlung dem Fraktionsvorstand aufgegeben hat, den GRG-Bereich finanziell zu unterstützen, müssen nicht ausgegebene Mittel aus 1987 angegriffen werden.</p>
				<p>5.5 Almanach zum Bundespresseball 1988: Ob die Fraktion (ggf. gemeinsam mit der Partei) eine Anzeige im Almanach zum Bundespresseball 1988 zum Thema »Bonnsai 2000« schalten soll, soll vom Referat Öffentlichkeitsarbeit vorgeprüft werden.</p>
				<p>5.6 Portokosten: Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> macht nochmals auf die dramatische Entwicklung der Portoausgaben aufmerksam, die nunmehr monatlich die DM 20 000-Grenze überschritten.</p>
				<p>gez. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
