<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1988-04-11-t1400_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichtedes Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 5373</idno>
							<objectName>Protokoll über die 57. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Montag, 11. 04. 1988</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionsvorstandssitzung der Grünen am 11. April 1988</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1988-04-11"><time type="start" when="14:00:00"/><time type="end" when="19:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-27" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header ausgefüllt, front vereinheitlicht</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1988-04-11-t1400_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1988-04-11-t1400_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Protokollgenehmigung. – TOP 2: Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten. – TOP 3: Termine und Formales. – TOP 4: Personalangelegenheiten. – TOP 5: Finanzangelegenheiten.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GarbeCharlotte_1987-02-18">Garbe</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> (Parlamentarischer Geschäftsführer), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> (Fraktionssprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlmsEllen_1987-02-18">Olms</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Schmidt-Bott</name> (Fraktionssprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> (Fraktionssprecherin)</p>
				<p>Weitere Abgeordnete: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeerAngelika_1987-02-18">Beer</name> (zu TOP 2.5), Hillerich (zu TOP 2.2), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MechtersheimerAlfred_1987-02-18">Mechtersheimer</name> (zu TOP 2.2 und TOP 2.5)</p>
				<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerJutta">Berger</name> (Betriebsrat, zu TOP 4), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GörgGundi">Görg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GüntherUwe">Günther</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HipplerJochen">Hippler</name> (zu TOP 2.5), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannMonika">Hoffmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserReinhard">Kaiser</name> (zu TOP 2.5), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeulenKrystyna">Keulen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnappUdo">Knapp</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGünter">Kolodziej</name>, Laing (zu TOP 2.3), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PumphreyDoris">Pumphrey</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> (Pressesprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Gierke-SchnappertzChristianevon">von Gierke-Schnappertz</name> (Betriebsrat, zu TOP 4), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StännerFranz">Stänner</name> (Pressesprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> (Fraktionsgeschäftsführer)</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-04-11-t1400_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Protokollgenehmigung</p>
				<p>1.1 Das Protokoll über die 55. Sitzung wird mit folgender Änderung genehmigt: Auf Seite 5, TOP 5.6, sind unter dem dritten Spiegelstrich die Worte »zusätzlich zu den ... Werkvertragsmitteln« durch die Worte »anstelle der bereits vorgeschlagenen Werkvertragsmittel« sowie die Zahl »DM 100 000« durch die Zahl »DM 75 000« zu ersetzen. Ferner wird als Erläuterung zum unter TOP 5.2 gefaßten Beschluß (Werkvertrag zur Unterstützung der Arbeit von Heike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Wilms-KegelHeike_1987-02-18">Wilms-Kegel</name> in der AIDS-Enquete-Kommission») darauf hingewiesen, daß die darin vorgesehene Erarbeitung eines Faltblattes vom Vorstand nicht bewilligt wurde und daher nicht im genehmigten Finanzrahmen berücksichtigt wird.</p>
				<p>1.2 Das Protokoll über die 56. Sitzung wird genehmigt.</p>
				<p>2. Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
				<p>2.1 Presseangelegenheiten: Claudia <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> und Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StännerFranz">Stänner</name> berichten über die in der laufenden Woche geplanten Presseaktivitäten. Neben Pressekonferenzen zum Thema »Sozialdatenschutz« (Montag) und »Türkei« (Dienstag) sind ein »Jour fixe« mit ausländischen Journalisten zum Thema »Menschenrechtsverletzungen« (Montag), ein Informationsgespräch über die Situation in Rumänien (Donnerstag) und eine Podiumsdiskussion zum Thema »Hat Glasnost in der DDR eine Chance?« (Donnerstag) vorgesehen. – Ferner berichten Regula <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> und Claudia <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> über den Stand des Wahlkampfes in Schleswig-Holstein, den sie recht optimistisch beurteilen.</p>
				<p>2.2 Beschlußfassung über die Beantragung einer aktuellen Stunde: Es liegen insgesamt fünf Vorschläge für die Beantragung einer aktuellen Stunde in der Sitzungswoche vor: »Einstellung der Tiefflugübungen als Maßnahme zur Verringerung der Gefährdung der Bevölkerung«, »Die Glaubwürdigkeit der Politik in Zusammenhang mit der Stillegung von Rheinhausen«, »Entschwefelung des Kohlekraftwerks Buschhaus«, »Die Mittelamerika-Politik der Bundesregierung«, »PER<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-04-11-t1400_EP_FN001" type="comment"><p>Perchlorethylen/Tetrachlorethen.</p></note></seg> in Lebensmitteln«. Ein weiteres vorgeschlagenes Thema, nämlich der Giftgaseinsatz des Irak, wird hinsichtlich der Beantragung einer aktuellen Stunde nicht weiter verfolgt, weil es in anderem Zusammenhang vor den Bundestag kommt. – Nach eingehender Diskussion, in der die Wichtigkeit sämtlicher Vorschläge, aber auch die Notwendigkeit, sich schließlich für einen einzigen entscheiden zu müssen, betont werden, beschließt der Fraktionsvorstand – nach der Erstellung von Meinungsbildern – mit vier Stimmen, das erstgenannte Thema zu beantragen. Das zweite Thema erhält zwei Stimmen.</p>
				<p>2.3 Tschernobyl-Tag am 26. April 1988: Nach erneuter ausführlicher Diskussion beschließt der Fraktionsvorstand, am zweiten Jahrestag der Tschernobyl-Katastrophe am 26. April 1988 eine Veranstaltung mit Unterstützung durch den Fraktionsvorstand in Schleswig-Holstein durchzuführen. Claudia <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name>, Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGünter">Kolodziej</name> und Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaingHeinz">Laing</name> werden beauftragt, die Veranstaltung vorzubereiten.</p>
				<p>2.4 Beschluß der Bundesdelegiertenkonferenz zum Gesetzentwurf der Fraktion zum Thema »Vergewaltigung in der Ehe«: Der Fraktionsvorstand nimmt das Schreiben von Regina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichalikRegina">Michalik</name> vom 27. März 1988 zur Kenntnis, in dem diese mitteilt, daß die Bundesdelegiertenkonferenz mit überwältigender Mehrheit dem Antrag der AL Berlin zugestimmt hat, die Aufnahme einer Mindeststrafe von einem Jahr statt zwei Jahren in dem genannten Gesetzentwurf zu mißbilligen und die Fraktion aufzufordern, den Gesetzentwurf zurückzuziehen und mit einer Mindeststrafe von zwei Jahren wieder einzubringen. Der Fraktionsvorstand setzt die Angelegenheit auf die Tagesordnung der morgigen Sitzung der Fraktionsversammlung.</p>
				<p>2.5 Große Anfrage zum Thema »Staatsterrorismus und Terrorismus«: Die im April 1987 von Angelika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeerAngelika_1987-02-18">Beer</name> und Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MechtersheimerAlfred_1987-02-18">Mechtersheimer</name> eingebrachte Kleine Anfrage zum Thema »Staatsterrorismus und Terrorismus« (Drucksache 11/171) ist bis heute immer noch nicht beantwortet. Aus diesem Grund schlagen die Fragesteller vor, die Anfrage wortgleich als Große Anfrage in den Bundestag einzubringen. – Der Fraktionsvorstand verweist den Vorschlag auf die morgige Sitzung des Arbeitskreises VIII/IX. In diesem Zusammenhang wird die parlamentarische Geschäftsführung eine Aufstellung über die bisherigen Kleinen und Großen Anfragen nach der Dauer der Beantwortung vorbereiten.</p>
				<p>2.6 RTL plus-Programmausschuß: Der Privatsender RTL plus bietet der grünen Bundestagsfraktion nach wie vor an, eine/n Vertreter/in in seinen Programmausschuß zu entsenden (vgl. 56. Protokoll zu TOP 2.4). Die Bundesarbeitsgemeinschaft »Computer und Medien« der Grünen schlägt vor, das Angebot von RTL plus abzulehnen, weil der Programmausschuß eine Kontrolle des Senders durch gesellschaftliche Kräfte lediglich vorgaukele, real aber keine Einflußmöglichkeiten auf die Programmpolitik habe. Der RTL plus-Programmausschuß sei nicht vergleichbar mit den Rundfunkräten der öffentlich-rechtlichen Anstalten, die gesellschaftliche Kontrollfunktionen ausübten. – Der Fraktionsvorstand beschließt bei einer Gegenstimme, keine/n Vertreter/in in den RTL plus-Programmausschuß zu entsenden. Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> erklärt, er werte diesen Beschluß als das Verpassen einer Chance auf der Grundlage einer weltfremden Einstellung. – Der Fraktionsvorstand beschließt, den Umgang der grünen Bundestagsfraktion mit den neuen Medien noch vor der Sommerpause als Schwerpunktthema auf die Tagesordnung einer Sitzung der Fraktionsversammlung zu setzen.</p>
				<p>2.7 Hanau-Prozeß gegen Robert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungkRobert">Jungk</name>: Am kommenden Freitag, 15. April 1988, beginnt der Prozeß gegen Robert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungkRobert">Jungk</name> wegen dessen Äußerungen auf der Hanau-Demonstration. Die Fraktionsversammlung soll auf ihrer morgigen Sitzung eine Entschließung zu diesem Thema verabschieden. Ferner soll Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VollmerAntje_1983-03-29">Vollmer</name> gebeten werden, im Auftrage des Fraktionsvorstandes an dem Prozeßtermin teilzunehmen.</p>
				<p>2.8 Giftgas-Einsatz des Irak: Der Fraktionsvorstand unterstützt den Vorschlag, einen Brief an den irakischen Staatspräsidenten (über dessen Bonner Botschafter) zu richten und diesen Brief baldmöglichst mit einer Delegation der Fraktion zur Botschaft zu bringen.</p>
				<p>2.9 Delegationsreise nach Libyen: Der Fraktionsvorstand stellt fest, daß die im Beschluß zu TOP 5.5 der 56. Sitzung enthaltenen Bedingungen nicht erfüllt sind. Insbesondere hat sich im schriftlichen Umlaufverfahren keine Mehrheit der Mitglieder des Arbeitskreises VIII/IX für den Reiseantrag gefunden; auch ein schriftliches Konzept über Inhalt, Stil und Ablauf der Reise liegt nach wie vor nicht vor. Die Angelegenheit wird daher auf die morgige Sitzung des Arbeitskreises VIII/IX verwiesen; der Vorstand würde ein Votum der Mehrheit der anwesenden Mitglieder des Arbeitskreises VIII/IX akzeptieren.</p>
				<p>3. Termine und Formales</p>
				<p>3.1 Sitzung der Fraktionsversammlung am 12. April 1988: Der Ablauf der Sitzung wird wie folgt festgestellt:</p>
				<p>14.00 Uhr</p>
				<p>a) Mitteilungen des Vorstandes (Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>)</p>
				<p>b) laufende parlamentarische Woche</p>
				<p>15.00 Uhr</p>
				<p>c) Schwerpunktthema »Kultur in der NS-Zeit« (Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VollmerAntje_1983-03-29">Vollmer</name>)</p>
				<p>d) Gesetzentwurf »Vergewaltigung in der Ehe« (Regula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name>)</p>
				<p>e) Vorbereitung der Fraktionsdebatte zum Thema »Arbeitszeitordnung/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name>-Vorschläge«</p>
				<p>f) Verabschiedung von diversen Vorlagen</p>
				<p>g) Verabschiedung des Haushaltes 1988 (einschließlich Stellenplan und Ankauf eines Hauses)</p>
				<p>3.2 Sitzung der Fraktionsversammlung am 7. Juni 1988: Das Schwerpunktthema »Situation der Juden heute in Deutschland« wird voraussichtlich in der Zeit von 15.00 Uhr bis 17.30 Uhr behandelt werden.</p>
				<p>3.3 Der Fraktionsvorstand nimmt zur Kenntnis, daß der teilweise neu gewählte Bundesvorstand sich am heutigen Montag, 11. April 1988, in der Bundesgeschäftsstelle konstituiert.</p>
				<p>4. Personalangelegenheiten</p>
				<p>4.1 Einstellung eines wissenschaftlichen Mitarbeiters im Sprecherin-Büro Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name>: Auf die zweite Ausschreibung sind bis zum Ende der Bewerbungsfrist zahlreiche Bewerbungen eingegangen. Mit den beiden mit Abstand höchstqualifizierten Bewerbern wurden – unter Beteiligung des Betriebsrates – Vorstellungsgespräche am Donnerstag, 7. April 1988, geführt. Beide Bewerber seien gleichwertig gewesen. Auf Vorschlag von Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> beschließt der Fraktionsvorstand, die Stelle eines wissenschaftlichen Mitarbeiters zum nächstmöglichen Zeitpunkt Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreuliebJürgen">Treulieb</name> anzubieten. – Der Betriebsrat stimmt der Einstellung zu.</p>
				<p>4.2 Arbeitszeit bei Teilzeitbeschäftigten: Der Fraktionsvorstand nimmt das Schreiben von Gudrun <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirkensteinGudrun">Birkenstein</name> und Birgit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinersBirgit">Meiners</name> vom 24. März 1988 zur Kenntnis. Er wird sich auf seiner nächsten Sitzung damit befassen.</p>
				<p>5. Finanzangelegenheiten</p>
				<p>5.1 Ankauf/Anmietung eines Bürogebäudes: Auf der Grundlage der Beschlußfassung zu TOP 5.7 der 55. Sitzung hat die Fraktionsgeschäftsführung ein Gutachten über den Verkehrswert des Bürogebäudes sowie die erforderlichen Renovierungskosten eingeholt. Das Gutachten wird zur Kenntnis genommen. Entsprechend der genannten Beschlußfassung soll die Angelegenheit auf der morgigen Sitzung der Fraktionsversammlung abschließend behandelt werden.</p>
				<p>5.2 Finanzierung der Bundesarbeitsgemeinschaften durch die Bundestagsfraktion: Der Arbeitskreis VII hat angeregt, die Finanzierung der Bundesarbeitsgemeinschaften bzw. Beratungsgruppen durch die Fraktion neu zu regeln. Insbesondere die Verteilung auf die einzelnen Arbeitskreise müsse den realen Gegebenheiten angepaßt werden. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> wird beauftragt, vor der Sommerpause ein Treffen mit allen Beratungsgruppen einzuberufen, um zu einer einvernehmlichen Lösung zu kommen.</p>
				<p>5.3 Anträge an den Verfügungsfonds:</p>
				<p>a) Der Fraktionsvorstand stellt einen Betrag von DM 1 000 zur Kostenbeteiligung an der Versandaktion »Einwendungen gegen die WAA Wackersdorf« des Koordinierungsausschusses der Friedensbewegung bereit.</p>
				<p>5.4 Internationale Reisen und Einladungen:</p>
				<p>a) Der Fraktionsvorstand spricht sich dafür aus, eine/n Vertreter/in von »Sanctuary Movement« – der kirchlichen Organisation, die sich in den USA für Flüchtlinge vor allem aus Mittel- und Südamerika engagiert – nach Bonn einzuladen, um Gespräche über die Flüchtlingsarbeit im Vergleich USA und Bundesrepublik Deutschland zu führen. Federführend verantwortlich ist Ellen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlmsEllen_1987-02-18">Olms</name>. Der Kostenrahmen beträgt DM 2 000 (4502/68).</p>
				<p>b) Reise von Eckhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name> und Gina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DüllmannGeorgina">Düllmann</name> nach Brasilien: Der schriftliche Antrag von Eckhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name> vom 11. April 1988 liegt heute als Tischvorlage vor. Er wird auf die morgige Sitzung der Arbeitsgruppe »Dritte Welt« verwiesen. Ellen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlmsEllen_1987-02-18">Olms</name> übernimmt es, den Antrag dort einzubringen.</p>
				<p>c) Reise nach Melbourne zum Weltkongreß der »International Public Relations Association« vom 26. bis zum 29. April 1988: Trotz intensiver Bemühungen ist es nicht gelungen, ein geeignetes Fraktionsmitglied zu finden, das zeitlich in der Lage wäre, die Fraktion auf dem genannten Weltkongreß zu vertreten.</p>
				<p>Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name></p>
				<p>Fraktionsgeschäftsführer</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
