<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1988-01-18-t1420_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 5373</idno>
							<objectName>Protokoll über die 44. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Montag, dem 18. Januar 1988</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionsvorstandssitzung der Grünen am 18. Januar 1988</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1988-01-18">
					<time type="start" when="14:20:00"/>
					<time type="end" when="19:00:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">11</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1988-01-18-t1420_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1988-01-18-t1420_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Geschäftsgang. – TOP 3: Politische und parlamentarische Angelegenheiten. – TOP 4: Personalangelegenheiten. – TOP 5: Finanzangelegenheiten.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name> (Fraktionssprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenselKaritasDagmar_1987-02-18">Hensel</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> (Parlamentarischer Geschäftsführer), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RustBaerbel_1987-02-18">Rust</name> (Fraktionssprecherin)</p>
				<p>Weitere Abgeordnete: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name> (zu TOP 4.1)</p>
				<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerJutta">Berger</name> (Betriebsrat, zu TOP 4), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirkensteinGudrun">Birkenstein</name> (Betriebsrat, zu TOP 4), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BussfeldBarbara">Bussfeld</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoergGundi">Görg</name> (zu TOP 1), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuentherUwe">Günther</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnappUdo">Knapp</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGuenter">Kolodziej</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> (Pressesprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaennerFranz">Stänner</name> (Pressesprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> (bis 17.00 Uhr, Fraktionsgeschäftsführer)</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-01-18-t1420_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Geschäftsgang</p>
				<p>1.1 Das Protokoll über die 43. Sitzung wird genehmigt.</p>
				<p>1.2. Termine: Es wird nochmals mitgeteilt, daß die nächste Sitzung des Bundeshauptausschusses am 23./24. Januar 1988 in Bonn stattfindet. Ob Mitglieder des Fraktionsvorstandes – und ggf. welche – an der Sitzung teilnehmen können, konnte nicht geklärt werden.</p>
				<p>1.3 Sitzungen der Fraktionsversammlung:</p>
				<p>a) Die Sitzung vom 19. Januar 1988 wird vorbereitet. In einem Gespräch mit Regula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Schmidt-Bott</name> und Paula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BradishPaula">Bradish</name> wird das geplante Schwerpunktthema »Gen- und Reproduktionstechnologien« auf deren Anregung auf die Sitzung vom 8. März vertagt. – Im übrigen wird die Tagesordnung der Sitzung beschlossen. Die Leitung soll Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> übernehmen. – Zu Beginn der Fraktionsversammlung wird als Gast der chilenische Schriftsteller und Dramaturg Juan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RadriganJuan">Radrigán</name> über die Situation in Chile unter besonderer Berücksichtigung des kulturpolitischen Bereichs sprechen.</p>
				<p>b) Klausursitzung vom 26. Januar 1988 (Schwerpunkt: Neuwahl des Fraktionsvorstandes) vertagt.</p>
				<p>c) Die Sitzung vom 2. Februar 1988 soll das Schwerpunktthema »Internationale Verschuldung – IWF« behandeln.</p>
				<p>d) Die Sitzung vom 23. Februar 1988 soll das Schwerpunktthema »Golfregion (Iran/Irak)« behandeln.</p>
				<p>e) Die Sitzung vom 2. März 1988 soll das Schwerpunktthema »Landwirtschaft« behandeln.</p>
				<p>2. Mitteilungen und Berichte; Aktuelles</p>
				<p>Aus Zeitgründen wurde dieser Punkt nicht behandelt.</p>
				<p>3. Politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
				<p>3.1 Presseangelegenheiten: vertagt.</p>
				<p>3.2 Der Fraktionsvorstand berät eingehend die Folgerungen für die Arbeit der Fraktion aus dem NUKEM-Skandal. Es wird beschlossen, den Schwerpunkt der Arbeit der Fraktion in dieser Woche auf den Untersuchungsausschuß zu legen. Ein zusätzlicher Grundsatzantrag zum Ausstieg aus der Atomenergie, zur Schließung aller Unternehmen des Brennstoffkreislaufs sowie für einen Energiebericht der Bundesregierung ohne Atomenergie und die Erhöhung der Forschungsmittel für alternative Energien soll in dieser Woche erarbeitet und anschließend der Presse vorgestellt werden.</p>
				<p>Bärbel <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RustBaerbel_1987-02-18">Rust</name> beklagt sich darüber, daß sie zwar in der sitzungsfreien Zeit für die Fraktion die Voraussetzungen für das erfolgreiche Vorgehen in dem Transnuklear- und NUKEM-Skandal gelegt habe, bei der Festlegung der Redebeiträge in den Debatten vom Mittwoch und Freitag der vergangenen Woche aber übergangen worden sei; sie kritisiert in diesem Zusammenhang insbesondere das Verfahren. In der eingehenden Diskussion versichern die übrigen Vorstandsmitglieder Bärbel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RustBaerbel_1987-02-18">Rust</name> ihrer Solidarität und sagen zu, bei der künftigen Behandlung des Themas die Zusammenarbeit noch weiter zu verbessern.</p>
				<p>3.3 Udo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KnappUdo">Knapp</name> teilt mit, daß Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name> wegen Krankheit bedauerlicherweise nicht in der Lage ist, an dem Gespräch mit Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchewardnadseEduard">Schewardnadse</name> am morgigen Dienstag, 19. Januar 1988, für den Fraktionsvorstand teilzunehmen. Nach eingehender Diskussion beschließt der Fraktionsvorstand, in weiteren Konsultationen am morgigen Dienstag zu klären, wer – neben der Sprecherin des Bundesvorstandes Jutta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DitfurthJutta">Ditfurth</name> – für den Fraktionsvorstand die Vertretung von Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name> übernehmen soll.</p>
				<p>3.4 Das Treffen der Fraktionsvorstände in den Landtagen und dem Bundestag findet am Freitag, 5. Februar 1988, vormittags, in Stuttgart statt. Es sollen Themen aus dem Bereich der Sozialpolitik und der Landwirtschaftspolitik besprochen werden. Der genaue Ablauf und die Teilnehmer/innen sollen vom neugewählten Vorstand auf seiner ersten Sitzung festgelegt werden. Der baden-württembergische Fraktionsvorstand wird seine Vorstellungen hinsichtlich des Treffens im Laufe der Woche mitteilen. Federführend ist das Büro von Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name>.</p>
				<p>3.5 Antrag von Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name> »Öffentliche Diskussion mit kritischen Polizisten«: vertagt.</p>
				<p>4. Personalangelegenheiten</p>
				<p>4.1 Einstellung eine/s/r wissenschaftlichen Mitarbeiter/s/in im Abgeordnetenbüro Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name>: Der Fraktionsvorstand bekräftigt sein Votum vom 11. Januar 1988 (vgl. TOP 4.2 des 43. Protokolls). Der Betriebsrat hat noch keine Stellungnahme abgegeben. Die Frist für die Stellungnahme endet am heutigen Montag, 24.00 Uhr.</p>
				<p>4.2 Einstellung einer wissenschaftlichen Mitarbeiterin für Öffentlichkeitsarbeit: Thomas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name> und Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> berichten über die Vorstellungsgespräche mit den internen Bewerberinnen um die Stelle einer wissenschaftlichen Mitarbeiterin für Öffentlichkeitsarbeit. Es soll versucht werden, auf der nächsten Sitzung des Fraktionsvorstandes zu einer Entscheidung zu kommen.</p>
				<p>4.3 Einstellung eine/s/r wissenschaftlichen Mitarbeiter/s/in im Abgeordnetenbüro Gertrud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillingGertrud_1987-02-18">Schilling</name>: Uwe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuentherUwe">Günther</name> und Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> informieren über den Stand des Verfahrens. Die Stelle befindet sich derzeit in der dritten Bewerbungsrunde aufgrund einer geschlechtsneutralen Ausschreibung, nachdem zwei Verfahren mit ausschließlich weiblicher Ausschreibung nach Ansicht von Gertrud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillingGertrud_1987-02-18">Schilling</name> keine geeignete Bewerberin erbracht haben. Der Betriebsrat bekräftigt seine Auffassung, daß in der zweiten Ausschreibungsrunde mindestens drei Bewerberinnen vorhanden waren, die aufgrund der schriftlichen Unterlagen zu einem Vorstellungsgespräch hätten eingeladen werden müssen. – Das Ergebnis der dritten Ausschreibung bleibt abzuwarten.</p>
				<p>4.4 Einstellung eine/s/r wissenschaftlichen Mitarbeiter/s/in im Abgeordnetenbüro Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MechtersheimerAlfred_1987-02-18">Mechtersheimer</name>: Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MechtersheimerAlfred_1987-02-18">Mechtersheimer</name> hat mitgeteilt, daß die ausschließlich an Frauen gerichtete Ausschreibung der Stelle keine geeignete Bewerberin erbracht hat. Dies sei strukturell deswegen auch gar nicht möglich, weil eine Frau keine Chance habe, die mit der Stelle verbundenen Rüstungsthemen, vor allem die Milliardenbeschaffungsprogramme, aus eigener Militärzugehörigkeit kennenzulernen. […]<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1988-01-18-t1420_EP_FN001" type="comment">
							<p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>4.5 Einstellung eine/s/r wissenschaftlichen Mitarbeiter/in für den Bereich »Gelbe Post/Medien«: Der Fraktionsvorstand beschließt mit zwei Ja-Stimmen bei einer Enthaltung, die genannte Stelle, nachdem beide ausschließlich an Frauen gerichtete Ausschreibungsverfahren keine geeignete Bewerberin erbracht haben, nunmehr Philippe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RessingPhilippe">Ressing</name>, dem im ersten – neutralen – Ausschreibungsverfahren Vorgeschlagenen, anzubieten. Der Betriebsrat wird hiermit um Stellungnahme gebeten.</p>
				<p>4.6 […]<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1988-01-18-t1420_EP_FN002" type="comment">
							<p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>4.7 […]<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1988-01-18-t1420_EP_FN003" type="comment">
							<p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>5. Finanzangelegenheiten</p>
				<p>5.1 Erstellung eines Gutachtens zur Stiftungsfrage: vertagt.</p>
				<p>5.2.</p>
				<p>a) Der Fraktionsvorstand beschließt zur besseren Koordination der Vertretung der Fraktion im Ausland grundsätzlich, daß für internationale Reisen von Fraktionsmitgliedern mit politischem Charakter zustimmende Voten sowohl des Herkunftsarbeitskreises des Fraktionsmitgliedes als auch des Arbeitskreises VIII/IX notwendig sind. Der Vorstand wird sich nur noch mit solchen internationalen Reisen befassen, die zwischen diesen Arbeitskreisen nicht einvernehmlich entschieden werden.</p>
				<p>b) Teilnahme von Dora <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlinnerDora_1987-02-18">Flinner</name> und Charlotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GarbeCharlotte_1987-02-18">Garbe</name> an der Reise nach New York: Gemäß Beschluß 5.2 aus dem 43. Protokoll hat Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnappUdo">Knapp</name> weitere Klärungen vorgenommen. Aufgrund seines Berichtes beschließt der Fraktionsvorstand mit zwei Ja- gegen eine Nein-Stimme, die Teilnahme als Dienstreise anzuerkennen und zu finanzieren.</p>
				<p>c) Die Antragsteller Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnabeWilhelm_1987-02-18">Knabe</name> und Ellen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlmsEllen_1987-02-18">Olms</name> sollen zunächst gebeten werden, die noch fehlenden Voten nachzureichen.</p>
				<p>5.3 Einladung eines Redakteurs von Nowosti: Der Fraktionsvorstand sieht keine Möglichkeit, einen Redakteur von Nowosti zu einer zehntätigen Reportagereise zu den Themen »GRÜNE/Umwelt/Frieden« in die Bundesrepublik einzuladen.</p>
				<p>5.4 Anträge an den Verfügungsfonds</p>
				<p>a) Der mündlich per Umlauf gefaßte Beschluß, DM 5 000 aus dem Verfügungsfonds für die von Arbeitslosigkeit bedrohte Stahlwerker/innen und deren Familien in Rheinhausen zur Verfügung zu stellen, wird einstimmig bestätigt.</p>
				<p>b) Möglichkeit der finanziellen Unterstützung zum Prozeß des Gemeinderatsmitglieds der GRÜNEN, Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FroehnerUlrich">Fröhner</name>: letztmalig vertagt.</p>
				<p>c) Möglichkeit der finanziellen Unterstützung einer neuen Schwulenzeitung: Es wird ein Betrag in Höhe von DM 1 000 zur Unterstützung der neuen Schwulenzeitung zur Verfügung gestellt.</p>
				<p>d) Finanzantrag der Liga zur Verteidigung der Menschenrechte im Iran zur Erstellung einer Dokumentation über Menschenrechtsverletzungen im Iran: Der Fraktionsvorstand stellt aus dem Verfügungsfonds einen Betrag von DM 2 000 zur Finanzierung der o. a. Dokumentation (Gesamtkosten: über DM 20 000) zur Verfügung. Im übrigen soll die Liga zur Verteidigung der Menschenrechte im Iran auf den Internationalen Solidaritätsfonds hingewiesen werden.</p>
				<p>gez. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
