<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1987-07-14-t1100_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title level="a">14. Juli 1987: Fraktionsvorstandssitzung</title><title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title><editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/></editor><respStmt><resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/></respStmt><respStmt><resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/></respStmt> </titleStmt><editionStmt>                 <p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>             </editionStmt>
<publicationStmt><publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date when="0001-01-01"/><idno type="url"/><availability status="restricted"><licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title><title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title><respStmt><resp>Herausgegeben von der</resp><name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name></respStmt><idno type="isbn"/></seriesStmt><notesStmt><note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichtedes Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title> 					<author>Wolfgang Hölscher</author> 					<author>Paul Kraatz</author> 					<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> 					<date>2015</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno> 				</bibl> 				</note><note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation><relation name="Erwaehnung" ref="#"/></listRelation></note></notesStmt>
<sourceDesc><listObject><object type="Papier" xml:id="Vorlage"><objectIdentifier><institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution><idno/><objectName/></objectIdentifier><msContents><p/></msContents><physDesc><objectDesc form="protokoll"><supportDesc><support/><extent> Seiten / Minuten Aufnahme</extent></supportDesc></objectDesc></physDesc></object></listObject></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p><correction><p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p></correction><normalization><p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p></normalization></editorialDecl><projectDesc><p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p></projectDesc><classDecl><taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp"><category xml:id="WZ"><catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc></category><category xml:id="WN"><catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc></category><category xml:id="EP"><catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc></category><category xml:id="VE"><catDesc>Verzeichnis</catDesc></category><category xml:id="AN"><catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc></category></taxonomy></classDecl><tagsDecl><rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition><rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition><rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition></tagsDecl></encodingDesc><profileDesc><creation><date when="1987-07-14"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge"/></idno></creation><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage><textClass><catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/></textClass></profileDesc>
<revisionDesc>
<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/><change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
</revisionDesc></teiHeader>
<text>
<front>
<div type="Kopfdaten"><p>AGG, B.II.1, 5373. Überschrift: Protokoll über die 25. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Dienstag, 14. Juli 1987. Zeit: 11.00–14.00 Uhr.</p>
</div>
<div type="Anwesenheitsliste">
<head>Anwesend:</head>
<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Abgeordnete (Fraktionsvorstand)</name>: Kleinert (Parlamentarischer Geschäftsführer), Rust (Fraktionssprecherin), Schoppe (Fraktionssprecherin)</p>
<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Weitere Abgeordnete</name>: Oesterle-Schwerin, Unruh (zu TOP 3.1)</p>
<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter</name>: Bussfeld, Grewe-Radschikowsky, Günther, Klinkenberg (Betriebsrat, zu TOP 4), Knapp, Perlinger, Roth (Pressesprecherin), Vesper (Fraktionsgeschäftsführer), Wagner</p>
</div>
</front>
<body>
<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1987-07-14-t1100_EP_div_SVP-1">
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">1. Geschäftsgang</name></p>
<p>1.0 Waltraud <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schoppe</name> begrüßt im Namen des Fraktionsvorstandes und der gesamten Fraktion eine Delegation von Palästinenserinnen, die – nachdem sie vom Bundespresseamt überraschend wieder ausgeladen worden war – auf Einladung der Fraktion Bonn besucht.</p>
<p>1.1 Das Protokoll über die 24. Sitzung wird genehmigt.</p>
<p>1.2 Termine</p>
<p>a) Am 17./18. 9. 1987 treffen sich die Fraktionsgeschäftsführer/innen der Bundestagsfraktion und der Landtagsfraktionen in Berlin. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vesper</name> wird daran teilnehmen. Es handelt sich um das zweite Treffen dieser Art.</p>
<p>b) Die Einladung des Bundesverbandes der freien Berufe zu einem Empfang am 29. 7. 1987 wird zuständigkeitshalber an Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vennegerts</name> weitergegeben.</p>
<p>c) Ein Mitglied des Fraktionsvorstandes ist als Teilnehmer/in an einem Arbeitsessen von Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Genscher</name> und seinem jugoslawischen Amtskollegen am 15. 7. 1987 in Lübeck eingeladen. Wegen Terminschwierigkeiten ist leider kein Mitglied des Fraktionsvorstandes in der Lage, der Einladung Folge zu leisten.</p>
<p>d) An der sogenannten »Stallwächterparty« am 16. 7. 1987 kann ebenfalls kein Mitglied des Fraktionsvorstandes teilnehmen.</p>
<p>e) Die nächste Sitzung des Bundeshauptausschusses findet am 15./16. August 1987 in Schleswig-Holstein statt. Seitens des Fraktionsvorstandes werden daran Bärbel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Rust</name> (sofern sie nicht in Urlaub ist), Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kleinert</name>, Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vesper</name>, Claudia <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Roth</name> und Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Knapp</name> teilnehmen.</p>
<p>1.3 Sitzungen der Fraktionsversammlung</p>
<p>a) Der Fraktionsvorstand faßt den Grundsatzbeschluß, daß Schwerpunktthemen von der Fraktionsversammlung prinzipiell ohne Hinzuziehung externer Experten beraten werden. Sollte die Anhörung von Experten/innen für notwendig erachtet werden, so soll sie vor der Sitzung gesondert stattfinden.</p>
<p>b) Der unter a) gefaßte Grundsatzbeschluß soll bereits für die Klausursitzung am 2./3. 9. 1987 wirksam werden. Bärbel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Rust</name> wird prüfen, ob die Durchführung einer Experten/innen-Anhörung im Vorfeld der Klausurtagung zum Thema »Gen- und Reproduktionstechnologien« sinnvoll und machbar ist.</p>
<p>c) Am Dienstag, dem 15. 9. 1987 findet, wie geplant, die Schwerpunkt-Diskussion zum Thema »Nahost-Politik« statt. Eine Experten/innen-Anhörung soll am Montag, dem 7. 9. 1987, abends, durchgeführt werden. Federführend ist das Büro Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schoppe</name>.</p>
<p>1.4 Den Vorstandsdienst in der Woche vom 20. bis zum 26. 7. 1987 wird Bärbel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Rust</name> übernehmen.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">2. Mitteilungen und Berichte; Aktuelles</name></p>
<p>2.1 Der Fraktionsvorstand nimmt die Klage eines abgewiesenen männlichen Bewerbers um eine von der Fraktion für Juristinnen ausgeschriebene Stelle wegen angeblicher Männer-Diskriminierung zur Kenntnis. Er kritisiert, daß die Angelegenheit ohne Rücksprache mit einem erreichbaren Vorstandsmitglied presseöffentlich gemacht wurde. Uwe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Günther</name> erläutert den Hergang und räumt ein, er habe den Vorgang möglicherweise allzusehr in juristischen Koordinaten beurteilt. Im übrigen vertritt er die Ansicht, daß die Klage des Bewerbers juristisch wenig aussichtsreich sei. Ein – allerdings erfolgloser – Gütetermin hat am 13. 7. 1987 stattgefunden. Die mündliche Verhandlung vor dem Arbeitsgericht ist für Mittwoch, den 16. 9. 1987, 11.00 Uhr anberaumt. – Auf Vorschlag von Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schoppe</name> wird beschlossen, daß die weiblichen Mitglieder des Fraktionsvorstandes mit Birgit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Laubach</name> und Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Günther</name> beraten, ob eine Experten-Anhörung zur Quotierungsfrage kurzfristig durchgeführt werden soll. Darüber hinaus soll geprüft werden, ob in naher Zukunft eine Pressekonferenz zur Quotierungsfrage von Frauen verschiedener politischer Richtungen veranstaltet werden soll.</p>
<p>2.2 Bericht über die Einreiseverweigerung für eine Fraktionsdelegation nach Südafrika: Aus Zeitgründen vertagt. Anmerkung des Protokollanten: Am heutigen Dienstag wurde der Fraktion mitgeteilt, daß die Delegation unter Leitung von Uschi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Eid</name> zwar nicht nach Südafrika, jedoch nach Namibia einreisen darf.</p>
<p>2.3 Bericht über das Gespräch mit dem Referatsleiter ZA 2: Aus Zeitgründen vertragt.</p>
<p>2.4 Es gibt Bestrebungen, die bisherigen Briefbögen der Fraktion durch neue zu ersetzen. Mehrere Grafiker/innen arbeiten derzeit an entsprechenden Entwürfen. Nach Fertigstellung werden die Entwürfe dem Fraktionsvorstand zur Entscheidung vorgelegt.</p>
<p>2.5 Bericht über die Aktion zur Übergabe des Kunstwerkes der Städtischen Schule für Geistigbehinderte II, Düsseldorf am 8. 7. 1987: Aus Zeitgründen vertagt.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">3. Politische und parlamentarische Angelegenheiten</name></p>
<p>3.1 Presseangelegenheiten:</p>
<p>Am morgigen Mittwoch, 15. 7. 1987, findet eine Pressekonferenz zum Thema »Mißbrauch von Kindern« statt. Am Donnerstag, 16. 7. 1987 folgt eine Pressekonferenz zum Thema »Rauchen«. Ebenfalls am Donnerstag findet eine Pressekonferenz zur Großen Anfrage zum Thema »Weltraum« statt. Eine weitere Pressekonferenz ist zur Delegationsreise der Palästinenserinnen geplant (vgl. TOP 1.0). Für Freitag, 17. 7. 1987 ist dann eine Pressekonferenz zur Rentenpolitik vorgesehen. Trude <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Unruh</name> erläutert kurz die inhaltlichen Positionen, die sie auf dieser Pressekonferenz vertreten wolle. Insbesondere geht sie auf den Selbstmord einer Trümmerfrau, die noch kürzlich stellvertretend für alle Trümmerfrauen von Präsident Reagan begrüßt wurde, am 9. 7. 1987 ein.</p>
<p>3.2 Auf Anregung von Barbara <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Bußfeld</name> werden Fragen der Öffentlichkeitsarbeit besprochen. Barbara <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Bußfeld</name> ist mit dem Beschluß zu TOP 5.1 der 24. Sitzung nicht einverstanden; sie erläutert im einzelnen das Abstimmungsverfahren mit der Bundesgeschäftsstelle. Die Preise der von ihr beauftragten Grafiker seien marktüblich. Im übrigen spricht sie sich dagegen aus, an der Qualität zu sparen. – Zur Abklärung der künftigen Finanzgestaltung wird ein Gespräch zwischen Bärbel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Rust</name>, Barbara <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Bußfeld</name> und der Fraktionsgeschäftsführung (Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Perlinger</name>) stattfinden. – Über die inhaltliche Konzeption der Öffentlichkeitsarbeit soll auf der Sitzung des Fraktionsvorstandes vom 22. 9. 1987 ausführlich gesprochen werden; zu diesem Zweck wird eine zweistündige Beratungszeit reserviert.</p>
<p>3.3 Treffen mit den Fraktionsvorsitzenden der Landtagsfraktionen am 18. 8. 1987 in Schleswig-Holstein: vertagt.</p>
<p>3.4 Gespräch mit dem ČSSR-Botschafter: Zur Vorklärung dieser Frage soll ein Gespräch zwischen Bärbel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Rust</name>, Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schoppe</name>, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lippelt</name> und Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schily</name> stattfinden. Die Angelegenheit soll abschließend auf der nächsten Fraktionsvorstandssitzung besprochen werden.</p>
<p>3.5 Gutachten zur energiepolitischen Situation in der DDR: vertagt.</p>
<p>3.6 Benennung eines stellvertretenden Mitglieds für das Kuratorium »Haus der Geschichte«: vertagt.</p>
<p>3.7 Benennung von Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wetzel</name> für das Kuratorium »Deutsches Studentenwerk«: vertagt.</p>
<p>3.8 Zweite Straßburger Konferenz zum Thema »Erziehung zur Demokratie«: vertagt.</p>
<p>3.9 Normenkontrollklagen</p>
<p>a) Im Hinblick auf die geplante Normenkontrollklage zur Anrechnung von Kindererziehungszeiten soll ein abschließendes Gespräch zwischen Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schoppe</name>, Trude <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Unruh</name> und Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schily</name> stattfinden. Ab sofort ist Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schoppe</name> federführend. Ggf. wird sie an die SPD-Bundestagsfraktion herantreten.</p>
<p>b) Es wird vorgeschlagen, ebenfalls eine Normenkontrollklage hinsichtlich des in Berlin geplanten historischen Museums in Erwägung zu ziehen. Zunächst werden sämtliche Vorstandsmitglieder das von der AL Berlin initiierte Gutachten erhalten. Die Angelegenheit soll auf der nächsten Sitzung des Fraktionsvorstandes entschieden werden.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">4. Personalangelegenheiten</name></p>
<p>4.1 Einstellungen:</p>
<p>a) Einstellung einer wiss. Mitarbeiterin für das Ausländer/innen-Referat: Die vom Fraktionsvorstand angeregten Gespräche haben stattgefunden. Es liegt ein Schreiben von Erika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Trenz</name> und Ellen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Olms</name> vor, die erneut die ursprünglich in Betracht gezogene Bewerberin zur Einstellung vorschlagen und – sollte die Einstellung vom Fraktionsvorstand nicht akzeptiert werden – ein neues Bewerbungsverfahren befürworten. In dem Brief wird allerdings nicht auf die früher im Fraktionsvorstand geäußerten Bedenken eingegangen. Von daher hält der Fraktionsvorstand seine Bedenken zunächst aufrecht. Er beauftragt Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schoppe</name>, mit den beiden in die engste Auswahl genommenen Bewerberinnen unter Hinzuziehung von Ellen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Olms</name> und Erika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Trenz</name> sowie des Betriebsrates erneute Bewerbungsgespräche zu führen, um sich selbst sachkundig zu machen. Anschließend soll eine Entscheidung getroffen werden.</p>
<p>b) Einstellung einer wiss. Mitarbeiterin im AK VI: Der AK VI schlägt vor, Christiane <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Tillner</name> die Stelle einer wiss. Mitarbeiterin im AK VI anzubieten. Der Fraktionsvorstand beschließt die Einstellung.</p>
<p>4.2 Der Betriebsrat beantragt, erneut die Einstellung eines wiss. Mitarbeiters für das Schwulenreferat zu beraten; inhaltlich ersucht der Betriebsrat den Fraktionsvorstand, die Einstellung von Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Beck</name> unverzüglich zu vollziehen und nicht erst die nächste Sitzung der Fraktionsversammlung abzuwarten. Der Fraktionsvorstand hält dagegen daran fest, daß er über ein Votum von sieben Fraktionsmitgliedern nicht einfach hinweggehen könne; es sei auch nicht im Sinne des künftigen Mitarbeiters, eine Einstellung ohne vorherige Klärung in der Fraktionsversammlung herbeizuführen. Von daher bestätigt der Fraktionsvorstand seinen früheren Beschluß.</p>
<p>4.3 Personalausstattung der Pressestelle: vertagt.</p>
<p>4.4 Behindertenreferat: vertagt.</p>
<p>4.5 Zuarbeit zum Ausschuß »Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit«: vertagt.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">5. Finanzangelegenheiten</name></p>
<p>5.1 Imma <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hillerich</name> beantragt, eine Bildungspolitische Konferenz in Schleswig-Holstein mit einem Betrag von DM 3 000 zu fördern. Der Fraktionsvorstand beschließt, aus dem Verfügungsfonds DM 1 000 zur Verfügung zu stellen. Sollte eine weitergehende Förderung gewünscht werden, so müßte zunächst der bundespolitische, auf das Parlament bezogene Zusammenhang dargestellt werden.</p>
<p>5.2 Spendenaufruf für totale Kriegsdienstverweigerer: vertagt.</p>
<p>5.3 Projekt Öffentlichkeitsarbeit zum Thema Waldsterben: vertagt.</p>
<p>5.4 Rechtshilfe für Regionalmitarbeiter/innen wegen des Volkszählungsboykotts: vertagt.</p>
<p>5.5 Finanzantrag von Lilo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wollny</name>: vertagt.</p>
<p>5.6 Brief von Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kelly</name> wegen der END-Konferenz in Coventry: vertagt.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">6. Verschiedenes</name></p>
<p>Keine Beratungsgegenstände.</p>
<p>Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vesper</name></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>