<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1989-07-25-t1230_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title level="a">25. Juli 1989: Fraktionsvorstandssitzung</title><title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title><editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/></editor><respStmt><resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/></respStmt><respStmt><resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/></respStmt> </titleStmt><editionStmt>                 <p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. März 2022</p>             </editionStmt>
<publicationStmt><publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date when="0001-01-01"/><idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno><availability status="restricted"><licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title><title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title><respStmt><resp>Herausgegeben von der</resp><name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name></respStmt><idno type="isbn"/></seriesStmt><notesStmt><note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichtedes Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title> 					<author>Wolfgang Hölscher</author> 					<author>Paul Kraatz</author> 					<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> 					<date>2015</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno> 				</bibl> 				</note><note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation><relation name="Erwaehnung" ref="#"/></listRelation></note></notesStmt>
<sourceDesc><listObject><object type="Papier" xml:id="Vorlage"><objectIdentifier><institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution><idno/><objectName/></objectIdentifier><msContents><p/></msContents><physDesc><objectDesc form="protokoll"><supportDesc><support/><extent> Seiten / Minuten Aufnahme</extent></supportDesc></objectDesc></physDesc></object></listObject></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p><correction><p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p></correction><normalization><p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p></normalization></editorialDecl><projectDesc><p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p></projectDesc><classDecl><taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp"><category xml:id="WZ"><catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc></category><category xml:id="WN"><catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc></category><category xml:id="EP"><catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc></category><category xml:id="VE"><catDesc>Verzeichnis</catDesc></category><category xml:id="AN"><catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc></category></taxonomy></classDecl><tagsDecl><rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition><rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition><rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition></tagsDecl></encodingDesc><profileDesc><creation><date when="1989-07-25"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge"/></idno></creation><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage><textClass><catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/></textClass></profileDesc>
<revisionDesc>
<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/><change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
</revisionDesc></teiHeader>
<text>
<front>
<div type="Kopfdaten">
<p>AGG, B.II.1, 2207. Überschrift: »Protokoll über die 113. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Dienstag, 25. 7. 1989«. Zeit: 12.30–17.00 Uhr.</p>
</div>
<div type="Anwesenheitsliste">
<head>Anwesend:</head>
<p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hüser</name> (Parlamentarischer Geschäftsführer), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lippelt</name> (Fraktionssprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vollmer</name> (Fraktionssprecherin)</p>
<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Günther</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kögel</name> (Pressesprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kolodziej</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schubarth</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Treulieb</name></p>
</div>
</front>
<body>
<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1989-07-25-t1230_EP_div_SVP-1">
<p>1. Protokollgenehmigung</p>
<p>1.1 Das Protokoll über die 112. Sitzung des Fraktionsvorstandes wird genehmigt.</p>
<p>2. Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
<p>2.1 Presseangelegenheiten: Sibylle <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kögel</name> berichtet über die Pressekonferenzen in der laufenden Woche. Am Mittwoch, 26. 7., berichtet Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lippelt</name> über die Ergebnisse seiner Reise in die USA, am Donnerstag, 27. 7., findet eine Pressekonferenz von Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schoppe</name> zum Thema »Prävention von Gewalt gegen Kinder« statt, am Freitag, 28. 7., führt Halo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Saibold</name> eine Pressekonferenz über Tourismus durch.</p>
<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Lippelt</name> berichtet über die in der Presse umfangreich dargestellten »Kamingespräche«. In der anschließenden Diskussion werden die Gespräche unterschiedlich beurteilt.</p>
<p>2.2 Bilanz der Arbeitskreise: vertagt auf die nächste Sitzung.</p>
<p>2.3 Gründung der Partei »Die Grauen«: Die Auswirkungen der Gründung der Partei »Die Grauen« auf die Zugehörigkeit von Trude <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Unruh</name> zur Fraktion <hi rendition="#smcap">Die Grünen im Bundestag</hi> sollen auf der Fraktionssitzung vom 13. 9. 1989 behandelt werden. Der Fraktionsvorstand beschließt einstimmig, auf der Fraktionssitzung vom 13. 9. 1989 den Ausschluß von Trude <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Unruh</name> aus der Fraktion <hi rendition="#smcap">Die Grünen im Bundestag</hi> zu beantragen.</p>
<p>2.4 Organstreitverfahren Parteienfinanzierung: Uwe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Günther</name> teilt mit, daß die Anwaltskanzlei Kraft u. a. für die Partei <hi rendition="#smcap">Die Grünen</hi> eine Antragsschrift beim Bundesverfassungsgericht eingereicht hat, die darauf abzielt, das 5. Gesetz zur Änderung des Parteiengesetzes (Parteienfinanzierungsgesetz) für verfassungswidrig zu erklären.</p>
<p>2.5 Grüne Aktivitäten über den Bundesrat: vertagt.</p>
<p>2.6 Fraktionsübergreifende Gesetzesinitiativen zum Verbot von FCKW: Der Fraktionsvorstand ist einhellig der Meinung, daß eine fraktionsübergreifende Initiative zum Verbot von FCKW politisch sinnvoll ist. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vollmer</name> wird beauftragt, entsprechende Initiativen nach Rücksprache mit Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Nickels</name> und dem Arbeitskreis Umwelt in die Wege zu leiten.</p>
<p>2.7 Vorschlag für die Verleihung des Alternativen Nobelpreises 1989: Der Fraktionsvorstand ist der Auffassung, daß die einzelnen Abgeordneten entscheiden sollten, ob sie die Comissão Pastoral da Terra (CPT) für den Alternativen Nobelpreis 1989 vorschlagen wollen. Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hoss</name> wird gebeten, sich in einem entsprechenden Brief an die einzelnen Abgeordneten zu wenden.</p>
<p>2.8 Schreiben der Grünen Schleswig-Holstein in der Angelegenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wüppesahl</name>: Unter Hinweis auf das Schreiben der Grünen Schleswig-Holstein vom 5. 7. 1989 wird Gertrud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schilling</name> gebeten, mitzuteilen, ob ihr Antrag, Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wüppesahl</name> wieder in die Fraktion als Fraktionsmitglied aufzunehmen, aufrechterhalten bleibt.</p>
<p>2.9 Bahnkommission der Bundesregierung: Der Fraktionsvorstand stimmt dem Vorschlag von Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Weiss</name> zu, daß ein Mitglied der Fraktion für die Bahnkommission der Bundesregierung bestimmt werden soll. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Weiss</name> wird gebeten, einen entsprechenden Formulierungsvorschlag für ein Schreiben an den Bundesverkehrsminister zu unterbreiten.</p>
<p>2.10 Stellung der Fraktion zu den Volksmudschahedin: Die politische Position der Fraktion zu den Volksmudschahedin wird erörtert. Es wird beschlossen, das Problem auf der nächsten gemeinsamen Sitzung mit dem Bundesvorstand zu diskutieren.</p>
<p>2.11 Schreiben der Christlichen Initiative Arbeit für jede(n) e. V.: Der Arbeitskreis II (Büro Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hoss</name>) wird gebeten, das Schreiben der Christlichen Initiative Arbeit vom 30. 6. 89 zu beantworten.</p>
<p>2.12 Reise der Fraktion nach Polen: Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vollmer</name> stellt das Programm zur Reise der Fraktion nach Polen vor. Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stänner</name> wird an dieser Reise teilnehmen.</p>
<p>2.13 Der Fraktionsvorstand beschließt, einen Aufruf für eine China-Demonstration am 1. 10. 1989 in Bonn zu unterstützen. Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Treulieb</name> wird dies Eva <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Quistorp</name> und den Initiatoren mitteilen.</p>
<p>2.14 Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Eppler</name> hat seine grundsätzliche Bereitschaft, mit der Fraktion zu diskutieren, erklärt. Die Diskussion soll am 3. 10. 1989 stattfinden, sofern dieser Termin für Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Eppler</name> möglich ist. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vollmer</name> nimmt Rücksprache mit Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Eppler</name>.</p>
<p>2.15 Imma <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hillerich</name> wird gebeten, den Termin bei der VBE-Bundesvertreterversammlung 1989 wahrzunehmen.</p>
<p>2.16 Der Fraktionsvorstand spricht sich dagegen aus, ein Treffen zwischen einer Delegation der KPI und den Grünen durchzuführen.</p>
<p>2.17 Der Fraktionsvorstand beschließt einstimmig, eine Große Anfrage in Sachen »Bahnpolitik NRW« einzubringen.</p>
<p>3. Termine und Formales</p>
<p>3.1 Die nächste Sitzung des Fraktionsvorstandes findet am 10. 8. 89 um 14.00 Uhr im HT 10 statt.</p>
<p>3.2. Das gemeinsame Treffen mit dem Bundesvorstand, das für den 4. 9. 89 vereinbart worden ist, kann infolge der Reise der Fraktion nach Polen nicht stattfinden. Es soll dem Bundesvorstand vorgeschlagen werden, das gemeinsame Treffen am 11 .9. 1989 um 18.00 Uhr durchzuführen. Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Günther</name> wird eine diesbezügliche Mitteilung an die Bundesgeschäftsstelle übersenden.</p>
<p>3.3 Am 31. 8. 1989 findet eine »Restfraktionssitzung« statt.</p>
<p>3.4 Der Fraktionsvorstand nimmt das Papier von Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hüser</name> zur Weiterarbeit des Erweiterten Fraktionsvorstandes zustimmend zur Kenntnis.</p>
<p>3.5 Heike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wilms-Kegel</name> wird gebeten, der Einladung der Deutschen Gesellschaft für Soziale Psychiatrie e. V. für eine Veranstaltung vom 26. 8. 89 Folge zu leisten. Sollte Heike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wilms-Kegel</name> terminlich unabkömmlich sein, wird Marie-Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schmidt</name> gebeten, diesen Termin wahrzunehmen. Es wird ferner beschlossen, daß die Initiative der Deutschen Gesellschaft für Soziale Psychiatrie e. V. zur Errichtung einer nationalen Gedenkstätte in Hadamar befürwortet wird. Ein entsprechendes Schreiben wird das Büro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lippelt</name> entsenden.</p>
<p>3.6 Uwe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Günther</name> gibt die Tagesordnung der Sitzung des Bundesfinanzrates vom 30. 9./1. 10. 1989 im Haus Wittgenstein bekannt.</p>
<p>3.7 An der Veranstaltung der Aktionsgemeinschaft für Behinderte in Ratingen e. V. wird Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Sandfort</name> teilnehmen.</p>
<p>3.8 Das in Aussicht genommene Treffen der Regionalmitarbeiter/innen vom 23./24. 10. 1989 wird vom Fraktionsvorstand bestätigt.</p>
<p>3.9 Das Open Air-Konzert mit Justus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Frantz</name> stößt beim Fraktionsvorstand auf wenig Gegenliebe.</p>
<p>3.10 Eckhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stratmann</name> und Lilo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wollny</name> werden gebeten, beim Treffen mit der VDI-Kommission »Luftreinhaltung« anwesend zu sein.</p>
<p>4. Finanzangelegenheiten</p>
<p>4.1 Anträge an den Verfügungsfonds:</p>
<p>a) Der Antrag auf hälftige Übernahme der Kosten für eine von Uschi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Eid</name> aufgegebene Anzeige in der Zeitschrift »Namibian« wird an den zuständigen Arbeitskreis überwiesen.</p>
<p>b) Heike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wilms-Kegel</name> wird wegen der Beteiligung an der Beschaffung eines Operationsmikroskopes für einen palästinensischen Arzt auf den »Solidaritätsfonds« verwiesen.</p>
<p>c) Der Antrag von Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Horn</name>, einen Betrag von DM 10 000 für die »Regatta für Kultur, Oekologie und Frieden« zur Verfügung zu stellen, wird unter Hinweis auf die geringe finanzielle Kapazität des Verfügungsfonds positiv lediglich für einen Betrag i. H. v. DM 1 000 beschieden. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vollmer</name> wird beauftragt, den Arbeitskreis Umwelt auf diese Veranstaltung hinzuweisen.</p>
<p>d) Der Fraktionsvorstand verzichtet darauf, den Aufruf »Für eine weltoffene Stadt West-Berlin – für den Polenmarkt!« zu unterzeichnen und bittet Siggi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Frieß</name>, für eine Unterzeichnung des Aufrufs bei den einzelnen Abgeordneten zu werben.</p>
<p>e) Der Fraktionsvorstand sieht keine Möglichkeiten, die Idee eines »Skandinavien/Osteuropa-Büros« der Grünen finanziell zu unterstützen.</p>
<p>4.2 Internationale Reisen und Einladungen</p>
<p>a) Der Fraktionsvorstand befürwortet die Reise von Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Weiss</name> vom 16. 7. 1989 nach Pisa.</p>
<p>b) Der Fraktionsvorstand befürwortet die Reise von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lippelt</name> und Alexandra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Senfft</name> nach Washington.</p>
<p>c) Der Fraktionsvorstand befürwortet die Reise von Anne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Dietrich</name> nach Victoria/Baskenland zur END-Konvention positiv.</p>
<p>d) Der Fraktionsvorstand befürwortet die Reisen von Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kelly</name> nach Indien mit der Maßgabe, daß die Aufenthaltskosten vom 11. bis 15. 8. 1989 nicht erstattet werden.</p>
<p>e) Der Fraktionsvorstand befürwortet die Einladung an Neirobis <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Nagae</name>, Bürgermeister von Angra dos Reis, Brasilien, und eines weiteren Vertreters der Anti-Atom-Bewegung in Brasilien zu einem Beratungsgespräch.</p>
<p>f) Der Fraktionsvorstand lehnt es ab, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schwenninger</name> für eine Peru-Reise vom 9. 7. bis 20. 8. 1989 einen Reisekostenzuschuß zu bewilligen.</p>
<p>g) Einstimmig beschließt der Fraktionsvorstand, sich mit dem Antrag von Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kelly</name> zur Entsendung eines chinesischen Journalisten zur END-Konferenz nach Madrid nicht zu befassen.</p>
<p>h) Grundsätzlich befürwortet der Fraktionsvorstand, daß eine sowjetische Delegation in die Bundesrepublik eingeladen wird und eine Delegation der <hi rendition="#smcap">Grünen im Bundestag</hi> nach Moskau fährt. Wegen der finanziellen Details wird Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Günther</name> beauftragt, mit Hias <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kreuzeder</name> Rücksprache zu nehmen.</p>
<p>i) Unter Hinweis auf den in der letzten Sitzung des Fraktionsvorstandes gefaßten Beschluß wird das Begehren von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DanielsWolfgang_1987-02-18">Daniels</name>, an dem Atom-Seminar in Moskau teilzunehmen, abschlägig beschieden.</p>
<p>4.3 Der Finanzantrag i. H. v. DM 800 für den Nachdruck der Broschüre »NS-Kunst ins Museum?« wird bewilligt.</p>
<p>4.4 Das Schreiben von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Helm</name> vom 26. 6. 89 betreffend Fraktionshaushalt 1990 wird zur Kenntnis genommen.</p>
<p>4.5 Der Fraktionsvorstand nimmt zustimmend zur Kenntnis, daß das Abonnement der Alternativen Presseagentur »Phoenix« durch die Pressestelle gekündigt worden ist. Sollte ein Interesse an diesem Abonnement seitens des AK Umwelt bestehen, so mag dieser einen entsprechenden Beschluß fassen.</p>
<p>4.6 Tay <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Eich</name> erläutert den von ihm und Angelika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeerAngelika_1987-02-18">Beer</name> gestellten Finanzantrag. Danach handelt es sich um drei Projekte. Zum einen geht es um eine Weiterbildungsveranstaltung in London, die zu 100% aus SPÖ-Mitteln<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-07-25-t1230_EP_FN001" type="comment"><p>Mittel der Kostenstelle »Sicherheitspolitische Öffentlichkeitsarbeit« im Fraktionshaushalt.</p></note></seg> bezahlt werden kann. Insoweit erteilt der Fraktionsvorstand seine Zustimmung. Zum anderen geht es um ein Projekt »Modernisierung der Nuklearwaffen in Europa heißt Aufrüstung«. Insoweit hat der Fraktionsvorstand Informationsbedarf. Diese Angelegenheit soll definitiv auf der Sitzung vom 10. 8. 1989 beschlossen werden. Zum dritten geht es um das Projekt »Die Rolle ausländischer militärischer Geheimdienste in der Bundesrepublik – big Brother NSA«. Über dieses Projekt soll im September entschieden werden.</p>
<p>5. Personalangelegenheiten</p>
<p>5.1 […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-07-25-t1230_EP_FN002" type="comment"><p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p></note></seg></p>
<p>5.2 Im Büro Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Brahmst-RockRockHelga_1987-02-18">Rock</name> ist es zu atmosphärischen Unstimmigkeiten gekommen. Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Günther</name> wird gebeten, informatorische Gespräche zu führen.</p>
<p>5.3 Das in Aussicht genommene Einigungsstellen-Verfahren wird erörtert. Auf Vorschlag von Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Günther</name> unterbreitet der Fraktionsvorstand dem Betriebsrat das Angebot, entweder den beurlaubten Arbeitsrichter und MdL Hartmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Bäumer</name> oder Herrn Prof. Dr. Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Mückenberger</name> oder die Arbeitsrichterin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Reinecke</name> als Vorsitzende/n zu benennen. Der Betriebsrat wird sich zu den genannten Personen erklären.</p>
<p>5.4 Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Lippelt</name> berichtet über den Stand in Sachen KDV.</p>
<p>5.5 Der Fraktionsvorstand ist der Auffassung, daß Regionalmitarbeiter ihren Urlaub nehmen müssen entsprechend den sachlichen Gegebenheiten der Region, die sie betreuen. […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-07-25-t1230_EP_FN003" type="comment"><p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p></note></seg></p>
<p>5.6 Der Fraktionsvorstand erkennt zur Zeit nicht die Notwendigkeit, Entscheidungen hinsichtlich der bei Trude <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Unruh</name> beschäftigten Mitarbeiter herbeizuführen.</p>
<p>Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Günther</name></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>