<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1987-02-16-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			 </titleStmt><editionStmt>                 <p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>             </editionStmt>
<publicationStmt><publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date when="0001-01-01"/><idno type="url"/><availability status="restricted"><licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title><title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title><respStmt><resp>Herausgegeben von der</resp><name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name></respStmt><idno type="isbn"/></seriesStmt><notesStmt><note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichtedes Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title> 					<author>Wolfgang Hölscher</author> 					<author>Paul Kraatz</author> 					<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> 					<date>2015</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno> 				</bibl> 				</note><note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation><relation name="Erwaehnung" ref="#"/></listRelation></note></notesStmt>
<sourceDesc><listObject><object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 5373</idno>
							<objectName>Protokoll über die 5. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Montag, den 16. Februar 1987.</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung des Fraktionsvorstands der Fraktion Die Grünen am 16. Februar 1987.</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object></listObject></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p><correction><p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p></correction><normalization><p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p></normalization></editorialDecl><projectDesc><p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p></projectDesc><classDecl><taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp"><category xml:id="WZ"><catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc></category><category xml:id="WN"><catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc></category><category xml:id="EP"><catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc></category><category xml:id="VE"><catDesc>Verzeichnis</catDesc></category><category xml:id="AN"><catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc></category></taxonomy></classDecl><tagsDecl><rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition><rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition><rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition></tagsDecl></encodingDesc><profileDesc><creation><date when="1987-02-16"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage><textClass><catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/></textClass></profileDesc>
<revisionDesc>
<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/><change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-02" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">Erste Bearbeitung der Metadaten.</change>
</revisionDesc></teiHeader>
<text>
<front>
<div type="Kopfdaten"><p>AGG, B.II.1, 5373. Überschrift: Protokoll über die 5. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Montag, den 16. Februar 1987.</p>
</div>
<div type="Anwesenheitsliste">
<head>Anwesend:</head>
<p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): Ebermann (Fraktionssprecher), Hensel (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin), Kleinert (Parlamentarischer Geschäftsführer), Rust (Fraktionssprecherin), Schoppe (Fraktionssprecherin), Vennegerts (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin)</p>
<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: Bettermann (zu TOP 1), Gierke-Schnappertz (zu TOP 1), Hanf (zu TOP 1), Friedrich, Knapp, Kolodziej, Mohr, Perlinger, Poll (zu TOP 1), Stänner (Pressesprecher), Trepke, Vesper (Fraktionsgeschäftsführer)</p>
</div>
</front>
<body>
<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1987-02-16-t0000_EP_div_SVP-1">
<p>1. Geschäftsgang</p>
<p>1.1. Die Genehmigung des Protokolls über die 4. Sitzung wird vertagt.</p>
<p>1.2. Termine</p>
<p>a) Am morgigen Dienstag, dem 17. Februar 1987, findet um 18.00 Uhr ein Gespräch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Sagladin</name> von der sowjetischen Botschaft statt. Seitens der Fraktion sollen daran Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schoppe</name> als Sprecherin, die beiden Mitglieder des Auswärtigen Ausschusses Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lippelt</name> und Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schily</name> sowie ein/e Mitarbeiter/in teilnehmen.</p>
<p>b) Am 25. Februar 1987 findet das Antrittsgespräch der drei Sprecher/innen mit Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vogel</name> statt (9.00 Uhr).</p>
<p>c) Der Fraktionsvorstand lädt den kalifornischen Kongreßabgeordneten Tom <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hayden</name> am Donnerstag, dem 19. Februar 1987, zu einem Abendessen ein. Für die Fraktion werden daran Bärbel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Rust</name>, Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schily</name> und Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vesper</name> teilnehmen.</p>
<p>d) Die nächste Sitzung des Fraktionsvorstandes findet statt am kommenden Montag, dem 23. Februar 1987, um 14.00 Uhr. Am gleichen Abend um 20.00 Uhr findet eine interne Besprechung des Fraktionsvorstandes statt. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vesper</name> wird beauftragt, dieses Treffen zu organisieren.</p>
<p>e) Am kommenden Donnerstag, dem 19. Februar 1987, findet um 8.00 Uhr in Raum HT 10 die erste »kleine Lage« statt.</p>
<p>1.3. Die beiden Sitzungen der Fraktionsversammlung in der laufenden Woche werden vorbereitet. Am morgigen Dienstag, dem 17. Februar 1987, werden die Tagesordnungspunkte »Molkepulver-Skandal« und »Vorbereitung der konstituierenden Sitzung des Bundestages« behandelt. Der Antrag auf eine Aktuelle Stunde zum Thema »Molkepulver-Skandal» wird in dieser Woche aus Geschäftsordnungsgründen voraussichtlich abgelehnt. Der Fraktionsvorstand ist der Auffassung, daß in der Geschäftsordnungsdebatte in der konstituierenden Sitzung des Bundestages am Mittwoch, dem 18. Februar 1987, – wie sonst auch üblich – der Parlamentarische Geschäftsführer oder eine seiner Stellvertreterinnen für die Fraktion sprechen sollten. Der Fraktion wird empfohlen, so zu verfahren.</p>
<p>Am Donnerstag, dem 19. Februar 1987, soll – nach den Struktursitzungen der Arbeitskreise am Vormittag – von 14.00 bis 22.00 Uhr folgende Tagesordnung behandelt werden:</p>
<p>I. Feststellung des Zuschnitts der Arbeitskreise (Klärung der noch offengebliebenen Fragen) und der Mitgliedschaft in den Arbeitskreisen.</p>
<p>II. Entscheidung über die Zuordnung der Fraktionsstellen zu den Arbeitskreisen.</p>
<p>III. Entscheidung über den Stellenplan der Fraktion in den Funktionsbereichen:</p>
<list type="undefined">
<item><label>a)</label> <p>Fraktionssprecher/innen,</p></item>
<item><label>b)</label> <p>Parlamentarische Geschäftsführung,</p></item>
<item><label>c)</label> <p>Fraktionsgeschäftsführung,</p></item>
<item><label>d)</label> <p>Pressestelle,</p></item>
<item><label>e)</label> <p>Justitiariat.</p></item>
</list>
<p>IV. Verabschiedung einer Geschäftsordnung.</p>
<p>1.4. Die Diskussion über die Arbeitsstruktur innerhalb des Fraktionsvorstandes wird vertagt.</p>
<p>2. Mitteilungen und Berichte; Aktuelles</p>
<p>2.1. Thomas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Ebermann</name> berichtet über die Sitzung des Bundeshauptausschusses am 14./15. Februar 1987. Nach Diskussion des Berichtes wird übereinstimmend festgestellt, daß es sehr wichtig ist, daß die Fraktion auf jeder Sitzung des Bundeshauptausschusses durch mindestens ein Mitglied des Fraktionsvorstandes vertreten ist. Für die nächste Sitzung hat Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kleinert</name> bereits seine Teilnahme zugesagt.</p>
<p>3. Politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
<p>3.1. Presseangelegenheiten: Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Stänner</name> berichtet über die in der laufenden Woche geplanten Pressekonferenzen. Am morgigen Dienstag, dem 17. Februar 1987, wird das Resümee des U-Boot-Untersuchungsausschusses gezogen. Am gleichen Tag wird eine Pressekonferenz zur Auswertung der Türkei-Reise von Christian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Ströbele</name> und Uli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Fischer</name> durchgeführt. Weitere Pressekonferenzen finden am Donnerstag, dem 19. Februar 1987 (Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kelly</name> zum Bericht über ihre Moskau-Reise), und am Freitag, dem 20. Februar 1987 (10 Jahre Gorleben), statt. Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stänner</name> weist erneut darauf hin, daß alle Abgeordneten sich am Mittwoch, dem 18. Februar 1987, um 10.30 Uhr am Eingang des Hochhauses Tulpenfeld treffen, um dann gemeinsam zum Wasserwerk zu gehen. Nach der konstituierenden Sitzung sei ein Fototermin unter dem Bundesadler geplant.</p>
<p>3.2. Da der Bundestagspräsident im Anschluß an die konstituierende Sitzung zu einem Empfang geladen hat, soll der ursprünglich geplante Empfang der Fraktion, der zugleich der Bonner Presse Gelegenheit geben soll, die neuen Abgeordneten kennenzulernen, auf Dienstagabend, den 10. März 1987, Raum HT 12, verlegt werden.</p>
<p>3.3. Das anläßlich des Einzugs in den Bundestag geplante Transparent soll ausschließlich das Wort »Volkszählungsboykott« enthalten.</p>
<p>3.4. Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kleinert</name> informiert über den Stand der Koalitionsverhandlungen, der bislang politisch wenig hergebe. Die Koalitionsparteien bemühen sich, bis Mittwochabend, den 18. Februar 1987, mit den Verhandlungen fertig zu werden; ob ihnen das jedoch gelingt, ist fraglich. Die »kleine Lage« am Donnerstag, dem 19. Februar 1987, soll beurteilen, ob die Durchführung einer Pressekonferenz des Fraktionsvorstandes notwendig und sinnvoll ist.</p>
<p>4. Personalangelegenheiten</p>
<p>4.1. Büros der Fraktionssprecher/innen: Mit der Personalkommission haben sich die Fraktionssprecher/innen am vergangenen Freitag, dem 13. Februar 1987, darauf geeinigt, die Bewerbungsfrist im internen Ausschreibungsverfahren für die beiden Sachbearbeiter/innen-Stellen bis Dienstagmittag, den 17. Februar 1987, zu verlängern. Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vesper</name> teilt mit, daß bislang nach wie vor keine Bewerbung eingegangen ist. Auch im Hinblick auf die wissenschaftlichen Mitarbeiter/innen gibt es keine neuen Informationen.</p>
<p>4.2. Pressestelle: Der Vorschlag für einen Stellenplan der Pressestelle wird erneut eingehend diskutiert. Im Ergebnis verständigt sich der Fraktionsvorstand auf folgende Empfehlung:</p>
<p>Bereich Aktuelles:</p>
<p>2 Pressesprecher/innen.</p>
<p>1 Pressereferent (WM) als »Sitzredakteur/in« für das Redigieren von Presseerklärungen, Übersicht über die Nachrichtenlage und ggfs. Vertretung der Pressesprecher/innen.</p>
<p>2,75 Sachbearbeiter/innen-Stellen für die durchgehende Besetzung der Pressestelle von 6.30 Uhr bis 20.00 Uhr.</p>
<p>Bereich Öffentlichkeitsarbeit:</p>
<p>2 Öffentlichkeitsreferenten/innen (WM), deren Aufgaben auf der Grundlage des Papiers von Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Mohr</name> noch genau zu spezifizieren sind; im Rahmen dieser Stellen sollen auch »internationale Aufgaben« miterledigt werden; im Gegenzug zur zusätzlichen Schaffung einer Referenten/innen-Stelle im Bereich Aktuelles schlägt der Fraktionsvorstand vor, die vorgesehene halbe Stelle für das »internationale Pressebüro« nicht zu schaffen.</p>
<p>1 Sachbearbeiter/in.</p>
<p>1 x 0,75 Sachbearbeiter/in für das Tagungs-/Kongreßbüro der Grünen im Bundestag (mit drei Ja- gegen eine Neinstimme bei einer Enthaltung wird beschlossen, den bisherigen Vorschlag von einer ganzen Stelle um eine Viertel-Stelle zu kürzen).</p>
<p>1 Sachbearbeiter/in für den Besucherdienst (auch hier wird beschlossen, von 1,25 Stellen um eine Viertel-Stelle zu kürzen).</p>
<p>Bereich Dokumentation/Bibliothek:</p>
<p>1 Sachbearbeiter/in für Dokumentation (bei einer Gegenstimme).</p>
<p>1 x 0,5 Sachbearbeiter/in für Bibliothek (deren Zugänglichkeit und zentrale Organisation als Erfordernis betont wird).</p>
<p>5. Finanzangelegenheiten</p>
<p>5.1 Zuschuß und Darlehen aus dem Solidaritätsfonds: Der Fraktionsvorstand nimmt den vorliegenden Spendenantrag an den Verfügungsfonds zur Kenntnis. Der Verfügungsfonds ist derzeit jedoch noch nicht eingerichtet, so daß der Antrag leider nicht genehmigt werden kann.</p>
<p>5.2. Verbesserung der Kopiersituation: Der – mit der Pressestelle abgestimmte – Vorschlag der Fraktionsgeschäftsführung, zwecks Verbesserung der Kopiersituation einen leistungsfähigeren Großkopierer anzuschaffen, wird befürwortet.</p>
<p>6. Verschiedenes</p>
<p>6.1. Ausführungsrichtlinien der Verhaltensregeln: vertagt.</p>
<p>6.2. Abgeordnetenwohnungen in der Heussallee: Auf der Grundlage des Beschlusses der 4. Sitzung (vgl. 6.1.) wird unter den »älteren« Bewerbern/innen um Abgeordnetenwohnungen durch das Los eine Rangfolge bestimmt.</p>
<p>Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vesper</name></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>