<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssondersitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 18. August 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 2141</idno>
							<objectName>Protokoll der 51. Fraktions-Sondersitzung am 02. 05. 1988</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionssondersitzung der Grünen am 2. Mai 1988</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>18 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1988-05-02"><time type="start" when="14:20:00"/><time type="end" when="19:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-08" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">&lt;group> aufgelöst.</change>
			<change when="2022-05-27" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt, front vereinheitlicht</change>
			<change when="2022-06-14" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="5">Sitzungsverlauf (Inhalt)</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_div_SVP-1">A. Einziger TOP: »Entstehen Arbeitsplätze durch Arbeitszeitverkürzung und Einkommensverteilung?«.</item>
					<item xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_SVP-2" corresp="#gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_div_SVP-2">B. Pressemitteilung Nr. 211/88 der Fraktion DIE GRÜNEN.</item>
					<item xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_SVP-3" corresp="#gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_div_SVP-3">C. Pressemitteilung Nr. 206/88 der Fraktion DIE GRÜNEN.</item>
					<item xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_SVP-4" corresp="#gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_div_SVP-4">D. Entwurf des Abgeordneten Eckhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name> und des Fraktionsmitarbeiters Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Bayer</name> für eine Entschließung der Fraktion.</item>
					<item xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_SVP-5" corresp="#gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_div_SVP-5">E. Vorlage des Abgeordneten Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="SellinPeter_1987-02-18">Sellin</name>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Beck-OberdorfBeckMarieluise_1983-03-29">Beck-Oberdorf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeerAngelika_1987-02-18">Beer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Brahmst-RockRockHelga_1987-02-18">Brahmst-Rock</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BriefsUlrich_1987-02-18">Briefs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DanielsWolfgang_1987-02-18">Daniels</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GarbeCharlotte_1987-02-18">Garbe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefnerGerald_1987-02-18">Häfner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HossWilli_1983-03-29">Hoss</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriegerVerena_1987-02-18">Krieger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Oesterle-SchwerinJutta_1987-02-18">Oesterle-Schwerin</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RustBaerbel_1987-02-18">Rust</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaiboldHannelore_1987-02-18">Saibold</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Schmidt-Bott</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrenzErika_1987-02-18">Trenz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnruhGertrud_1987-02-18">Unruh</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeissMichael_1987-02-18">Weiss</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WetzelDietrich_1987-02-18">Wetzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WollnyLieselotte_1987-02-18">Wollny</name></p>
				<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltekösterElisabeth">Alteköster</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayerWolfgang">Bayer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GörgGundi">Görg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiesenAchim">Riesen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VerheyenHans_1983-03-29">Verheyen</name></p>
				<p>Gäste: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangKlaus">Lang</name> (Referent beim IG Metall-Bundesvorstand), Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchäferKlaus">Schäfer</name> (Wissenschaftlicher Referent im Wirtschafts- und Sozialwissenschaftlichen Institut, Düsseldorf)</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Einziger Tagesordnungspunkt: »Entstehen Arbeitsplätze durch Arbeitszeitverkürzung und Einkommensverteilung?«<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_FN001" type="comment"><p>Zur Haltung der Fraktion DIE GRÜNEN zur Arbeitszeitverkürzung vgl. hier Anlage A.</p></note></seg></p>
				<p>Christa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> begrüßt die Gäste: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangKlaus">Lang</name>, Referent des IGM-Bundesvorstands und Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchäferKlaus">Schäfer</name>, Wissenschaftlicher Referent des WSI. Sie wünsche sich, im Verlauf der Diskussion zu pragmatischen Schritten zu kommen, wie am Umbauprogramm<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_FN002" type="comment"><p>Auf der außerordentlichen Bundesversammlung der GRÜNEN vom 26. bis 28. September 1986 in Nürnberg wurde ein Programm »Umbau der Industriegesellschaft« beschlossen.</p></note></seg> weitergearbeitet werden könne.</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LangKlaus">Lang</name>: Arbeitszeitverkürzung und Einkommensumverteilung könnten nur eindeutig mit ja beantwortet werden. Die Frage sei nur, welche Einkommensverteilung gemeint sei. Gesellschaftliche Umverteilung sei eine notwendige Aufgabe, um Arbeitsplätze zu schaffen. Die Reaktion der IGM auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name><seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_FN003" type="comment"><p>Ende Februar/Anfang März 1988 plädierte der saarländische Ministerpräsident und stellvertretende SPD-Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> in mehreren Interviews dafür, zur Schaffung von neuen Arbeitsplätzen die 35-Stunden-Woche – jedoch ohne Lohnausgleich – einzuführen. Vgl. dazu etwa den Artikel »Lafontaine – Den richtigen Nagel gedroschen«; »Der Spiegel«, Nr. 10 vom 7. März 1988, S. 25–31. – Zur ersten Reaktion der GRÜNEN auf die Thesen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> vgl. hier Anlage B.</p></note></seg> sei heftig gewesen, da der Lohnausgleich zur Diskussion gestellt wurde und das ein »Ankratzen« der seit 82/83 bestehenden Auffassung bedeute. Ein Ausgleich sei nichts anderes als die Erhöhung der Löhne um die Prozentzahl der Arbeitszeitverkürzung und unveränderte Höhe (keine Kürzung) der Gehälter bei Angestellten, trotz kürzerer Arbeitszeit. Die zusätzliche Veränderung sei damit noch nicht angesprochen, sie besage nicht, ob die Realeinkommen sinken oder steigen. Das müsse unabhängig von der Arbeitszeitverkürzung diskutiert werden. Er weist ausdrücklich darauf hin, daß immer Löhne und Gehälter gemeint gewesen seien. Reagiert habe man auch, weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> signalisiere, die Kosten der Arbeit seien Schuld an der Arbeitslosigkeit. Mit verschiedenen Äußerungen befinde er sich in der Nähe von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuessmuthRita_1987-02-18">Süssmuth</name>.</p>
				<p>Die IGM fordere wirksame und rasche Arbeitszeitverkürzung mit vollem Lohnausgleich. Es wäre politisch falsch, darauf zu verzichten. Der IGM gehe es um solidarische Einkommenspolitik. Die werde nur erreicht durch veränderte Entgeltstrukturen: keine Nominalabstriche unten, nur oben und Arbeitszeitverkürzung. Sie sei für eine andere Verteilung von Erwerbsarbeit und privater Reproduktionsarbeit. Ein großes Problem sei der neue Realismus: »Wir müssen etwas tun für die Arbeitslosen, wir können sie nicht darauf vertrösten, bis eine Ergänzungsabgabe, Wertschöpfungsabgabe o. ä. durchgesetzt wird«. Das halte er für naiv.</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchäferKlaus">Schäfer</name>: Es gehe um die Bekämpfung der Massenarbeitslosigkeit, auch aus gewerkschaftlicher Sicht und nicht um die Verteidigung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name>. Im Gegenteil. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> sagt, der nationale Handlungsspielraum bei der Bekämpfung der Arbeitslosigkeit sei begrenzt bzw. zu Ende, sei das falsch. Aus seiner Sicht seien beide Handlungsfelder, staatlich und gewerkschaftlich, unverzichtbar. Die Gewerkschaften könnten nicht allein die Arbeitslosigkeit bekämpfen. Forderungen nach Arbeitszeitverkürzung wurden erst Anfang der 80er Jahre laut, als der Staat sich weigerte, entsprechende Vorschläge der Gewerkschaft zu nutzen, möglichst schnell, möglichst viel Arbeitszeitverkürzung einzuführen (mit einem Beschäftigungseffekt von 1,5 Mio.). Daraus könne man die Bedeutung von Arbeitszeitverkürzung ableiten. Sie sei auch mit zukünftigen Entwicklungen begründbar. Unter optimistischen Voraussetzungen werde die Zahl der Arbeitslosen im Jahre 2000 über 2 Mio. liegen, selbst wenn die Arbeitszeit jährlich im Durchschnitt um 1 %verkürzt würde, d. h. 33-Stunden-Woche. Selbst dies würde nicht reichen. Deshalb sei möglichst viel und schnell Arbeitszeitverkürzung erforderlich. »Wir können fordern was wir wollen, der Staat kümmert sich einen Dreck darum.« Die Gewerkschaften fordern Ergänzungsabgaben für höhere Einkommen und Arbeitsplatzabgabe zur Finanzierung staatlicher Beschäftigungsprogramme. Wir brauchen diese Forderung nicht aufzugeben, aber wir wissen, daß dieser Staat sie uns nicht erfüllen wird. Dann überlegen wir doch, ob wir einen Teil auf unserem eigenen Handlungsfeld umsetzen können. Das sei in der Substanz nichts anderes als Arbeitsmarktabgabe. Eine andere Art von Sockelpolitik: höhere untere Einkommen und oben evtl. Einkommensverzicht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> und die Gewerkschaften seien gar nicht so weit auseinander. Er habe nur alte gewerkschaftliche Elemente wiederbelebt. Man müsse sich über die Erfolgschancen klar werden. Die Argumente, ist das zumutbar, gestaltbar, sind damit negative Nebeneffekte, nachlassende Massenkaufkraft verbunden, müssen wir prüfen. Die meisten Bedenken könnten ausgeräumt werden. Die Massenkaufkraft werde nicht sinken bzw. beeinträchtigt. Der Vorschlag sei keine Alternative zur bisherigen Gewerkschaftspolitik, sondern eine Möglichkeit, den Handlungsspielraum für die Arbeitszeitverkürzung zu erweitern. Die besondere Schwierigkeit bei diesem Vorschlag: die oberen Einkommen liegen in der Regel nicht im Geltungsbereich der heutigen Tarifverträge. Das sei die eigentliche problematische und streitwürdige Ebene. In der Struktur seien beide Vorschläge nicht weit voneinander entfernt. Die Frage sei, ob beide politikfähig genug seien. Er spreche sich für mehr Arbeitszeitverkürzung, nicht unter Lohnverzicht, aus.</p>
				<p>Marieluise <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Beck-OberdorfBeckMarieluise_1983-03-29">Beck-Oberdorf</name> geht auf die Frauenerwerbslosigkeit ein. Die Frage der Einkommensverteilung müsse ein Punkt sein, wo Frauen den Fuß in die Tür kriegen müßten. Es sei darauf hinzuweisen, wie die Situation auf dem Arbeitsmarkt aussehe und wie die gewerkschaftliche Vertretung der Frauen ausgesehen bzw. nicht ausgesehen habe. Es gebe wesentliche Gliederungspunkte zur Strukturierung der Debatte: In welchem Umfang Arbeitszeitverkürzung neue Arbeitsplätze bringen würde, gerade im privatwirtschaftlichen Bereich. Wie müßte eine Vereinbarung aussehen, um Betriebe zur Einstellung zu zwingen? Solidarische Einkommenspolitik. Umverteilung von gesellschaftlicher und Erwerbsarbeitszeit. Das Durchschnittseinkommen liege jährlich bei DM 29 000 (DM 2 600 monatlich/brutto) und im Angestelltenbereich bei DM 37 000. Hier müsse über Lohnverzicht nicht diskutiert werden. Als Familienmitglied sei die Situation anders. Die Arbeitsumverteilungsdebatte sei für Frauen eine ungeheure Verführung (flexible Arbeitszeit), die Frauen nicht freiwillig eingingen, sondern weil sie keine andere Chance hätten. Chancen für Frauen, mehr Arbeitsplätze zu bekommen, würden durch Arbeitszeitverkürzung steigen und Haus- und Familienarbeit würde mehr in Männerhand gegeben. Die Frage der Einkommensumverteilung sei nicht gelaufen. Sämtliche Abschlüsse, Überstunden-Debatte (1,8 Mio. Überstunden werden in der Regel von Männern geleistet) würden zu Entlastungen auf dem Arbeitsmarkt führen. Wir hätten bei der Einkommensdebatte eine Vermischung von Individual- und Familienlöhnen. Es sei ein prinzipieller Unterschied zwischen Ergänzungsabgabe und Lohnverzicht. Wir könnten im Tarifvertrag nicht festlegen, ob die Abschlüsse auf Familien oder Einzelpersonen zutreffen würden. Alimentierung von bestimmten Familienverhältnissen sei notwendig, z. B. Kindergelderhöhung, so daß Individualeinkommen nicht diskutiert werden müßten.</p>
				<p>Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name>: Nicht gestritten werden müßte darüber, daß Grüne die Beschäftigungspolitik für verkehrt halten. Rekordgewinne seien zur Finanzierung von Umverteilung heranzuziehen, daß habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> nicht rechtzeitig mitbenannt. Der Grundsatz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> sei richtig, die Kritik der Gewerkschaften sei in mehreren Punkten falsch und unglaubwürdig.</p>
				<p>1. Er könne die Gewerkschaften verstehen, wenn sie nicht weniger haben wollen als vorher. Leute, die den Verzicht auf Reallohnsteigerung äußerten, würden denunziert, als forderten sie Verzicht. Dort würden sich die Gewerkschaften unglaubwürdig machen.</p>
				<p>2. Die IGM habe in besonderer Weise Arbeitszeitverkürzung als den zentralen Hebel zur Behebung der Massenarbeitslosigkeit herausgestellt. Das sei so und müsse auch oberstes tarifpolitisches Ziel sein. Wenn das nur über radikale Forderungen leistbar sei und wenn richtig sei, daß die Zustände so verschieden seien, daß jeder Gewerkschaftsfunktionär wisse, daß mehr als 1 oder 1 ½ Std. nicht durchsetzbar seien, bei dem derzeitigen Kräfteverhältnis, riskiere man Glaubwürdigkeit.</p>
				<p>Es wäre offensiv lösbar, wenn man eine realistische Einschätzung der Kräfteverhältnisse zur Strategie mache. Wenn radikale Arbeitszeitverkürzung durchgesetzt werden solle, komme er zu einer Hierarchie, sonst werde es folgenlos bleiben. Er fände 1 ½ Std. Arbeitszeitverkürzung einen Erfolg. Bei dem Ziel, diese so schnell wie möglich einzuführen, werde man die Bereitschaft haben müssen, über differenzierte Lohnausgleichszahlungen zu reden. Er möchte wissen, ob es Möglichkeiten zur Neugestaltung gewerkschaftlicher Tarifpolitik, z. B. Einstellungsgarantien, gebe. Er biete zur Überlegung an: Der Zustand der Arbeiterbewegung und die Kräfteverhältnisse zum Kapital müßten verbessert werden. Solange es Massenarbeitslosigkeit gebe, sei das Verhältnis ungünstiger. Die Anstrengungen müßten sich auf Arbeitslosigkeitsabbau konzentrieren. Man gehe zuviel auf die Argumente der Gegenseite ein. Wenn tatsächlich Einstellungsgarantien gefordert würden, hätten die Unternehmen sicherlich nichts dagegen. Wenn wir dies als Angebot machten, kämen wir in die Offensive. Die Art des »Herunterbügelns« von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> sei nur scheinbar eine Beruhigung. Es werde sich nichts bewegen in den nächsten Jahren. Politische und moralische Rhetorik, ohne praktische Schritte, werde den Arbeitslosen nichts nützen.</p>
				<p>Uli <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BriefsUlrich_1987-02-18">Briefs</name>: Das Gefährlichste, was uns passieren könne, über das hinaus, was schon im Gange sei, sei, daß eine sozialreaktionäre Entwicklung in die Wege geleitet werde und wir sie unterstützen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> habe den Arbeitslosen geschadet. Die Schwächung der Gewerkschaften hätten auch die Gewerkschaften selbst verschuldet. Die 87er Bewegung habe soviel weniger ausgereicht als ’84.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_FN004" type="comment"><p>Gemeint sind die Tarifverhandlungsrunden 1984 und 1987, insbesondere in der Metall- und Druckindustrie. 1984 wurde – nach längeren Streiks – mit der Verkürzung der Arbeitszeit auf 38,5 Stunden ein erster Einstieg in die angestrebte 35-Stunden-Woche erreicht; 1987 einigte man sich – im Prinzip – auf eine zweite Stufe der Verkürzung der Wochenarbeitszeit. Vgl. dazu auch den Artikel »Pflock im Neuland«; »Der Spiegel«, Nr. 27 vom 2. Juli 1984, S. 24–26.</p></note></seg> Wir müßten es verhindern, daß wir in ein Blockdenken hineingezogen würden. »Arbeitsplatzbesitzer« gegen Arbeitslose kann doch nicht die Frage sein. Das Durchschnittseinkommen incl. AT liege bei DM 2 100 netto/monatlich. Lediglich 1,7 % der Arbeiter verdienten über DM 3 000, über 15 % der Angestellten und über 30 % der Beamten. Verfügbare Einkommen lägen bei abhängig Beschäftigten bei über DM 3 600, bei Selbständigen bei über DM 10 000 monatlich. Diese Haushalte bildeten monatlich DM 2 500 Vermögen. Dann stelle sich die Frage, ob er Tarifeinkommen als Sparer einsetzen muß oder Selbständige. Die Arbeitslosen seien noch immer in vielen Bereichen draußen vorgeblieben. Auch die Behauptung, daß die Wirtschaft zusammenbreche, treffe nicht zu. Wir hätten die höchsten Exportraten. Lohnverzicht im oberen Gehaltsbereich für die Beschäftigten führe zu Rationalisierungsmaßnahmen, betrieblicher Flexibilisierung, Boom in bestimmten Bereichen, die nur wenigen zugute komme. Betriebe stöhnten weniger unter Lohnnebenkosten als unter Fix- und Gemeinkosten (Rationalisierung, Maschinenkosten). Als Unternehmer könne er aus vollem Herzen auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaines</name> Vorschlag eingehen. Lohnverzicht führe eher zur Vernichtung der Arbeitsplätze. Die reale ökonomische Situation der Betriebe müsse berücksichtigt werden. AT-Gehälter gingen in die Millionen. Parasitäre Einkommen wie Vermögensverwalter, Börsenmakler etc. müßten durch Besteuerung eingedämmt werden. Wir dürften nicht den Gewerkschaften einen Blankoschein ausstellen. Wir hätten Kritik an der Tarifpolitik. Die Gewerkschaften hätten zu wenig getan, die Gehälter anzugleichen. Die IGM versuche zumindest, Leichtlohngruppen anzuheben in der Frauenpolitik. Sockel, Festbeträge etc. müßten mit langem Atem geschaffen werden.</p>
				<p>Christa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name>: In den Redebeiträgen sollte konkreter eingegangen werden auf Vorschläge.</p>
				<p>GO-Antrag Eckhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name>: Die Diskussionsbeiträge nähmen die doppelte Zeit in Anspruch wie die Einführungsbeiträge. Das sei unzumutbar.</p>
				<p>Christa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name>: Höchstgrenze Redezeit 10 Minuten.</p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HossWilli_1983-03-29">Hoss</name> fragt sich, ob die Bemühungen greifen für die Leute, die außerhalb des Erwerbsprozesses stehen, in einer Situation, in der die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>-Politik Abschied nehmen will von der Vollbeschäftigung und Arbeitslose nur sozial abdecken will. Er habe große Angst, daß ein Gewöhnungsprozeß eintrete. Das Wachstumsmodell sei kein Mittel zum Abbau der Arbeitslosigkeit. Zu den Bemühungen der Gewerkschaft zur Arbeitszeitverkürzungspolitik: Die Öffentlichkeit dafür könne man nur gewinnen, wenn die Öffentlichkeit dazu stehe. Nicht oben kürzen, sondern unten anheben, das sei völlig klar, bis Solidarisierung wieder erreicht sei. Wichtige Tarifrunden hätten wir hinter uns, die bis 1990 alles festgeschrieben hätten. Wenn wir warten bis dahin, stellen wir uns auf den Standpunkt der Gewerkschaft. Wir möchten uns nicht damit abfinden, daß wir in dieser Zeit nicht verhandeln könnten. »Welche Möglichkeiten [be]stehen in unserem Bereich, derer, die Arbeitsplätze haben, indem wir bei uns eine Umverteilung machen.«</p>
				<p>Warum sollten wir nicht sagen, daß wir für lineare Lohnerhöhung sind und daß wir eine Offensive gegen Arbeitslosigkeit, Steuerreform, Bereitstellung von Mitteln etc. brauchten. Wir müßten andere, auch die Bundesregierung, in Zugzwang bringen, korrigieren, was falsch gelaufen sei, und was entgegensetzen. Für die Grünen sei die Frage der Gewinne wichtig. Bayer habe in einem Geschäftsbereich DM 3,2 Mrd. Reingewinn aus dem Fernen Osten, zwischen [19]83–[19]87 150 Mrd. Gewinne aus Lateinamerika in Industrieländer transferiert. »Ist das unser Geld?« Wir müssen ein Verhältnis haben zu dem, was wir haben, und was den anderen gehört. Zur Konsumfrage: Wir hätten ’82 in Sindelfingen<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_FN005" type="comment"><p>Bundesdelegiertenkonferenz der Partei DIE GRÜNEN am 15./16. Januar 1983 in Sindelfingen.</p></note></seg> begrenzten Lohnausgleich festgeschrieben. Solidarität hänge zusammen mit einem anderen Denken von Konsum und wie wir unser Leben organisierten.</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchäferKlaus">Schäfer</name>: Uli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BriefsUlrich_1987-02-18">Briefs</name> habe mit richtigen Zahlen aufmerksam gemacht, aber falsche Schlüsse daraus gezogen. Wenn die Gewerkschaft auch den unteren Einkommen zugute kommen sollte, hätte die Debatte um Arbeitszeitverkürzung ’84 und früher die sein müssen: können wir Arbeitszeitverkürzung generell fordern, solange die unteren Lohngruppen noch bestehen? Das schränke dann alle ein, solange es um keine Sockelbeträge gehe. Er könne deshalb die Aufregung nicht verstehen. Wenn die Gewerkschaften kritisierten, daß die Steuerreform ein Teil der Umverteilung von unten nach oben sei, könne die besondere Schutzwürdigkeit der höheren Einkommen nicht zugeordnet werden. Die Beschäftigungsgarantie im Zusammenhang mit der Arbeitszeitverkürzung sei automatisch eingebaut. Mit höherer Arbeitszeitverkürzung werde die Möglichkeit der Rationalisierung reduziert. Das gelte nur im Öffentlichen Dienst nicht, wo der Staat die Beschäftigung einschränken könne.</p>
				<p>Jutta <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Oesterle-SchwerinJutta_1987-02-18">Oesterle-Schwerin</name>: »Aufwertung der unbezahlten Arbeit« höre sie bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> und bei Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HossWilli_1983-03-29">Hoss</name>. Sie möchte wissen, wie ernst ihnen das sei. Es gehe nicht um befriedigende Kinderbetreuung, solange es sie nicht tatsächlich gebe. Das sei müßig, solange wir nicht gesagt hätten, wie sie aussehen und wie sie bezahlt werden solle. Wir müßten also davon ausgehen, daß es die unbezahlte Arbeit für Kinderbetreuung unter 3 Jahren weiterhin gebe. Gleicher Lohn für gleiche Arbeit treffe nicht zu, wenn sich die Bezahlung nach der vorherigen Einkommenshöhe richte. Durch das Grüne Programm würden Frauen in eine ökonomische Abhängigkeit gedrängt durch die Personen, mit denen sie verheiratet seien. Eine Dipl.-Ing. könne gut davon leben, eine Verkäuferin nicht. Das führe dazu, daß das Kind einer reichen Frau 3 Jahre liebevoll betreut werde und z. B. eine Verkäuferin nach 15 Monaten wieder arbeiten müsse. Das Grüne Programm sei ein Klassenprogramm. Umverteilung bedeute auch Bezahlung von heute nicht bezahlter Arbeit.</p>
				<p>Eckhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name>: Nach den kontroversen Papieren sehe es nicht so aus, als hätten wir ein einheitliches Programm. Deshalb habe er den Entwurf eines Entschließungsantrages vorgelegt<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. hier Anlage C.</p></note></seg> (S. 34 ff. – Reader E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name>/W. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayerWolfgang">Bayer</name>), den er näher erläutere. Es handle sich um eine inhaltliche Anknüpfung an das Sindelfinger Programm.</p>
				<p>Die Gewerkschaften seien nicht mitverantwortlich an der Arbeitslosigkeit. Die Politik der kleinen Schritte zur Arbeitslosigkeit war Konsens in der Lage, einen weiteren Anstieg der Massenarbeitslosigkeit zu bekämpfen. Die Gewerkschaft habe sich aber mit einem hohen Sockel an Arbeitslosigkeit abgefunden. Eine Festschreibung bis 1990 bei 1 ½ Std. Arbeitszeitverkürzung, das müsse kritisiert werden. Es gehe nicht nur um den Bestand der Realeinkommen, sondern die Gewerkschaften betrieben eine Politik, weitere Schritte hin in eine 35 Std.-Woche + 5 % Lohn- und Gehaltserhöhung. Diese Politik führe notwendigerweise zu solchen Tarifabschlüssen. GEW- und ÖTV-Abschluß führten insgesamt zu einer Personalkostenerhöhung von 7 %. 70 % davon gingen in Lohnerhöhungen und 30 % in Arbeitszeitverkürzung. Das sei im Interesse der Einkommenssteigerung derer, die Arbeit haben und ein Desinteresse an den Arbeitslosen. Sinnvolle Arbeit für alle: dabei müsse man sich entscheiden für Arbeitszeitverkürzung, gegen Lohnerhöhung. Es sei zumutbar, in oberen Einkommensgruppen auf Reallohnausgleich zu verzichten. Sein Vorschlag: ca. BAT II bzw. A 13.</p>
				<p>Bei einer flexiblen Grenze, abhängig vom Dienstalter und der zu versorgenden Kinderzahl hätten wir eine Grenze von DM 3 700-5 300, zugunsten der Erwerbslosen. Er finde nicht das Durchschnittseinkommen, sondern die Verteilungskurve wichtig. Wenn die Gewerkschaftspolitik für 94 % der Beschäftigten den Reallohnausgleich sichere, sei das o.k., aber nicht für 5 % der Spitzenverdiener.</p>
				<p>Bärbel <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RustBaerbel_1987-02-18">Rust</name> (zu Jutta [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Oesterle-SchwerinJutta_1987-02-18">Oesterle-Schwerin</name>]): Es gebe gute Gründe für das Programm. Das Erziehungsgeld habe Lohnersatzfunktion. Wir hätten uns gerade deshalb dafür entschieden, um z. B. den Ingenieur auch zu zwingen, mal zu Hause zu bleiben.</p>
				<p>Zu Eckhard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name>]: Er habe ein statisches Bild von der Wirklichkeit. Wie wollten wir an Unternehmergewinne herankommen? Wir müßten gesellschaftliche Bündnisse organisieren gegen Massenarbeitslosigkeit, keine Papiere erstellen. Die Forderungen der Gewerkschaft, Arbeitszeitverkürzung ohne Lohnverzicht und Erhalt der Streikfähigkeit, sei ein zu enges Konzept. Es müßten ganz andere Gesellschaftsgruppen mit einbezogen werden, um einen Solidarbeitrag der Gesellschaft zu fordern. Sie sei für die Beibehaltung des Reallohns mit Sockelbetrag, die Einkommen dürften nicht noch mehr auseinanderklaffen. Es gebe die Möglichkeit, oben zu kappen und unten zu stützen. Auch mehr Frauen müßten durch Sockelbeträge einbezogen und familienbezogene Anteile gesichert werden (z. B. Ortzuschlag kinderbezogen, nicht von Verheiratung abhängig machen). Die oberen Einkommen ständen nur im Öffentlichen Dienst zur Verfügung, wo sie sonst außertariflich geregelt seien. Um diese Forderung müßte die Tarif-politik erweitert und durch gestaffelten Lohnausgleich die Beschäftigungseffektivität gesteigert werden. Solidarbeiträge sicherten nur einen geringen Beitrag dessen, was wir wollten. Überstundenabbau, ökologischer Umbau, Steuern, all das könnten wir nicht fordern, ohne daß wir klar machten, daß jede(r) bereit sei, ihren/seinen Beitrag zu leisten. Regierung und Unternehmen müßten wir zu wirksamen Schritten zwingen.</p>
				<p>Christa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name>: Der Parteitag<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_FN007" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich die Bundesdelegiertenkonferenz vom 25. bis 27. März 1988 in Ludwigshafen.</p></note></seg> habe sie verärgert, die Argumentation sei nicht differenziert genug gewesen. Die Ökosozialisten fielen hinter das Umbauprogramm zurück, die andere Seite lasse Unternehmer außer acht. Das Papier von Eckhard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name>] und Wolfgang [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayerWolfgang">Bayer</name>] und auch die anderen Papiere<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_FN008" type="comment"><p>Vgl. hier noch Anlage D.</p></note></seg> sollten nicht verabschiedet werden, sondern wir sollten über konkrete Schritte in AKs und Fraktion diskutieren. Es gebe keine große Gemeinsamkeit innerhalb der Grünen, z. B. Unternehmerbeteiligung ja/nein und wie. So werde ein Keil in die Arbeitnehmerschaft getrieben. Das sei fatal und unverantwortlich. Sie wehre sich gegen die Äußerungen, daß Gewerkschaften nicht Arbeitnehmer-Interessen vertreten hätten. Der ÖTV-Abschluß sei sicher zu kritisieren, aber was wäre bei höherem Pokern gewesen? Weiterhin in der Diskussion müsse die Arbeitgeberbeteiligung bleiben. Sie habe Bauchschmerzen, wenn Einbußen bei BAT II ansetzen sollten. Die Frage sei, ob wir einen Reallohnverzicht wollten und in welcher Höhe, aber in jedem Fall unter Einbeziehung der Arbeitgeberseite. Hier würden Fronten aufgebaut. Wenn man Gewerkschaften mehr als Arbeitgeber angreife, sei das eine Umkehrung der Pflichten. Zusammen sollten wir Modelle entwickeln.</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LangKlaus">Lang</name>: Jede Gruppe sollte sich über ihre politischen Ziele klar werden und sich selbst in die Pflicht nehmen. Ihn mache diese Diskussion sehr nachdenklich. Seit der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name>-Diskussion sei ihm aufgegangen, wie weit neokonservative Hegemonie schon sei. Er wisse nicht, wie er damit umgehen solle. Warum löse diese Debatte so viel aus, obwohl sie nicht dazu beitragen werden, daß Arbeitszeitverkürzung schneller gefordert und durchgezogen werde. Manchmal komme es ihm in diesem Kreis vor, als gäbe es eine vorgefaßte Meinung und niemand denke daran, sie überhaupt zu überdenken. Der »Neue Realismus« sei gleichlautend mit »alles, was mit dem Kapital zu tun hat, kann man nicht verändern«. So kämen einige auf die Idee, wir müßten ganz was Neues machen und die Arbeitnehmerschaft auffordern, ihren Beitrag zu leisten. Er stehe auch heute zur Arbeitszeitverkürzung bei vollem Lohnausgleich. Mit Realeinkommensverzicht könne er nichts anfangen. Es gehe ihm um die Durchsetzbarkeit; natürlich wollten wir mehr. Aber der Kompromiß ’84 wurde am Ende eines 7wöchigen Streiks geschlossen.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_FN009" type="comment"><p>Vgl. oben Anm. 4.</p></note></seg></p>
				<p>Das sei ein Gewerkschaftsbild, als würde es eine mobilisierte Kampfkraft geben. Es sei ein prinzipieller Unterschied, ob ich vom Staat Ergänzungsabgaben von höheren Einkommen fordere oder ob es nur die abhängig Beschäftigten betreffe. Es werde auch zur Frage der Moral. Wieso sollten die anderen ausgeschlossen werden, ohne daß wir größere Durchsetzungschancen haben? Arbeitszeitverkürzung sei nicht leichter durchsetzbar bei Nominallohnverzicht, sondern werde die Durchsetzung nach innen schwächen und Arbeitgeber nicht schneller zur Arbeitszeitverkürzung drängen. Die Industrie-Reservearmee bleibe auch bei Lohn- und Gehaltsverzicht. Konkrete Umsetzung werde dadurch nicht gefördert, es sei denn, man rede über die Schaffung von Teilzeitarbeit (s. Frauen). Die Arbeitgeber geständen Ausweitung des Geltungsbereichs von Tarifverträgen nicht freiwillig zu. Den Betroffenen könne er, um sie in die Tarifverträge einzubeziehen, dann aber schon gar nicht mit Lohn- und Gehaltsverzicht kommen. Er brauche in der Gewerkschaft eine Ausweitung der Mitglieder, um überhaupt noch Forderungen durchsetzen zu können. Auf die spannenden Punkte werde viel zu wenig eingegangen: Solidarische Einkommenspolitik; gerade in Baden-Württemberg würden Forderungen nach Sockel- und Mindestbeträgen gestellt. Es sei nicht der mangelnde Forderungswille der Gewerkschaften. Sie erreichten wenig genug. Aber wir werden dieses Problem nicht lösen, wenn wir oben Gehälter senken, sondern wir müßten unten überdurchschnittlich anheben. Die Forderungen lägen auf dem Tisch. Sie böten 4 % lineare Erhöhung. »Und wenn ihr es jetzt noch schafft, für die Anhebung der unteren Lohngruppen zu streiken, dann macht das doch mal.« Zur Umverteilung der Arbeit: Der Ansatz im Umbauprogramm sei diskutabel, darauf könne man aufbauen. Wir dürften die Tarifpolitik nicht überfordern. Familiensituationen könnten darin nicht berücksichtigt werden, sie müßten über staatliche Verteilungspolitik Berücksichtigung finden.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VerheyenHans_1983-03-29">Verheyen</name>: Die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name>-Debatte sei in die falsche Richtung gegangen. Er würde die Diskussion gern in einer anderen Runde führen, nicht im Zusammenhang mit Neo-Konservatismus. Er meine, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> die Solidarität in der Klasse mißbrauche und sich als zukünftiger Präsident profilieren wolle. Wenn man Lohnverzicht über DM 5 000 ansetze, habe man 30 000 Arbeitsplätze. Das sei auf der Sachebene ein Windei. Wir sollten intern und im Gespräch mit allen Befaßten klären, ob es eine taktisch klügere Anpassung gebe. Daß die Gewerkschaft Arbeitszeitverkürzung und Lohnerhöhung wolle, habe sich in weiten Teilen durchgesetzt, das müsse korrigiert werden. Die Bereitschaft der Arbeitnehmer auf Lohnverzicht sei nicht zu unterschätzen. Die Begrifflichkeit »Arbeitszeitverkürzung bei vollem Lohnausgleich« sei nicht aufrechtzuerhalten. Wir müßten Forderungen an Staat und Unternehmer stellen, die riesigen Gewinne bekanntmachen. Mit Wachstum sei Arbeitslosigkeit nicht zu bekämpfen. Die Grünen sollten eine Kampagne gegen Massenarbeitslosigkeit initiieren.</p>
				<p>Marieluise <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Beck-OberdorfBeckMarieluise_1983-03-29">Beck-Oberdorf</name>: Natürlich lehnten die Gewerkschaften ab, über Lohnkürzungen zu verhandeln. Es käme darauf an, die Auseinandersetzung offensiv zu wenden, in einen Weg, der es der Gewerkschaft leichter mache bei der Zusammenführung der Arbeitsschere, Frauenarbeit etc. Z. B. wäre eine Publikation der Gewerkschaft, was gesellschaftlich gelaufen sei, eine Chance. Wir sollten nicht über Lohnverzicht bei Einkommen von DM 3 700 oder DM 5 000 reden, davon sollten wir die Finger lassen. Wir müßten uns Gedanken machen zur Umsetzung der Arbeitsumverteilung und wie die AT-Gehälter mit einbezogen werden könnten, Neueinstellungen gesetzlich festschreiben, Kontrollmechanismen einbauen. Insofern gehe es um den Geist der nach draußen gehe. 1984 sei den Gewerkschaften nichts anderes möglich gewesen, jetzt sollten wir die Basis verändern. Über zusätzliche Politik (z. B. Ergänzungsabgaben) lasse sich besser regeln, welche Tatbestände wie alimentiert werden können. Bei der Formulierung »wir brauchen den vollen Lohnausgleich«, fielen die ökologischen Gesichtspunkte immer hinten runter. Die Kampfkraft sollten wir stärken und die ökologische Frage und die »Dritte Welt« mit einbeziehen (z. B. Abziehen von Gewinnen).</p>
				<p>Achim <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiesenAchim">Riesen</name>: Es sei deutlich geworden, daß die Grünen sich nicht ins Unternehmerlager geschlagen hätten, sondern auf der Seite der Arbeitslosen zu finden seien. Massenarbeitslosigkeit sei hier seit 10 Jahren erstmals ein Thema.</p>
				<p>Die Verteidigung der Interessengruppen der Industriearbeiter sei geringer zu bewerten als Arbeitsplätze. Die Lohnhierarchie würde durch die Gewerkschaft mitverantwortet. Die Arbeitgeber machten bei vielem nicht mit, wir müßten sehen, wie man Tarifpolitik politisieren könne, z. B. AT tarifvertragsfähig machen. Ökologie sei ein Fremdwort in den Gewerkschaften. Sie seien sicher noch lernfähig. Daß es mit Gewerkschaften keine Lohnsenkungen gegeben habe, stimme nicht. Was sei mit stillen Reserven, ungeschützten Arbeitsverhältnissen. Bei den Unterpriviligierten hätten wir Lohnverzicht hingenommen, aber wieso jetzt bei Höherverdienenden ansetzen und deren Einkommen verteidigen. Die beschäftigungspolitischen Folgen trügen die Arbeitnehmer.</p>
				<p>Verena <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KriegerVerena_1987-02-18">Krieger</name>: Die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name>-Debatte sei schwierig, da er mit seiner Position u. a. auch deshalb auf fruchtbaren Boden fallen konnte, da in seinen Argumenten ein Stück Richtigkeit enthalten sei, die nötige Kritik, an der Tarifpolitik der Gewerkschaften. Bei Frauen werde es jedoch ganz kritisch. Die These von Lohnverzicht sei das einzige, was übrigbleibe. Die Gewerkschaft reiße sich ein Bein aus bei Leuten, die über DM 5 000 verdienen. Diese Ideologie aber sei schlecht, »im Grunde säßen wir alle in einem Boot, jeder müsse solidarisch sein, im Grunde hätten wir alle ein bißchen Schuld«. Ökonomisch sei die Grenze von DM 5 000 absurd. A 13 finde sie zu niedrig angesetzt und eine völlige Verschiebung der Perspektive. »Arbeitsplatzbesitzende« und Unternehmer in einem Boot, könne nicht die Logik sein. Sie finde das eine »Verblümisierung«, einen Solidarbeitrag zu leisten. Es sei eine Phrase, wenn die Unternehmer nicht genügend Zugeständnisse machen zur politischen Tagesordnung überzugehen und zu rechnen, wo man mit Lohnverzicht anfangen soll. Wir müßten ideologisch arbeiten, da wir an die Unternehmergewinne heran müssen. Durchsetzbarkeit sei wichtig. Die These von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchäferKlaus">Schäfer</name>, Arbeitszeitverkürzung und Lohnverzicht brächten Beschäftigungseffekte, verkehre sich ins Gegenteil.</p>
				<p>Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BayerWolfgang">Bayer</name>: Die Grünen hätten sich wie Pawlowsche Hunde verhalten, strömungspolitisch. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> habe richtige Einzelforderungen in falsche Zusammenhänge gebracht. Vollen Lohnausgleich auf untere und mittlere Einkommen zu begrenzen. Wie könnten die Gewerkschaften aus einer Defensivposition kommen? Daß Arbeitszeitverkürzung und voller Lohnausgleich finanzierbar seien, sei schwierig in die Köpfe der Leute zu bringen. Deshalb würde die Forderung nach gestaffelter Lohnerhöhung, wobei den Hauptbeitrag die Unternehmer leisten müßten, die Gewerkschaften in die Offensive bringen. Er kritisiere, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> nicht die Gewinnexplosionen der Unternehmer thematisiere. Siemens könne allein mit DM 23 Mrd. Gewinn die ganzen Arbeitslosen finanzieren. Kritik übe er auch an dem Aufruf zur Solidarität innerhalb einer Klasse. Warum so defensiv und die Umverteilung nicht mitdiskutieren. Nominallohnkonstanz für hohe Einkommen, eine tarifvertragliche Einführung sei für die Gewerkschaft nicht machbar.</p>
				<p>Elisabeth <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AltekösterElisabeth">Alteköster</name>: Sie möchte mit anderen Aspekten versuchen, auf die technische Ebene herunterzukommen. Der Vorstoß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaines</name> sei entstanden aus der wirtschaftspolitischen Krise der SPD, die uns mit betreffe. »Umverteilung einer Klasse« segele in diesem Wind. Die Umverteilung von Kapital und Arbeit an die erste Stelle zu setzen, sei ein traditioneller, antiquierter Ansatz. Der keynesianistische Ansatz sei am Ende. Der Geniestreich habe darin bestanden, daß im Rahmen des sozialen Kompromisses sich gegenseitig was zugestanden wurde. Auf den inflationären Prozeß der 70er Jahre habe die Regierung ihre Art von Antwort gegeben. Deflationäre Politik, Entsolidarisierung der Klasse wurde seitens der Konservativen vorangetrieben, hin zur 2/3 Gesellschaft. Wenn man die Wohlstandsseite sehe, hätten die Rechten ein hohes Konsumniveau erlaubt und das stehe im Widerspruch zu einer Politik des Umweltschutzes. Linke hätten auf die Probleme, die die Rechten richtig benannt hätten, noch keine Antwort gefunden. Ihr Konzept, Umverteilung zwischen Kapital und Arbeit, sei so nicht möglich. An Unternehmergewinne müsse man über Steuern etc. rankommen. Die Gewerkschaft habe diese Arbeitszeitverkürzungs-Politik im alten Geist der Umverteilungspolitik geführt. Das führe zu Austarieren. Wenn dann noch die Frage der Politikfähigkeit angesprochen werde, müsse man sich überlegen, was wir dem Unternehmer im Tausch gegen Arbeitsplätze, Umwelt, Solidarität mit der »Dritten Welt« anbieten. Man müsse sich entscheiden, was man wolle. Wenn man an die Löhne ran wolle, müsse man beim Thema Flexibilisierung ansetzen. »Was ist der Nerv der Unternehmer, wo ist er zu packen, um das zu bekommen, was man haben möchte.«</p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HossWilli_1983-03-29">Hoss</name>: Wir könnten nicht für alle den gleichen Lohn fordern, sondern müßten das Manko, die 2/3 Gesellschaft zu akzeptieren, angehen, ein Bewußtsein dafür schaffen, daß Leute nicht ausgegrenzt würden. Wenn er die konkrete Möglichkeit sehe, Arbeitslosen zu helfen, sei er bereit, über kürzere Arbeitszeit Lohnanteile herzugeben. Er finde, daß dadurch ein Druckmittel entstehe. In Schweden akzeptiere man keine hohe Arbeitslosigkeit, nie über 1 %. Dafür zahlten sie viele Steuern. Das sei der Preis für keine Arbeitslosen. Das löse den Kapitalismus nicht. Aber wir müssen konkrete Hilfe leisten.</p>
				<p>Erika <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TrenzErika_1987-02-18">Trenz</name> fragt, wer von der 2/3 Gesellschaft betroffen sei. Mit DM 2 100 netto/monatlich (bei einem Kind) auszukommen, das sei nicht jedermanns Sache. Die Befürworter von Lohnverzicht hätten vergessen, wie die Kapitalseite aussehe. Im Umbauprogramm sollten auch kleine und mittlere Betriebe unterstützt werden, daß sie das durchführen könnten. Es sei nicht diskutiert worden, wie sich das ein kleiner Betrieb leisten können soll. Der Ausgleich für Preissteigerungen habe keine Rolle gespielt. Sie müsse die Gewerkschaft in Schutz nehmen an diesem Punkt, kein Lohnverzicht sei auch Ausgleich für Preissteigerung. Sie kritisiere aber, daß die Gewerkschaft sich bisher nur zweimal für Sockelbeträge eingesetzt habe und höhere Einkommen Zuschläge bekamen. Gerade Gewerkschafter in hohen Funktionen bekämen hohe Gehälter, Leiter im Öffentlichen Dienst hätten den Mitarbeitenden Streiks verboten. Diese Klasse habe noch nie mit der Arbeiterklasse zusammengehalten. Dieser Streit sei immer dagewesen und müsse auch benannt werden. Weiterer Kritikpunkt: Bei der ganzen Debatte seien die Frauen immer vergessen worden. Das sei auch heute von grünen Männern nicht herausgestellt worden. Daß sich die Teilzeitarbeitsplätze erhöht hätten, sich befristete Arbeitsplätze nach wie vor in unteren Einkommensgruppen bewegen, würde von der Gewerkschaft nicht aufgegriffen. Sie würde ihre Macht damit sehr einschränken, wenn sie sich nicht um die Menschen kümmere, die ausgeklammert seien. Eine Mindestlohngrenze müsse dringend behandelt werden, um ungeschützte Arbeitsverhältnisse einzudämmen und zu verhindern. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> gehe in eine Richtung, die nichts festschreibe für niedrige Einkommensgruppen.</p>
				<p>Peter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SellinPeter_1987-02-18">Sellin</name>: Zur Keynesianisierung. Die Rechten erlebten gerade, daß ihr Modell nicht aufgehe. Investitionsbereitschaft stelle sich auch nicht ein, wenn man ihnen die hohen Gewinnraten sichere. Das Lohnniveau müßten wir wieder höher bringen, wo es früher stand. Es habe sich eine überprozentuale Einkommensentwicklung ergeben, die zu ungerechten Arbeitsverhältnissen geführt habe. Innerhalb der Gewerkschaften gebe es Interessenskonflikte. Vor diesem Hintergrund hätten wir die Aufgabe, uns gegen das Modell von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> zu wenden. Es gebe keinen Einkommenszuwachs für den höheren Dienst. Es müsse unstrittig sein, daß ein Inflationsausgleich gegeben werde. Bei der Arbeitszeitverkürzung dürfen Nominallöhne und Kaufkraft nicht sinken.</p>
				<p>Halo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SaiboldHannelore_1987-02-18">Saibold</name>: »Wer Anstoß geben will, muß Anstoß erregen« (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>-Zitat). Das habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> ja geschafft. Ihr fehle: was, wo und wie produziert werden solle und wo Arbeitsmöglichkeiten vorhanden seien. Das sei doch in traditionellen Arbeitsplätzen nicht mehr möglich. In anderen Bereichen fehlten dafür Arbeitsplätze, z. B. in der Psychiatrie, wo kein Geld da sei, oder daß wir auf Kosten der »Dritten Welt« noch weiterlebten. Was sollten wir denn alles noch konsumieren? Der Lebensstandard sei hoch. Mit weiterer Erhöhung schwächten wir die Lebensqualität. Sie möchte die Gelegenheit benutzen, mit neuen Ideen reinzugehen und die Öffentlichkeit zu nutzen. Es gebe eine Menge Möglichkeiten zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit. Wir müßten überlegen, wie wir andere Gelder reinbekämen, z. B. durch Energie- und Produktivitätssteuer, um sie in anderen Bereichen einzusetzen. Es sei doch nicht so, daß wir keine Arbeit hätten. Andere Gesichtspunkte müßten mit einbezogen werden. Es werde zu wenig nach vorn diskutiert.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>: Der Keynesianismus sei gescheitert für die Linken, für die Rechten nicht. Er habe versucht, während der Diskussion zu reflektieren und habe sehr viel gelernt z. B. über den Begriff des vollen Lohnausgleichs. Er frage sich, ob sich die Positionen nicht eigentlich sehr nahe seien. Das Modell differenzierter Lohnausgleich, Arbeitszeitverkürzung und Ergänzungsabgabe fordern, wobei AT den Tarifparteien heute nicht zur Verfügung stünden. Wohin sollten sich die Gewerkschaften öffnen? Sei das Ziel oder wäre Öffnung hinsichtlich der Arbeitslosen nicht wichtiger? Auf welcher Ebene habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> seine Resonanz gefunden? Weil er in der Verquickung all dieser Elemente auf die Bereitschaft weiter Schichten getroffen sei, auf der Moralebene. Unter den Lehrern habe es eine immense Steigerung des Einkommens und der Lebensqualität gegeben. Der Staat spare sowieso, da er in einer öffentlichen Finanzkrise stecke. Das Ergebnis linearer Fortschreibung laufe nur über Stellenstreichung. Es sollte im Öffent-lichen Dienst versucht werden, daß die ÖTV differenziert Vereinbarungen über bestimmte Stellen mit aushandele.</p>
				<p>Christa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name>: Der Fraktionsvorstand müsse sich Gedanken machen über die weitere Vorgehensweise, weil wir gezwungen sein würden, im Parlament dazu Stellung zu nehmen. Wir sollten als Fraktion versuchen, eine Stellungnahme zu erarbeiten. Bevor wir in die Grundsatzfragen gingen, müßten wir pragmatisch rangehen und durch radikale Arbeitszeitverkürzung Arbeitsplätze schaffen.</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchäferKlaus">Schäfer</name>: Die Forderungen an Staat und Arbeitgeber dürften wir nicht schleifen lassen. Wir dürften beide nicht aus ihrer Verantwortung entlassen und sagen, daß sie nichts gegen Massenarbeitslosigkeit tun könnten. Die Gewerkschaft wolle so schnell wie möglich und so viel wie möglich Arbeitszeitverkürzung, daran gebe es nichts zu rütteln. Es gehe um die Zukunft. Nun sei das hinsichtlich der Abschlüsse bis 1990 schwierig und auch die wegen der Mobilisierungsfähigkeit zu haltende Balance zwischen »Arbeitsplatzbesitzern« und Arbeitslosen. Er weigere sich zu glauben, daß diese Balance nur dort getroffen werden könne, wo sie sei, bei überwiegender Barlohnerhöhung und nicht bei Arbeitszeitverkürzung. Solange die Debatte nur gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> und für Lohnverzicht geführt würde, würden die Konservativen nur gestützt. Mit der These »Wir verteidigen die Einkommen« bestärke man die konservative Hegemonie. Wenn die Debatte aber anders geführt würde, mit Positionen aus der 84er Zeit, hätte die Debatte möglicherweise eine ganz andere Richtung bekommen. Mehr Arbeitszeitverkürzung zu formulieren, sei unsere Modellrechnung gewesen. Die Massenkaufkraft werde nicht beeinträchtigt. Radikale Arbeitszeitverkürzung, die evtl. eine Null-Runde bei höheren Einkommen bedeute und Anhebung der unteren Einkommensgruppen seien Anstöße, die sie geben wollten und nicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> rechtfertigen.</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LangKlaus">Lang</name>: Einen Unterschied gebe es schon. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> habe mit seiner Diskussion eine ausgestandene Debatte für den Bereich der IGM – die Preisgabe des Lohnverzichts – wieder angestoßen. Wir müßten vorwärtsweisend diskutieren. Die Debatte, wie wir Anfang der 90er Jahre einen Schub an Arbeitszeitverkürzung bekommen, wäre sowieso notwendig, auch ohne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name>. Er habe einiges zunächst verschüttet, das sei sein Problem, weil es einiges erschwert habe.</p>
				<p>Er hätte die Reaktionen kalkulieren müssen und was er damit bezwecke. Er gebe in der Frage der konservativen Hegemonie Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VerheyenHans_1983-03-29">Verheyen</name> recht, da die harte Grundlage des kapitalistischen Konzepts angegriffen werde. Hohe Staatsverschuldung gebe es nach wie vor. Keynesianismus sei seiner Meinung nach nicht erledigt. Mit dem Kapital sei kein Pakt über die Beseitigung der 2/3 Gesellschaft zu schließen, nur ein Scheinpakt, der zur Verfestigung führen würde, z. B. durch Zeitarbeit und Senkung der Lohnkosten. Mit dem Argument: Arbeitslosigkeit sei eine Folge der hohen Lohnkosten in den niedrigen Bereichen. Man müsse überlegen, daß zentraler Punkt jeder politischen Strategie sein müsse, wie kann ich mobilisieren, daß die machtpolitischen und ökologischen Spielregeln geändert werden. Da könne er mit den Positionen von Achim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiesenAchim">Riesen</name> nicht leben. Den Lohnverzicht müßten wir draußen vor lassen. Es gebe einen Unterschied zwischen K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchäferKlaus">Schäfer</name> und ihm, nicht nur die Frage des zeitlichen Hintereinander. Der entscheidende Unterschied sei, daß er sagen würde, selbst wenn man es zeitgleich machen würde, eine Forderung genereller Lohnerhöhung über 1 %, aber für die unteren einen Sockelbetrag. Wir kämen mit dem Prinzip des Nominallohnverzichts nicht über die Runden und würden der Sache keinen guten Dienst tun. Wo sollten wir anfangen zu verzichten, wenn wir die Diskussion auf Arbeitszeitverkürzung begrenzen? In der nächsten Runde werde keine Erhöhung sondern ein Abschlag gefordert. Der Verteilungsspielraum unten müsse aufgestockt werden, das gelte ökonomisch auch ohne Arbeitszeitverkürzung. Warum dann nicht gleichzeitig, aber Forderungen müßten sein. Die Tarifpraxis müsse ja nicht so bleiben. Aber die Arbeitgeber hätten in der Hand, was geschehe. Er sehe keinen Grund, auf eine dieser drei Komponenten zu verzichten. Es sei keine Jubelei, mehr sei unter den gegebenen Umständen nicht durchsetzbar gewesen. Die Gewerkschaften stünden immer mit zu vielen Forderungen in den Köpfen der Leute. Er tue sich mit der Grenze des Gehaltsverzichts schwer im Zusammenhang mit der Arbeitszeitverkürzung. Er sehe nicht ein, warum solidarische Einkommenspolitik und Arbeitszeitverkürzung mit Nominallohnverzicht einhergehen soll, wenn wir nicht insgesamt sagten, die Lohnquote sei zu hoch in dieser Gesellschaft. Er hoffe, daß für 1990 die 35-Stunden-Woche zu erreichen sei. Die Krisenphänomene würden eher zunehmen. Teilung von Erwerbsarbeit und Hausarbeit, darüber lohne es sich weiter zu streiten.</p>
				<p>Christa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name>: Die Diskussion solle in den AKs vorangetrieben und evtl. ein konsensfähiges Papier für die Fraktion erstellt werden.</p>
				<p>Protokoll: Gundi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GörgGundi">Görg</name></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Anlage A</p>
				<p>29. April 1988: Pressemitteilung Nr. 211/88 der Fraktion DIE GRÜNEN. AGG, B.II.1, 2141.</p>
				<p>Für DIE GRÜNEN im Bundestag gibt die Fraktionssprecherin Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> zum 1. Mai folgende Erklärung ab:</p>
				<p>Angesichts von zweieinhalb Millionen arbeitslosen Menschen in einem der reichsten Länder der Welt fordern DIE GRÜNEN im Bundestag eine drastische Verkürzung der Arbeitszeit – für untere und mittlere Einkommen bei vollem Lohnausgleich. Gleichzeitig muß die Schaffung neuer Arbeitsplätze in Angriff genommen werden, was durch ökologischen Umbau der Wirtschaft und Investitionen im Umweltschutz, insbesondere auf kommunaler Ebene, möglich ist.</p>
				<p>Gezielte Maßnahmen fordern DIE GRÜNEN gegen die Jugendarbeitslosigkeit, u. a. durch die Förderung lokaler Beschäftigungsinitiativen. Die für diese Maßnahmen erforderlichen Geldmittel können durch finanzielle Beteiligung der Unternehmen, wie Beschäftigungs- und Ausbildungsplatzabgabe, aufgebracht werden.</p>
				<p>DIE GRÜNEN wenden sich in der aktuellen Auseinandersetzung um die Steuerreform und die geplanten Maßnahmen im Gesundheitswesen gegen den weiteren Abbau sozialer Rechte. Diese geplanten Reformen begünstigen privaten Reichtum und vergrößern die öffentliche Armut. Diese Politik zielt auf eine tiefgreifende Änderung der Gesellschaft. Der Staat soll sich nach dem Willen der Koalitionsparteien aus seinen gesellschaftlichen Aufgaben verabschieden, wie dem Erhalt der natürlichen Lebensgrundlagen und der Bekämpfung der Massenarbeitslosigkeit. Die Lösung dieser Probleme soll einer entsolidarisierten Gesellschaft überlassen werden, die durch Egoismus und Sozialdarwinismus gekennzeichnet ist.</p>
				<p>Mit mehr Druck müssen alle Betroffenen und die sie unterstützenden Kräfte solidarisch dieser Regierungspolitik entgegentreten und der Regierung deutlich machen, daß sie sich nicht aus der Verantwortung für die Bekämpfung der Massenarbeitslosigkeit stehlen kann.</p>
				<p>Wir unterstützen die Gewerkschaften im Kampf um den Erhalt und die Schaffung neuer Arbeitsplätze.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Anlage B</p>
				<p>29. Februar 1988: Pressemitteilung Nr. 206/88 der Fraktion DIE GRÜNEN. AGG, B.II.1, 2141.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> erweisen Arbeitslosen und Gewerkschaften einen Bärendienst</p>
				<p>Zu den Äußerungen der SPD-Politiker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>, Arbeitszeitverkürzungen ohne vollen Lohnausgleich zu verwirklichen, erklärt Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SellinPeter_1987-02-18">Sellin</name>, wirtschaftspolitischer Sprecher der GRÜNEN IM BUNDESTAG :</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> haben mit ihrer Stellungnahme zum Arbeitszeitkonflikt den Arbeitslosen und den Gewerkschaften einen schlechten Dienst erwiesen. Die SPD-Politiker lenken mit ihren Äußerungen von wesentlichen Aspekten der Lohnausgleichsfrage ab.</p>
				<p>Sie überzeichnen – wie sonst nur die Unternehmer – die Bedeutung der Löhne als Kostenfaktor. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> werfen somit indirekt den Gewerkschaften vor, daß sie wegen mangelnden Lohnverzichts an der Arbeitslosigkeit mitschuldig sind.</p>
				<p>Die Personalausgaben machen selbst in dem relativ personalintensiven Öffentlichen Dienst – einschließlich Versorgungsaufwendungen – nur 30 Prozent der Gesamtausgaben der öffentlichen Haushalte aus. In der Gesamtwirtschaft ist der Lohnkostenanteil im Durchschnitt noch niedriger. Längst sind für die hochproduktive Wirtschaft der Bundesrepublik die Wechselkursschwankungen und nicht die Lohnkosten die entscheidende Größe der Wettbewerbsfähigkeit. Aufgrund des hohen Produktivitäts- und Rentabilitätsniveaus in der Bundesrepublik – das sich unter anderem in exorbitant hohen Leistungsbilanzüberschüssen niederschlägt – sind Arbeitszeitverkürzungen mit vollem Lohnausgleich für die Bezieher unterer und mittlerer Einkommen finanzierbar, auch dann, wenn derartige Arbeitszeitverkürzungen mit Neueinstellungen verbunden werden. Neben den weiterhin stattfindenden Produktivitätszuwächsen kommen als Finanzierungsquelle auch Entlastungen bei den gesellschaftlichen Ausgaben für die Arbeitslosigkeit von jährlich etwa DM 56 Mrd. in Frage. Ebenso gibt es bei den betrieblichen Kosten der Arbeitslosigkeit einen Entlastungsspielraum: Der Beitragssatz zur Arbeitslosenversicherung – gegenwärtig 4 Prozent – hat in der Vollbeschäftigungsära etwa 1 Prozent betragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> streut den Arbeitslosen Sand in die Augen, wenn er indirekt unterstellt, daß Arbeitszeitverkürzungen ohne Lohnausgleich zu Neueinstellungen führen. Das Gegenteil war in der Vergangenheit der Fall: In den 6 Jahren von 1980 bis 1985 sind die Reallöhne ohne nennenswerte Arbeitszeitverkürzungen erheblich, d. h. auf das Niveau von 1977 gesunken.</p>
				<p>Trotzdem hat es in diesen Jahren keine Neueinstellungen, sondern einen drastischen Anstieg der Arbeitslosigkeit gegeben. Die realen Lohneinbußen sind den Unternehmern zugeflossen, die ihren privaten Konsum sowie Finanz- und Rationalisierungsinvestitionen beträchtlich ausgeweitet haben. Hohe Gewinne bieten keine Gewähr für mehr Investitionen und Neueinstellungen.</p>
				<p>Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> die Sache der Arbeitslosen glaubwürdig vertreten würde, müßte er als öffentlicher Arbeitgeber einen Tarifvertrag fordern, der im Öffentlichen Dienst Arbeitszeitverkürzungen mit Neueinstellungen verbindet. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> scheint es mit seinen Äußerungen nicht primär um die Arbeitslosen zu gehen. Er hat in diesen Tagen in einem Interview mit der Süddeutschen Zeitung erklärt, daß die SPD auch Unternehmerinteressen vertreten müsse. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> bereitet offensichtlich den Boden für Koalitionen der SPD mit der Unternehmerpartei FDP vor!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Anlage C</p>
				<p>28. April 1988: Entwurf des Abgeordneten Eckhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name> und des Fraktionsmitarbeiters Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Bayer</name> für eine Entschließung der Fraktion. AGG, B.II.1, 2141.</p>
				<p>Solidarvertrag zur Überwindung der Erwerbslosigkeit</p>
				<p>Entwurf einer Entschließung von Eckhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name> und Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayerWolfgang">Bayer</name></p>
				<p>I. Die Massenerwerbslosigkeit hat sich in der Bundesrepublik auf einem hohen Niveau verfestigt. Materielle Existenzunsicherheit für einen immer größeren Teil der abhängig Beschäftigten und zunehmende Entsolidarisierung kennzeichnen das soziale Klima. Die Opfer der Entsolidarisierung sind insbesondere Langzeiterwerbslose und Sozialhilfeempfänger/innen, deren Anzahl in den vergangenen Jahren rapide angestiegen ist. Die Erwerbslosigkeit stellt auch eine wesentliche Quelle der Ausländerfeindlichkeit dar. Mit dem Arbeitsplatzargument wird weiterhin eine anti-ökologische Industriepolitik betrieben. Die anhaltend hohe Erwerbslosigkeit erschwert eine emanzipatorische Politik im Sinne der Frauengleichberechtigung, weil viele Frauen in die traditionelle Hausfrauenrolle gedrängt werden.</p>
				<p>Die herkömmlichen Ansätze zur Beseitigung der Arbeitslosigkeit sind gescheitert. Die von der Bundesregierung propagierte Strategie zur »Förderung der Wachstumskräfte« ist im Kern eine Umverteilungspolitik zu Gunsten der Unternehmer, die mit einem Zuwachs der Erwerbslosigkeit einhergegangen ist. Die Explosion der Unternehmensgewinne in den letzten Jahren hat nicht zu einer entsprechend erhöhten Investitionstätigkeit geführt, sondern zu einem erheblichen Anwachsen des Kapitals auf den internationalen Finanzmärkten.</p>
				<p>Wir GRÜNEN weisen mit Entschiedenheit die Behauptung zurück, die Gewerkschaften und ihre Tarifpolitik seien für die Massenarbeitslosigkeit mitverantwortlich. Wir sehen allerdings, daß der gewerkschaftliche Kurs der kleinen Schritte in der Arbeitszeitverkürzung nur einen weiteren Anstieg der Arbeitslosigkeit verhindert hat. Vereinbarungen über Vorruhestandsregelungen, kleine Schritte in Richtung 35-Stunden-Woche, und das auch noch mit mehrjähriger Laufzeit bis 1990, sind in keiner Weise in der Lage, die Erwerbslosigkeit zu überwinden und sinnvolle Arbeit für alle zu schaffen.</p>
				<p>Wir GRÜNEN sehen mit Sorge, daß sich die Öffentlichkeit zunehmend mit einem hohen Stand an Arbeitslosigkeit abfindet. Dagegen muß es unser aller Ziel sein, in einem mittleren Zeitraum von 4-5 Jahren die Arbeitslosigkeit zu beseitigen. Dieses Ziel ist nur zu erreichen, wenn die gesellschaftlichen Gruppen, die Einfluß auf den Arbeitsmarkt haben – Unternehmer, Gesetzgeber, Bundes- und Länderregierungen, Gewerkschaften – einen Solidarvertrag zur Überwindung der Erwerbslosigkeit vereinbaren und einen je angemessenen Beitrag dazu leisten. Die entscheidende Bedeutung kommt dabei der drastischen Reduzierung der wöchentlichen und täglichen Arbeitszeit zu.</p>
				<p>II. Die Gewinne und Unternehmereinkommen sind derzeit auf einem Höchststand, nachdem in den vergangenen Jahren der Anteil der Löhne am Volkseinkommen kontinuierlich zurückgegangen ist. Insbesondere die Großunternehmen haben Geldreserven und liquide Mittel angehäuft, von denen nur ein Teil ausreichen würde, um die Beseitigung der Arbeitslosigkeit zu finanzieren. Daher sind in erster Linie die Unternehmen gefordert, die Kosten des notwendigen Lohn- und Gehaltsausgleichs bei der Arbeitszeitverkürzung zu tragen und Neueinstellungen vorzunehmen.</p>
				<p>Der Deutsche Bundestag ist aufgefordert, durch steuerpolitische Maßnahmen die notwendigen Finanzmittel für eine wirksame Arbeitsmarktpolitik der Bundes- und Länderregierungen sowie der Kommunen und der Bundesanstalt für Arbeit bereitzustellen. Dazu gehören</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>die erhebliche Abschöpfung vagabundierender Geldreserven von Konzernen wie Siemens und Daimler-Benz</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>der Verzicht auf die geplante Steuerreform, eine Umverteilung der Finanzlasten, die die Investitionskraft der Kommunen stärkt, Quellenabzug für Zinseinkommen</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>eine Arbeitsmarktabgabe für Selbständige, Beamte und Hochverdienende.</p></item>
				</list>
				<p>III. Die GRÜNEN vertreten bereits seit Jahren (Sindelfinger Programm 1983) die Posi-tion, den vollen Lohnausgleich im Zusammenhang mit Arbeitszeitverkürzungen für Bezieher unterer und mittlerer Einkommen zu fordern und darauf zu begrenzen. Wir verbinden diese Auffassung mit der Absage an prozentuale, lineare Lohn- und Gehaltserhöhungen, die die bestehenden gravierenden Ungleichheiten unter den Tarifeinkommen vergrößern. Wir treten aus mehreren Gründen für den vollen Lohnausgleich bei unteren und mittleren Einkommensgruppen ein:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Es ist großen Teilen der abhängig Beschäftigten nicht zuzumuten, daß ihr Lebensstandard weiter eingeschränkt wird. Das Reallohnniveau ist von 1980 bis 1985 gesunken.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Der Verzicht auf den vollen Lohnausgleich für untere und mittlere Einkommen würde die unsoziale Schere in der Einkommensverteilung vergrößern.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Die Begrenzung des vollen Lohnausgleichs auf untere und mittlere Einkommen kann unter bestimmten Bedingungen arbeitsmarktpolitisch den Effekt haben, daß zusätz-liche Mittel für Neueinstellungen eingesetzt werden.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Wenn Besserverdienende keinen Lohn- und Gehaltsausgleich erhalten bzw. auf Gehaltssteigerungen verzichten, dokumentieren die Gewerkschaften in doppelter Hinsicht einen Solidarbeitrag: Sie verzichten auf eine Lohn- und Gehaltserhöhung, die ohne Arbeitszeitverkürzungen möglich gewesen wäre und beschränken den Lohn- und Gehaltsausgleich auf die unteren und mittleren Einkommen.</p></item>
				</list>
				<p>Damit kann sich das öffentliche Klima und somit die Verhandlungsposition zu Gunsten der Gewerkschaften verändern.</p>
				<p>Vorleistungen sind für die Gewerkschaften aber nur dann zumutbar, wenn sie sich auf garantierte Gegenleistungen verlassen können.</p>
				<p>a) Der relative Lohnverzicht der Gewerkschaften muß tarifvertraglich mit der Zusage gekoppelt werden, daß die Unternehmen Neueinstellungen vornehmen. Dies läßt sich insbesondere leicht im Öffentlichen Dienst praktizieren.</p>
				<p>Auch in der privaten Wirtschaft müssen sich die Arbeitgeberverbände tarifvertraglich verpflichten, auf die Unternehmen einzuwirken, damit diese Neueinstellungen vornehmen.</p>
				<p>b) Wo dies nicht der Fall ist, müssen die Unternehmen entsprechende Mittel zur Schaffung von Arbeitsplätzen in öffentliche Arbeitsmarkt- und Regionalfonds fließen lassen.</p>
				<p>c) Die Betriebs- und Personalräte müssen in die Lage versetzt werden, eine effektive Kontrolle über die Personalpolitik der Unternehmen (Neueinstellungen) ausüben zu können. Dazu müssen die Mitbestimmungsrechte der Betriebs- und Personalräte durch eine Änderung des Betriebsverfassungsgesetzes ausgeweitet werden.</p>
				<p>Zur Frage der Abgrenzung von mittleren und oberen Tarifeinkommen schlagen wir eine flexible Tarifgrenze vor, die abhängig ist vom Erwerbsarbeits- bzw. Dienstalter und von der Kinderzahl. Dabei orientiert sich unser Vorschlag an dem BAT II-Tarif für den Öffentlichen Dienst. Demnach würde ab einem Tarifeinkommen von DM 3 700 bis DM 5 200 kein Lohn- und Gehaltsausgleich mehr gezahlt werden. (DM 3 700 entspricht ungefähr dem Ersteinkommen eines 23-jährigen Alleinstehenden, DM 5 200 ungefähr dem Einkommen eines 45-jährigen Familienvaters mit einem Kind). Unser Vorschlag bedeutet für die verschiedenen Beschäftigungsgruppen, daß lediglich ca. 5 % der ArbeiterInnen, ca. ein Viertel der Angestellten und deutlich über ein Drittel der Beamten keinen Lohn- bzw. Gehaltsausgleich erhielten.</p>
				<p>IV. Die Verkürzung der Wochenarbeitszeit auf 35 Stunden pro Woche könnte etwa 1,2 Mio. Arbeitsplätze schaffen, wenn sie schnell eingeführt wird. Dies reicht nicht aus, um die Arbeitslosigkeit zu beseitigen. Es müssen zusätzlich Überstunden abgebaut werden. Ein alternatives Arbeitszeitgesetz, das den abhängig Beschäftigten Freistellungen von der Erwerbsarbeit – u. a. für die Kinderbetreuung und gesellschaftliche Aktivitäten – eröffnet, würde einen positiven Arbeitsmarkteffekt auslösen. Dies träfe auch für die Investitionspolitik im Rahmen des ökologischen und sozialen Umbaus der Wirtschaft zu.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-05-02-t1420_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Anlage D</p>
				<p>25. April 1988: Vorlage des Abgeordneten Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="SellinPeter_1987-02-18">Sellin</name>. AGG, B.II.1, 2141.</p>
				<p>Entwurf zur Arbeitszeitverkürzungsdiskussion</p>
				<p>Beschleunigte Wochenarbeitszeitverkürzung mit Einkommensumverteilung kombinieren</p>
				<p>Die Auseinandersetzung um die Wochenarbeitszeitverkürzung im Öffentlichen Dienst hat den Blick auf die vorhandene Massenarbeitslosigkeit, bei einer verschärften ungerechten Einkommensverteilung, gelenkt. Es ist offensichtlich, daß</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>die Massenarbeitslosigkeit</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>die Tarifverträge mit prozentualen Lohn- und Gehaltsabschlüssen über viele Jahre hinweg</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>und die niedrigere bzw. hohe Bezahlung in Branchen mit hohem bzw. niedrigem Anteil von Frauen an den Belegschaften</p></item>
				</list>
				<p>die ungleiche und ungerechte Einkommensverteilung verschärft haben.</p>
				<p>Beschleunigte Strategien der Arbeitszeitverkürzung müssen durch Tarifverträge erreicht werden, die vorrangig die Wochenarbeitszeitverkürzung und Festbeträge enthalten. Nur so werden die unteren Einkommensgruppen bei verkürzter Arbeitszeit finanziell besser gestellt als die höheren Einkommensgruppen. Es ist politisch anzustreben, daß die Einkommensverteilung zwischen Frauen und Männern (also auch zwischen den verschiedenen Branchen) selbst zum Gegenstand der Kontroverse wird. Es gibt keine Begründung für die Tatsache, warum im Einzelhandel (Bruttodurchschnittseinkommen DM 2 600) nur fast halb so viel im Durchschnitt verdient wird wie in der Investitionsgüterindustrie (DM 4 400 Bruttodurchschnittseinkommen).</p>
				<p>Die durch Tarifverträge vereinbarten Gehälter enden in der privaten Wirtschaft in der Regel bei ca. DM 5 000 brutto (Ausnahme: Mineralölindustrie), so daß sich für die Debatte um eine beschleunigte Wochenarbeitszeitverkürzung bei welchem Lohnausgleich nur der Öffentliche Dienst eignet, da im Falle dieses Tarifvertrages die vereinbarten Gehälter im höheren Dienst bis zu einem Niveau von ca. DM 7 700 reichen (und bis-her regelmäßig in die Beamtenbesoldung übertragen wurden, deren Einkommen in der B-Besoldung weit höher reicht). Festzuhalten ist, daß sowohl in der Privatwirtschaft als auch im Öffentlichen Dienst zwischen 15-20 % der EinkommensempfängerInnen mehr als DM 5 000 brutto verdienen. In der Privatwirtschaft werden diese Einkommen ausschließlich durch außertarifliche Vereinbarungen erzielt, die nur durch eine entsprechend progressive Besteuerung ohne legale Ausnahmeregelungen für eine sekundäre Einkommensumverteilung sowie staatlich finanzierte ökologisch und sozial ausgewählte Investitionsprogramme gewonnen werden können.</p>
				<p>Im Öffentlichen Dienst hingegen können im Rahmen des Tarifvertrages Arbeitszeitverkürzung und Einkommensverteilungskorrekturen mit Einstellungsgarantien für mehr Beschäftigte verbunden werden. Praktisch heißt dies, daß die Wochenarbeitszeitverkürzung bei vollem Lohnausgleich in Bezug auf die vereinbarten Lohn- und Gehaltserhöhungen auf den einfachen, mittleren und gehobenen Dienst beschränkt werden. Der höhere Dienst benötigt keinen Einkommenszuwachs bei verstärkter Arbeitszeitverkürzung. Der Tarifvertrag im Öffentlichen Dienst muß Einstellungsgarantien in Bund, Länder und Gemeinden enthalten, die eindeutig die fiskalpolitische Umsetzung in Stellenpläne gewährleisten.</p>
				<p>Die GRÜNEN lehnen die Vorschläge von Oskar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> ab. Seine Vorstellungen zur Arbeitszeitverkürzung ohne vollen Lohnausgleich beinhalten den vollen Lohnausgleich nur bis zur Besoldungsgruppe A 8, den halben Lohnausgleich für die Besoldungsgruppen A 9 bis A 12. Dies bedeutet in erster Linie öffentliche Haushaltspolitik des Saarlandes und im Prinzip wird das Ziel größerer Einkommensgerechtigkeit verletzt. Bei einer beschleunigten Arbeitszeitverkürzung kann im Öffentlichen Dienst allenfalls der höhere Dienst ab Vergütungsgruppe II a bzw. Besoldungsgruppe A 13 nicht in den tariflich vereinbarten Einkommenszuwachs einbezogen werden. Die Anzahl der Stellen im höheren Öffentlichen Dienst reicht nicht aus, um auf Haushaltsebene eine immanente Umverteilung der Personalkosten für Neueinstellungen vorzunehmen.</p>
				<p>Im Rahmen der Steuerreform ist ein progressiver Einkommensteuertarif zur Finanzierung solch einer beschleunigten Arbeitszeitverkürzungsstrategie zu fordern und die von der Regierungskoalition geplante Abflachung bis hin zur Linearisierung des Steuertarifs vehement abzulehnen.</p>
				<p>Es kann keine reine Fiskalpolitik betrieben werden, wie sie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name> als Arbeitgeber mit dem Etat des Saarlandes vorhat.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
