<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1988-11-21-t1130_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 18. August 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 2207</idno>
							<objectName>Protokoll über die 86. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Montag, 21.11.1988</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionsvorstandssitzung der Grünen am 21. November 1988</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1988-11-21"><time type="start" when="11:30:00"/><time type="end" when="13:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-27" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header ausgefüllt, front vereinheitlicht</change>
			<change when="2022-06-14" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Sitzungsverlauf (Inhalt)</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1988-11-21-t1130_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1988-11-21-t1130_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Protokollgenehmigung. – TOP 2: Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten. – TOP 3: Termine und Formales. – TOP 4: Personalangelegenheiten. – TOP 5: Finanzangelegenheiten. – TOP 6: Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GarbeCharlotte_1987-02-18">Garbe</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> (Fraktionssprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlmsEllen_1987-02-18">Olms</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Schmidt-Bott</name> (Fraktionssprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> (Fraktionssprecherin)</p>
				<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GörgGundi">Görg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrüberWolfram">Grüber</name> (Betriebsrat, zu TOP 4), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannMonika">Hoffmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JäckerBeate">Jäcker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeulenKrystyna">Keulen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGünter">Kolodziej</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OblongDirk">Oblong</name> (Betriebsrat, zu TOP 4), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> (Pressesprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreuliebJürgen">Treulieb</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> (Fraktionsgeschäftsführer), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfMonika">Wolf</name> (Betriebsrat, zu TOP 4)</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-11-21-t1130_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Protokollgenehmigung</p>
				<p>1.1 Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelsChrista_1983-03-29">Nickels</name> hat mit Schreiben vom 10. November 1988 mitgeteilt, sie sei mit dem Beschluß des Fraktionsvorstandes vom 24. Oktober 1988 zum TOP »Organstreitverfahren« (vgl. 81. Protokoll zu TOP 2.4) nicht einverstanden. Der Fraktionsvorstand nimmt das Schreiben zur Kenntnis (vgl. Anlage). Er beauftragt Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GüntherUwe">Günther</name>, der Fraktion in einem Schreiben darzulegen, daß und warum dem Fraktionsvorstand eine Ausführung des Beschlusses der Fraktionsversammlung vom 29.09.1988 nicht möglich ist.</p>
				<p>1.2 Das Protokoll über die 83. Sitzung des Fraktionsvorstandes wird genehmigt.</p>
				<p>1.3 Das Protokoll über die 84. Sitzung des Fraktionsvorstandes wird genehmigt. Regula <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> legt Wert auf die Feststellung, daß ihre Anwesenheit sich lediglich auf die Zeit bis 16.15 Uhr erstreckte.</p>
				<p>1.4 Das Protokoll über die 85. Sitzung des Fraktionsvorstandes wird mit folgender Änderung genehmigt: Unter TOP 2.4 muß der erste Satz wie folgt lauten: »Regula <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> teilt mit, daß ihr Informationen zugegangen sind, denen zufolge ein Gutachten des wissenschaftlichen Dienstes vorliegt, nach dem eine Rückzahlungspflicht von Mitteln aus der Wahlkampfkosten-Rückerstattung für die Grünen in Höhe von rund DM 3 Mio. drohen könnte.«</p>
				<p>2. Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
				<p>2.1 Presseangelegenheiten: Claudia <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> gibt einen eingehenden Überblick über die in der laufenden Woche geplanten Pressekonferenzen und sonstigen Veranstaltungen.</p>
				<p>Sie kritisiert mit Nachdruck, daß die notwendige Vorverlegung der Sitzung der Fraktionsversammlung von Dienstag auf Montag von der Parlamentarischen Geschäftsführung erst außerordentlich spät bekanntgegeben worden sei. Sogar auf ausdrückliche Nachfragen sei noch Anfang November 1988 die Notwendigkeit der Umstellung des Wochenplans verneint worden. Dadurch sei es jetzt dazu gekommen, daß sich das Forum »Abtreibung neu diskutiert – Selbstbestimmung und Bevölkerungspolitik« mit der gleichzeitig (übrigens zu einem frauenpolitischen Schwerpunkt) tagenden Fraktionsversammlung überschneide. Der Fraktionsvorstand schließt sich dieser Kritik an – die kurzfristige Vorverlegung habe auch in den Arbeitskreisen zu gravierenden Terminproblemen geführt – und bittet, dafür Sorge zu tragen, daß Abweichungen vom üblichen Wochenplan in Sitzungswochen so frühzeitig wie möglich bekanntgemacht werden.</p>
				<p>2.2 Normenkontrollklage wegen der Einführung eines zweiten Schiffahrtsregisters: Regula <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> berichtet von einer von der Gewerkschaft ÖTV und Abgeordneten aller Fraktionen ausgehenden Initiative, eine Normenkontrollklage beim Bundesverfassungsgericht gegen die Einführung eines zweiten Schiffahrtsregisters zu erheben. Der Fraktionsvorstand wird allen grünen Abgeordneten empfehlen, einen entsprechenden Antrag zu unterzeichnen; das notwendige Quorum beträgt ein Drittel der Mitglieder des Bundestages.</p>
				<p>2.3 Entscheidungsverfahren hinsichtlich der Beantragung von Aktuellen Stunden: Aus gegebenem Anlaß stellt der Fraktionsvorstand fest, daß er schriftliche Begründungen für die Genehmigung oder Ablehnung von Anträgen, bestimmte Themen für Aktuelle Stunden des Bundestages vorzusehen, nicht über die im Protokoll enthaltenen Bemerkungen gibt. Er weist nochmals darauf hin, daß es jedem Fraktionsmitglied freisteht, an den Beratungen des Fraktionsvorstandes über die Beantragung von Aktuellen Stunden persönlich teilzunehmen und die Argumente, die für das eine oder andere Thema sprechen, im einzelnen vorzutragen.</p>
				<p>2.4 Parteienfinanzierungsgesetz: Nach der heutigen öffentlichen Anhörung des Innenausschusses findet am morgigen Dienstag, 22. November 1988, von 16.00 Uhr bis 21.00 Uhr auf Initiative von Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VollmerAntje_1983-03-29">Vollmer</name> und Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GüntherUwe">Günther</name> ein Gespräch über die Haltung der Grünen zur beabsichtigten Änderung der Parteienfinanzierung in der Parlamentarischen Gesellschaft statt. Neben interessierten Fraktionsmitgliedern werden daran Mitglieder der Partei-Kommission zur Parteienfinanzierung sowie auswärtige Gäste teilnehmen. – Regula <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> bedauert, daß der Termin nicht frühzeitiger und breiter bekanntgemacht worden sei.</p>
				<p>2.5 Zusammenarbeit im Verteidigungsausschuß: Der Fraktionsvorstand wird zu dem ins Auge gefaßten Gespräch für Montag, 5. Dezember 1988, 18.00 Uhr einladen.</p>
				<p>2.6 Schreiben des Bundestagspräsidenten zur Diätenabführung: Der Fraktionsvorstand nimmt das Schreiben des Bundestagspräsidenten vom 2. November 1988 zur Abführungspraxis der GRÜNEN IM BUNDESTAG zur Kenntnis. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> wird beauftragt, in einem Antwortschreiben klarzustellen, daß die Spenden der grünen Abgeordneten auf freiwilliger Basis beruhen.</p>
				<p>2.7 Grün-nahe Stiftung: Der Fraktionsvorstand berät über die Entscheidung des Haushaltsausschusses, die für den Stiftungsverband Regenbogen e.V. vorgesehenen Globalzuschüsse in Höhe von DM 4,2 Mio. (1989) qualifiziert zu sperren. Zur Sitzung vom 13. Dezember 1988 soll die Geschäftsführerin des Stiftungsverbandes Regenbogen e.V. sowie das zuständige Mitglied im Haushaltsausschuß, Bärbel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RustBaerbel_1987-02-18">Rust</name>, eingeladen werden, um grundsätzlich über das weitere Vorgehen zu beraten.</p>
				<p>2.8 Behinderungen des Schwulenreferates: Der Fraktionsvorstand nimmt mit Empörung zur Kenntnis, daß der Nebenstellenanschluß des Schwulenreferenten am 11.11.1988 von der Bundestagsverwaltung kurzzeitig abgeschaltet worden war. Ellen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlmsEllen_1987-02-18">Olms</name> berichtet, sie selbst habe im Plenum des Bundestages am Nachmittag dieses Tages festgestellt, daß einige CDU/CSU-Abgeordnete mit diebischer Freude wieder und wieder den Anschluß des Schwulenreferenten angerufen hätten, um auf dem Anrufbeantworter die Ansage mit dem Begriff »Schwulenreferent« zu hören; dabei habe sich besonders der Abgeordnete Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> (Ennepetal) hervorgetan. Der Fraktionsvorstand ist über dieses unwürdige Verhalten bestürzt. Offenbar ließen es sich auch Angehörige der Verwaltung nicht nehmen, den Schwulenreferenten durch von Gekicher begleitete Anrufe einzuschüchtern zu versuchen. – Der Parlamentarische Geschäftsführer und der Fraktionsgeschäftsführer werden beauftragt, in Schreiben an das Bundestagspräsidium bzw. an den Bundestagsdirektor gegen die Abschaltung und das erwähnte Verhalten zu protestieren.</p>
				<p>2.9 Artikel der Zeitschrift »konkret« zu Äußerungen von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DanielsWolfgang_1987-02-18">Daniels</name>: Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DanielsWolfgang_1987-02-18">Daniels</name> hat gebeten, diesen Punkt in seiner Anwesenheit zu behandeln. Die Angelegenheit wird daher auf die nächste Sitzung vertagt.</p>
				<p>2.10 Ergebnisse der Sitzung des Bundeshauptausschusses vom 20. November 1988: Regula <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> berichtet über Verlauf und Ergebnisse der Sitzung des Bundeshauptausschusses vom 20. November 1988. Dem Bundeshauptausschuß habe nunmehr der Bericht des Wirtschaftsprüfers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WielgosIngo">Wielgos</name> vorgelegen, ferner der Bericht des neuen Bauleiters <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauermilchWalter_1983-03-29">Sauermilch</name> zum Wittgenstein-Projekt. Im Ergebnis sei ein Beschluß gefaßt worden, in dem der Bundesschatzmeister aufgefordert werde, sein Veto gegen die Beauftragung eines unabhängigen Wirtschaftsprüfungsinstitutes zurückzuziehen.</p>
				<p>2.11 Ergebnisse der Landesdelegierten-Konferenz NRW vom 19./20. November 1988: Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> berichtet über Verlauf und Ergebnisse der nordrhein-westfälischen Landesdelegierten-Konferenz, in deren Mittelpunkt die Vorbereitung des Europawahlkampfes und die Aufarbeitung des Finanzgebarens des nordrhein-westfälischen Landesverbandes gestanden habe. Der Landesvorstand sei, wie angekündigt, zurückgetreten. Es sei ein Beschluß gefaßt worden, der eindeutige Konsequenzen aus dem Bericht der partei-internen Rechnungsprüfungskommission ziehe.</p>
				<p>2.12 Gründung der Partei »Die Unabhängigen«: vertagt.</p>
				<p>2.13 Offener Brief an Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Dem Fraktionsvorstand liegt ein Offener Brief des Komitees »Frieden und Gerechtigkeit« an Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zur Situation der politischen Gefangenen im Iran anläßlich seines bevorstehenden Besuches in diesem Land vor. Der Fraktionsvorstand stimmt dem Offenen Brief grundsätzlich zu und beauftragt Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>, das Nötige zu veranlassen.</p>
				<p>3. Termine und Formales</p>
				<p>3.1 Sitzung der Fraktionsversammlung vom 21. November 1988: Der Fraktionsvorstand legt die Tagesordnung für die heutige Sitzung der Fraktionsversammlung fest und bestimmt die Versammlungsleitung.</p>
				<p>3.2 Sitzung der Fraktionsversammlung vom 28./29. November 1988: Die technischen Voraussetzungen für die Wackersdorf-Sitzung der Fraktionsversammlung sind geschaffen. Nun ist es an den Abgeordneten, in großer Anzahl an dieser Sitzung teilzunehmen.</p>
				<p>3.3 Offene Tagesordnungspunkte der Fraktionsversammlung: Insbesondere folgende Tagesordnungspunkte sind noch offen und müssen bis zur Weihnachtspause behandelt werden:</p>
				<p>a) Arbeitszeitdiskussion</p>
				<p>b) Verabschiedung der Betriebsvereinbarungen mit der Belegschaft der GRÜNEN IM BUNDESTAG</p>
				<p>c) Berichte (Atomwaffenverzicht ins Grundgesetz, »40 Jahre Grundgesetz«, Enquete-Kommission Technikfolgenabschätzung, Enquete-Kommission Reform der gesetzlichen Krankenversicherung)</p>
				<p>d) Zuordnung der Nachrücker/innen aus Hamburg und Berlin zu den Bundestagsausschüssen</p>
				<p>3.4 Sitzung der Fraktionsversammlung vom 6. Dezember 1988: vertagt.</p>
				<p>3.5 Verfahren der Verabschiedung des Fraktionshaushaltes 1989: Der Fraktionsvorstand nimmt zur Kenntnis, daß die nächsten Sitzungen des erweiterten Fraktionsvorstandes am Donnerstag, 24. November 1988, 16.00 Uhr bis 20.00 Uhr, und am Montag, 5. Dezember 1988, von 11.00 Uhr bis 14.00 Uhr, stattfinden. Die Verabschiedung des Fraktionshaushaltes 1989 ist dann für die Sitzung der Fraktionsversammlung am 6. Dezember 1988 geplant.</p>
				<p>3.6 Teilnahme von Mitarbeitern/innen an der Außerordentlichen Bundesversammlung: vertagt.</p>
				<p>3.7 Teletex-Anschluß für die Fraktionssprecher/innen: vertagt.</p>
				<p>3.8 Treffen der Regionalmitarbeiter/innen: Am heutigen Montag sowie am morgigen Dienstag, 22. November 1988, findet die gemeinsame Sitzung der Fraktion mit den Regionalmitarbeitern/innen statt.</p>
				<p>3.9 Fraktionsfest: Über den Stand der Planungen des Fraktionsfestes soll auf der nächsten ordentlichen Sitzung berichtet werden.</p>
				<p>3.10 Zur Vorbereitung der nächsten Sitzung der Fraktionsversammlung wird eine Sondersitzung des Fraktionsvorstandes für Donnerstag, 24. November 1988, 11.00 Uhr bis 12.00 Uhr, anberaumt.</p>
				<p>4. Personalangelegenheiten</p>
				<p>4.1 Weiterbeschäftigung von Mitarbeitern/innen im Zusammenhang mit der Rotation von Abgeordneten: Der Fraktionsvorstand bestätigt nochmals die gültige Beschlußlage der GRÜNEN IM BUNDESTAG, der zufolge die Mitarbeiter/innen der Abgeordneten über unbefristete Beschäftigungsverhältnisse verfügen; das gilt auch für die Mitarbeiter/innen derjenigen Abgeordneten aus Hamburg und Berlin, die jetzt aus dem Bundestag ausscheiden werden. Die Mitarbeiter/innen dieser Abgeordneten müssen von den Nachrückern/innen übernommen werden.</p>
				<p>4.2 Einführung neuer Informations- und Kommunikationstechniken: Die Fraktionsversammlung hat auf ihrer Sitzung vom 8. November 1988 mehrheitlich folgenden Beschluß gefaßt:</p>
				<p>1. Die Umsetzung von Anträgen zur Einführung neuer Techniken erfolgt für die Fraktionsbereiche auf Vorstands-, für die Mitarbeiter/innen in den Abgeordneten-Büros und Arbeitskreisen auf Arbeitskreisebene.</p>
				<p>2. Die Entscheidung, welche Geräte angeschafft bzw. genutzt werden, hat Konsequenzen für Strukturen und Arbeitsorganisation, die nur auf Vorstands- bzw. Arbeitskreisebene sinnvoll berücksichtigt und mit den Erfordernissen der sparsamen Haushaltsführung, sozial verträglichen Arbeitsplatzgestaltung, Schutz der Arbeitnehmer/innen-Rechte und zur Verbesserung der Arbeitsstrukturen der Fraktion in Übereinstimmung gebracht werden können.</p>
				<p>3. Die Entscheidungen betreffen Mitarbeiter/innen und Abgeordnete gleichermaßen, weshalb in diesem Fall auch die Mitarbeiter/innen gleichberechtigt in die Entscheidung einbezogen werden, indem sie Stimmrecht ausüben.</p>
				<p>4. Vorschriften der Betriebsvereinbarung und Urabstimmung bleiben davon unberührt.</p>
				<p>Nach einer eingehenden Diskussion nimmt der Fraktionsvorstand zunächst zur Kenntnis, daß der Betriebsrat am 23./24. November 1988 eine Urabstimmung sämtlicher Mitarbeiter/innen über die Frage der Einführung von Personal Computern auf der Grundlage dieses Fraktionsbeschlusses durchführen wird. Fraktionsvorstand und Betriebsrat kommen überein, daß der – von letzterem zunächst vorgesehene – zweite Abstimmungsschritt, bei dem auch Abgeordnete mitstimmen sollten, so nicht sinnvoll bzw. notwendig ist. Statt dessen wird folgendes Verfahren vereinbart:</p>
				<p>1. Der Fraktionsvorstand setzt eine Kommission ein, die die Einführung neuer Informations- und Kommunikationstechniken begleiten und folgende Aufgaben bearbeiten soll: Erarbeitung von Kriterien zum sinnvollen Einsatz von Personal Computern; Auswahl von Gerätekonfigurationen, die ergonomischen, ökologischen und ökonomischen Kriterien optimal entsprechen.</p>
				<p>2. Die Fraktionsgeschäftsführung fordert alle Funktionsbereiche und Arbeitskreise auf, für ihren jeweiligen Bereich festzustellen, ob eine Ausstattung mit Personal Computern gewünscht ist und, wenn ja, wie viele Geräte welchen Typs für welche konkreten Aufgaben benötigt werden.</p>
				<p>3. Im Rahmen der Haushaltsberatungen wird ein vorsorglicher Haushaltsrahmen für die Anschaffung von Personal Computern im Jahre 1989 beschlossen; die derzeitigen Planungen sehen einen Betrag von DM 200000 für Anschaffungen und DM 20000 für Beratung vor.</p>
				<p>4. Nach Vorliegen der Ansprüche erfolgt für die gesamte Fraktion ein Abgleich mit den finanziellen Möglichkeiten; liegen mehr Anschaffungsanträge vor, als im Jahre 1989 realisierbar sind, wird eine Prioritätenliste aufgestellt, über die von der Fraktionsversammlung oder ein von ihr zu beauftragendes Gremium entschieden werden muß.</p>
				<p>Der unter Ziffer 1 erwähnten Kommission sollen je zwei Vertreter/innen des Vorstands bzw. der Fraktionsgeschäftsführung einerseits und des Betriebsrates andererseits sowie ein/e von der Fraktionsgeschäftsführung und dem Betriebsrat gemeinsam benannte/r Sachverständige/r angehören. – Der Fraktionsvorstand weist darauf hin, daß gemäß Ziffer 3 des Fraktionsbeschlusses an der Entscheidung der Arbeitskreise die Mitarbeiter/innen mit vollem Stimmrecht zu beteiligen sind; dies schließt selbstverständlich auch ein Anwesenheitsrecht an den betreffenden Beratungen ein.</p>
				<p>5. Finanzangelegenheiten</p>
				<p>5.1 Antrag an den Verfügungsfonds:</p>
				<p>Im Vorgriff auf die Mittel 1989 wird ein Zuschuß von DM 1000 für eine Anzeigenkampagne »Otelo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarvalhoOteloSaraivade">Carvalho</name>« aus dem Verfügungsfonds beschlossen.</p>
				<p>5.2 Internationale Reisen und Einladungen:</p>
				<p>a) Auf Antrag der Arbeitsgruppe Dritte Welt beschließt der Fraktionsvorstand einstimmig, eine dreiköpfige Experten-Delegation nach Nicaragua zur Evaluierung der ökologischen Hurrikan-Schäden zu entsenden, um auf der Grundlage eines entsprechenden Berichtes über parlamentarische Maßnahmen hinsichtlich konkreter Hilfsprogramme beschließen zu können.</p>
				<p>b) Reise von Gaby <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GottwaldGabriele_1983-03-29">Gottwald</name> nach El Salvador: vertagt.</p>
				<p>5.3 Finanzierung und »Bezuschussung« von Kongressen: vertagt.</p>
				<p>5.4 Portokosten der Fraktion: vertagt.</p>
				<p>5.5 Beschluß des Fraktionsvorstandes wegen Auslandsreisen über DM 500 durch die AG Dritte Welt: vertagt.</p>
				<p>5.6 HTR-Modul-Studie: vertagt.</p>
				<p>6. Verschiedenes</p>
				<p>6.1 Der Fraktionsvorstand nimmt mit Freude zur Kenntnis, daß Eckhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name> am gestrigen Sonntag, 20. November 1988, Vater einer kleinen Tochter wurde.</p>
				<p>Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name></p>
				<p>Fraktionsgeschäftsführer</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
