<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1987-10-27-t1400_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title level="a">27. Oktober 1987: Fraktionsvorstandssitzung</title><title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title><editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/></editor><respStmt><resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/></respStmt><respStmt><resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/></respStmt> </titleStmt><editionStmt>                 <p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>             </editionStmt>
<publicationStmt><publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date when="0001-01-01"/><idno type="url"/><availability status="restricted"><licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title><title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title><respStmt><resp>Herausgegeben von der</resp><name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name></respStmt><idno type="isbn"/></seriesStmt><notesStmt><note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichtedes Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title> 					<author>Wolfgang Hölscher</author> 					<author>Paul Kraatz</author> 					<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> 					<date>2015</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno> 				</bibl> 				</note><note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation><relation name="Erwaehnung" ref="#"/></listRelation></note></notesStmt>
<sourceDesc><listObject><object type="Papier" xml:id="Vorlage"><objectIdentifier><institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution><idno/><objectName/></objectIdentifier><msContents><p/></msContents><physDesc><objectDesc form="protokoll"><supportDesc><support/><extent> Seiten / Minuten Aufnahme</extent></supportDesc></objectDesc></physDesc></object></listObject></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p><correction><p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p></correction><normalization><p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p></normalization></editorialDecl><projectDesc><p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p></projectDesc><classDecl><taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp"><category xml:id="WZ"><catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc></category><category xml:id="WN"><catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc></category><category xml:id="EP"><catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc></category><category xml:id="VE"><catDesc>Verzeichnis</catDesc></category><category xml:id="AN"><catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc></category></taxonomy></classDecl><tagsDecl><rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition><rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition><rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition></tagsDecl></encodingDesc><profileDesc><creation><date when="1987-10-27"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge"/></idno></creation><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage><textClass><catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/></textClass></profileDesc>
<revisionDesc>
<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/><change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
</revisionDesc></teiHeader>
<text>
<front>
<div type="Kopfdaten"><p>AGG, B.II.1, 5373. Überschrift: Protokoll über die 36. Sitzung des Fraktionsvorstandes. Dienstag, 27. 10. 1987. Zeit: 14.00–15.40. Uhr.</p>
</div>
<div type="Anwesenheitsliste">
<head>Anwesend:</head>
<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Abgeordnete (Fraktionsvorstand)</name>: Rust (Fraktionssprecherin), Vennegerts (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin)</p>
<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter</name>: Bennholdt-Thomsen (zu TOP 3.1), Helm, Kolodziej, Perlinger</p>
</div>
</front>
<body>
<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1987-10-27-t1400_EP_div_SVP-1">
<p>Gemäß der Geschäftsordnung der Fraktion ist der Fraktionsvorstand bei Anwesenheit von zwei Mitgliedern nicht beschlußfähig; da bereits der erste Versuch zur 36. Sitzung am 20. Oktober 1987 wegen Nichtbeschlußfähigkeit vertagt werden mußte, haben sich Bärbel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Rust</name> und Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vennegerts</name> darauf verständigt, die vorliegende Tagesordnung vollständig durchzugehen und Beschlußempfehlungen auszusprechen. Auf seiner 37. Sitzung wird der Fraktionsvorstand dann diese Beschlußempfehlungen bestätigen oder ablehnen.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">1. Geschäftsgang</name></p>
<p>1.1 Genehmigung des Protokolls über die 35. Sitzung: vertagt; der Vermerk über den erfolglosen Versuch zur 36. Sitzung des Fraktionsvorstandes am 20. Oktober 1987 wird dahingehend ergänzt, daß auch Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vennegerts</name> entschuldigt fehlte. Für das seit langem angesetzte Treffen mit Mitgliedern der Europafraktion [wurde] als bisher einzig möglicher Termin über das Büro Karitas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hensel</name> nunmehr Mittwoch, 25. November 1987 vorgeschlagen; bei der nächsten Sitzung des Fraktionsvorstands muß die Teilnahmemöglichkeit nochmals geklärt werden. Dazu wird Uta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schulze-Lessel</name> von der Geschäftsführung der Europagruppe eingeladen.</p>
<p>1.3 Sitzungen der Fraktionsversammlung</p>
<p>a) Die Sitzung vom 3. November 1987 hat als Schwerpunkt das Ladenschlußgesetz; die Vorbereitung obliegt dem Arbeitskreis I. Das zweite Schwerpunktthema »Einführung neuer Informations- und Kommunikationstechniken« ist nach Auskunft von Bärbel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Rust</name> wegen Terminschwierigkeiten der Referenten/innen auf die Sitzung vom 8. Dezember 1987 verlegt; die Vorbereitung liegt bei Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Erb</name> in Zusammenarbeit mit dem Büro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Rust</name>.</p>
<p>b) Sitzung vom 10. November 1987 soll als Schwerpunktthema »Gentechnologie« haben.</p>
<p>c) Die Sitzung vom 24. November 1987 soll keinen Schwerpunkt haben.</p>
<p>d) Einladung von Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Fried</name> zu einer der nächsten Fraktionssitzungen: Der Antrag vom 23. Oktober 1987 soll auf der nächsten Vorstandssitzung besprochen werden.</p>
<p>1.4 Teilnahme von Besuchergruppen der Abgeordneten an Sitzungen der Fraktionsversammlung: Der Fraktionsvorstand begrüßt die Teilnahme von Besuchergruppen an Fraktionsversammlungen, ist jedoch der Meinung, daß die Besuchergruppen auf 20 bis 25 Teilnehmer/innen beschränkt bleiben sollen, damit die Fraktion nicht eigens wegen Besuchergruppen auf einen größeren Raum im Langen Eugen ausweichen muß. Besuchergruppen mit mehr als 25 Teilnehmer/innen wird empfohlen, sich im rotierenden System an der Teilnahme abzuwechseln.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">2. Mitteilungen und Berichte; Aktuelles</name></p>
<p>keine Beratungsgegenstände</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">3. Politische und parlamentarische Angelegenheiten</name></p>
<p>3.1 Presseangelegenheiten</p>
<p>In der laufenden Woche wird voraussichtlich am Freitag von Charlotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Garbe</name> eine Pressekonferenz »Ein Jahr Sandoz« durchgeführt. Am Wochenende 1./2. November 1987 ist eine Pressekonferenz zum Thema »Jugendliche« geplant. Uwe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Bennholdt-Thomsen</name> berichtet über seine Teilnahme am europäischen Treffen der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> in Brüssel; ausführlicher Bericht folgt.</p>
<p>3.2 Öffentlichkeitsarbeit: Angesichts der geringen Teilnehmerzahl der Vorstandsmitglieder sieht sich Barbara <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Bussfeld</name> gezwungen, der erneuten Vertagung dieses Themas zuzustimmen; sie hat dies bereits vor Beginn der Sitzung beantragt.</p>
<p>3.3 Antrag von Halo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Saibold</name> auf eine Sonderfraktionssitzung zum Thema »Das Staatsverständnis der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi>«: vertagt.</p>
<p>3.4 Offener Brief der BAG Internationalismus an die Fraktion: Der AFI wird um eine Stellungnahme gebeten, bevor sich der Fraktionsvorstand damit befaßt.</p>
<p>3.5 Brief des Malik-Verlags an den Fraktionsvorstand: Bereits im Umlaufverfahren hat der Fraktionsvorstand mehrheitlich die Einladung des Malik-Verlags zu einer Vorstandssitzung für weniger effektvoll angesehen als eine Einladung zu einer gemeinsamen Beratung mit den Arbeitskreisen; die entsprechenden Kontakte koordiniert Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kolodziej</name>. Er stellt das Ergebnis auf der 37. Sitzung des Fraktionsvorstands zur Beschlußfassung vor.</p>
<p>3.6 Betreuung ausländischer Gäste: vertagt.</p>
<p>3.7 Vertretung der <hi rendition="#smcap">Grünen im Bundestag</hi> im Internationalen Solidaritätsfonds: vertagt.</p>
<p>3.8 <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Bhagwan</name>-Einreise: vertagt.</p>
<p>3.9 Vorbereitung der parlamentarischen Woche: vertagt.</p>
<p>3.10 Aktuelle Stunden: vertagt.</p>
<p>3.11 Kongreß »Aids und Menschenrechte« am 5./6. Dezember 1987: Der Vorstand hat das Programm zur Kenntnis genommen; Wolfgang <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Helm</name> weist darauf hin, daß der Tagungsort nach Köln verlegt wurde.</p>
<p>3.12 Gespräch mit dem Vorstand der IG Metall: vertagt.</p>
<p>3.13 Schwerpunkt der Haushaltsberatung: Die im Schreiben von Imma <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hillerich</name> und Ingeborg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schmidt</name> vom 20. Oktober 1987 angesprochenen Punkte werden in der Haushaltsgruppe des Arbeitskreises I geklärt.</p>
<p>3.14 Nachbereitung der Fraktionsversammlung vom 15. Oktober 1987: kein Beratungsbedarf.</p>
<p>3.15 Große Anfrage »Zum Deutschen Herbst 1977 und die Folgen«: Das Schreiben aus dem Büro Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vollmer</name> wurde vom Vorstand zur Kenntnis genommen.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">4. Personalangelegenheiten</name></p>
<p>4.1 Einrichtung einer zusätzlichen Stelle (20 Wochenstunden WM) zur Unterstützung der parlamentarischen AG Menschenrechte: unabhängig von der noch zu führenden Debatte über die Einrichtung einer parlamentarischen AG Menschenrechte der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> Bundestagsfraktion (Schreiben vom 7. Oktober 1987 von Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Weber</name>) wird die FGF mit einer Stellungnahme zu den finanziellen Auswirkungen beauftragt.</p>
<p>4.2 Einstellung einer wissenschaftlichen Mitarbeiterin für »Energiepolitik«: Die Zustimmung von Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kleinert</name> laut Vermerk vom 21. 10. 1987 für die Einstellung von Maike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Süthoff</name> wird bestätigt. Die Zustimmung des Betriebsrats ist noch einzuholen.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">5. Finanzangelegenheiten</name></p>
<p>5.1 Lingen: Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vennegerts</name>, die diesen Punkt eingebracht hatte, bittet um Vertagung und Behandlung als Diskussionspunkt im Rahmen der nächsten Vorstandssitzung unter TOP 3.</p>
<p>5.2 Finanzantrag auf Unterstützung eines Behandlungszentrums für Folteropfer in Santiago de Chile: Aus haushaltsrechtlichen Mitteln ist eine Unterstützung aus dem Fraktionsetat leider nicht möglich.</p>
<p>5.3 Finanzierung der BAG Kultur: vertagt.</p>
<p>5.4 Finanzierung einer Polen-Reise im Zusammenhang mit einem NS-Verfahren: Der Fraktionsvorstand folgt der Empfehlung aus dem Büro Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vollmer</name> und lehnt die Übernahme aus dem Verfügungsfonds ab.</p>
<p>5.5 Finanzantrag Pressehütte Mutlangen: Nach kurzer Diskussion wird die FGF beauftragt zu klären, an wen die Antragstellerin den Finanzantrag noch geschickt hat und welche Position die Bundespartei dazu einnimmt; die endgültige Entscheidung wird auf die nächste Sitzung vertagt.</p>
<p>5.6 Beratungstreffen zum Thema »Atomwaffenverzicht ins Grundgesetz«: Der Antrag wird befürwortet und der Betrag von ca. DM 1 000 aus dem Etattitel »Beratungsgruppen der Arbeitskreise« bereitgestellt.</p>
<p>Die nächste Sitzung des Fraktionsvorstands findet am Montag, dem 2. November 1987 um 14.00 Uhr im HT 10 statt. Die FGF wird dazu nochmals sämtliche Unterlagen zu den heuten behandelten Tagesordnungspunkten geschlossen vorlegen.</p>
<p>Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Perlinger</name></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>