<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1988-04-26-t1400_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 18. August 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 5373</idno>
							<objectName>Protokoll über die 59. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Dienstag, 26. 04. 1988</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionsvorstandssitzung der Grünen am 26. April 1988</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1988-04-26"><time type="start" when="14:00:00"/><time type="end" when="18:50:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-27" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header ausgefüllt, front vereinheitlicht</change>
			<change when="2022-06-14" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Sitzungsverlauf (Inhalt)</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1988-04-26-t1400_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1988-04-26-t1400_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Protokollgenehmigung. – TOP 2: Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten. – TOP 3: Termine und Formales. – TOP 4: Personalangelegenheiten. – TOP 5: Finanzangelegenheiten. – TOP 6: Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> (Fraktionssprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlmsEllen_1987-02-18">Olms</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> (Fraktionssprecherin)</p>
				<p>Weitere Abgeordnete: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SellinPeter_1987-02-18">Sellin</name> (zu TOP 2.7)</p>
				<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Bennholdt-ThomsenUwe">Bennholdt-Thomsen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BussfeldBarbara">Bussfeld</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Gierke-SchnappertzChristianevon">von Gierke-Schnappertz</name> (Betriebsrat, zu TOP 4, TOP 5.3 und TOP 6.2), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GörgGundi">Görg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GüntherUwe">Günther</name> (zu TOP 4), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermesSusanne">Hermes</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannMonika">Hoffmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoracekMilan_1983-09-02">Horáček</name> (zu TOP 3.7), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeulenKrystyna">Keulen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGünter">Kolodziej</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StännerFranz">Stänner</name> (Pressesprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreuliebJürgen">Treulieb</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> (Fraktionsgeschäftsführer)</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-04-26-t1400_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Protokollgenehmigung</p>
				<p>Das Protokoll über die 58. Sitzung des Fraktionsvorstandes wird genehmigt.</p>
				<p>2. Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
				<p>2.1 Presseangelegenheiten: Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StännerFranz">Stänner</name> berichtet über das heute stattfindende öffentliche Rentenforum; ebenfalls heute ist die Tschernobyl-Erklärung an die Presse verteilt worden. Für den 27. April 1988 ist eine Pressekonferenz zur Initiative von M[inister]P[räsident] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> (Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrenzErika_1987-02-18">Trenz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name>), für den 28. April 1988 eine Pressekonferenz zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ToepferKlaus_1990-12-20">Töpfer</name> (Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenselKaritasDagmar_1987-02-18">Hensel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnabeWilhelm_1987-02-18">Knabe</name>) vorgesehen.</p>
				<p>Für die Sitzungswoche vom 2. bis 6. Mai 1988 zeichnen sich bereits bis zur Wochenmitte täglich zwei Pressekonferenzen ab. Der Vorstand bemerkt, daß einige der angesetzten Pressekonferenzen thematisch problemlos in eine sitzungsfreie Woche hätten gelegt werden können und bekräftigt, daß während der Sitzungswochen vorrangig Pressekonferenzen zu Themen abgehalten werden sollten, die die Parlamentsdebatte begleiten. Eine sinnvolle Regelung für diese Abgrenzungsproblematik steht noch aus – Claudia <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> befindet sich in dieser Woche in Begleitung einiger Bundestagsabgeordneter in der Nordregion.</p>
				<p>Uwe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Bennholdt-ThomsenUwe">Bennholdt-Thomsen</name> berichtet über Ergebnisse seiner Teilnahme am Kongreß »Europäische Grüne« (schriftlicher Bericht folgt) sowie über das Jour fixe am 11. April 1988 mit Vertretern/innen der internationalen Presse (schriftlicher Bericht liegt vor).</p>
				<p>2.2 Otto Benecke Stiftung: Der Vorstand hat den Brief zur Kenntnis genommen.</p>
				<p>2.3 Öffentlichkeitsarbeit: Die Grundsatzdiskussion über die Gestaltung der Öffentlichkeitsarbeit stützt sich auf ein Konzeptpapier des Referats Öffentlichkeitsarbeit. Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> vertritt in seinem Positionspapier die Auffassung, daß die Herausgabe der Faltblätter und des Bulletins unter Vorstandsverantwortung zu erfolgen habe und erläutert sein Nacheinander-Konzept, demzufolge die gesamte Abteilung Öffentlichkeitsarbeit mit Priorität an der Verbesserung der optischen und inhaltlichen Qualität der Faltblätter sowie an der thematischen Breite mitarbeiten soll. Erst auf dieser Grundlage sollen dann Konzept und Zweckbestimmung des Bulletins in Angriff genommen werden.</p>
				<p>Barbara <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BussfeldBarbara">Bussfeld</name> stellt die gesamte Palette der zum Teil neu geschaffenen Informations- und Broschüren-Typen anhand von Beispielen vor und unterstreicht die Notwendigkeit, parallel zu den Flugblättern und Broschüren das Bulletin wieder aufleben zu lassen.</p>
				<p>Im Ergebnis wird Einigkeit darüber erzielt, daß die Faltblätter mit dem hauptsächlichen Schwerpunkt auf die Zielgruppe »Fachöffentlichkeit« mindestens einmal monatlich regelmäßig erscheinen; die Themenabfolge wird anhand einer Prioritätenliste bereits auf der nächsten Vorstandssitzung am 2. Mai 1988 festgelegt. Zukünftig soll auf jeder ersten Sitzung des Fraktionsvorstands in jedem Monat der Tagesordnungspunkt Öffentlichkeitsarbeit mit aufgenommen werden.</p>
				<p>Für das Bulletin soll der Zielgruppenschwerpunkt auf die Parteibasis und alle an der Arbeit der Fraktion Interessierten gelegt werden (2 : 0 : 1). Die Erscheinungsweise soll grundsätzlich zweimonatlich sein und 1988 am 15. Juli, 15. Oktober und 15. Dezember realisiert werden (2 : 1 : 0). Konzeptionelle Schwerpunkte sollen auf der Organisation von Debatten, im Nachvollzug von Meinungsbildungsprozessen (Rückschau ohne Hofberichterstattung) und einer gewissen Service-Funktion (Meldungen, Klatsch, Hinweise) liegen. Die konkrete Blatt-Kritik soll anhand der ersten Nummer realisiert werden. Auch beim Bulletin erfolgt die Schwerpunkt-Planung im Benehmen mit dem Fraktionsvorstand auf der monatlichen Behandlung des Tagesordnungspunktes Öffentlichkeitsarbeit.</p>
				<p>2.4 Ergänzung der Geschäftsordnung: Die Behandlung des Themas erfolgt auf der Sitzung der Fraktionsversammlung am 2. Mai 1988.</p>
				<p>2.5 Berliner Verein zur Förderung der Publizistik in den Entwicklungsländern e. V.: Der Fraktionsvorstand bittet die zuständigen Arbeitskreise (Dritte Welt und Medien) um Stellungnahme.</p>
				<p>2.6 Tschernobyl-Tag: Die Erklärung des Vorstands wurde bereits an die Presse verteilt.</p>
				<p>2.7 Ökofonds: Als Berichterstatter der Finanzkommission gibt Peter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SellinPeter_1987-02-18">Sellin</name> einen Überblick über die Situation 1987 und im ersten Quartal 1988; er merkt an, daß in den Fällen, wo Abgeordnete noch keine oder mit der Soll-Abgabe nicht im Einklang stehende Zahlungen geleistet haben, die Möglichkeiten der mandatierten Mitglieder der Finanzkommission (Briefe, Gespräche) weitgehend erschöpft sind.</p>
				<p>Der Vorstand beschließt, auf der nächstmöglichen Sitzung darüber ausführlich zu beraten und bittet die Finanzkommission um einen schriftlichen Soll-Ist-Vergleich für 1987 und für das erste Quartal 1988 (mit Namensnennung). Auf der Fraktionsversammlung am 17. Mai 1988 wird dieser Bericht dann Gegenstand der Tagesordnung sein. Dieser Terminfahrplan soll der Fraktion beim Bericht des Vorstandes auf der Fraktionsversammlung am 3. Mai 1988 bekanntgegeben werden. Die Unterrichtung und die Gespräche mit den Landesvorständen und der Diäten-Kommission sollen unmittelbar nach der Debatte der Fraktionsversammlung erfolgen.</p>
				<p>3. Termine und Formales</p>
				<p>3.1 Sitzungen der Fraktionsversammlung</p>
				<p>a) Sondersitzung am Montag, 2. Mai 1988, 14.00 bis 18.00 Uhr (HT 12): Christa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> berichtet über den Stand der Vorbereitungen der Debatte zum Thema »Arbeitszeitverkürzung/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LafontaineOskar_1994-11-10">Lafontaine</name>-Vorschläge«.</p>
				<p>b) Sitzung der Fraktionsversammlung am Dienstag, 3. Mai 1988: Angesichts des Beschlusses der Fraktionsversammlung vom 19. April 1988 über die Behandlung der Themen »Haushalt« und »Gesetzentwurf über Vergewaltigung in der Ehe« beschließt der Vorstand, den Beginn der Sitzung auf 13.30 Uhr vorzuverlegen.</p>
				<p>Die Tagesordnung lautet wie folgt:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label>
						<p>13.30 Uhr Bericht des Vorstandes; Parlamentarische Woche</p></item>
					<item><label>2.</label>
						<p>14.00 Uhr Beschlußfassung über den Fraktionshaushalt 1988</p></item>
					<item><label>3.</label>
						<p>15.30 Uhr Schwerpunktthema »Prager Frühling« mit Gästen</p></item>
					<item><label>4.</label>
						<p>17.30 Uhr Ergänzung der Geschäftsordnung/BDK-Beschluß zum § 177</p></item>
					<item><label>5.</label>
						<p>Atomwaffenverzicht ins Grundgesetz</p></item>
				</list>
				<p>c) Sitzung der Fraktionsversammlung vom 17. Mai 1988: vertagt.</p>
				<p>d) Behandlung der Großen Anfrage »Zum Umgang mit der sogenannten schönen und der sogenannten entarteten Kunst« am 7. Juni 1988: Der Vorstand geht davon aus, daß der Antrag der Großen Anfrage nach erfolgter Behandlung im zuständigen Arbeitskreis auf die Tagesordnung der Fraktionsversammlung am 7. Juni 1988 gesetzt wird.</p>
				<p>3.2 Sitzung des BHA am 7./8. Mai 1988 in Köln: Der Vorstand wird von Regula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> vertreten.</p>
				<p>3.3 Gemeinsame Treffen von Europa-Gruppe und Bundestagsfraktion: vertagt.</p>
				<p>3.4 Einladung zum nächsten Treffen der Landesvorstände am 3./4. Juni 1988 in Heidelberg: Der Vorstand wird von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> vertreten.</p>
				<p>3.5 Sitzung des Bundesvorstandes am 25. April 1988: Die Tagesordnung wird zur Kenntnis genommen.</p>
				<p>3.6 Gustav-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>-Gespräch: vertagt.</p>
				<p>3.7 Bulgarien-Einladung (12. bis 15. Mai 1988): Milan <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoracekMilan_1983-09-02">Horáček</name> berichtet über den Stand der Vorbereitungen dieser Reise-Erwiderung durch eine Fraktionsdelegation. Der Vorstand nimmt die Teilnahme von Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name>, Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name>, Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name> und Milan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoracekMilan_1983-09-02">Horáček</name> zustimmend zur Kenntnis und bittet den Arbeitskreis VIII/IX, sich mit der beabsichtigten Teilnahme eines Bundesvorstandsmitglieds an dieser Delegation zu befassen.</p>
				<p>4. Personalangelegenheiten</p>
				<p>4.1 Einstellung eines wissenschaftlichen Mitarbeiters für die Koordination des Arbeitskreises V: In Anwesenheit von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> und Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> hat der Arbeitskreis V über seinen Personalvorschlag neu beraten (vgl. 58. Protokoll zu TOP 4.2); im Ergebnis empfiehlt er dem Fraktionsvorstand nunmehr mit 7 Ja-Stimmen gegen eine Nein-Stimme, die Stelle des wissenschaftlichen Koordinators des Arbeitskreises V zum nächstmöglichen Zeitpunkt dem einzigen verbliebenen Bewerber Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmWolfgang">Helm</name> anzubieten. Der Fraktionsvorstand beschließt einstimmig entsprechend. Der Betriebsrat wird um Zustimmung gebeten.</p>
				<p>4.2 Mitarbeiter-Situation in den Fraktionssprecher/innen-Büros:</p>
				<p>a) […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1988-04-26-t1400_EP_FN001" type="comment"><p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p></note></seg></p>
				<p>b) Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> berichtet, er habe am heutigen Vormittag mit einer Bewerberin um die seinem Sprecher-Büro zugeordnete WM-Stelle ein Vorstellungsgespräch geführt. Dabei habe sich jedoch die Nichteignung dieser Bewerberin herausgestellt. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> wird in den nächsten Tagen zwei weitere Vorstellungsgespräche führen, bittet den Fraktionsvorstand aber schon jetzt um Zustimmung zu einer geschlechtsneutralen Ausschreibung für den Fall, daß die Bewerbungen nicht zu einem Erfolg führten. Der Fraktionsvorstand beschließt einstimmig entsprechend; der Betriebsrat wird sich hierzu noch äußern.</p>
				<p>c) Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> berichtet, in Gesprächen mit den betroffenen Mitarbeitern und mit Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name> sei vereinbart worden, daß Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnappUdo">Knapp</name> ab 1. Mai 1988 im Abgeordneten-Büro von Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name> weiterarbeite; er behalte seinen Arbeitsvertrag mit der Fraktion. Der Betriebsrat stimmt der Umsetzung zu.</p>
				<p>4.3 Beratung der Vorlage »Auflösungsverträge bei den GRÜNEN IM BUNDESTAG« vom 15. März 1988: vertagt.</p>
				<p>5. Finanzangelegenheiten</p>
				<p>5.1 Anträge an den Verfügungsfonds</p>
				<p>a) Zuschuß für die Prozeßkosten von Filmemacherinnen: Angesichts der beantragten Höhe wird die Entscheidung vertagt; die FGF wird gebeten, auf der nächsten Sitzung eine Vorlage über den Kontostand des Verfügungsfonds vorzulegen.</p>
				<p>b) Unterstützung der hungerstreikenden Iraner in der evangelischen Studentengemeinde in Mainz: Der Vorstand unterstützt das Schreiben von Ellen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlmsEllen_1987-02-18">Olms</name> und stellt DM 300,– für eine Solidaritätsspende an die Hungerstreikenden aus dem Verfügungsfonds bereit.</p>
				<p>5.2 Internationale Reisen und Einladungen</p>
				<p>a) Reise von Uschi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Eid-SimonEidUrsula_1985-04-17">Eid</name> und Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HossWilli_1983-03-29">Hoss</name> nach Südafrika (26. April bis 2. Mai 1988): bereits im Umlaufverfahren beschlossen.</p>
				<p>b) Entsendung einer Delegation zur Untersuchung und Bewertung der Umweltzerstörung in Ilo/Peru: Der Vorstand bittet die zuständigen Arbeitskreise (AG Dritte Welt und Umwelt) um Stellungnahme.</p>
				<p>c) Parlamentarisches Treffen in Amsterdam (7./8. Mai 1988): Der Vorstand bittet die AG Frieden, das Votum des AFI dazu einzuholen.</p>
				<p>5.3 Personal Computer für die Arbeit im Atom-Untersuchungsausschuß</p>
				<p>Aufgrund eingehender Recherchen hat Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeißArmin">Weiß</name> festgestellt, daß ein ergonomisch optimales Leihgerät, das den für die Arbeit im 2. Untersuchungsausschuß notwendigen Anforderungen entspricht, nicht zu erhalten ist; ferner hat sich bestätigt, daß eine langfristige Miete gegenüber Kauf erheblich teurer wäre. Der Fraktionsvorstand beschließt daher, einen geeigneten PC für die befristete Nutzung für den 2. Untersuchungsausschuß anzukaufen. Nach Ende der Arbeit des 2. Untersuchungsausschusses soll der PC dann zum Zeitwert wieder verkauft werden, wobei nach dem Vorschlag des Vorstandes Mitglieder des Betriebsrates Vorkaufsrechte genießen sollen.</p>
				<p>6. Verschiedenes</p>
				<p>6.1 Briefbogen der Fraktion</p>
				<p>Es wird beschlossen, anhand der Meinungsbilder über die öffentlich ausgehängten Entwürfe einen zweiten Entwurfsdurchgang an die Graphiker/innen als Auftrag zu vergeben. Claudia <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name>, Barbara <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BussfeldBarbara">Bussfeld</name> und Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Bennholdt-ThomsenUwe">Bennholdt-Thomsen</name> werden gebeten, für drei verschiedene Entwürfe zu sorgen und diese dem Vorstand noch vor der Sommerpause vorzulegen.</p>
				<p>6.2 Der Betriebsrat legt einen Brief von Mitarbeitern/innen der SPD-Fraktion vor, der sich gegen den baldigen Auszug des Bundestagskindergartens aus den Gebäuden an der Heinrich-Brüning-Str. wendet. Der Fraktionsvorstand bittet Jutta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Oesterle-SchwerinJutta_1987-02-18">Oesterle-Schwerin</name> und Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeubnerMariaLuise_1987-02-18">Teubner</name> zu prüfen, ob die rechtlichen und tatsächlichen Voraussetzungen für die Notwendigkeit eines baldigen Auszuges bestehen und sich für den längst möglichen Erhalt des Kindergartens an dem jetzigen Ort einzusetzen.</p>
				<p>gez.</p>
				<p>Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name></p>
				<p>Fraktionsgeschäftsführer</p>
				<p>Angesichts der Sondersitzung der Fraktionsversammlung am Montag, den 2. Mai 1988, beschließt der Vorstand folgende Terminänderung: Nächste Sitzung des Fraktionsvorstands am 2. Mai 1988 bereits um 11.00 Uhr (pünktlich) in HT 10.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
