<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1988-07-04-t1600_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-08-16"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
                  <author>Wolfgang Hölscher</author>
                  <author>Paul Kraatz</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2015</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
                     <idno>B.II.1, 5373</idno>
                     <objectName>Protokoll über die 70. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Montag, 04. 07. 1988</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Ediertes Protokoll einer Fraktionsvorstandssitzung der Grünen am 4. Juli 1988</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>6 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1988-07-04">
               <time type="start" when="16:00:00"/>
               <time type="end" when="22:45:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">11</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2022-05-27" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header ausgefüllt, front vereinheitlicht</change>
         <change when="2022-06-14" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Sitzungsverlauf (Inhalt)</change>
         <change when="2022-09-20" who="#RochowSylvia" status="draft" n="5">Auszeichnung Personen</change>
            <change when="2023-01-12" who="#RochowSylvia" status="draft" n="6">Auszeichnung Personen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="gruene-11_1988-07-04-t1600_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1988-07-04-t1600_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Protokollgenehmigung. – TOP 2: Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten. – TOP 3: Termine und Formales. – TOP 4: Personalangelegenheiten. – TOP 5: Finanzangelegenheiten. – TOP 6: Gemeinsames Gespräch mit dem Bundesvorstand. – TOP 7: Verschiedenes.</item>
            </list>
         </div>
         <div type="Anwesenheitsliste">
            <head>Anwesend:</head>
            <p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GarbeCharlotte_1987-02-18">Garbe</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin, bis 18.15 Uhr), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> (Parlamentarischer Geschäftsführer), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Schmidt-Bott</name> (Fraktionssprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> (Fraktionssprecherin)</p>
            <p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannMonika">Hoffmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuesemannDietmar">Hüsemann</name> (zu TOP 6), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaeckerBeate">Jäcker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGuenter">Kolodziej</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PumphreyDoris">Pumphrey</name> (bis 18.15 Uhr), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> (Pressesprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaennerFranz">Stänner</name> (Pressesprecher, bis 18.15 Uhr), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> (Fraktionsgeschäftsführer)</p>
            <p>Gäste (zu TOP 6): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BernbacherChristine">Bernbacher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DitfurthJutta">Ditfurth</name> (Sprecherin des Bundesvorstands der GRÜNEN), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GroeschRolf">Grösch</name> (Mitglied im Bundesvorstand der GRÜNEN), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierJuergen">Maier</name> (Mitglied im Bundesvorstand der GRÜNEN), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FonsekaGrit">Moßmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-GazurekJohann">Müller-Gazurek</name> (Mitglied im Bundesvorstand der GRÜNEN), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtChristian_1985-03-22">Schmidt</name> (Sprecher des Bundesvorstands der GRÜNEN), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzenbergerUrsula">Schwarzenberger</name> (Mitglied im Bundesvorstand der GRÜNEN), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaldeEberhard">Walde</name> (Bundesgeschäftsführer der GRÜNEN)</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-07-04-t1600_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>1. Protokollgenehmigung</p>
            <p>1.1 Das Protokoll über die 69. Sitzung des Fraktionsvorstandes wird genehmigt.</p>
            <p>2. Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
            <p>2.1 Presseangelegenheiten: Claudia <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> und Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StaennerFranz">Stänner</name> berichten über die in der laufenden Woche geplanten Vorhaben. Eine Pressekonferenz zur Katastrophe in der Nordsee soll am Donnerstag, 7. Juli 1988, in Bremen anläßlich des dort stattfindenden Koordinatoren/innen-Treffens durchgeführt werden. – Claudia <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> teilt mit, sie werde ab Mittwoch, 6. Juli 1988, bis Mitte August in Urlaub sein.</p>
            <p>2.2 Arbeit der Fraktion zum Gesundheitsreform-Gesetz: Der Fraktionsvorstand nimmt das Schreiben von Heike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Wilms-KegelHeike_1987-02-18">Wilms-Kegel</name> vom 27. Juni 1988 zur Kenntnis. Die Angelegenheit soll auf der Klausurtagung der Fraktion am 2./3. September 1988 behandelt werden.</p>
            <p>2.3 Europa-Wahlkampf: Der Bundesvorstand hat die Fraktion mit Schreiben vom 24. Juni 1988 gebeten, für die Programmkommission, der außerdem je ein/e Vertreter/in der fachlich betroffenen Bundesarbeitsgemeinschaften sowie des Bundesvorstandes und der Europa-Fraktion angehören sollen, eine/n Vertreter/in zu benennen. Der Fraktionsvorstand nominiert für diese Aufgabe Karitas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenselKaritasDagmar_1987-02-18">Hensel</name>, sofern sie zu einer Mitarbeit in der Kommission bereit ist. Die Benennung soll der Fraktionsversammlung auf ihrer nächsten Sitzung zur Bestätigung vorgelegt werden.</p>
            <p>2.4 70. Geburtstag von Nelson <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MandelaNelson">Mandela</name> am 18. Juli 1988: Der Fraktionsvorstand will aus Anlaß des 70. Geburtstages von Nelson <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MandelaNelson">Mandela</name> am 18. Juli 1988 eine gemeinsame Erklärung mit dem Bundesvorstand abgeben. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> wird mit der Ausarbeitung eines Entwurfes beauftragt.</p>
            <p>2.5 Initiative Volksbegehren/Volksentscheid: Der Fraktionsvorstand nimmt das Schreiben von Gerald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefnerGerald_1987-02-18">Häfner</name> vom 29. Juni 1988 zur Kenntnis, in dem dieser sich über den Beschluß 2.10 der Sitzung vom 20. Juni 1988 (68. Protokoll) und insbesondere auch darüber beklagt, daß der Beschluß in seiner Abwesenheit gefaßt worden sei. Der Fraktionsvorstand weist darauf hin, daß das Thema »Volksbegehren/Volksentscheid« mehrfach auf der Tagesordnung des Fraktionsvorstandes gestanden habe, aber stets habe vertagt werden müssen, weil Gerald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefnerGerald_1987-02-18">Häfner</name> nicht an der Sitzung habe teilnehmen können; der Vorstand habe die Angelegenheit aber vor der Sommerpause vorläufig erledigen wollen. Zur Sache erklärt der Fraktionsvorstand, daß die Fraktion im Laufe des letzten Jahres eine ganze Reihe von Schwerpunktthemen für Sitzungen der Fraktionsversammlung festgelegt habe, daß die Realisierung all dieser Themen aber schwierig sei. Darum hätten Fraktionsvorstand und Fraktionsversammlung beschlossen, die bisherige Praxis der Behandlung von Schwerpunktthemen auf der Klausur-Tagung vom 2./3. September 1988 einmal grundsätzlich zu evaluieren und auf der Grundlage dieser Evaluation dann ein neues Programm für die Behandlung von Schwerpunktthemen durch die Fraktionsversammlung zu beschließen. Mit diesem Beschluß seien sämtliche Einzelbeschlüsse zur Festlegung von Schwerpunktthemen hinfällig geworden; alle Anträge müßten neu eingebracht werden. – Regula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> wird Gerald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefnerGerald_1987-02-18">Häfner</name> in diesem Sinne antworten.</p>
            <p>2.6 Vorauszahlungen auf die Wahlkampfkosten-Rückerstattung für die Europa-Wahl an die NPD: Dem Fraktionsvorstand liegen Kopien einer Vereinbarung zwischen der Deutschen Volksunion – Liste D (DVU) und der Nationaldemokratischen Partei Deutschlands (NPD) vom 14. Januar 1988 vor, aus denen hervorgeht, daß letztere zugunsten der DVU auf eine Beteiligung an der Europa-Wahl im Jahre 1989 verzichten wird. Daraus ergibt sich eindeutig, daß die NPD die Vorauszahlungen auf die zu erwartende Wahlkampfkosten-Rückerstattung für die Europa-Wahl unrechtmäßig erhalten hat. Der Fraktionsvorstand wird den Bundestagspräsidenten in einem Schreiben auffordern, die bereits entrichteten Abschläge von der NPD zurückzufordern; Christian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroebeleHans-Christian_1985-03-31">Ströbele</name> soll gebeten werden, einen entsprechenden Entwurf zu fertigen. Darüber hinaus will der Fraktionsvorstand gemeinsam mit dem Bundesvorstand prüfen, welche weiteren Eingriffsmöglichkeiten gegen dieses betrugsverdächtige Vorgehen bestehen.</p>
            <p>2.7 Jahrestag »40 Jahre Bundesrepublik Deutschland«: Auf Anregung von Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeubnerMariaLuise_1987-02-18">Teubner</name> und aufgrund einer Stellungnahme des Arbeitskreises III wird der Fraktionsvorstand die Frage, wie die Fraktion angemessen auf den 40. Jahrestag des Bestehens der Bundesrepublik Deutschland reagieren soll, auf die Tagesordnung der Klausur-Tagung vom 2./3. September 1988 setzen.</p>
            <p>2.8 Pläne der Bundesregierung, die Mineralölsteuer anzuheben: Der Arbeitskreis IV, Verkehrsgruppe, ist an den Fraktionsvorstand wegen der Möglichkeit herangetreten, eine Sondersitzung des Bundestages zur geplanten Anhebung der Mineralölsteuer einzuberufen. Der Fraktionsvorstand hält einen solchen Antrag zum jetzigen Zeitpunkt nicht für sinnvoll.</p>
            <p>2.9 Spenden der Abgeordneten an die Ökofonds: Der Fraktionsvorstand nimmt die für die Fraktionssitzung vom 21. Juni 1988 gefertigte Aufstellung über die Spenden der Abgeordneten vom 1. März 1987 bis zum 31. Mai 1988 zur Kenntnis. Sie soll auf der Klausur-Tagung am 2./3. September 1988 behandelt werden.</p>
            <p>3. Termine und Formales</p>
            <p>3.1 Klausur-Tagung am 2./3. September 1988: Zu dem auf der Sitzung am 20. Juni 1988 ins Auge gefaßten »brainstorming« der Mitglieder des Fraktionsvorstandes (vgl. 68. Protokoll zu TOP 3.2) ist es bedauerlicherweise nicht gekommen. Die Anwesenden vereinbaren nun, daß die drei Sprecher/innen im Rahmen ihrer jeweiligen Zuständigkeitsgebiete Vorlagen zur künftigen Fraktionsarbeit und zu übergreifenden Arbeitsschwerpunkten bis zur Sitzung vom 2. August 1988 schriftlich erstellen. Parallel dazu sollen Beate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaeckerBeate">Jäcker</name>, Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreuliebJuergen">Treulieb</name> und Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGuenter">Kolodziej</name> ebenfalls die bereits auf der Sitzung vom 20. Juni 1988 erbetene Vorlage erarbeiten. Schließlich wird Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> bis zum 2. August 1988 ein Strukturpapier für die künftige Fraktionsarbeit vorlegen. – Bei der Feinplanung der Klausur-Tagung wird der Fraktionsvorstand entscheiden, ob im Zusammenhang mit der Grundsatzdiskussion zur künftigen Fraktionsarbeit auch die für die Entscheidung über die Einführung neuer Informations- und Kommunikationstechnologien noch ausstehende Struktur-Debatte geführt werden soll. – Bislang stehen nunmehr folgende Themen auf der Tagesordnung der Klausur-Sitzung vom 2./3. September 1988:</p>
            <list type="undefined">
               <item>
                  <label>–</label>
                  <p>Reflexion der Fraktionsarbeit;</p>
               </item>
               <item>
                  <label>–</label>
                  <p>Schwerpunktsetzung der Fraktion in den kommenden Monaten;</p>
               </item>
               <item>
                  <label>–</label>
                  <p>Festlegung der Schwerpunktthemen für die Sitzungen der Fraktionsversammlung;</p>
               </item>
               <item>
                  <label>–</label>
                  <p>Pressearbeit;</p>
               </item>
               <item>
                  <label>–</label>
                  <p>Verfahren für die Zustimmung zu gemeinsamen Entschließungen (vgl. 69. Protokoll zu TOP 2.3);</p>
               </item>
               <item>
                  <label>–</label>
                  <p>Spenden der Abgeordneten an die Ökofonds;</p>
               </item>
               <item>
                  <label>–</label>
                  <p>Verfahren der Beschlußfassung über wichtige politische Entscheidungen der Fraktion (vgl. 69. Protokoll zu TOP 2.8);</p>
               </item>
               <item>
                  <label>–</label>
                  <p>Präsenz der Fraktionsmitglieder bei Sitzungen der Fraktionsversammlung, im Plenum des Bundestages und bei Ausschuß-Sitzungen (vgl. hierzu auch 68. Protokoll zu TOP 2.4); in diesem Zusammenhang auch Führung eines Abwesenheits- und Erreichbarkeitskalenders durch die Parlamentarische Geschäftsführung;</p>
               </item>
               <item>
                  <label>–</label>
                  <p>Parteienfinanzierung;</p>
               </item>
               <item>
                  <label>–</label>
                  <p>Gesundheitsreform-Gesetz;</p>
               </item>
               <item>
                  <label>–</label>
                  <p>Benennung von Karitas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenselKaritasDagmar_1987-02-18">Hensel</name> als Vertreterin der Fraktion für die Europaprogrammkommission;</p>
               </item>
               <item>
                  <label>–</label>
                  <p>Jahrestag »40 Jahre Bundesrepublik Deutschland«.</p>
               </item>
            </list>
            <p>Darüber hinaus muß überlegt werden, ob die auf der letzten Sitzung der Fraktionsversammlung vor der Sommerpause am 21. Juni 1988 vertagten Punkte in die Tagesordnung der Klausur-Tagung aufgenommen werden sollen.</p>
            <p>3.2 Am 14. September 1988 findet (voraussichtlich) ein erstes Treffen der jetzigen und künftigen Abgeordneten aus Berlin und Hamburg in Bonn statt. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> hat die »Nachrücker/innen« über die auf der Sitzung vom 20. Juni 1988 getroffene Entscheidung (vgl. 68. Protokoll zu TOP 5.3) informiert und sie um Rückäußerung gebeten.</p>
            <p>3.3 Am Mittwoch, 6. Juli 1988, findet um 16.00 Uhr in der Kreuzkirche in Bonn ein Gottesdienst anläßlich der Verhaftung des ehemaligen Studenten-Pfarrers der ESG Köln, Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtKlaus">Schmidt</name>, statt; anschließend soll eine Demonstration zur philippinischen Botschaft durchgeführt werden. Barbara <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnmuessigBarbara">Unmüßig</name> wird beauftragt, für den Fraktionsvorstand eine Grußadresse zu entwerfen.</p>
            <p>4. Personalangelegenheiten</p>
            <p>4.1 Einstellung einer Sachbearbeiterin für die Fraktionsgeschäftsführung: Der Fraktionsvorstand beschließt – vorbehaltlich der Zustimmung des Betriebsrates (Anmerkung des Protokollanten: mittlerweile erteilt) – die Einstellung von Birgit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinzeBirgit">Heinze</name> als Sachbearbeiterin (BAT IV b; 40 Wochenstunden) in der Fraktionsgeschäftsführung zum nächstmöglichen Zeitpunkt.</p>
            <p>4.2 Werkvertrag zum Thema »Gesundheitsreform-Gesetz«: Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> informiert über den Stand der Angelegenheit. Es habe Unstimmigkeiten im Arbeitskreis II über die Personalentscheidung hinsichtlich eines genehmigten Werkauftrages zum Gesundheitsreform-Gesetz gegeben. Bis zum Monat August 1988 bemühen sich der Arbeitskreis II und die zuständige Abgeordnete Heike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Wilms-KegelHeike_1987-02-18">Wilms-Kegel</name> um eine Klärung; bis zu diesem Zeitpunkt besteht kein Entscheidungsbedarf für den Fraktionsvorstand.</p>
            <p>4.3 Personalmitteilungen: Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> informiert den Fraktionsvorstand darüber, daß</p>
            <p>[…]<seg type="note">
                  <note xml:id="gruene-11_1988-07-04-t1600_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WetzelDietrich_1987-02-18">Wetzel</name> die Einstellung von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KostedeNorbert">Kostede</name> als wissenschaftlicher Mitarbeiter in seinem Abgeordneten-Büro beabsichtigt (Anmerkung des Protokollanten: Der Betriebsrat hat der Einstellung mittlerweile zugestimmt; sie wurde inzwischen vollzogen);</p>
            <p>[…]<seg type="note">
                  <note xml:id="gruene-11_1988-07-04-t1600_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>4.4 […]<seg type="note">
                  <note xml:id="gruene-11_1988-07-04-t1600_EP_FN003" type="comment">
                     <p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>5. Finanzangelegenheiten</p>
            <p>5.1 Anträge an den Verfügungsfonds</p>
            <p>a) Der Fraktionsvorstand nimmt zur Kenntnis, daß seit Beginn der 11. Wahlperiode DM 61 000 aus dem Verfügungsfonds verausgabt wurden. Demnach steht – je nach Spendeneingang – im Jahre 1988 noch ein Restbetrag von etwa DM 25 000 zur Verfügung.</p>
            <p>b) Der Fraktionsvorstand beschließt, als Zuschuß für die Durchführung des ersten grün-autonom-bunt-alternativen Mädchen-Kongresses am 22./23. Oktober 1988 in Köln einen Betrag von DM 3 000 aus dem Verfügungsfonds bereitzustellen.</p>
            <p>c) Der Fraktionsvorstand nimmt den Antrag von Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name> vom 24. Juni 1988 zur Kenntnis, eine finanzielle Unterstützung für Organisation und Durchführung der ersten internationalen Konferenz des »Indigenous Uranium Forums« auf dem Land der Havasupai im Gand Canyon, Arizona, USA, vom 15. bis zum 18. September 1988 zu leisten. Aus grundsätzlichen Erwägungen kann nur ein symbolischer Betrag von DM 200 zur Verfügung gestellt werden. Im übrigen beabsichtigt der Fraktionsvorstand, in der Regel nur noch Anträge solcher Fraktionsmitglieder positiv zu entscheiden, von deren Treuhand-Konten Einzahlungen in den Verfügungsfonds geleistet werden.</p>
            <p>d) Der Fraktionsvorstand beschließt, als Zuschuß für die Durchführung des 7. Bundestreffens der Einwanderer- und Flüchtlingstreffen im Oktober 1988 unter dem Motto »Menschenrechte sind noch lange keine Frauenrechte« einen Betrag von DM 1 000 aus dem Verfügungsfonds bereitzustellen.</p>
            <p>5.2 Anzeige in der »Frankfurter Rundschau« vom 25. Juni 1988: Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> teilt mit, ihn habe am 30. Juni 1988 eine Anzeigenrechnung der Frankfurter Rundschau über DM 16 215,45 erreicht. Weder er noch Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name> seien über die Schaltung der Anzeige vorher informiert oder beteiligt gewesen. Die Anzeige sei auf der Sitzung der Fraktionsversammlung vom 21. Juni 1988, allerdings ohne konkreten Finanzantrag, beschlossen worden. Aus diesem Grunde (und weil die Gestaltung der Anzeige ohne Beteiligung der Pressestelle bzw. des Referates Öffentlichkeitsarbeit vorgenommen wurde) lehne die Pressestelle es ab, den genannten Rechnungsbetrag aus dem Etat der Pressestelle zu entnehmen. – Christa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> berichtet über außerordentlich positive Reaktionen auf die Anzeige, die am 25. Juni 1988 erschienen war. – Der Fraktionsvorstand beschließt, die Finanzierung der Anzeige aus dem Schwerpunkttopf für Sonderaktionen der Fraktion zu realisieren.</p>
            <p>5.3 Koordinationstreffen »Nord- und Ostseesterben«: Auf Einladung der Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG findet am Donnerstag, 7. Juli 1988, in Bremen das Koordinationstreffen zum weiteren Vorgehen gegen das Nord- und Ostseesterben statt. Die Fahrtkosten werden von den Teilnehmern/innen selbst getragen. Die Fraktion übernimmt die bei dem Treffen entstehenden Verpflegungskosten.</p>
            <p>5.4 Bezahlung eines Tickets im Zusammenhang mit der namentlichen Abstimmung am 23. Juni 1988: Der Fraktionsvorstand lehnt es nach eingehender Diskussion bei einer Ja-Stimme gegen drei Nein-Stimmen ab, das Flugticket einer Begleitperson für eine/n Abgeordnete/n, der/die zur namentlichen Abstimmung am 23. Juni 1988 nach Bonn anreiste, aus dem Fraktionshaushalt zu finanzieren.</p>
            <p>6. Gemeinsames Gespräch mit dem Bundesvorstand</p>
            <p>6.1 Berichte des »Spiegel« zu grünen Finanzen: Der Bundesvorstand und der Bundesfinanzrat haben eine Untersuchungskommission zur Überprüfung der in den »Spiegel«-Berichten vom 13. Juni 1988 und vom 20. Juni 1988 erhobenen Vorwürfe eingesetzt, der Käthe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmeisterKaethe">Hofmeister</name>, Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuebEberhard_1985-04-01">Bueb</name>, Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterErich">Richter</name>, Eckehard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RueterEckart">Rüter</name> und Ute <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoefflerUte">Stöffler</name> angehören. Die Kommission hat den Auftrag, anhand der »Spiegel«-Artikel und der Stellungnahmen des Bundesvorstandes die konkret benannten Vorwürfe gegen den Bundesverband, die den Zeitraum von 1985 bis 1988 betreffen, zu untersuchen. In dem Beschluß des Bundesfinanzrates vom 16. Juni 1988 heißt es weiter: »Die Bundesgeschäftsstelle gewährt jede Unterstützung und volle Akteneinsicht. Die Kommission ist berechtigt, alle in Frage kommenden Personen und die, die es wünschen, zu hören. Sie erstattet nach Rücksprache mit dem Bundesschatzmeister dem Bundesfinanzrat und dem Bundeshauptausschuß Bericht, der dann weiter Entscheidungen trifft.«</p>
            <p>Christian <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtChristian_1985-03-22">Schmidt</name> berichtet, die Kommission habe ihre Arbeit mittlerweile aufgenommen und drei Arbeitstage lang in der Bundesgeschäftsstelle geprüft. Dabei sei sie bereits einigen Vorwürfen auf den Grund gegangen. Sie plane, bis Ende Juli 1988 ihren Bericht vorzulegen; ob dieser Termin eingehalten werden könne, sei jedoch aus urlaubsbedingten Gründen fraglich.</p>
            <p>Christian <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtChristian_1985-03-22">Schmidt</name> berichtet weiter, auf Vorschlag des Bundesvorstandes habe die Kommission zunächst zugestimmt, daß Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzHermann">Schulz</name> und Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaldeEberhard">Walde</name> als Hauptbetroffene das Recht haben sollten, an den Anhörungen der Kommission (nicht an deren internen Beratungen) teilzunehmen. Nach den Erfahrungen der ersten Anhörung und aufgrund der Kritik des dabei Befragten habe die Kommission dann aber beschlossen, die weiteren Anhörungen ohne die Anwesenheit Dritter durchzuführen. Der Bundesvorstand dagegen halte, wie er auf seiner heutigen Sitzung mehrheitlich beschlossen habe, daran fest, auf der Anwesenheit von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzHermann">Schulz</name> und Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaldeEberhard">Walde</name> zu bestehen. Hierüber werde es mit der Kommission bei deren nächster Sitzung, die für kommenden Donnerstag, 7. Juli 1988, angesetzt sei, gewiß zum Konflikt kommen, der aber hoffentlich ausgeräumt werden könne. Ferner spricht Christian <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtChristian_1985-03-22">Schmidt</name> das – bislang nicht ausreichend erkannte – Problem an, daß diejenigen (jetzigen und ehemaligen) Mitarbeiter/innen, die die Kommission zu befragen beabsichtige, zuvor vom Bundesvorstand von der Schweigepflicht entbunden werden müßten. – Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> berichtet in diesem Zusammenhang über seine Mitarbeit in der nordrhein-westfälischen Rechnungsprüfungskommission, die wegen intern erhobener Vorwürfe gegen das Finanzgebahren des Landesverbandes im Februar 1988 eingesetzt worden sei. Diese Kommission verstehe den Sinn ihres Auftrages nicht darin, gegen konkrete Personen zu ermitteln, sondern in der Aufklärung von Sachverhalten. Von daher hätten hier die Anhörungen der sachverständigen Personen ohne Anwesenheit Dritter stattgefunden; ein solches Verlangen sei auch von keiner Seite geäußert worden. Die Schweigepflicht sei im Fall der nordrhein-westfälischen Kommission pauschal durch den Einsetzungsbeschluß von Landeshauptausschuß und Landesdelegierten-Konferenz aufgehoben worden.</p>
            <p>6.2 Parteienfinanzierung: Von Mitgliedern des Bundesvorstandes und des Fraktionsvorstandes werden nochmals die Zeitabläufe dargestellt. Daraus ergibt sich, daß Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzHermann">Schulz</name> anläßlich einer der regelmäßig stattfindenden Routinebesprechungen der Schatzmeister der fünf im Bundestag vertretenen Parteien erstmals über Pläne für ein neues Parteienfinanzierungsgesetz unterrichtet worden sei; über den Zeitpunkt dieser Routinebesprechung (vermutlich März 1988) kann im Moment kein Mitglied des Bundesvorstandes verbindlich Auskunft geben. Später – wahrscheinlich im Mai 1988 – habe dann eine zweite Besprechung stattgefunden, auf deren Grundlage dann am 18. Mai 1988 eine Information der Fraktion stattgefunden habe. Am 4./5. Juni 1988 sei der Bundesfinanzrat unterrichtet worden, der auf dieser Sitzung aber schwerpunktmäßig den Komplex »Hoechst-Kampagne« beraten habe. In diesem Zeitraum habe sich dann eine Arbeitsgruppe konstituiert, die sich mit den inhaltlichen Aspekten des Vorstoßes der Schatzmeister befaßt habe. – Unabhängig von diesem Ablauf der Ereignisse sei Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> von dem SPD-Schatzmeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name> angesprochen und über die Pläne unterrichtet worden. Alle Beteiligten betonen, daß sie von der plötzlich anberaumten Pressekonferenz der Schatzmeister von CDU, CSU, SPD und FDP am 8. Juni 1988 überrascht worden seien.</p>
            <p>Regula <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> kritisiert entschieden, daß sowohl Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzHermann">Schulz</name> als auch Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> ihr Wissen um die Schatzmeister-Pläne nicht so frühzeitig wie möglich in die Öffentlichkeit gebracht hätten. Es besteht Einvernehmen in der Beurteilung, daß die Pläne bei einer Veröffentlichung schon im Monat März 1988 nicht in der Weise hätten ausgearbeitet und in die Form eines gemeinsamen Gesetzentwurfes von CDU, CSU, SPD und FDP hätten gegossen werden können.</p>
            <p>Die Anwesenden erwarten, daß der Gesetzentwurf von den anderen Fraktionen in der zweiten Sitzungswoche nach der Sommerpause, also in der Woche vom 19. bis zum 23. September 1988, in den Bundestag eingebracht werden wird. Im Ergebnis wird vereinbart, am Dienstag, 13. September 1988, 16.00 Uhr, in Raum HT 12 eine Sitzung der beiden Vorstände unter Hinzuziehung der Fachleute beider Seiten durchzuführen, um eine verbindliche gemeinsame politische Position zu dem Gesetzentwurf zu beschließen. Bis dahin wird der Bundesvorstand alle Informationen zusammenstellen und dem Fraktionsvorstand eine entsprechende Vorlage zuleiten. Sollte der Gesetzentwurf bereits in der ersten Sitzungswoche (5. bis 9. September 1988) eingebracht werden, soll der Sitzungstermin entsprechend vorverlegt werden.</p>
            <p>6.3 Spenden der Abgeordneten an die Ökofonds: Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> berichtet über das bisherige Verfahren. Grundsätzlich habe sich die Lage gegenüber der Berichterstattung an den Bundeshauptausschuß vom Frühjahr 1988 nicht wesentlich verbessert. Die Fraktionsversammlung werde sich auf ihrer Sitzung vom 2./3. September 1988 mit der bisherigen Bilanz intensiv beschäftigen.</p>
            <p>6.4 Vorauszahlungen auf die Wahlkampfkosten-Rückerstattung für die Europa-Wahl an die NPD: Der Fraktionsvorstand berichtet über die Beschlußfassung zu TOP 2.6. Seitens des Bundesvorstandes erhebt sich hiergegen kein Widerspruch. Die Federführung übernimmt Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGuenter">Kolodziej</name>.</p>
            <p>6.5 Wahl des Bundespräsidenten im Frühjahr 1989: Die Frage, ob ein/e eigene/r grüne/r Kandidat/in aufgestellt werden soll, ist im Bundesvorstand noch nicht abschließend diskutiert worden. Die Anwesenden verständigen sich darauf, daß die abschließende Entscheidung möglichst im Oktober 1988 vom Bundeshauptausschuß getroffen werden soll. Bis dahin verpflichten sich beide Vorstände, keine öffentlichen Äußerungen zu dieser Frage abzugeben.</p>
            <p>6.6 Jahrestag »40 Jahre Bundesrepublik Deutschland«: Der Fraktionsvorstand berichtet über die bisherigen Diskussionen zu diesem Thema. Es wird vereinbart, hierzu gemeinsame Maßnahmen (z. B. Streitgespräche) ins Auge zu fassen.</p>
            <p>6.7 Diäten-Erhöhung: Der Fraktionsvorstand berichtet über seinen Beschluß vom 28. Juni 1988 (vgl. 69. Protokoll zu TOP 2.5), nach dem derjenige Anteil der Abgeordneten-Spenden, der auf die neuerliche Diätenerhöhung zurückgeht, über die Ökofonds an Erwerbslosen-Projekte geleitet werden soll. Es handelt sich im zweiten Halbjahr 1988 um einen Gesamtbetrag von DM 51 600. Die Ökofonds sind vom Fraktionsvorstand entsprechend angeschrieben worden.</p>
            <p>6.8 Energie-Kongreß: Jutta <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DitfurthJutta">Ditfurth</name> berichtet, der gemeinsam von der Bundespartei und der Bundestagsfraktion geplante Energie-Kongreß solle vom 21. bis zum 23. April 1989 durchgeführt werden. Die Kosten beliefen sich nach den bisherigen Schätzungen auf etwa DM 100 000 bis DM 150 000. Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> erläutert, eine gemeinsam von der Bundespartei und der Bundestagsfraktion getragene Veranstaltung müsse grundsätzlich je zur Hälfte finanziert werden. Bislang habe es in der Fraktion zwar eine zustimmende politische, jedoch noch keine konkrete finanzwirksame Entscheidung gegeben; daher sei die vorgesehene Vergabe eines Werkauftrages für die organisatorische Vorbereitung des Kongresses im Umfang von insgesamt DM 22 800 noch nicht erfolgt.</p>
            <p>6.9 Urteil in Israel wegen Gesprächen mit Palästinensern: Die Vorstände nehmen zur Kenntnis, daß die vier Israelis Eliezer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FeilerElieser">Feiler</name>, Yael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LotanYael">Lotan</name>, Latif <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoriLatif">Dori</name> und Reuven <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaminerReuven">Kaminer</name> wegen ihres Gespräches mit PLO-Mitgliedern zu hohen Geldstrafen und einem halben Jahr Zivildienst als Mindeststrafe verurteilt worden. Bundesvorstand und Fraktionsvorstand werden einen gemeinsamen offenen Brief an die vier Angeklagten richten, in dem sie ihrer Empörung über die genannten Urteile Ausdruck verleihen.</p>
            <p>7. Verschiedenes</p>
            <p>7.1 Schreiben der Ratsfraktion der GRÜNEN Recklinghausen: Der Fraktionsvorstand nimmt das Schreiben der GRÜNEN Ratsfraktion Recklinghausen vom Juni 1988 zum Thema »Parteienfinanzierung« zur Kenntnis. Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> wird den Brief für den Fraktionsvorstand beantworten; die Mitglieder des Fraktionsvorstandes werden eine Kopie dieses Schreibens erhalten.</p>
            <p>Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name>
            </p>
            <p>Fraktionsgeschäftsführer</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>