<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title level="a">19./20. September 1989: Fraktionsklausur</title><title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title><editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/></editor><respStmt><resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/></respStmt><respStmt><resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/></respStmt> </titleStmt><editionStmt>                 <p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>             </editionStmt>
<publicationStmt><publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date when="0001-01-01"/><idno type="url"/><availability status="restricted"><licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title><title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title><respStmt><resp>Herausgegeben von der</resp><name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name></respStmt><idno type="isbn"/></seriesStmt><notesStmt><note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichtedes Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title> 					<author>Wolfgang Hölscher</author> 					<author>Paul Kraatz</author> 					<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> 					<date>2015</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno> 				</bibl> 				</note><note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation><relation name="Erwaehnung" ref="#"/></listRelation></note></notesStmt>
<sourceDesc><listObject><object type="Papier" xml:id="Vorlage"><objectIdentifier><institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution><idno/><objectName/></objectIdentifier><msContents><p/></msContents><physDesc><objectDesc form="protokoll"><supportDesc><support/><extent> Seiten / Minuten Aufnahme</extent></supportDesc></objectDesc></physDesc></object></listObject></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p><correction><p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p></correction><normalization><p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p></normalization></editorialDecl><projectDesc><p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p></projectDesc><classDecl><taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp"><category xml:id="WZ"><catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc></category><category xml:id="WN"><catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc></category><category xml:id="EP"><catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc></category><category xml:id="VE"><catDesc>Verzeichnis</catDesc></category><category xml:id="AN"><catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc></category></taxonomy></classDecl><tagsDecl><rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition><rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition><rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition></tagsDecl></encodingDesc><profileDesc><creation><date when="1989-09-19"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge"/></idno></creation><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage><textClass><catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/></textClass></profileDesc>
<revisionDesc>
<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/><change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-09" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">group aufgelöst.</change>
</revisionDesc></teiHeader>
<text>

<front>
<head type="number">[91.]</head>
<div type="Kopfdaten">
<p>AGG, B.II.1, 2148. Überschrift: »Protokoll über die Klausurtagung der Fraktionsversammlung vom 19. September 1989« bzw. »Protokoll der Fraktionsklausurtagung am 19./20. 09. 1989« in Haus Wittgenstein, II. Teil, 20. September 1989«. Zeit: 11.30–22.17 Uhr (19. 9. 1989); 9.40–13.20 und 14.40–17.00 Uhr (20. 9. 1989). Sitzungsleitung (am 20. 9. 1989): Antje Vollmer, Imma Hillerich, Uwe Hüser, Helmut Lippelt.</p>
</div>
<div type="Anwesenheitsliste">
<head>Anwesend (19. 9. 1989):</head>
<p>Abgeordnete: Beck-Oberdorf, Beer, Brauer, Briefs, Eich, Flinner, Frieß, Garbe, Hensel, Hillerich, Hoss, Hüser, Kleinert, Knabe, Lippelt, Mechtersheimer, Meneses Vogl, Nickels, Rock, Rust, Schmidt, Schoppe, Such, Stratmann, Trenz, Vennegerts, Vollmer, Volmer, Weiss, Wetzel</p>
<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: Görg, Roth (Pressesprecherin), Stänner (Pressesprecher), Vesper (Fraktionsgeschäftsführer)</p>
<p>Gäste: Ruth Hammerbacher (Sprecherin des Bundesvorstands der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi>), Jürgen Reents (Beisitzer im Bundesvorstand der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi>, 1983–1985 MdB, <hi rendition="#smcap">Grüne</hi>), Eberhard Walde (Bundesgeschäftsführer der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi>)</p>
</div>
<div type="Anwesenheitsliste">
<head>Anwesend (20. 9. 1989):</head>
<p>Abgeordnete: Beck-Oberdorf, Beer, Brauer, Briefs, Eid, Frieß, Garbe, Häfner, Hensel, Hillerich, Hoss, Hüser, Lippelt, Meneses Vogl, Nickels, Rock, Rust, Schmidt, Schoppe, Such, Stratmann, Trenz, Vennegerts, Vollmer, Weiss, Wetzel</p>
<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: Simon, Vesper (Fraktionsgeschäftsführer)</p>
</div>
</front>
<body>
<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_div_SVP-1">
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">TOP I: Rot-grüne Gespräche</name></p>
<p>Teilnehmer/innen an den diversen rot-grünen Gesprächen, die seit Juni 1989 stattgefunden haben, berichten. Es schließt sich eine eingehende – teils kontroverse – Diskussion über Sinn, Ziel und Fortführung der Gespräche an. Auf der Grundlage eines Entwurfes von Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hoss</name> wird im Ergebnis einstimmig folgende Erklärung beschlossen:</p>
<p>»Angesichts der sich weiter verschärfenden ökologischen Problematik, z. B. im Energie-, Verkehrs- und Müllbereich; angesichts der rasanten Entwicklung in Osteuropa, die eine politische Antwort von uns erfordert, und angesichts des Unvermögens der jetzigen Regierung, Lösungen anzubieten, sind Gespräche auf allen gesellschaftlichen Ebenen über mögliche Konzepte und Wege und die dazu erforderlichen politischen Mehrheiten nötiger denn je.</p>
<p>In diesem Zusammenhang sind Gespräche – gerade nach den Wahlen in Westberlin<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN001" type="comment"><p>Zu den Wahlen zum Berliner Abgeordnetenhaus am 29. Januar 1989 vgl. Dok. 75, Anm. 7.</p></note></seg> und Hessen<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN002" type="comment"><p>Gemeint sind vermutlich die Kommunalwahlen in Hessen vom 12. März 1989, deren Ergebnis – übertragen auf die Landesebene – eine Mehrheit für eine Koalition aus SPD (44,8%) und <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> (9,1%) bedeutet hätte.</p></note></seg> – zwischen Vertreter/innen der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> und der SPD zu sehen. Alle, die in solchen Gesprächen etwas Unpassendes sehen, müssen sich nach ihrem Demokratieverständnis fragen lassen.</p>
<p>Die Bundestagsfraktion der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> begrüßt solche Gespräche, sie merkt allerdings an, daß Gespräche, die auch in Zukunft stattfinden mögen, öffentlichen und rein informativen Charakter tragen. Konkrete Verhandlungen zu führen, muß in jedem Fall den Basisorganisationen und jeweiligen Parteigremien vorbehalten bleiben.</p>
<p>Wir fordern alle gesellschaftlichen Organisationen, z. B. die Gewerkschaften, die Kirchen, die Bürgerinitiativen, Künstler und Intellektuelle auf, sich an dieser Debatte um die Halte und Wege zur Herstellung neuer gesellschaftlicher Mehrheiten intensiv zu beteiligen.«</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">TOP II: DDR-Politik</name><seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN003" type="comment"><p>Hintergrund der Debatte war die zunehmende Fluchtbewegung aus der DDR, die ab August 1989 mit dem Ansturm zahlreicher DDR-Bürger auf das Gelände der Botschaft der Bundesrepublik in Prag einen neuen Höhepunkt erreichte.</p></note></seg></p>
<p>In der eingehenden Debatte wird zunächst die Haltung der <hi rendition="#smcap">Grünen im Bundestag</hi> zur Wieder- bzw. »Neu«-Vereinigung erörtert. An der Debatte beteiligen sich Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kleinert</name> (der eine Regierungsdebatte, zumindest aber die Durchführung einer Bundespressekonferenz für notwendig hält), Eckhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Stratmann</name> (der die bisherige <hi rendition="#smcap">Grüne</hi> Position zur Anerkennung der DDR und zur Streichung des Wiedervereinigungsgebots aus der Präambel des Grundgesetzes in Frage stellen will), Alfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Mechtersheimer</name> (die Utopie eines entmilitarisierten neuen Deutschlands ohne Grenzen dürfe nicht den Rechten überlassen werden), Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Lippelt</name> (der u. a. ein Antragspaket aus dem Arbeitskreis VIII/IX zu Europa-/Osteuropa und zur Deutschlandpolitik vorstellte<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN004" type="comment"><p>Dem Protokoll sind verschiedene Antragsentwürfe beigefügt, betreffend etwa »Anerkennung der Oder-Neiße-Grenze als Westgrenze Polen«, »Doppelstaatsangehörigkeit für Bürger und Bürgerinnen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik« oder »Einführung des Themas ›Europäische Friedensordnung‹ in den KSZE-Prozeß«. Vgl. AGG, B.II.1, 2148.</p></note></seg>), Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Knabe</name>, Tay <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Eich</name> (der fragt, was eigentlich der Vorteil einer gesamtdeutschen Nation in Europa sei), Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vollmer</name> (die an die friedensstiftende Eigenschaft von Grenzen glaubt und die Möglichkeit des Abschlusses eines Friedensvertrages ins Gespräch bringt), Bärbel <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Rust</name> (die den Wiedervereinigungswunsch der DDR-Bürger/innen bezweifelt), Ruth <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Hammerbacher</name> (die nach dem Gesellschaftsmodell eines wiedervereinigten Deutschlands und der politisch-sozialen Basis fragt und zu dem Ergebnis kommt, daß die <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> am Prinzip der Zweistaatlichkeit nicht vorbeikommen), Ludger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Volmer</name> (der sich dafür ausspricht, die Außenpolitik nicht von der innenpolitischen Konjunktur abhängig zu machen) und Karitas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Hensel</name> (die auf den Widerspruch zwischen der Grundgesetzpräambel und der faktischen Politik der Bundesregierung hinweist und erklärt, die Fortentwicklung der Entspannungspolitik in Europa sei nur auf der Grundlage der Zweistaatlichkeit möglich).</p>
<p>Anschließend diskutiert die Fraktionsversammlung mögliche weitere Initiativen, z. B. die Verabschiedung einer Erklärung zum 6. Oktober 1989, dem 40. Jahrestag des Bestehens der DDR, die Entsendung einer Delegation sowie die Durchführung einer Kon-ferenz im Herbst mit DDR-Bürgern/innen. Schließlich spricht sich die Fraktion mit 19 Ja-Stimmen gegen 6 Nein-Stimmen bei 2 Enthaltungen dafür aus, auf dieser Klausurtagung eine Presseerklärung zu erstellen.</p>
<p>Diese Erklärung wird am Mittwoch, 20. September 1989, wie folgt verabschiedet:</p>
<p>»1. Wer immer aus der DDR in die Bundesrepublik übersiedelt, ist uns herzlich willkommen. Wir versichern ihr und ihm unsere Unterstützung auch für eine Zeit, in der ihre blitzlichtumflorte Ankunft wieder vergessen ist.</p>
<p>2. Gleichzeitig erfüllt uns die Frage mit Besorgnis, woher eine Gesellschaft die Kraft für Veränderungen nehmen soll, wenn ein großer Teil derjenigen, die nicht mehr ein Leben in Lüge und Bevormundung ertragen können, das Land verlassen. Mutige Menschen haben in diesen Tagen in der DDR landesweite Organisationen für eine demokratische Erneuerung gegründet und damit ein Signal für die Entwicklung einer demokratischen Perspektive gesetzt und so anstelle der DDR-Staatsführung eine Antwort auf die Massenflucht gegeben.</p>
<p>3. Die <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> sehen nach wie vor einen tiefen Widerspruch zwischen einer Politik, die die Demokratisierung in der DDR fördert und einer Wieder- oder Neuvereinigungspolitik. Wer jetzt in der Bundesrepublik eine abenteuerliche Debatte über Wieder- oder Neuvereinigung inszeniert, gefährdet die Chancen für eine demokratische Entwicklung in der DDR und betreibt ein zynisches innenpolitisches Machtspiel auf dem Rücken der dortigen Oppositionsbewegung.</p>
<p>Es gibt keinen Grund, von unserer Position der Zweistaatlichkeit abzuweichen.</p>
<p>4. Deutsch-deutsche Beziehungen sind immer eingebettet in die übergreifenden europäischen Zusammenhänge. Wir erleben zur Zeit eine tiefgreifende Wandlung der Staaten Mittel- und Osteuropas, die West- und Osteuropa wieder zusammenrücken läßt. Auch dieser Prozeß wird erleichtert, wenn die DDR in ihrem Grundanspruch auf Selbständigkeit nicht in Frage gestellt wird.«</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">TOP III: Bilanzen der Arbeitskreise im Hinblick auf die Aufgaben der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> 1990/1991</name></p>
<p>Die Arbeitskreise haben in den vergangenen Wochen Bilanzpapiere erarbeitet, mit denen sie einerseits ein Fazit ihrer bisherigen Arbeit in der 11. Wahlperiode des Deutschen Bundestages ziehen und andererseits Vorschläge für die Weiterarbeit der Fraktion – auch über die nächste Bundestagswahl hinaus – unterbreiten.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN005" type="comment"><p>Dem Protokoll sind zahlreiche »Bilanzpapiere« bzw. anderweitige Vorlagen aus den neun Arbeitskreisen beigefügt, von denen hier nur einige wenige beispielhaft als Anlagen beigefügt werden können. Vgl. hier die Anlagen A, B, C. Zum Gros der Vorlagen vgl. AGG, B.II.1, 2148.</p></note></seg></p>
<p>Zunächst berichtet Eckhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Stratmann</name> anhand des Papiers »Bericht über die Schwerpunkte des Arbeitskreises I«.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN006" type="comment"><p>In der Vorlage wurden u. a. folgende Punkte behandelt: »Ökologische und soziale Folgekosten des Wirtschaftswachstums«, »Öko-Steuern«, »Konsumwende«, »Energiewende«, »Ökologische Unternehmensverfassung«, »Ausbau der Mitbestimmung«, »Wettbewerbsrecht und Bankenmacht«, »Selbstverwaltungswirtschaft«. Vgl. AGG, B.II.1, 2148.</p></note></seg> Er führt aus, der Arbeitskreis I wolle eine/n politische/n Arbeitskreissprecher/in wählen. Die Zusammenarbeit mit dem Arbeitskreis II gelinge relativ gut (Beispiele: Mitbestimmung, Aussperrung). Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vollmer</name> schlägt vor, der Arbeitskreis I solle eine Streitschrift zu »Fortschritt 90«<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN007" type="comment"><p>Am 11. August 1989 stellte der stellvertretende SPD-Parteivorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lafontaine</name> eine Zwischenbilanz der Arbeit der von ihm geleiteten Arbeitsgruppe »Fortschritt ʼ90« vor. Darin war für den Fall der Regierungsübernahme durch die SPD die ökologische Umorientierung des Steuer- und Abgabesystems vorgesehen.</p></note></seg> erstellen; die Abstimmung wird ans Ende der Debatte zurückgestellt, weil sie mehrere Arbeitsbereiche betrifft. Das gleiche gilt für eine Abstimmung zum »Alternativhaushalt«.</p>
<p>(Angaben von Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schoppe</name> kommen noch.)</p>
<p>Dora <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Flinner</name> stellt den Bereich Landwirtschaft im Arbeitskreis V vor. Es gebe gute Kontakte zu Umweltschutzorganisationen und der Agrar-Opposition.</p>
<p>Wilhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Knabe</name> berichtet über die Arbeit der Enquete-Kommission »Erdatmosphäre«.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN008" type="comment"><p>Zur Enquete-Kommission »Vorsorge zum Schutz der Erdatmosphäre« vgl. <hi rendition="#smcap">Datenhandbuch</hi>, Bd. II, S. 2261 f.</p></note></seg> Personalvorschläge der Fraktion für Anhörungen seien aufgenommen worden. Vorschläge der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> seien akzeptiert worden. Seine Reise in Länder der Dritten Welt hätten ihn radikalisiert in dem Sinne, daß wir hier unbedingt Energie einsparen, den Konsum zurückdrängen und eine ökologische Landwirtschaft durchsetzen müßten. Der Verkehr müsse wegen der Schadstoffbelastungen reduziert werden.</p>
<p>Ludger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Volmer</name> und Uschi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Eid</name> berichten über die Dritte-Welt-Arbeit der Fraktion. U. a. wird vorgeschlagen, einen internationalen Umweltfonds für Kompensationszahlungen im Hinblick auf die Schuldenkrise einzurichten. Die Arbeitsgruppe »Weltwirtschaft« arbeite sehr intensiv; sie werde bald ein Konzept »Grundzüge <hi rendition="#smcap">Grüner</hi> Außenwirtschaft« vorlegen; ferner sei ein Kongreß dazu geplant.</p>
<p>German <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Meneses</name> weist auf die Bedeutung der Menschenrechtspolitik der <hi rendition="#smcap">Grünen im Bundestag</hi> hin. Kolumbien und die Colonia Dignidad seien hier Schwerpunkte.</p>
<p>[Protokoll:] Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vesper</name></p>
<p>[Protokoll des 2. Teils der Klausurtagung am 20. September 1989:]</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Tagesordnungspunkt [III]: Bilanzen der Arbeitskreise im Hinblick auf die Aufgaben der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> 1990/91</name></p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Arbeitskreis V</name></p>
<p>Berichterstatterin: Charlotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Garbe</name></p>
<p>Der Fraktion liegen folgende Berichte vom AK V vor:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Bilanzen und Perspektiven der Umweltpolitik<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN009" type="comment"><p>Vgl. hier Anlage A.</p></note></seg></p>
<p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Helm</name></p></item>
<item><label>–</label><p>Rechenschaftsbericht – Ein Versuch</p>
<p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Laing</name></p></item>
<item><label>–</label><p>Energie, o. D.</p>
<p>Winfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Damm</name></p></item>
<item><label>–</label><p>Bereich Naturschutz</p>
<p>Büro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Brauer</name></p></item>
<item><label>–</label><p>Agrarpolitik</p>
<p>Dora <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Flinner</name>/Hias <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kreuzeder</name></p></item>
<item><label>–</label><p>Tropenwald</p>
<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hagemann</name></p></item>
<item><label>–</label><p>Chemiebereich</p>
<p>Charlotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Garbe</name>/Margret <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Reymers</name>/Manuel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kiper</name></p></item>
<item><label>–</label><p>Strahlenschutz</p>
<p>Inge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lindemann</name></p></item>
<item><label>–</label><p>Schwerpunkte künftiger Umweltpolitik</p>
<p>Maria <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Heider</name>/Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Helm</name></p></item>
<item><label>–</label><p>Arbeit zum Thema Klimaschutz (Ozonproblematik/Treibhauseffekt)</p>
<p>Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Knabe</name>.</p></item>
</list>
<p>Charlotte [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Garbe</name>] verweist erst einmal auf den gefertigten Rechenschaftsbericht des AK V.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN010" type="comment"><p>Mit »Rechenschaftsbericht« ist hier die vorstehend aufgelistete Sammlung von verschiedenen Vorlagen gemeint.</p></note></seg> Durch das nicht allzu gute Arbeitsklima in AK V war es nicht möglich, ein gemeinsames Papier vorzustellen. Aus diesem Grunde gibt Charlotte [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Garbe</name>] nochmals in einem kurzen Statement die in den Papieren aufgezeigten Schwerpunkte bekannt.</p>
<p>Bisherige Schwerpunkte/Initiativen in der 11. Legislaturperiode des Arbeitskreises V:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>HTR Modul Kampagne</p></item>
<item><label>–</label><p>Atomtransport-Kampagne</p></item>
<item><label>–</label><p>Antrag zum Bundesnaturschutzgesetz</p></item>
<item><label>–</label><p>Gesetzentwurf und Änderungsanträge zu UVP</p></item>
<item><label>–</label><p>parlamentarische und außerparlamentarische Initiativen zum illegalen Fellhandel</p></item>
<item><label>–</label><p>Biotop und Artenschutz</p></item>
<item><label>–</label><p>Ökologische Landwirtschaft – Überschußbeseitigung – Umwelt</p></item>
<item><label>–</label><p>Pestizide – Boden – Wasser</p></item>
<item><label>–</label><p>Gentechnologie – Hormone</p></item>
<item><label>–</label><p>Ernährung</p></item>
<item><label>–</label><p>Existenzsicherung bäuerlicher Betriebe</p></item>
<item><label>–</label><p>Bäuerinnen</p></item>
<item><label>–</label><p>Erarbeitung eines PVC-Ausstiegsantrages</p></item>
<item><label>–</label><p>außerparlamentarische und parlamentarische Initiativen zur Stoffprogrammatisierung (Perchlorethylen, Asbest, Pentachlorphenol, PCBs, Herbizide, FCKWs, Formaldehyd, Nitratdünger u. a.)</p></item>
<item><label>–</label><p>Schwarze Liste Konsum zur Kampagne Nordseesterben</p></item>
<item><label>–</label><p>verschiedene Aktivitäten zum Schutz der Ozonschicht und gegen Klimaveränderungen, gegen Sommersmog, Autoabgase, zu Feuerungsanlagen und Buschhaus, Giftschleuder Sondermüll-Verbrennungsanlagen</p></item>
<item><label>–</label><p>Chemieaktivitäten zum Bereich Wasser (Grundwasserschutz, Reinhaltung Nord- und Ostsee und Oberflächengewässer)</p></item>
<item><label>–</label><p>Belastung der Klärschlämme mit Umweltgiften</p></item>
<item><label>–</label><p>Beseitigung von Altlasten aus der Kampfstoffproduktion und aus militärischen Aktivitäten</p></item>
<item><label>–</label><p>biologische Belastungen durch Vergenung unserer Böden im Zuge der geplanten Freisetzung genmanipulierter Pflanzen und Mikroorganismen</p></item>
<item><label>–</label><p>Sicherheit von Chemieanlagen/Störfallordnung sowie Sicherung [der] biologischen Freisetzungen aus Impfstoffwerken und biotechnischen Anlagen sowie militärischen Einrichtungen</p></item>
<item><label>–</label><p>Strahlenschutzkampagne mit den Schwerpunktthemen: ionisierende und nichtionisierende Strahlungen, Uranabbau und radiologischen Folgen</p></item>
<item><label>–</label><p>Anhörung zum tropischen Regenwald</p></item>
<item><label>–</label><p>Sofortmaßnahmen gegen den Abbau der Ozonschicht und die Auswirkungen des Treibhauseffektes</p></item>
<item><label>–</label><p>vernünftige Stromtarife</p></item>
<item><label>–</label><p>Energieeinsparungen im Wärmemarkt</p></item>
<item><label>–</label><p>Rekommunalisierung der Energiewirtschaft</p></item>
<item><label>–</label><p>primäre Energie- und Atomstromsteuer</p></item>
<item><label>–</label><p>Umbaukonzept für heimische Steinkohle</p></item>
<item><label>–</label><p>Förderung und Nutzung erneuerbarer Energien</p></item>
<item><label>–</label><p>Wackersdorf / THTR</p></item>
<item><label>–</label><p>Uranabbau</p></item>
<item><label>–</label><p>Kernfusion</p></item>
</list>
<p>Gesetzte Schwerpunkte und Ziele für das kommende Jahr bzw. die verbleibende Zeit in der 11. Legislaturperiode des AK V:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Kampagne zur Reaktorunsicherheit</p></item>
<item><label>–</label><p>Aktualisierung bzw. Überarbeitung des Atomsperrgesetzes</p></item>
<item><label>–</label><p>Energiewendeszenario 2010: Atomausstieg durch Umstrukturierung der Energieversorgung auf [regenerative] Energiequellen</p></item>
<item><label>–</label><p>Ausstiegsfahrplan für jedes AKW</p></item>
<item><label>–</label><p>Antrag und/oder Anfrage zur Finanzierung von Naturschutzaufgaben bzw. Gesamtpaket von ordnungs- und finanzpolitischen Steuerungsmaßnahmen</p></item>
<item><label>–</label><p>Ausarbeitung UVP Gesetzentwürfe</p></item>
<item><label>–</label><p>weitere Ausarbeitung/Fertigung eines Antrages zum illegalen Fellhandel</p></item>
<item><label>–</label><p>Planung einer Broschüre zum Biotop- und Artenschutz</p></item>
<item><label>–</label><p>Novellierung des Jagdgesetzes</p></item>
<item><label>–</label><p>Antrag zum Bundesartenschutzgesetz</p></item>
<item><label>–</label><p>Ökologische Landwirtschaft – Überschußbeteiligung – Umwelt</p></item>
<item><label>–</label><p>Pestizide – Boden – Wasser</p></item>
<item><label>–</label><p>Existenzsicherung bäuerlicher Betriebe</p></item>
<item><label>–</label><p>Ausstiegs- und Konversationsantrag zur Gesamtchlorchemie</p></item>
<item><label>–</label><p>Novellierung des Chemikaliengesetzes insbesondere zur Lösung der Altstoffproblematik</p></item>
<item><label>–</label><p>Vorstellung eines Konzeptes zu Aktivitäten einer sanften Chemie</p></item>
<item><label>–</label><p>Projekte zum Strahlenschutz</p></item>
<item><label>–</label><p>Energiewende-Kongreß</p></item>
<item><label>–</label><p>Wackersdorf WAA</p></item>
</list>
<p>Nachdem Charlotte [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Garbe</name>] auf die vom AK V eingereichten Vorlagen eingegangen ist, folgen Fragen einzelner Abgeordneter zu den o. g. Aufzählungen.</p>
<p>Das herauskristallisierte Ergebnis der Diskussion besteht darin, daß jede Menge zusätzliche Vernetzungen zu anderen Arbeitskreisen vorhanden sind und auf der Arbeitsebene weiter ausgebaut werden müssen, insbesondere:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Der sich in Vorbereitung befindliche Antrag zur Finanzierung von Naturschutzaufgaben bzw. Antrag bzgl. eines Gesamtpaketes von ordnungs- und finanzpolitischen Steuerungsmaßnahmen wird zusammen mit dem AK I ausgearbeitet und vorgelegt werden.</p></item>
<item><label>–</label><p>Das vordringliche Problem »Klima« wird eine zentrale Rolle im Rahmen der ökologischen Debatte spielen, nicht nur für die verbleibende 11. Legislaturperiode. Energiepolitik, Verkehrspolitik, Chemiepolitik, Agrarpolitik und »Entwicklungs«-Politik laufen hier zusammen. Vor allem sind zwei Ursachenbereiche als Schwerpunktsetzung zu benennen: 1. Energie; 2. Verkehr.</p>
<p>Ein damit verbundener ökologischer Umbau wird ein »Mehr an Demokratie« mit sich bringen müssen.</p></item>
<item><label>–</label><p>Die Initiativen zur Verankerung des Umweltschutzes im Grundgesetz wurden mit AK III erarbeitet.</p></item>
</list>
<p>Eine weitere Ausarbeitung findet nicht statt. Jedoch hält Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vollmer</name> es für zweckmäßig, daß sich AK V und der Fraktionsvorstand in einer Sondersitzung oder ggf. in einer der nächsten Fraktionssitzungen zusammenfinden, um eine Thematisierung und damit verbundene Lösung der Probleme in AK V zu erarbeiten.</p>
<p>Generalfragen, die zum Abschluß der AK-Berichte vorgesehen sind, sind aus zeitlichen Gründen nicht mehr gestellt worden.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Arbeitskreis II</name></p>
<p>Berichterstatterin: Marieluise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Beck-Oberdorf</name></p>
<p>Marieluise <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Beck-Oberdorf</name> stellt kurz die Situation im Ausschuß für Arbeit und Soziales dar. Des weiteren nennt sie die Schwerpunkte, die für den Rest der Legislaturperiode angesetzt sind.</p>
<p>Gesetzte Schwerpunkte und Ziele für das kommende Jahr bzw. die verbleibende Zeit in der 11. Legislaturperiode des AK II<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: »AK V«.</p></note></seg>:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>für die nächste Legislaturperiode ist ein Grundsicherungsgesetzentwurf geplant</p></item>
<item><label>–</label><p>ökologisches und soziales Beschäftigungsprogramm</p></item>
<item><label>–</label><p>Umgestaltung der Erwerbstätigkeit</p></item>
<item><label>–</label><p>Primat der Ökologie</p>
<p>Bei diesem Punkt bezieht sie sich auf die gestrig geführte Diskussion betr. der Kosten. Sie erläutert nochmals, daß es keinen Vorrang gibt zwischen Ökologie und Sozialismus. Vielmehr geht das eine nicht ohne das andere.</p></item>
</list>
<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Hoss</name> bemängelt die Führung der Diskussion dahingehend, daß die Details zu sehr verästelt wären. Es wäre sinnvoller, wenn ein Konzept erstellt würde, das alle Bereiche mit der Tendenz zum Schwerpunkt für das nächste Jahr enthielte. Es müsse ein neues Konzept zur Energiepolitik entwickelt werden.</p>
<p>Der Fraktion liegen vom AK II keine Berichte vor.</p>
<p>In der nachfolgenden Diskussion stellt sich die Frage der Schwerpunkte. Arbeit als Grundthema und Arbeitslosigkeit und Rente als Unterpunkte werden von Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vollmer</name> als Schwerpunktthemen genannt.</p>
<p>Die Vernetzung von Sozialpolitik und ökologischem Umbau tragen zum Verständnis der Ressortpolitik bei.</p>
<p>Schwerpunktthemen seien in diesem Ausschuß Arbeitsmarktpolitik und Rentenpolitik.</p>
<p>Diese sollten mit in den ökologischen Umbau einlaufen.</p>
<p>Zu dem o. g. Thema meldet sich Waltraud <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schoppe</name> zu Wort und bittet als Schwerpunktthema noch in dieser Legislaturperiode die »Frauen in der Gesellschaft« zu berücksichtigen. Sie stellt ihr Papier betreffend AK VI vor.</p>
<p>Die genannten Punkte von Waltraud [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schoppe</name>] folgen unter dem Bericht von AK VI.</p>
<p>Imma <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Hillerich</name> nennt als Schwerpunktthema den Umbau von Erwerbstätigkeit. Es solle ein Projekt erstellt werden, das sich mit der Erwerbstätigkeit und dem damit zusammenhängenden Arbeitsschutz sowohl für Männer als auch für Frauen, für Väter und Mütter auseinandersetzt. In diesem Zusammenhang meldet sich Christa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vennegerts</name> und gibt an, daß dies auch eine Finanzierungssache sei. Sie bezieht sich insbesondere auf das in der Fraktionssitzung vom 31. 08. 1989 geführte Diskussionsthema und den Beschluß der Fraktion.</p>
<p>(Auszug Protokoll Fraktionssitzung:</p>
<list type="undefined">
<item><p>Bis Ende Februar sollen von den zuständigen Fachbereichen in Zusammenarbeit mit der Haushaltsgruppe die Bausteine des Alternativ-Haushaltes in Bezug auf eine mittelfristige Ausrichtung – unter Einbeziehung finanzieller Größenordnungen – weiterentwickelt werden.«<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. Dok. 89, S. 740.</p></note></seg>)</p></item>
</list>
<p>Uwe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Hüser</name> warnt davor, die Diskussion nicht dahingehend zu führen, als daß sich [sic] schon von vornherein die Schere im Kopf greift und alles unter dem Blickwinkel der Finanzierbarkeit diskutiert wird, sondern vielmehr erst die Schwerpunkte festgesetzt werden sollten und dann die Prioritäten der Durchsetzbarkeit.</p>
<p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Wetzel</name> schlägt vor, ein Papier zu entwickeln, in dem eine Einheitsdebatte geführt wird für eine <hi rendition="#smcap">Grüne</hi> Profilpolitik.</p>
<p>Der Fraktionsvorstand schlägt daher vor, sich ebenfalls mit AK II zusammenzusetzen und ein Konzept auszuarbeiten. Dieses Konzept wäre dann Grundlage für eine Debatte in einer der nächsten Fraktionssitzungen.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Arbeitskreis III</name></p>
<p>Berichterstatterin: Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vollmer</name></p>
<p>Der Fraktion liegen folgende Berichte vom AK III vor:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>AK Recht und Gesellschaft – Bilanz 1989 und Arbeitsprogramm 1990</p></item>
<item><label>–</label><p>Freiheit mit Sicherheit</p></item>
<item><label>–</label><p>16 Thesen zur <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> Rechts- und Innenpolitik</p></item>
<item><label>–</label><p>Offensive für demokratische Beteiligung (Gerald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Häfner</name>)</p></item>
<item><label>–</label><p>Einwanderungspolitik (Erika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Trenz</name>)</p></item>
</list>
<p>Bisherige Schwerpunkte/Initiativen in der 11. Legislaturperiode des Arbeitskreises III:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Volkszählungsboykott</p></item>
<item><label>–</label><p>RAF-Dialog Initiative</p></item>
<item><label>–</label><p>Alternativen zum Datenschutzbeauftragten</p></item>
<item><label>–</label><p>Initiativen gegen maschinenlesbare Ausweise</p></item>
<item><label>–</label><p>Wiedergutmachungsinitiativen</p></item>
<item><label>–</label><p>Akteneinsichtsrecht</p></item>
<item><label>–</label><p>Verbandsklage Umweltgrundrecht</p></item>
<item><label>–</label><p>Volksentscheid</p></item>
<item><label>–</label><p>Änderung der Nötigungs (Blockade) Gesetzgebung</p></item>
<item><label>–</label><p>Streichung § 175 StGB</p></item>
<item><label>–</label><p>Gesetz gegen Kinderknast</p></item>
<item><label>–</label><p>Zeugnis-Verweigerungsrecht</p></item>
<item><label>–</label><p>U-Haftreform</p></item>
<item><label>–</label><p>Anti-Drogenkriegsinitiative</p></item>
<item><label>–</label><p>Erweiterung des Petitionsrechts</p></item>
<item><label>–</label><p>Gleichstellung/ADG/[§] 177 [StGB]</p></item>
<item><label>–</label><p>Niederlassungsrecht</p></item>
<item><label>–</label><p>Doppelte Staatsbürgerschaft</p></item>
<item><label>–</label><p>Wahlrecht für AusländerInnen</p></item>
<item><label>–</label><p>Konsequentes Eintreten gegen die »Artikel«: (Demonstrations-)Gesetze und neue »Sicherheitsgesetze«</p></item>
<item><label>–</label><p>VoBo-Kampagne</p></item>
</list>
<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vollmer</name> verweist auf das Thesenpapier<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN013" type="comment"><p>Gemeint ist die Vorlage »Freiheit mit Sicherheit – 16 Thesen zur <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> Rechts- und Innenpolitik«. Vgl. AGG, B.II.1, 2148.</p></note></seg>, das für eine Wahlkampfbroschüre gute Hilfe wäre. Man solle sich auf so eine Broschüre für die nächste Wahl konzentrieren.</p>
<p>Auch das Konzept der Einwanderungspolitik von Erika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Trenz</name> findet großen Anklang bei der Fraktion.</p>
<p>Gerald <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Häfner</name> und Erika <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Trenz</name> stellen in kurzen Redebeiträgen ihre Papiere vor.</p>
<p>Es folgt eine inhaltliche Diskussion mit folgendem Ergebnis:</p>
<p>Geralds [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Häfner</name>] Position lautet, es soll ein Paket zur stärkeren Demokratisierung des parlamentisch-repräsentativen Systems als Zielsetzung <hi rendition="#smcap">Grüner</hi> Politik entworfen werden.</p>
<p>Erikas [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Trenz</name>] Schwerpunkt ist die Einwanderungspolitik. Zur Einwanderungspolitik sollten die Punkte Wirtschaftsexportprobleme, Wohnungsnot und Drogenbekämpfung im besonderen berücksichtigt werden.</p>
<p>Schwerpunkte für den Wahlkampf:</p>
<p>Soziales – Demokratie (Stärkung der Demokratie – Stärkung der Mitsprache des Volkes/Volksentscheidung)</p>
<p>Gesetzte Schwerpunkte und Ziele für das kommende Jahr bzw. die verbleibende Zeit in der 11. Legislaturperiode des AK III:</p>
<p>Schwerpunktthema des AK III wird Einwanderungspolitik sein mit folgenden parlamentarischen Initiativen:<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN014" type="comment"><p>Die folgende Aufzählung findet sich so in der Vorlage, passt aber nicht zum Schwerpunkt »Einwanderungspolitik«.</p></note></seg></p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Antiterror-Gesetze</p></item>
<item><label>–</label><p>§ 129 a<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN015" type="comment"><p>Gemeint ist § 129 a StGB (Bildung terroristischer Vereinigungen).</p></note></seg> u. a.</p></item>
<item><label>–</label><p>Wahlrechtsänderung Kommulieren 5%-Klausel</p></item>
<item><label>–</label><p>Verfassungsschutz – Auflösungsgesetz</p></item>
<item><label>–</label><p>Bundesabstimmungsgesetz</p></item>
<item><label>–</label><p>Große Anfrage zur Ämterpatronage</p></item>
<item><label>–</label><p>allgemeines Akteneinsichtsrecht</p></item>
</list>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Arbeitskreis IV</name></p>
<p>Berichterstatterin: Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Rock</name></p>
<p>Helga <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Rock</name> stellt das gemeinsame Papier von AK IV vor, das sehr gut ausgearbeitet ist.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN016" type="comment"><p>Zu der Vorlage »Überblick, Rück- und Ausblick, Einblick – Sommer 1989 – Arbeitskreis IV: Raumplanung, Städtebau, Wohnungspolitik und Verkehr« vgl. AGG, B.II.1, 2148.</p></note></seg> Sie bezieht sich mit den bisherigen und zukünftigen Schwerpunkten von AK IV auf die Zusammenarbeit mit den anderen Arbeitskreisen. Vor allem zum Schwerpunktthema »Klima« und der damit verbundenen Veranstaltung am 14. Dezember diesen Jahres<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN017" type="comment"><p>Es konnte nicht ermittelt werden, welche Veranstaltung hier angesprochen wird.</p></note></seg> arbeitet AK IV eng mit AK V zusammen.</p>
<p>Mit dem Auto sind Lärm, Abgase und Unfälle unvermeidbar und somit auch eine Zusammenarbeit mit den anderen Arbeitskreisen.</p>
<p>Zum Thema Güterverkehr als Schwerpunkt der Strukturpolitik der EG sind Wirtschaftsausschuß und Ausschuß für Arbeit und Soziales maßgeblich einbezogen.</p>
<p>Auch in diesem Zusammenhang ist die Demokratisierung einer der wesentlichen Schwerpunkte für ein Konzept zur Wahl. Des weiteren ist die Notwendigkeit der Planung eines Umsteigekonzeptes angesagt, das Alternativen und Vermeidungsstrategien zur Zwangsmobilität anbieten sollte.</p>
<p>Zusammenfassend sind folgende Schwerpunkte von AK IV genannt:</p>
<p>bisherige Schwerpunkte:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Obdachlosigkeit und Wohnungsnot</p></item>
<item><label>–</label><p>neue Eigentums- und Mietbestimmungsformen im Wohnungsbau</p></item>
<item><label>–</label><p>Umweltverträgliche Produktion von Wohnraum</p></item>
<item><label>–</label><p>sozialgerechte Verteilung des Wohnraums</p></item>
<item><label>–</label><p>ökologisch verantwortbare Siedlungsentwicklung</p></item>
<item><label>–</label><p>Tempolimit Tempo 100/80/30</p></item>
<item><label>–</label><p>Gefahrguttransporte</p></item>
<item><label>–</label><p>Sanierung der Deutschen Bundesbahn</p></item>
<item><label>–</label><p>Europäische Verkehrspolitik</p></item>
<item><label>–</label><p>Alpentransitverkehr</p></item>
<item><label>–</label><p>Psychologie der automobilen Gesellschaft</p></item>
<item><label>–</label><p>Transrapid</p></item>
</list>
<p>zukünftige Schwerpunkte:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>(Europäische) Regionalförderung</p></item>
<item><label>–</label><p>Verbesserung des Kündigungsschutzes für MieterInnen</p></item>
<item><label>–</label><p>Feministische Aspekte der Städtebau- und Wohnungspolitik</p></item>
<item><label>–</label><p>Altlastensanierung</p></item>
<item><label>–</label><p>ökologische Erneuerung der Stadt im Rahmen der Haushaltsplanberatungen</p></item>
<item><label>–</label><p>Baustoffwahl als Teil einer ökologisch orientierten Baupolitik</p></item>
<item><label>–</label><p>eine Broschüre zu PVC sowie ein Hearing zu PVC und Chlorchemie</p></item>
<item><label>–</label><p>Ende der Aussonderung Mobilitätsbehinderter aus dem öffentlichen Verkehr</p></item>
<item><label>–</label><p>Mobilitätschancen und -bedürfnisse von Frauen, praktische Initiativen und Lösungsansätze für eine feministische Verkehrspolitik</p></item>
<item><label>–</label><p>Straßenverkehr und Gesundheit</p></item>
<item><label>–</label><p>Verkehrslärm</p></item>
<item><label>–</label><p>Klimarelevanz von Verkehrsimmissionen</p></item>
<item><label>–</label><p>militärische Hintergründe von Verkehrsinfrastrukturplanungen in der BRD</p></item>
<item><label>–</label><p>Konzepte für die Gestaltung eines öffentlichen Personennahverkehrs außerhalb von Ballungsräumen</p></item>
<item><label>–</label><p>eine Broschüre »Wohnungspolitik – Wohin?«</p></item>
</list>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Arbeitskreis VI</name></p>
<p>Berichterstatterin: Marie-Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schmidt</name></p>
<p>Marie-Luise <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schmidt</name> bezieht sich auf das ausgearbeitete Bilanzpapier, das der Fraktion von AK VI vorliegt.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN018" type="comment"><p>Vgl. hier Anlage B.</p></note></seg></p>
<p>Da bei der Diskussion von AK II der Arbeitskreis VI ebenfalls aufgegriffen wurde, folgt eine kurze Zusammenfassung.</p>
<p>Hier die genannten Schwerpunktthemen:</p>
<p>bisherige Schwerpunkte des AK VI:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Antidiskriminierungsgesetz I und II</p></item>
<item><label>–</label><p>Problem der Vereinbarung von Erwerbstätigkeit und Kindererziehung bzw. Pflegetätigkeit</p></item>
<item><label>–</label><p>Erwerbsarbeit, Privatleben und Kinderbetreuung: Anhörung »Für eine neue Kinderkultur – Kinderbetreuung heute und zukünftig«</p></item>
<item><label>–</label><p>§ 218: Beratungsgesetz und Bevölkerungspolitik; Anhörungen »Abtreibung neu diskutieren«, Gesetzentwurf »Sicherung der Entscheidungsfreiheit von Frauen im Schwangerschaftskonflikt«</p></item>
<item><label>–</label><p>»PorNo«</p></item>
<item><label>–</label><p>Antrag zum Namensrecht</p></item>
<item><label>–</label><p>Antrag zum Sorgerecht für nicht-eheliche Kinder …</p></item>
<item><label>–</label><p>Gesetzentwurf zur Abschaffung der Subsidiarität zwischen nicht verheirateten PartnerInnen hinsichtlich Wohngeld, Sozialhilfe und Arbeitslosenhilfe</p></item>
<item><label>–</label><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Unterhaltsvorschußgesetzes</p></item>
<item><label>–</label><p>Große Anfrage zur Adoptions-Vermittlungspraxis</p></item>
<item><label>–</label><p>Anhörung zu »Frauen in die Bundeswehr«</p></item>
</list>
<p>zukünftige Schwerpunkte:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Geschützte Teilzeit für Eltern</p></item>
<item><label>–</label><p>Betreuungsgeldmodell</p></item>
<item><label>–</label><p>Gleichstellung aller Lebensformen</p></item>
<item><label>–</label><p>Anhörung »Rechtsinstitut Ehe«</p></item>
<item><label>–</label><p>»Gewalt gegen Frauen« (Stichworte: Heiratsmarkt, Frauenhandel, Pornographie, sexueller Mißbrauch von Mädchen, Frauenhäuser)</p></item>
<item><label>–</label><p>Gen- und Reproduktionstechniken; Gesetzentwurf zum Embryonenschutz</p></item>
<item><label>–</label><p>Quotierung</p></item>
</list>
<p>bei folgenden Schwerpunkten wurde mit anderen Arbeitskreisen zusammengearbeitet:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Zur Anhörung »Für eine neue Kinderkultur – Kinderbetreuung heute und zukünftig« wurde mit AK II zusammengearbeitet.</p></item>
<item><label>–</label><p>Zur Anhörung »PorNo« wurde mit AK III zusammengearbeitet.</p></item>
</list>
<p>Marie-Luise <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schmidt</name> geht auch auf ihre kritische Anmerkung zur bisherigen Arbeit im Bilanzenpapier ein. Sie bemerkt nochmals, daß es nach wie vor sehr schwer wäre, konzeptionell und ruhig zu arbeiten, weil die Sitzungen des AK VI immer donnerstags, an einem Plenumstag, stattfinden müssen. Die Frauen des AK VI gehen freiwillig »ihrem Hobby der Frauenpolitik« nach, sozusagen (als Extra) während eigentliche Arbeiten in anderen Arbeitskreisen stattfinden. Dies führt auch zu einer Zersplitterung der Arbeitszusammenhänge, die zudem noch durch die Struktur der Büros verstärkt wird, in dem jede noch nebenher vor sich hin arbeitet.</p>
<p>(Auszug Bilanzbericht.)</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Arbeitskreis VII</name></p>
<p>Berichterstatterin: Imma <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hillerich</name></p>
<p>Der Fraktion liegen folgende Berichte von AK VII vor:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Imma Hillerich: Bildungspolitik – berufliche Bildung, Weiterbildung, politische Bildung</p></item>
<item><label>–</label><p>Bilanz und Perspektiven des AK VII: Bildung, Wissenschaft, Technologie<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. hier Anlage C.</p></note></seg></p></item>
<item><label>–</label><p>Thesen</p></item>
<item><label>–</label><p>Arbeitsbericht und Ausblick: Gen-, Bio- und Fortpflanzungstechniken</p></item>
<item><label>–</label><p>Schwerpunkte im Arbeitsgebiet I u. K Techniken</p></item>
<item><label>–</label><p>Planung: Hochschulpolitik</p></item>
<item><label>–</label><p>Bilanz: Aktivitäten in den Bereichen Bildung, berufliche Bildung, politische Bildung</p></item>
<item><label>–</label><p>Bilanz und Ausblick in der Medien- und Postpolitik</p></item>
</list>
<p>Schwerpunkte der 11. Legislaturperiode:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Erarbeitung <hi rendition="#smcap">Grüner</hi> Voten für den EK-Schlußbericht</p></item>
<item><label>–</label><p>Antrag zur politischen Bildung; Vorbereitung der Debatte Haushaltsberatungen</p></item>
<item><label>–</label><p>u. a. Modellversuchsanträge zum Bereich Mädchen/Frauen und Bildung (flankierende Bildungsmaßnahmen/-politik zur Quotierung)</p></item>
<item><label>–</label><p>Fraktionshearing zum beruflichen Umweltlernen</p></item>
<item><label>–</label><p>Veranstaltung zum ABM Kahlschlag nach der 9. AFG-Novelle</p></item>
<item><label>–</label><p>Weiterentwicklung der strukturellen Mängel des dualen Systems der Berufsausbildung</p></item>
<item><label>–</label><p>Novellierung des Bundesrundfunkgesetzes</p></item>
<item><label>–</label><p>Lesungen der Postreform</p></item>
</list>
<p>Zukünftige Schwerpunkte des AK VII:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Veranstaltung »Hochschulpolitische Perspektiven in den 90iger Jahren«</p></item>
<item><label>–</label><p>Veranstaltung zum Thema »Ökologisch-soziale Umorientierung der BMFT-Politik«</p></item>
<item><label>–</label><p>Entstehung und Verbesserung einer Bafög-Broschüre</p></item>
<item><label>–</label><p>Entwurf zur HRG-Novellierung</p></item>
<item><label>–</label><p>Postreform</p></item>
<item><label>–</label><p>Bundesrundfunkgesetz</p></item>
<item><label>–</label><p>Überlegung zur Einbringung eines Presserechtsrahmengesetzes</p></item>
<item><label>–</label><p>Neugliederung der Post nach der Gesetzesänderung</p></item>
<item><label>–</label><p>Endberatungen des Enquete-Berichtes</p></item>
<item><label>–</label><p>Beratung des Gen-Gesetzentwurfes – Bündnistreffen zum Gentechnikmemorandum am 28. 10. 1989 in Bonn</p></item>
<item><label>–</label><p>EG-Richtlinien</p></item>
<item><label>–</label><p>Biotechnologiepolitik</p></item>
<item><label>–</label><p>weitere Gen-Infos</p></item>
<item><label>–</label><p>neues Profil in der Gen- und Biotechnologiepolitik</p></item>
<item><label>–</label><p>EG-Entschließung zur Genmanipulation</p></item>
<item><label>–</label><p>EG-Projekt »Prädikative Medizin«</p></item>
<item><label>–</label><p>BL-AG Humangentechnik<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN020" type="comment"><p>Gemeint sind vermutlich die beiden Bund-Länder-Arbeitsgruppen auf dem Gebiet der Humangenetik: Bund-Länder-Arbeitsgruppe »Fortpflanzungsmedizin« (Schlussbericht 1988); Bund-Länder-Arbeitsgruppe »Genomanalyse« (Schlussbericht 1990).</p></note></seg>; Embryonenschutz und der entsprechende Gesetzentwurf des BMJ</p></item>
</list>
<p>Imma [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Hillerich</name>] stellt die Papiere des AK VII vor und teilt der Fraktion mit, daß es nicht möglich ist, ein integriertes Papier zu erstellen. Des weiteren geht sie nochmals kurz auf die personelle Problematik und das Arbeitsklima ein, die ebenfalls in ihrem Bericht geschildert werden.</p>
<p>Die Schlüsselstellung der Schwerpunktsetzung der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> bis zum Ende der 11. Legislaturperiode liegt ihres Erachtens in der Bildungspolitik, da mit der Bildungspolitik gesamtgesellschaftliche Veränderungen verankert sind. In diesem Zusammenhang berichtet Imma [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Hillerich</name>] von der Enquete-Kommission »Bildung 2000«. Diese wird Ende September einen Zwischenbericht vorlegen, der auch <hi rendition="#smcap">Grüne</hi> Linien aufzeigt.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN021" type="comment"><p>Zur Enquete-Kommission »Zukünftige Bildungspolitik – Bildung 2000« vgl. <hi rendition="#smcap">Datenhandbuch</hi>, Bd. II, S. 2263. Zum Zwischenbericht vom 14. September 1989 vgl. BT Drs. 11/5349.</p></note></seg> Im Bulletin (40 Jahre Grundgesetz) ist ein Bericht von Imma [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hillerich</name>] zur politischen und ökologischen Bildung und zur Quotierung zu finden.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN022" type="comment"><p>Zu dem Bericht der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hillerich</name> unter dem Titel »Pünktlich, fleißig – kritisch? Über alte und neue Arbeitstugenden« vgl. (<hi rendition="#smcap">Grünes</hi>) <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, hrsg. von den <hi rendition="#smcap">Grünen im Bundestag</hi>, Juni/89, S. 40 f.</p></note></seg></p>
<p>Anschließend hält Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Wetzel</name> einen kurzen Redebeitrag über seinen Arbeitsbereich Hochschulpolitik und Forschung und Technologie.</p>
<p>Während der Debatte zeichnet sich ab, daß Bildungspolitik sehr eng mit allen anderen Arbeitsgebieten verbunden ist. Somit werden zukünftige Bildungsprogramme auch immer indirekt mit anderen Arbeitskreisen in Zusammenhang stehen und zu einer Kooperation zwischen den betroffenen AKs führen.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Arbeitskreis VIII/IX</name></p>
<p>BerichterstatterIn: Angelika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Beer</name>, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lippelt</name>, Uschi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Eid</name></p>
<p>Die Abgeordneten stellen ihre Bereiche vor und beziehen sich ebenfalls auf die verteilten Vorlagen, die wie folgt lauten:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Bericht über die Arbeit der interdisziplinären Fraktions-Arbeitsgemeinschaft »Weltwirtschaft und Entwicklung – Verantwortbares Produzieren und Konsumieren in einer Welt«</p></item>
<item><label>–</label><p>Rechenschaftsbericht des AK IX AG Dritte Welt (Büro Ludger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Volmer</name>)</p></item>
<item><label>–</label><p>Entwicklung als Befreiung – Umrisse einer Nord-Süd-Politik der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi></p></item>
<item><label>–</label><p>EG-, Agrar- und Entwicklungspolitik und ihre Auswirkungen in Afrika</p></item>
<item><label>–</label><p>Südliches Afrika</p></item>
<item><label>–</label><p>Rechenschaftsbericht Horn von Afrika</p></item>
<item><label>–</label><p>Themen und Projekte für 1990 – Ergänzungsvorschläge von Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kelly</name></p></item>
<item><label>–</label><p>UAG Außen – Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lippelt</name> (Anhang: Anträge, Erklärung etc.) (diese Vorlage wird nochmals besprochen auf der nächsten Fraktionssitzung am 26. 09. 1989)<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN023" type="comment"><p>Eine weitere Besprechung der Vorlage ist in den Fraktionsprotokollen nicht dokumentiert.</p></note></seg></p></item>
</list>
<p>Bisherige Schwerpunkte:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Schwerpunktprojekt »Weltwirtschaft und Entwicklung«</p>
<p>mit folgenden Zielen: Selbstqualifizierung von Fraktion und Partei in weltwirtschaftlichen Fragen</p>
<p>Sichtung, Weiterentwicklung und Neuentwicklung außenwirtschaftlicher Positionen der Fraktion</p></item>
<item><label>–</label><p>Auswertung entwickelter Position[en] für laufende parlamentarische und außerparlamentarische Aktivitäten</p></item>
<item><label>–</label><p>Zusammenfassung der Arbeitsergebnisse als Elemente eines Außenwirtschaftsprogramms der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> und Einspeisung in die Willensbildung der Partei</p></item>
<item><label>–</label><p>dazu wurden verschiedene Beratungsgespräche geführt: Internationale Währungs- und Finanzpolitik, EG-Integration, Transnationale Konzerne, Ost-West Wirtschaftsbeziehungen, Welthandelsbeziehungen, Internationale Umweltpolitik, Wirtschaftsbeziehungen</p></item>
<item><label>–</label><p>Erarbeitung einer Broschüre »Elemente eines Außenwirtschaftsprogramms«</p></item>
<item><label>–</label><p>Grundsatzpapiere zu folgenden Themenbereichen:</p>
<p>Begründungszusammenhänge und Werthinderung [sic] eines <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> Außenwirtschafts-Konzeptes, Neuordnung des internationalen Handels, Neuordnung der internationalen Währungs- und Finanzbeziehungen, Sicherung des ökologischen Gleichgewichts im Weltmaßstab, Umsetzungsstrategien im nationalen und supranationalen Bereich, kürzere Exkurspapiere zu den Themen EG in der Weltwirtschaft, Rüstungsexporte, Doppelbesteuerungsabkommen, internationale Verbraucherbeziehungen, Ost-West Wirtschaftsbeziehungen, Transnationale Konzerne</p></item>
<item><label>–</label><p>IWF-Weltbankkampagne</p></item>
<item><label>–</label><p>Weiterentwicklung und Präzisierung der Außenpolitik bezogen auf die bestehenden Regionalkonflikte Zentralamerika, Chile, Südost-Asien und interne problematische Entwicklungen in charakteristischen Ländern der 3. Welt</p></item>
<item><label>–</label><p>verschiedene Initiativen: »Auswirkungen der Agrar- und Entwicklungspolitik« der EG auf die Situation der landwirtschaftlichen Produktion der Ernährung und der ländlichen Entwicklung Afrikas; Reformmöglichkeiten im Rahmen der Lomé-Verträge</p></item>
<item><label>–</label><p>Hearings zur Aufklärung der tatsächlichen Situation in den Länden des südlichen Afrikas</p></item>
</list>
<p>Zukünftige Schwerpunkte:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Fachkongreß zum Thema »Strukturkrise der Weltwirtschaft – Eine Herausforderung zu global verantwortlichem Handeln«</p></item>
<item><label>–</label><p>neue außenwirtschaftliche Leitvorstellungen und politische Allianzen ausarbeiten</p></item>
<item><label>–</label><p>soziale und ökologische Neuordnung des internationalen Handelns mit Gütern, Dienstleistungen und Patenten</p></item>
<item><label>–</label><p>Soziale und ökologische Neuordnung der Weltwährungs- und Finanzpolitik</p></item>
<item><label>–</label><p>Utopien einer ökologischen Weltgesellschaft</p></item>
<item><label>–</label><p>Umsetzungsstrategien auf nationaler und supranationaler Ebene</p></item>
<item><label>–</label><p>Aktivitäten zur internationalen Ökologie</p></item>
</list>
<p>sowie weitere, im einzelnen in den Arbeitspapieren aufgeführte Aktivitäten.</p>
<p>Es folgt eine kurze, nicht unbedingt tiefgreifende Diskussion (weil alle kaputt und hungrig sind!) über die Arbeitspapiere. Bemängelt wird vor allem, daß vom AFI kein Arbeitspapier vorliegt und es sinnvoll wäre, wenn eine Aufstellung der entstehenden Kosten für die geplanten Projekte gefertigt wird.</p>
<p>Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vesper</name> gibt eine kurze mündliche Aufstellung der verfügbaren Mittel.</p>
<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Lippelt</name> berichtet über die Polenreise, die mit AK III organisiert wurde.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN024" type="comment"><p>Zum Besuch einer Delegation der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> in Polen vgl. Dok. 89, Anm. 2.</p></note></seg></p>
<p>Pause von 13.20 Uhr bis 14.40 Uhr</p>
<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vollmer</name> faßt in einem kurzen Redebeitrag die zu nennenden Aspekte für die Pressekonferenz am 21. 09. 1989 zusammen.</p>
<p>Schwerpunkte der Pressekonferenz werden die Bilanzen der Arbeitskreise sein. Zusammenfassend ist zu den Bilanzen und den damit verbundenen Debatten mitzuteilen, daß mit diesem Überblick eine gute Grundlage für die Partei geschaffen wurde.</p>
<p>Die geführten Debatten zielen auf den Versuch, in einigen Bereichen zu Vernetzungen zu kommen.</p>
<p>Aus Anlaß der geführten Debatte zu den Bilanzen der Arbeitskreise folgt eine Aufzählung der Aufträge an den Fraktionsvorstand von Antje [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vollmer</name>]. Sie lauten wie folgt:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Es soll mit dem AK V ein Gespräch über die Arbeit in AK V geführt werden.</p></item>
<item><label>–</label><p>Ebenfalls wird ein Gespräch über die Streitschrift zum Programm »Fortschritt 90« der SPD von AK I geplant.</p></item>
<item><label>–</label><p>Mit dem Ausschuß für Arbeit und Soziales wird eine Debatte mit dem Thema »Ökonomie – Ökologie« stattfinden.</p></item>
</list>
<p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Wetzel</name> schlägt des weiteren vor, eine »Umweltkonferenz Ost-West« im Frühjahr nächsten Jahres zu planen.</p>
<p>Diese Vorschläge müssen zu einem späteren Zeitpunkt nochmals aufgegriffen werden.</p>
<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Politisches Erscheinungsbild der Fraktion</name></p>
<p>Angelika <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Beer</name> kritisiert Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kleinert</name> heftig wegen seiner Pressekonferenz zum Abrüstungshaushalt.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN025" type="comment"><p>Zu der Pressekonferenz des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kleinert</name> am 8. September 1989 vgl. den Artikel »Grüne legen Abrüstungshaushalt auf den Tisch«; »Frankfurter Rundschau«, 9. September 1989, S. 4.</p></note></seg> Sie hält ihm eine Sozialdemokratisierung unseres Friedensprogrammes vor.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN026" type="comment"><p>In ähnlicher Form warf auch die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kelly</name> dem Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kleinert</name> eine »atemberaubend opportunistische Anbiederung an herkömmliche Militär- und Rüstungspolitik« vor. Vgl. den Artikel » ›Anbiederung‹ an SPD gerügt«; »Frankfurter Rundschau«, 12. September 1989, S. 4.</p></note></seg> Außerdem kritisiert sie, daß sie nicht in die Vorbereitung miteinbezogen wurde.</p>
<p>Daraufhin erläutert Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kleinert</name> den Vorgang aus seiner Sicht. Hubert hatte seinerzeit den Büros <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schilling</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Mechtersheimer</name> schriftlich mitgeteilt, daß er eine Pressekonferenz zum Einzelplan 14 hält. In diesem Brief bat er um Zusammenarbeit. Das Büro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Mechtersheimer</name> ließ dem Büro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kleinert</name> verschiedene Anträge zukommen.</p>
<p>Es folgt eine lautstarke Diskussion zwischen Angelika [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Beer</name>] und Hubert [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kleinert</name>], weil Angelika [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Beer</name>] keine Presseunterlagen erhalten hat, obwohl sie auch im Verteidigungsausschuß einen Stellvertreterinnensitz hat.</p>
<p>Da nach Antjes [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vollmer</name>] Ansicht keine Beschlußfassung aus inhaltlichen Gründen möglich ist, stellt sie den GO-Antrag, »Schluß der Debatte«.</p>
<p>Christa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vennegerts</name> und andere bitten die Fraktion zu berücksichtigen, daß es sinnvoller wäre, solche Probleme nicht zuerst in der Öffentlichkeit zu diskutieren und schon gar nicht über eine Pressekonferenz. Die Angelegenheiten gehören zuerst in die zuständigen Gremien.</p>
<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Hoss</name> stellt darauf folgenden Antrag: Die Betroffenen sollen einen Bericht bzw. [ein] Meinungsbild fertigen und diesen dann dem Fraktionsvorstand zukommen lassen.</p>
<p>Die Fraktion schließt sich dem Antrag per Akklamation an.</p>
<p>Somit ist der Tagesordnungspunkt verschoben.</p>
<p>Zur Erklärung der Fraktion zu den Deutsch-Deutschen Beziehungen haben Helmut [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Lippelt</name>] und Karitas [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Hensel</name>] Papiere erstellt, die, nachdem sie von beiden vorgestellt bzw. vorgelesen werden, noch nachfolgend zur Diskussion führen.</p>
<p>Nachdem verschiedene Abgeordnete ihre Meinungen dargestellt haben, folgt eine Abstimmung zur weiteren Erarbeitung der Papiere.</p>
<p>Mehrheitlich wird beschlossen, daß Helmuts [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lippelt</name>] Papier als Grundstock für die Erklärung dienen soll.</p>
<p>Es folgen satzweise Abstimmungen:</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Überschrift bleibt bestehen.</p>
<p>Mehrheitlich mit einer Gegenstimme so beschlossen.</p></item>
<item><label>–</label><p>Absatz 1 der Erklärung wird mehrheitlich bei 2 Enthaltungen so verabschiedet.</p></item>
<item><label>–</label><p>Absatz 2, 1. und 2. Satz wird per Akklamation von der Fraktion so verabschiedet.</p></item>
<item><label>–</label><p>Zum Absatz 3, 2. Satz liegen zwei Änderungsanträge vor:</p>
<p>Marie-Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schmidt</name>: »Die <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> lehnen eine Wiedervereinigung ab und fordern die Anerkennung der DDR.«</p>
<p>Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hoss</name>: »Es gibt keinen Grund, von unseren Positionen der Zweistaatlichkeit abzuweichen.«</p></item>
</list>
<p>Alternative Abstimmung:</p>
<p>Willis [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hoss</name>] Antrag erhält 8 Stimmen. Marie-Luises [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schmidt</name>] Antrag erhält 3 Stimmen. Enthaltungen: 1 Stimme.</p>
<p>Somit wird Willis [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hoss</name>] Satz unter Absatz 3 so in die Erklärung aufgenommen.</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Absatz 3, 2. Satz</p>
<p>Nach kurzer Diskussion über Helmuts [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lippelt</name>] eingebrachten Satz schlägt Hubert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kleinert</name> folgenden Satz vor: »Wer jetzt in der Bundesrepublik eine abenteuerliche Debatte über Wieder- und Neuvereinigung inszeniert, gefährdet die Chancen für eine demokratische Entwicklung in der DDR und betreibt ein zynisches innenpolitisches Machtspiel auf dem Rücken der dortigen Oppositionsbewegung.«</p></item>
</list>
<p>Mit 11 Ja-Stimmen bei wenigen Gegenstimmen und Enthaltungen wird der Satz so in die Erklärung aufgenommen.</p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Letzter Satz der Erklärung wird mehrheitlich mit einer Gegenstimme in die Erklärung aufgenommen.</p></item>
</list>
<p>Abstimmung der gesamten Erklärung:</p>
<p>Mit 16 Ja-Stimmen bei 1 Enthaltung ist die erarbeitete Erklärung von der Fraktion verabschiedet.</p>
<p>Die Erklärung ist als Anlage beigefügt.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN027" type="comment"><p>Der Wortlaut der Erklärung wird bereits im ersten Teil des Protokolls wiedergegeben. Vgl. hier S. 749 f.</p></note></seg></p>
<p>Bonn, den 28. 09. 1989</p>
<p>Protokollführung: Barbara <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Simon</name></p>
<p>f. d. R. Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hüser</name><seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN028" type="comment"><p>Handschriftliche Unterschrift.</p></note></seg> Parlamentarischer Geschäftsführer</p>
</div>
	<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_div_SVP-A">
		<head type="title">Anlage A</head>
		<p>12. September 1989: Vorlage des Koordinators des Fraktionsarbeitskreises V »Umwelt«, Wolfgang Helm. AGG, B.II.1, 2148.</p>
		<p>Bilanz und Perspektiven der Umweltpolitik</p>
		<p>Eine Bilanz sollen wir ziehen, Perspektiven für den Wahlkampf oder gar für ein rot-grünes Regierungsbündnis entwickeln. Eine notwendige Aufgabe sicherlich. Aber: die wievielte Bilanz unserer Arbeit ist dies. Und wird sie nicht mit dem altbekannten Schlagwort enden: Schwerpunkte setzen! Ist es überhaupt möglich Bilanz der 11. Wahlperiode zu ziehen, ohne auch die 10. Wahlperiode zu reflektieren? Kann der Arbeitskreis der BT-Fraktion Bilanzen und Perspektiven entwickeln, ohne die Diskussion in der Partei zu berücksichtigen? In der Fußball-Bundesliga lautet ein geflügeltes Wort: »die zweite Saison ist für Aufsteiger die schwierigste.« Da ist etwas Wahres dran, auch in der Politik. Es ist oft gesagt worden, muß aber an dieser Stelle wiederholt werden: die erste grüne Fraktion hatte es – bei allen Mängeln – weitaus leichter, in die Gesellschaft hineinzuwirken. Da war der Reiz des Neuen, Umweltpolitik hatte erstmals bei einer Partei Priorität und nicht zuletzt gelang es einzelnen Abgeordneten sich schnell zu profilieren (im positiven Sinne). Nicht zu vergessen, daß die Umweltpolitik in dieser Republik durch die rot-grüne Zusammenarbeit (und spätere Koalition) in Hessen einen gewaltigen gesellschaftlichen Schub bekam.</p>
		<p>Wir stehen also vor dem Problem, daß sich die Umweltpolitik schon zu Beginn der 11. Wahlperiode zu einem gesellschaftlichen Thema gemausert hatte. Unsere Instrumente, die wir eingesetzt hatten (Gesetzesinitiativen, Anträge, Anfragen …) erwiesen sich in der Opposition zunehmend als uninteressant für die Öffentlichkeit. Skandalaufdeckungen werden zunehmend von Journalisten besser durchgeführt, das Anprangern des Nichtstun der anderen Parteien ist ein stumpfes Schwert geworden. Der Druck der Öffentlichkeit und des Faktischen hat auch in den anderen Parteien ein Umdenken eingeleitet.</p>
		<p>In meinem Statement zur AK-Klausur am 17. 01. 1989 ist nachzulesen, daß</p>
		<list type="undefined">
			<item><p>die anderen Parteien – unter dem Druck grüner Initiativen, aber auch aufgrund der objektiv unhaltbaren Situation der Umwelt – mittlerweile das Thema Umwelt / Ökologie auf ihre eigenen Fahnen schreiben und sich selbst die Regierungskoalition nicht mehr ausschließlich auf Sonntagsreden beschränkt. Dies ist ein Erfolg grüner Politik, der sich auf längere Sicht freilich als Pyrrhus-Sieg entpuppen kann, wenn wir auf die Veränderung der Umweltpolitik der anderen Parteien nicht angemessen reagieren, um so mehr, weil sowohl der Koalition als auch der SPD ein weitaus besserer PR-Apparat zur Verfügung steht, der es noch allemal schafft, Kleinigkeiten als bahnbrechende Erfolge zu verkaufen.</p>
				<p>»Entlarvungsstrategien« oder der plumpe Vorwurf des Nichthandelns gegenüber den anderen Parteien kann hierbei als Strategie nicht mehr greifen, genausowenig wie unsere verzweifelten Versuche an allen möglichen Fronten »wissenschaftlich« besser zu sein als »die Anderen«. Auf Dauer werden wir den Apparaten gegenüber mit einer solchen Scheinform von Politik hoffnungslos unterlegen sein, allen punktuellen Erfölgchen zum Trotze. Es mangelt an phantasievollen konzeptionellen Ansätzen, an einem strategischen Rahmen, in dem sich unsere Tagespolitik bewegt. Den Wettkampf um Detaillösungen können wir auf Dauer nur verlieren. Während wir gegen den 00-Raps kämpfen oder zum wasweißichwievielten Male eine Woche vor der Regierung einen Waldschadensbericht präsentieren oder zum x-ten Male den Ausstieg aus der Chlorchemie fordern, setzt sich die SPD an die Spitze von gesellschaftlichen Diskussionen etwa über Ökosteuern und ähnliches mehr. Da nutzt es uns dann auch herzlich wenig, der SPD den Vorwurf des Plagiats zu machen, die öffentliche Auseinandersetzung in der Quotierungsfrage hat dies hinlänglich gezeigt.</p>
				<p>»Ökologische Reformpolitik«, dieser Begriff ist mittlerweile zwar gang und gäbe, aber was das eigentlich heißt, beziehungsweise welche Mittel notwendig sind, um eine positive Wende im Umgang mit der Umwelt einzuleiten, bleibt dann doch eher verschwommen. Wir reden ständig von komplexen Wirkungszusammenhängen und wehren uns vehement gegen einen platten Ursache-Wirkungs-Zusammenhang – zumindest in unseren ideologischen Sonntagsreden, in der alltäglichen Praxis jedoch tun wir genau das Gegenteil. Da fordern wir im Umweltbereich ständig schärfere Gesetze, eine schärfere Überwachung und stärkere Kontrollen, was nur mittels einer immensen Verstärkung staatlicher Behörden durchführbar ist, gleichzeitig lehnen wir grundsätzlich eine Stärkung des Staatsapparates ab. Wir fordern die Einrichtung zusätzlicher Behörden und Ämter, wir fordern Umwelt- und Kommunalverträglichkeitsprüfungen und gleichzeitig den Abbau des Molochs Verwaltung. Wir fordern zentrale Ämter, z. B. ein Umweltverträglichkeitsamt, das sehr zentralistisch angelegt sein soll und mit weitreichenden Kompetenzen ausgestattet wird, gleichzeitig wollen wir mehr Bürgerbeteiligung und Dezentralisierung. Wir führen monatelang erbitterte Diskussionen um die Einführung von PCs in der Fraktion, die im wesentlichen nur zur Textverarbeitung genutzt werden sollen, gleichzeitig bräuchten wir für die von uns geforderten Messungen und Kontrollen eine Computerfernüberwachung, die ihresgleichen sucht. Wer soll eigentlich am Ende alle diese Überwacher überwachen und mit welchen Mitteln? Wir fordern Akteneinsicht und frühzeitige Bürgerbeteiligung und sind noch nicht einmal in der Lage, die heute schon vorhandenen Möglichkeiten der Partizipation politisch sinnvoll zu nutzen, von Einzelfällen abgesehen.</p>
				<p>Lassen wir die Umweltpolitik der letzten Jahre Revue passieren, so sehe ich folgende Marksteine:</p>
				<p>– Als die <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> die politische Bühne betraten, waren sie die einzigen, die eine grundlegend neue Umweltpolitik gefordert haben.</p>
				<p>– aus mehr oder weniger utopischen bzw. realitätsfernen Vorstellungen der Anfangsjahre wurden im Laufe der Zeit in einer ungeheuren Fleißarbeit praktikable und überzeugende Konzepte in vielen Bereichen entwickelt (z. B. Energie, Abfall, Wasser), an denen die etablierten Parteien und die öffentliche Meinung nicht mehr vorbeigehen konnten.</p>
				<p>– Die etablierten Parteien haben mittlerweile begriffen, daß sie – zumindest dem Schein nach – Forderungen der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> aufgreifen müssen. Dies geschah teils mit Blick auf abwandernde WählerInnen, teils aber auch, weil die Umweltzerstörungen nicht mehr wegzudiskutieren sind. Mittlerweile läßt sich mit Umweltreparaturen auch eine Menge Geld verdienen.</p>
				<p>– Durch die Übernahme originär grüner Vorstellungen ist es den etablierten Parteien gelungen, in den Augen der Öffentlichkeit den Eindruck zu erwecken, sie hätten dazu gelernt. »Tatkräftig« wurde so in Bayern Umweltschutz zum Staatsziel erklärt und überall Umweltministerien eingerichtet.</p>
				<p>– Durch die teilweise Übernahme vormals grüner Forderungen einerseits, durch eine mehr realitätsbezogene Fortentwicklung der Programmatik der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> andererseits scheint die Lücke zwischen den Umweltvorstellungen der etablierten Parteien und uns immer kleiner zu werden. Während es früher oftmals genügte, laut darauf hinzuweisen, daß die anderen nichts tun, so müssen wir heute immer mehr feststellen, daß sie nicht genügend tun. Dies hat zur Folge, daß uns die Vermittlung unserer Position zunehmend schwerer fällt, daß die <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> oftmals nur als Nörgler dastehen, die mit nichts zufrieden sind.</p>
				<p>– Aller Fleißarbeit zum Trotze geht die Umweltzerstörung fast ungebremst weiter. Die Folge ist zunehmender Frust in den eigenen Reihen.</p>
				<p>Als gravierender Punkt kommt hinzu, daß das Vertrauen der Bevölkerung in die <hi rendition="#smcap">Grünen</hi>, ihre politischen Forderungen auch praktisch umzusetzen, zunehmend sinkt. Wenn die <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> ihre Aufgabe nur darin sehen Oppositionsbänke zu drücken oder »die Regierung zu ärgern«, dann werden wir nach einem Zwischenspiel als »Hofnarren« aus den Parlamenten verschwinden.« (Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Helm</name>: Vorlage zur AK-Klausur am 17. 01. 1989)</p></item>
		</list>
		<p>Daß sich ein Teil meiner Prognosen erfüllt hat, wurde spätestens im Sommer deutlich, als die SPD begonnen hat, tatsächlich die Vorreiterrolle in der Umweltpolitik zu übernehmen. Den Diskussionen um »Fortschritt 90« hatten wir – zumindest in der Öffentlichkeit – nichts mehr entgegenzusetzen. Wir befinden uns in der merkwürdigen Situation, daß die SPD bis in die einzelnen Begriffe hinein unsere Politik scheinbar übernimmt und wir nicht in der Lage sind, überzeugend darzulegen, weshalb und wie wir unsere Forderungen besser in praktische Politik umsetzen können.</p>
		<p>Es ist müßig auf unser Umbauprogramm von Anfang 1987 hinzuweisen, wenn es uns nicht gelingt und nicht gelungen ist, für entsprechende öffentliche Wahrnehmung dieser Ausarbeitung zu sorgen.</p>
		<p>Die langsame Veränderung der gesellschaftlichen Situation wurde von Vielen erst sehr spät wahrgenommen, teilweise erst im Sommer 1989, als sie erstaunt feststellen mußten, daß wir in den Medien nicht mehr vorkamen. Gerade die Auseinandersetzung um Ökosteuern und Ökoabgaben macht es m. E. notwendig sich wesentlich differenzierter und intensiver mit der Politik der SPD auseinanderzusetzen. Es kann an dieser Stelle nicht auf alle Widersprüche eingegangen werden, es sei aber der Hinweis gestattet, daß unsere Vorstellungen bezüglich Ökoabgaben wesentlich näher bei den Vorstellungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Töpfer</name> (CDU) liegen, als bei der Sozialdemokratie.</p>
		<p>Was ist mit der Umweltpolitik der Fraktion?</p>
		<p>Die Umweltpolitik der Fraktion war von Anfang an an den Umweltarbeitskreis delegiert. Zumindest der Form halber, über 2 ½ Jahre fristet dieser Arbeitskreis nun ein von der Fraktion in ihrer Gesamtheit vor allem belächeltes Dasein. Von Anfang an hat sich diese Fraktion, insbesondere die sogenannten »Promis«, für alles interessiert, nur nicht für die Umweltpolitik. Als Beleg betrachte man/frau nur einmal die Ausschuß-Wünsche zu Beginn der 11. WP. Außenpolitik, Verteidigungspolitik, Wirtschaftspolitik usw. – das sind Magneten, zu denen es gestandene PolitikerInnen hinzog.</p>
		<p>Währenddessen reduziert sich der Arbeitskreis Umwelt immer mehr auf eine Art Arbeitskreis »technischer Umweltschutz«, der von Anfang [an] in sehr viele Einzelbereiche zerfiel und zerfällt. In den vergangenen 2 ½ Jahren wurde sehr viel Fleißarbeit geleistet, es gelang aber nicht, auch nur einen einzigen Abgeordneten als Sprecher/in des Arbeitskreises aufzubauen, geschweige denn in den Vorstand zu entsenden. Für alle mandatierten Mitglieder des Arbeitskreises gilt das Schlagwort von der Sch(t)rebergartenmentalität. Allen verbalen Zurückweisungen zum Trotze. Umweltpolitik im Arbeitskreis Umwelt ist nichts anderes als klassische, mediale Umweltpolitik. Die Veränderungen des politischen Rahmens wurden von den meisten, die hier mitarbeiten, nicht wahrgenommen, von wenigen Ausnahmen abgesehen. Als Indiz dafür mag zählen, daß wesentliche umweltpolitische Eckpunkte am Arbeitskreis Umwelt vorbeigingen:</p>
		<list type="undefined">
			<item><label>–</label><p>Umwelthaftungsgesetz, wurde zwar teilweise vom AK V finanziert, an den Diskussionen beteiligte sich aber kaum jemand.</p></item>
			<item><label>–</label><p>Genauso ging es bei der Erarbeitung des Gesetzentwurfes über Umweltbeauftragte in Unternehmen bzw. über Änderungen des Betriebsverfassungsgesetzes.</p></item>
			<item><label>–</label><p>Die Initiativen zur Verankerung des Umweltschutzes im Grundgesetz gingen vom AK III aus.</p></item>
			<item><label>–</label><p>Das Akteneinsichtsrecht bzw. Verbandsklage-Gesetz wurde aus der 10. Wahlperiode übernommen.</p></item>
			<item><label>–</label><p>Das UVP-Gesetz ist mehr oder weniger ein eigenes Produkt, weist aber erhebliche Schwächen auf (an diesem Gesetzentwurf habe ich selbst mitgearbeitet, würde ihn heute mit Sicherheit so nicht mehr unterschreiben. Wobei allerdings schon in der damaligen AK-Diskussion von mir erhebliche Bedenken geäußert wurden).</p></item>
			<item><label>–</label><p>Konzeptionen zu Ökoabgaben bzw. Ökosteuern gingen am AK vorbei.</p></item>
			<item><label>–</label><p>Alternativhaushalt mit Schwerpunkt Ökologie ging ebenfalls bislang am Arbeitskreis vorbei.</p></item>
		</list>
		<p>Nun liegt es nicht an mangelnder Information der Abgeordneten und MitarbeiterInnen, daß sie sich an den Diskussionen nicht beteiligen. Es sei nur daran erinnert, daß ich bereits in der AK-Klausur am 17. Januar 1989 auf die Notwendigkeit hingewiesen habe, zum Haushalt 1990 seitens des Umwelt-Arbeitskreises Vorschläge zu erarbeiten. Dem hat auch niemand widersprochen, allerdings blieben Aktivitäten Mangelware, obwohl dieser Punkt x-mal auf der Tagesordnung des AK stand. Dies gilt im übrigen auch für andere der o. g. Initiativen.</p>
		<p>Zu den Perspektiven.</p>
		<p>Vorbemerkung:</p>
		<p>Es soll im folgenden weniger auf personelle und strukturelle notwendige Änderungen innerhalb der Fraktion und der Partei eingegangen werden, als vielmehr der politische Rahmen beleuchtet werden. Zu ersterem wird im Verlauf der Strukturdiskussion noch ein Vorschlag kommen.</p>
		<p>Der Einfachheit halber gestatte ich mir, an dieser Stelle zu zitieren:</p>
		<list type="undefined">
			<item><p>Die Umweltpolitik in den letzten Jahren hat sich vor allem auf die Verbesserung von »end-of-pipe-Technologien« beschränkt. Damit ist es zwar gelungen die spezifischen Emissionen der Kraftwerke wesentlich zu verringern, aber die Energieproduktion wurde dadurch nicht beeinflußt. Notwendige strukturelle Veränderungen haben nicht stattgefunden, sie wurden nicht mal in Ansätzen eingeleitet.</p>
				<p>Für eine Hinwendung zu einem tatsächlichen Umbau der Industriegesellschaft, wie ihn die <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> seit langem fordern, fehlt es den herkömmlichen Parteien an der nötigen Antriebskraft. Nach wie vor wird – jedem ökologischen Lippenbekenntnis zum Trotz – das Anwachsen des Bruttosozialprodukts als alleiniger Gradmesser für gesellschaftlichen Fortschritt und Wohlstand angesehen.</p>
				<p>Diese an Schizophrenie grenzenden Widersprüche sind die Hauptprobleme der heutigen Umweltpolitik. Wenn es nicht gelingt diesen Zustand, dessen Ursachen vielfältig sind, zu überwinden, wird uns die eskalierende ökologische Krise eines Tages autoritäre Lösungen aufzwingen, in denen für eine zivile Vision vom ökologischen Umbau der Industriegesellschaft kein Raum mehr sein wird. Um das zu verhindern muß auch unsere Demokratie den Herausforderungen eines ökologischen Umbaus angepaßt werden. Konflikte müssen transparent gemacht, einem breiten gesellschaftlichen Diskurs unterzogen und nachvollziehbar gelöst werden. Politiker aller Parteien müssen sich den aufbrechenden Widersprüchen zwischen ökologischen Notwendigkeiten und den zu erwartenden Widerständen in der Gesellschaft stellen.</p>
				<p>Wir brauchen einen Szenenwechsel auf der politischen Bühne; im nächsten Akt muß Ökologie als Politik gesellschaftlich mehrheitsfähig gemacht werden. Wir <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> müssen dabei verdeutlichen, daß wir nicht nur die richtigen Fragen gestellt haben, sondern auch bei den Antworten die richtige Richtung weisen.</p>
				<p>Das erfordert eine kritische Überprüfung unserer bisherigen Umweltpolitik. Ein Bauchladen voll ungewichteter, teilweise widersprüchlicher Detailforderungen ist nicht das richtige Rüstzeug, um die Rolle des ökologischen Innovators zu übernehmen. Nicht das immer tiefere Eindringen in Gesetzesverästelungen ist das Gebot der Stunde, sondern eine Umweltpolitik, die nüchtern die wirtschaftlichen und sozialen Folgen ebenso einbezieht, wie die politischen Randbedingungen.</p>
				<p>Wir brauchen drastische Maßnahmen, für die eine gesellschaftliche Mehrheit vielleicht noch nicht zu haben ist. Noch ist nicht in aller Bewußtsein gedrungen, daß die Klimakatastrophe nicht nur zu einer Zunahme von Hautkrebs und anderen Krankheiten führen wird, sondern zu geographischen und demographischen Veränderungen, in deren Folge soziale und wirtschaftliche Probleme ungeahnten Ausmaßes auf uns zukommen werden. Hier gilt es die politische Überzeugungsarbeit zu forcieren.</p>
				<p>Wir <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> müssen deutlich machen, daß eine ökologische Kehrtwende nicht schmerzlos über die Bühne gehen wird, daß aber die Schmerzen ohne eine solche Kehrtwende noch weit schlimmer ausfallen werden. Eine Politik der ökologischen Verantwortung darf deshalb nicht glauben machen, daß der ökologische Umbau zum Nulltarif zu bekommen ist. Bei Strukturveränderungen diesen Ausmaßes wird es sicher Gewinner geben, aber – zumindest kurzfristig – auch Verlierer. Wenn die Umweltkrise, gerade vor dem Hintergrund von Ozonloch und Treibhauseffekt, nur durch drastische Maßnahmen gebremst oder abgemildert werden kann, dann sind dafür immense Mittel notwendig. Wir werden den Mut aufbringen müssen, klar zu sagen, wer das bezahlen soll.</p>
				<p><hi rendition="#smcap">Grüne</hi> Politik hat immer versucht, ehrliche Politik zu sein. Das heißt aber auch, offen Fragen als solche zu benennen, zum Beispiel zuzugestehen, daß unsere Vorstellungen über die Wirkungsweise von Ökoabgaben oder -steuern vorläufig Theoriegebilde sind, deren Erfolg sich erst in der Praxis beweisen muß, oder daß wir uns über die sozialen Folgen unserer Maßnahmen nicht so ganz im klaren sind. Welche Auswirkungen wird z. B. ein Rückfahren des Kohleverbrauchs auf die Arbeitsplätze der hiesigen Zechen haben? »Ökologische« Ersatzarbeitsplätze werden wir, trotz aller optimistischen Hochrechnungen, nicht im erforderlichen Umfange schaffen können. Dieses Problem muß benannt und diskutiert werden, hier müssen am gesellschaftlichen Alltag orientierte Lösungsansätze her, nicht voluntaristische Vorstellungen.</p>
				<p>Die Umweltpolitik der nächsten Jahre muß sich dem vordringlichsten Problem der drohenden Klimakatastrophe widmen. Das macht eine Schwerpunktsetzung auf die zwei wesentlichen Ursachenbereiche notwendig: Energie und Verkehr. In diesen Feldern müssen schnell Wege aus der Gefahr gefunden werden und zwar auf der Grundlage eines breiten gesellschaftlichen Konsens. Soll es bei einer zivilen Vision eines Umbaus der Industriegesellschaft bleiben, werden wir auch ein »Mehr an Demokratie« wagen müssen.</p>
				<p>(aus: »Für eine Politik der ökologischen Verantwortung«, Maria <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Heider</name> und Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Helm</name>, Bonn 31. 08. 1989; in diesem Papier, das jedes Fraktionsmitglied erhalten hat, sind zu den vorgeschlagenen Schwerpunkten konkrete Ausführungen zu finden)</p></item>
		</list>
		<p>Noch einmal zum AK Umwelt.</p>
		<p>Die Zeit wartet nicht auf uns. Es ist uns allen bekannt, daß die Wahlperiode mit Beginn der Sommerpause 1990 zu Ende geht. Ich schlage von daher vor, neben der o. a. Schwerpunktsetzung unseren kollektiven Arbeitseinsatz auf den Haushalt 1991 zu konzentrieren, der bereits im Mai 1990 in den Bundestag eingebracht und noch vor der Sommerpause verabschiedet werden soll. Die bisherigen Ansätze zu einem Alternativhaushalt sind auszubauen, zu präzisieren, es sind Widersprüche zu beseitigen und es ist insbesondere auch dort eine Schwerpunktsetzung im o. g. Sinne vorzunehmen. Ich darf darauf verweisen, daß nach wie vor (wenn auch vage) die Möglichkeit besteht, daß wir nach der BT-Wahl 1990 zusammen mit der SPD eine Regierung bilden können. Auf diesen Fall müssen wir vorbereitet sein und, da nun einmal der Haushalt das Gebetbuch der Politik ist, müssen unsere politischen Vorstellungen dort ein- bzw. umgesetzt werden.</p>
	</div>
	<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_div_SVP-B">
		<head type="title">Anlage B</head>
		<p>15. September 1989: Vorlage des Fraktionsarbeitskreises VI »Frauenpolitik«. AGG, B.II.1, 2148.</p>
		<p>Bilanzpapier zur Arbeit des AK VI</p>
		<p>Bisherige Arbeit</p>
		<p>Der Arbeitskreis VI hat zu Beginn der Legislaturperiode beschlossen, das Antidiskriminierungsgesetz (ADG) in seinen Einzelteilen zu überarbeiten und wiedereinzubringen. Dabei handelte es sich (unstrittig) um die Art. 2 und 3, die als »Entwurf eines Gesetzes zur Aufhebung der Benachteiligung von Frauen in allen gesellschaftlichen Bereichen, insbesondere der Erwerbsarbeit« eingebracht wurden. Des weiteren sollte als 2. Teil des ADG der »Entwurf eines Gesetzes zur Änderung strafrechtlicher und strafprozessualer Regelungen bei Taten gegen die sexuelle Selbstbestimmung von Frauen« eingebracht werden. Dieses Vorhaben scheiterte aber zunächst an der Frage der Mindeststrafe (Absenkung der Mindeststrafe auf ein Jahr vs. Beibehaltung der jetzt geltenden Mindeststrafe von zwei Jahren), die innerhalb des AK und der Fraktion zu keinem Konsens gebracht werden konnte. Erst ein Beschluß der BDK (2 Jahre) hat die Einbringung des GE nunmehr ermöglicht.</p>
		<p>Ferner hat der Arbeitskreis schwerpunktmäßig das Problem der Vereinbarkeit von Erwerbstätigkeit und Kindererziehung bzw. Pflegetätigkeit behandelt. Diese Schwerpunktsetzung ging zum Teil auf die Anfang der Wahlperiode losgetretene Debatte um das sog. Müttermanifest zurück. Der Kompromiß zwischen dem Modell »Geschützte Teilzeitarbeit für Eltern« und dem »Betreuungsgeldmodell« ist zwischenzeitlich ausgearbeitet und muß nun breit in die Diskussion gebracht werden (Vorbereitet wurde der jetzt vorliegende Gesetzentwurf durch diverse Anhörungen und Fachgespräche, die dokumentiert sind).</p>
		<p>Im Zusammenhang mit dem Thema »Erwerbsarbeit, Privatleben und Kinderbetreuung« haben wir gemeinsam mit dem AK II eine Anhörung »Für eine neue Kinderkultur – Kinderbetreuung heute und zukünftig« durchgeführt und anschließend dokumentiert.</p>
		<p>Weiterer Schwerpunkt wurde die Arbeit zum § 218 und den damit verbundenen Gebieten Beratungsgesetz und Bevölkerungspolitik. Zu letzterem gibt es eine Große Anfrage; zum § 218 wurden drei Anhörungen mit dem Thema »Abtreibung neu diskutieren« durchgeführt und dokumentiert. Des weiteren wurde eingebracht der Gesetzentwurf zur »Sicherung der Entscheidungsfreiheit von Frauen im Schwangerschaftskonflikt«.</p>
		<p>Zum Thema »PorNo« hat der Arbeitskreis (zusammen mit dem Arbeitskreis III) eine Anhörung mit Fachfrauen verschiedener Richtungen durchgeführt. Die Debatte innerhalb des Arbeitskreises zur Bewertung der Problematik und der Anregung, zivilrecht-liche Möglichkeiten gegen die Pornographie zu entwerfen, ist bislang nicht abgeschlossen.</p>
		<p>Ansonsten wurden im AK viele »kleinere« Projekte verfolgt bzw. abgeschlossen:</p>
		<list type="undefined">
			<item><label>–</label><p>Antrag zum Namensrecht</p></item>
			<item><label>–</label><p>Antrag zum Sorgerecht für nicht-eheliche Kinder …</p></item>
			<item><label>–</label><p>Gesetzentwurf zur Abschaffung der Subsidiarität zwischen nicht verheirateten PartnerInnen hinsichtlich Wohngeld, Sozialhilfe und Arbeitslosenhilfe</p></item>
			<item><label>–</label><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Unterhaltsvorschußgesetzes</p></item>
			<item><label>–</label><p>Große Anfrage zur Adoptionsvermittlungspraxis</p></item>
			<item><label>–</label><p>Anhörung zu »Frauen in die Bundeswehr?« u. a.</p></item>
		</list>
		<p>Kritische Anmerkungen zur bisherigen Arbeit</p>
		<p>Die Arbeit im Arbeitskreis wurde durch verschiedene Faktoren geprägt und erschwert. Es ist nach wie vor schwer, konzeptionell und ruhig zu arbeiten, weil die Sitzungen des Arbeitskreises immer donnerstags (Plenumstag) stattfinden müssen. Die Frauen des AK VI gehen – um es überspitzt zu sagen – freiwillig ihrem Hobby (der Frauenpolitik) nach, sozusagen als »Extra«, während die »eigentliche Arbeit« in anderen Arbeitskreisen (nämlich I, II, III, IV und VII) stattfindet. Dies führt auch zu einer Zersplitterung der Arbeitszusammenhänge, die zudem noch durch die Struktur der Büros verstärkt wird, in denen jede noch nebenher vor sich hinarbeiten kann (und muß).</p>
		<p>Zukünftige Arbeit des AK VI</p>
		<p>Der Arbeitskreis wird sich weiterhin in die zur Zeit in weiten gesellschaftlichen Be-reichen geführte Debatte um die notwendige Umstrukturierung der Erwerbsarbeit als Voraussetzung für die Veränderung im Reproduktionsarbeitsbereich einmischen. Hierzu gehört der jetzt vorliegende »Entwurf eines Gesetzes zur Abschaffung ungeschützter Beschäftigungsverhältnisse« als auch die Erarbeitung einer Broschüre, mit der dann in Zusammenarbeit und Diskussion mit Gewerkschaftsfrauen der frauenpolitische Aspekt der Tarifverhandlungen stärker in den Mittelpunkt des Interesses gerückt werden soll. Auch eine Anhörung ist zu diesem Themenbereich geplant, zu dem auch die Debatte um Zeitstrukturen und vor allem eine großangelegte Bilanz der Quotierung und ihrer bisherigen Umsetzung gehört.</p>
		<p>Ferner wird weiter die Forderung nach Gleichstellung aller Lebensformen verfolgt werden. Es ist eine Anhörung hierzu geplant, die das »Rechtsinstitut Ehe« von diversen Standpunkten aus beleuchten soll, und dessen Abschaffung aus feministischer Sicht diskutiert werden wird. Wir werden die derzeitige Regierungspolitik auf ihre frauen-, kinder- und familienfeindlichen Grundzüge hin abklopfen.</p>
		<p>Wichtig für die Arbeit im AK VI ist nach wie vor der Komplex »Gewalt gegen Frauen« (Stichworte Heiratsmarkt, Frauenhandel, Pornographie, sexueller Mißbrauch von Mädchen, Frauenhäuser).</p>
		<p>Die Erarbeitung eines Gesetzentwurfes zur Beseitigung der Diskriminierung von Prostituierten steht kurz vor seiner Fertigstellung und soll eine breite öffentliche Debatte der Situation von Prostituierten initiieren.</p>
		<p>Im Bereich Gen- und Reproduktionstechniken wird uns besonders der Gesetzentwurf zum Embryonenschutz beschäftigen, der jetzt von der Regierung vorgelegt wurde.</p>
	</div>
	<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_div_SVP-C">
		<head type="title">Anlage C</head>
		<p>25. August 1989: Vorlage des Fraktionsarbeitskreises VII »Bildung, Wissenschaft, Technologie«.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-09-19-t1130_EP_FN029" type="comment"><p>Die Vorlage wurde bei der Klausurtagung zustimmend zur Kenntnis genommen.</p></note></seg> AGG, B.II.1, 2148.</p>
		<p>Bilanz und Perspektiven des AK VII – Bildung, Wissenschaft, Technologie (einige kritische Thesen – vorgelegt zur AK VII-Klausur am 30. 8. 89)</p>
		<p>Vorbemerkung:</p>
		<p>[…]</p>
		<p>Niemand wird bezweifeln, daß der AK VII die selbstdefinierten Aufgaben der Diskussion, Koordination, Beschlußfassung und Planung der politischen Arbeit in den vergangenen 2 ½ Jahren nur sehr unzureichend, unbefriedigend und zeitweise überhaupt nicht erfüllt hat.</p>
		<p>Im Folgenden sollen (aus der subjektiven Sicht des Verfassers) Ursachen für diesen Zustand benannt und eventuell Verbesserungsvorschläge entwickelt werden.</p>
		<p>1.) Der AK VII ist von seiner Struktur her nicht unbedingt mit den anderen AKs vergleichbar: mit der kleinsten Anzahl von MdBs und MitarbeiterInnen muß ein großes Feld teilweise völlig unterschiedlicher Politikbereiche abgedeckt werden: Bildung, berufliche und Politische Bildung, Hochschulpolitik, Forschung, Weltraum, Informations- und Kommunikationstechnologien, Gentechnologie, Medienpolitik, Post – um nur die wichtigsten zu nennen.</p>
		<p>2.) Eine selbst für grüne Verhältnisse ungewöhnlich starke Fluktuation unter den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern hat die Entwicklung kontinuierlicher Arbeits- und Diskussionsstrukturen stark behindert. Alle (!) der im März 1987 in den Bereichen des AK VII tätigen wissenschaftlichen MitarbeiterInnen haben inzwischen die Fraktion verlassen!! (Über die Ursachen für den Weggang zahlreicher qualifizierter wissenschaftlicher MitarbeiterInnen müßte einmal in der Fraktion diskutiert werden.)</p>
		<p>3.) Die Bereitschaft und / oder Fähigkeit, gemeinsame Diskussions- und Arbeitsprozesse zu entwickeln, ist nicht bei allen MdBs vorhanden. Die lähmende Auseinandersetzung zwischen Uli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Briefs</name> und dem Rest des AKs haben dies deutlich gemacht, der AK war dadurch über ein halbes Jahr quasi arbeitsunfähig.</p>
		<p>4.) Gemeinsam erarbeitete Schwerpunktsetzungen waren (vielleicht auch bedingt durch die Vielfalt der Arbeitsbereiche) bisher kaum zu erkennen – jede/r werkelte vor sich hin. Politische Positionen und Arbeitsergebnisse wurden nur selten im AK zur Diskussion gestellt. (Als positive Ausnahme sei die gründliche Beratung des grünen TFA-Votums erwähnt.)</p>
		<p>5.) Angesichts fruchtloser Debatten und lähmender Auseinandersetzungen schwanden bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern mit der Zeit das Interesse und die Bereitschaft, ihre Arbeit in den AK einzubringen und dort zur Diskussion zu stellen. Der Dienstagvormittag wurde zu einem unerfreulichen Pflichttermin, den mensch möglichst schnell hinter sich bringen möchte.</p>
		<p>6.) Die bestehende Personalstruktur tat ein Übriges, um die Arbeitsfähigkeit vor allem der wissenschaftlichen AK-MitarbeiterInnen zu beeinträchtigen. Diese machen entweder alles selbst (d. h. Sekretariat, Sachbearbeitung, Öffentlichkeitsarbeit, »Politikmanagement«, »wissenschaftliche« Arbeit), was natürlich zu Dauerstreß führt und kaum zu schaffen ist (und wofür sie auch nicht eingestellt sind!) oder sie verlagern einen Teil Sachbearbeitungstätigkeiten auf die MdB-Büros in ihrem Arbeitsgebiet, womit diese überfordert sind. Folgen: Kompetenzstreitigkeit, Reibungsverluste, Überforderung, Unzufriedenheit, Frust … (s. 2.)</p>
		<p>7.) Ein weiterer Mangel, der die Arbeit des AK VII belastet, ist das Fehlen einer hauptamtlichen Koordination. Seit April 1987 wird die AK-Koordination sozusagen »nebenbei« vom Büro Imma <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hillerich</name> erledigt. Welche organisatorischen, finanzpolitischen und politischen Aufgaben mit der AK-Koordination verbunden sind, braucht an dieser Stelle nicht mehr ausgeführt zu werden. (vgl. [Vorlage] des AK VII an die Sitzung des Fraktionsvorstands vom 10. 11. 88)</p>
		<p>Fest steht, das haben die Erfahrungen der letzten 2 ½ Jahre gezeigt, daß ein »normales« MdB-Büro allein schon mit den routinemäßig anfallenden Geschäftsabläufen, geschweige denn mit z. B. einer verstärkten AK-Öffentlichkeitsarbeit und einer Vertiefung der inhaltlichen / konzeptionellen Arbeit des AK, die eine AK-Koordination eigentlich leisten sollte, überfordert ist.</p>
		<p>8.) Die zahlreichen positiven Initiativen und politischen Projekte, die trotz der in 1. bis 6. geschilderten Sachverhalte (s. dazu Abs. II) aus den Reihen des AK VII entwickelt wurden, drangen viel zu wenig an die interessierte Öffentlichkeit. Eine zielgerichtete, abgestimmte Öffentlichkeitsarbeit (wie in den AKs IV und V mit den schönen Infoblättern) hat im AK VII nie stattgefunden. Gute Ideen (z. B. regelmäßiger »BiWiTech«-Rundbrief) gab es zwar, aber umgesetzt wurden sie leider nicht. Jede(r), der/die einen guten Gesetzentwurf, eine Broschüre, einen Aufsatz etc. (und da gab es einiges!) erarbeitet hatte, mußte selbst sehen, die Sachen unter die Leute zu bringen. Oft genug überforderte das die Arbeitskapazitäten der MdBs und MitarbeiterInnen.</p>
		<p>[…]</p>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>