<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1988-09-13-t1200_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 2207</idno>
							<objectName>Protokoll über die 75. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Dienstag, 13. 09. 1988</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionsvorstandssitzung der Grünen am 13. September 1988</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1988-09-13">
					<time type="start" when="12:00:00"/>
					<time type="end" when="15:00:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">11</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1988-09-13-t1200_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1988-09-13-t1200_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Protokollgenehmigung. – TOP 2: Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten. – TOP 3: Termine und Formales. – TOP 4: Personalangelegenheiten. – TOP 5: Finanzangelegenheiten.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GarbeCharlotte_1987-02-18">Garbe</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Schmidt-Bott</name> (Fraktionssprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> (Fraktionssprecherin)</p>
				<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoergGundi">Görg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuentherUwe">Günther</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannMonika">Hoffmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaeckerBeate">Jäcker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGuenter">Kolodziej</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LacatusuBianca">Lacatusu</name> (Betriebsrat), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OblongDirk">Oblong</name> (Betriebsrat), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiesenAchim">Riesen</name> (Betriebsrat), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> (Pressesprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreuliebJuergen">Treulieb</name>
				</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1988-09-13-t1200_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Protokollgenehmigung</p>
				<p>1.1 Das Protokoll über die 73. Sitzung wird genehmigt.</p>
				<p>1.2 Das Protokoll über 74. Sitzung wird genehmigt. Charlotte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GarbeCharlotte_1987-02-18">Garbe</name> bittet, dort unter TOP 2.3 das im Zusammenhang mit der Bundesarbeitsgemeinschaft Ökologie verwendete Wort »Gründung« durch das Wort »Wiederbelebung« zu ersetzen.</p>
				<p>2. Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
				<p>2.1 Presseangelegenheiten: Claudia <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> informiert über die in der laufenden Woche geplanten Vorhaben.</p>
				<p>Sie bittet, auf der nächsten Vorstandssitzung den Plan für die Einteilung der Wochendienste (Frühbereitschaft) fortzuschreiben.</p>
				<p>Die Vorstellung der neuen Entwürfe für das Briefpapier der Fraktion wird vertagt.</p>
				<p>2.2 Indira-Gandhi-Preis: Die Anwesenden verständigen sich darauf, den mit dieser Angelegenheit befaßten Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> angesichts mehrmaliger Vertagung dieses wichtigen Punktes dringend aufzufordern, bis zur nächsten Sitzung seine Vorschlagsliste vorzulegen.</p>
				<p>2.3 Delegationsteilnahme zur Prozeßbeobachtung in die Türkei: Der Fraktionsvorstand beauftragt Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuentherUwe">Günther</name>, weitere Einzelheiten mit Karitas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenselKaritasDagmar_1987-02-18">Hensel</name> zu besprechen. In der Tendenz wird eher eine Aufstockung der Teilnehmerzahl anstelle einer Auswechselung befürwortet; ein Beschluß erfolgt jedoch noch nicht.</p>
				<p>2.4 Grüne Arbeitsgruppe »Spirituelle Wege«: vertagt. Beate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaeckerBeate">Jäcker</name> wird gebeten, den übrigen Vorstandsbüros sowie der FGF eine Kopie des Vorgangs zuzuleiten.</p>
				<p>2.5 Jugend im Parlament (25.–27. September 1988): Nach dem Kenntnisstand des Vorstands sind Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeubnerMariaLuise_1987-02-18">Teubner</name> und Verena <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriegerVerena_1987-02-18">Krieger</name> sowie die PGF mit diesem Vorhaben befaßt; Regula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> klärt die Frage der Teilnahme aus den Reihen des Vorstands in einem Gespräch mit Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeubnerMariaLuise_1987-02-18">Teubner</name>.</p>
				<p>2.6 Aktuelle Stunde zum Thema »Völkermord an Kurden im Irak...«: vertagt bis zur ordnungsgemäßen Behandlung auf der nächsten Vorstandssitzung.</p>
				<p>2.7 Unterschriftenliste zu den Prozessen gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#YagciNabi">Kutlu</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SarginNihat">Sargin</name> in der Türkei: Die Mitglieder der Fraktion haben die Unterschriftenliste teilweise individuell unterzeichnet; die PGF wird gebeten, in ihrem nächsten Rundbrief die Liste nochmals mitaufzunehmen, um eine möglichst geschlossene Unterschriftenliste auf der nächsten Fraktionssitzung zu erzielen.</p>
				<p>2.8 Abschlagszahlungen an die NPD auf die Wahlkampfkosten-Erstattungen zu den Europawahlen: Der Vorstand hat das Antwortschreiben des Direktors des Deutschen Bundestages vom 12. September 1988 zur Kenntnis genommen; Beate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaeckerBeate">Jäcker</name> wird gebeten, allen Vorstandsbüros, der FGF und dem Justitiariat eine Kopie des Schreibens zukommen zu lassen.</p>
				<p>3. Termine und Formales</p>
				<p>3.1 Sitzung der Fraktionsversammlung vom 20. September 1988: Der von der PGF vorgelegte Vorschlag zur Tagesordnung wird übernommen.</p>
				<p>3.2 Vorbereitungen zu Fraktionssitzungen:</p>
				<p>a) Die Vorbereitung der Beschlußfassung zum Thema »Schwerpunkt-Debatten in Fraktionssitzungen« übernimmt Regula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name>; die Beschlußfassung soll auf der nächsten Vorstandssitzung erfolgen.</p>
				<p>b) Das Thema »Allgemeine Strukturdebatte« soll als eigenständiger Tagesordnungspunkt gleichfalls auf der nächsten Vorstandssitzung behandelt werden.</p>
				<p>3.3 Gesetzentwurf zur Parteienfinanzierung: Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuentherUwe">Günther</name> verteilt die von ihm formulierte »Stellungnahme der GRÜNEN zur geplanten Novellierung des Parteiengesetzes« als Vorbereitungspapier zur Diskussion mit dem Bundesvorstand im Anschluß an diese Fraktionsvorstandssitzung.</p>
				<p>3.4 Weltklima-Kongreß in Hamburg: Der Vorstand bittet den AK V um Vorschläge zur Benennung von Teilnehmern/innen.</p>
				<p>3.5 Einladung des DGB (Kreis Westpfalz) zu einer Podiumsdiskussion zum Thema »Dienstleistungsabend«: Der Vorstand leitet die Einladung an Marieluise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Beck-OberdorfBeckMarieluise_1983-03-29">Beck-Oberdorf</name> und Birgit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinersBirgit">Meiners</name> weiter und bittet um Rückmeldung, wer die Fraktion bei dieser Diskussion vertreten wird.</p>
				<p>3.6 Gespräch zwischen der Vereinigung Evangelischer Freikirchen und der Fraktion: Der Vorstand bittet Charlotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GarbeCharlotte_1987-02-18">Garbe</name>, mit einigen Personen in Fraktion und Partei sowie der BAG Christen zu einer Einschätzung dieser Vereinigung zu kommen und das Ergebnis dem Vorstand zur Debatte wieder vorzulegen.</p>
				<p>3.7 Informationsveranstaltung der IG Metall (Bezirksleitung Hamburg) zur Situation im internationalen Schiffbau: Charlotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GarbeCharlotte_1987-02-18">Garbe</name> wird an dieser Veranstaltung teilnehmen; da verschiedene andere Abgeordnete ebenfalls diese Einladung erhalten haben, wird sich Charlotte [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GarbeCharlotte_1987-02-18">Garbe</name>] im Vorfeld um eine Abstimmung bemühen.</p>
				<p>3.8 Fraktionssitzung zur Novellierung der Strahlenschutzverordnung (Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WollnyLieselotte_1987-02-18">Wollny</name>): vertagt.</p>
				<p>3.9 Fraktionssitzung am 8. November 1988 zur Besprechung des BAG-Haushaltes (Antrag des BAG-Sprecher/innen-Rats): vertagt; die FGF wird gebeten, das Schreiben allen Vorstandsbüros zur Kenntnis zu geben.</p>
				<p>4. Personalangelegenheiten</p>
				<p>4.1 Es wird einstimmig beschlossen, Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnabeWilhelm_1987-02-18">Knabe</name> das Angebot zu unterbreiten, eine Abgeordneten-Wohnung zu beziehen.</p>
				<p>4.2 Das Schreiben der MdB <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauerHans-Jochim_1987-02-18">Brauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Oesterle-SchwerinJutta_1987-02-18">Oesterle-Schwerin</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SellinPeter_1987-02-18">Sellin</name> vom 13. September 1988 sowie das Schreiben des Betriebsrats vom 13. September 1988 betreffend Freistellung für Betriebsratstätigkeit wird zustimmend zur Kenntnis genommen. Es besteht Konsens, daß die Fraktionsversammlung über den Freistellungsanspruch befinden muß. Regula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name> soll auf einer Fraktionsversammlung verdeutlichen, warum der Vorstand das Freistellungsbegehren für berechtigt hält.</p>
				<p>4.3 Hinsichtlich des Schreibens des Betriebsrates der Regionalmitarbeiter betreffend der Arbeitsbedingungen wird vereinbart, daß strittige Punkte zunächst zwischen der Fraktionsgeschäftsführung und dem Betriebsrat verhandelt werden.</p>
				<p>4.4 […]<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1988-09-13-t1200_EP_FN001" type="comment">
							<p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>4.5 […]<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1988-09-13-t1200_EP_FN002" type="comment">
							<p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>4.6 […]<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1988-09-13-t1200_EP_FN003" type="comment">
							<p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>5. Finanzangelegenheiten</p>
				<p>5.1 Anträge an den Verfügungsfonds</p>
				<p>a) Mischfinanzierungs-Verbot zwischen Finanzanträgen aus Arbeitskreisen und dem Verfügungsfonds: Der Fraktionsvorstand bekräftigt seine Haltung, daß der Verfügungsfonds nicht zur Mischfinanzierung von Arbeitskreis-Aktivitäten genutzt werden kann.</p>
				<p>b) Konzert der Gruppe »Lebenslaute« in Wackersdorf: Bei einer Enthaltung wird der Antrag abgelehnt; Claudia <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> wird beauftragt, in Abstimmung mit den Vorstandsmitgliedern die Begründung der Ablehnung den Antragstellern mitzuteilen.</p>
				<p>5.2 Gernika-Dokumentation: Die im Zusammenhang mit der Einladung des baskischen Kulturministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArreguiAramburuJoseba">Arregui</name> (vgl. 61. Protokoll vom 10. Mai 1988) und weiterer baskischer Gäste zur Fraktionssitzung vom 17. Mai 1988 (vgl. 62. Protokoll vom 16. Mai 1988) erbetene Finanzierung der Broschüre aus Mitteln der Internationalen Zusammenarbeit war bislang nur mündlich zugesagt. Der Vorstand bekräftigt die seinerzeitige Zusage von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> und bittet die FGF, den Rechnungsausgleich vorzunehmen.</p>
				<p>5.3 Zuschuß zum .Zweiten Bundeskongreß »Frauen gegen Gen- oder Reproduktionstechnologie«: Vorbehaltlich der Klärung, inwieweit die Fraktion über den AK VI als Mitveranstalterin genannt ist, stimmt der Fraktionsvorstand der Übernahme der Kosten für Reise und Aufenthalt der ausländischen Gäste bis zur Höhe von DM 20 000 aus Mitteln der Internationalen Zusammenarbeit zu.</p>
				<p>5.4 Internationale Reisen und Einladungen: kein Beratungsbedarf.</p>
				<p>5.5 Antrag des AK V zur Mitfinanzierung der HTR-Modul-Studie aus dem Schwerpunkttitel der Fraktion: Nach Mitteilung von Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name> ist der Schwerpunkttopf der Fraktion (DM 200 000 für 1988) bereits ausgeschöpft; die FGF wird gebeten, bis zur nächsten Sitzung eine Auflistung vorzulegen. So lange wird die Beschlußfassung über diesen Antrag vertagt.</p>
				<p>5.6 Antrag des AK V auf Finanzierung eines Rechtsgutachtens zur Vorbereitung einer Verfassungsklage gegen die Käfighaltung von Hühnern aus dem Schwerpunkttitel der Fraktion: Der Fraktionsvorstand bekräftigt seinen Grundsatzbeschluß (vgl. 71. Protokoll vom 2. August 1988), demzufolge Mischfinanzierungen zwischen den Etatmitteln der Arbeitskreise und dem Schwerpunktetat der Fraktion nicht gewollt sind. Im vorliegenden Fall handelt es sich zusätzlich um eine Nachfinanzierung. Unabhängig von der politischen Bewertung der Verfassungsklage wird die Mitfinanzierung aus dem Schwerpunkttitel der Fraktion abgelehnt.</p>
				<p>5.7 Antrag auf Kostenübernahme für einen Werkvertrag mit dem Öko-Institut Darmstadt (»Meßgenauigkeit ... des Safeguard-Systems ...«) im Rahmen des 2. Untersuchungsausschusses: Der Vorstand bewilligt aus den von Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeissMichael_1987-02-18">Weiss</name> in seinem Schreiben vom 9. September 1988 dargelegten Gründen die sofortige Vergabe des Werkauftrags in Höhe von DM 15 000 und bittet die Antragsteller (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeissMichael_1987-02-18">Weiss</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name>), sich um Mitfinanzierung aus den Mitteln der mit dem Thema befaßten Arbeitskreise zu bemühen.</p>
				<p>5.8 Überprüfung der Bezugshöhe der Wochenschrift DIE GRÜNEN: Die FGF wird diesbezüglich auch mit dem Bundesgeschäftsführer Kontakt aufnehmen; eine Beschlußfassung wurde vertagt.</p>
				<p>Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name> Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuentherUwe">Günther</name>
				</p>
				<p>Finanzreferent Justitiar</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
