<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1989-12-19-t1600_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 18. August 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 2207</idno>
							<objectName>Protokoll über die 132. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Dienstag, 19. 12. 1989</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionsvorstandssitzung der Grünen am 19. Dezember 1989</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1989-12-19"><time type="start" when="16:00:00"/><time type="end" when="20:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-27" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header ausgefüllt, front vereinheitlicht</change>
			<change when="2022-06-14" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Sitzungsverlauf (Inhalt)</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1989-12-19-t1600_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1989-12-19-t1600_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Protokollgenehmigung. – TOP 2: Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten. – TOP 3: Termine und Formales. – TOP 4: Finanzangelegenheiten. – TOP 5: Personalangelegenheiten.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HillerichImma_1987-02-18">Hillerich</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name> (Parlamentarischer Geschäftsführer), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> (Fraktionssprecher)</p>
				<p>Weitere Abgeordnete: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RustBaerbel_1987-02-18">Rust</name> (zu TOP 2.4)</p>
				<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GüntherUwe">Günther</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnappUdo">Knapp</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OblongDirk">Oblong</name> (Betriebsrat, zu TOP 5), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SelmanDagmar">Selman</name> (Betriebsrat, zu TOP 5), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StännerFranz">Stänner</name> (Pressesprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StückradtEberhardEbo">Stückradt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> (Fraktionsgeschäftsführer)</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1989-12-19-t1600_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Protokollgenehmigung</p>
				<p>1.1 Das Protokoll über die 130. Sitzung des Fraktionsvorstandes vom 04. 12. 1989 wird genehmigt.</p>
				<p>1.2 Das Protokoll über die 131. Sitzung des Fraktionsvorstandes vom 11. 12. 1989 wird genehmigt.</p>
				<p>2. Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
				<p>2.0 Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> berichtet über einen Anruf von Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaldeEberhard">Walde</name>, demzufolge der Bundesvorstand vor dem Hintergrund der gemeinsamen Sitzung vom 11. 12. 1989 darüber befremdet ist, daß die Fraktion heute eine Sondersitzung zur Deutschlandpolitik durchgeführt habe, ohne ihn darüber zu informieren; dieser würde eine politische Beschlußfassung als »unfreundlichen Akt« empfinden. Der Fraktionsvorstand erwidert, er bedauere es außerordentlich, daß der Bundesvorstand aufgrund eines Versehens nicht rechtzeitig explizit zu der Sondersitzung eingeladen worden sei; der Termin sei aber allgemein bekannt gewesen. Im übrigen entspreche es umgekehrt nicht den Abmachungen, wenn der Bundesvorstand eine deutschlandpolitische Erklärung veröffentliche, ohne diese dem Fraktionsvorstand auch nur zur Kenntnis zu geben.</p>
				<p>2.1 Presseangelegenheiten: Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StännerFranz">Stänner</name> informiert über die in den kommenden Wochen geplanten Aktivitäten; er wird während der Weihnachtspause Dienst tun. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> wird zum Jahresende eine Pressekonferenz als Rückblick und Ausblick durchführen. Am Donnerstag, 21. Dezember 1989, plant der Bundesvorstand eine Pressekonferenz zur Deutschlandpolitik. Für Mittwoch, 17. Januar 1990, soll eine Pressekonferenz des dann neu gewählten Fraktionsvorstandes angesetzt werden.</p>
				<p>2.2 Öffentlichkeitsarbeit: Der Fraktionsvorstand nimmt die Planung des Referates Öffentlichkeitsarbeit zur Herausgabe des Grünen Bulletins im Jahre 1990 zustimmend zur Kenntnis. Danach soll im März 1990 ein Heft mit dem Schwerpunkt Ökologie, im Juni 1990 eines zu den Fragen der Ausländerpolitik, Demokratie und Rechtsradikalismus erscheinen. Ferner soll eine Sonderausgabe zur DDR-Thematik vorbereitet werden (Erscheinungsdatum Ende März/Anfang April).</p>
				<p>2.3 Deutschlandpolitik: Nach Diskussion beschließt der Fraktionsvorstand zum einen, einen Reader herauszugeben, der die parlamentarischen Aktivitäten der GRÜNEN IM BUNDESTAG zur Deutschlandpolitik (Reden, Anträge etc.) dokumentiert; mit der Zusammenstellung werden Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeeringFritz">Heering</name> und Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreuliebJürgen">Treulieb</name> beauftragt. Zum anderen soll das geplante deutschlandpolitische Faltblatt bis zur zweiten Januar-Hälfte fertiggestellt werden; Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreuliebJürgen">Treulieb</name> und Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> werden (in Absprache mit weiteren Fraktionsmitgliedern bzw. -mitarbeitern/innen) einen Entwurf erarbeiten. Über die konkrete Konzipierung der Sonderausgabe des Grünen Bulletins (vgl. oben TOP 2.2), für deren Herausgabe möglicherweise ein Werkvertrag erforderlich werden wird, soll dann im Januar 1990 beschlossen werden.</p>
				<p>2.4 Gentechnologie: Der Fraktionsvorstand führt ein eingehendes Gespräch mit Bärbel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RustBaerbel_1987-02-18">Rust</name> über Stand und Förderung der Aktivitäten der GRÜNEN IM BUNDESTAG zur Gentechnologie. Vom 17. bis zum 19. 01. 1990 findet eine Bundestagsanhörung zum Thema »Parlamentarische Kampagne gegen das Gentechnik-Gesetz« statt. Der Fraktionsvorstand wird zwanzig Fachleute aus dem grün-alternativen Umfeld für den genannten Zeitraum einladen, um mit ihnen ein Beratungsgespräch zu den Themen der Anhörung zu führen und die Anhörung dann zu begleiten und auszuwerten. – Ferner spricht sich der Fraktionsvorstand dafür aus, einerseits ein Faltblatt zur Gentechnik-Politik und andererseits eine Dokumentation der bisherigen politischen Aktivitäten der Fraktion zu diesem Thema herauszugeben. – Mit B. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Härlin</name> soll als Unterstützung der Fraktion in Fragen der Gentechnik-Politik ein Werkvertrag abgeschlossen werden; Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> wird beauftragt, ein angemessenes Honorar bis zur Höhe von DM 5 000 zu vereinbaren. Die Kosten sollen nach Möglichkeit im Rahmen der Etats der zuständigen Arbeitskreise VII, VI und V getragen werden. – Für den Fall, daß – über die vorliegenden juristischen Gutachten hinaus – weiterer gutachterlicher Bedarf besteht, soll über die Vergabe eines entsprechenden zusätzlichen Werkvertrages auf der nächsten Sitzung des Fraktionsvorstands am 11. 01. 1990 entschieden werden.</p>
				<p>2.5 Koalitionskrise in West-Berlin: Udo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KnappUdo">Knapp</name> informiert über Einzelheiten der Koalitionskrise in West-Berlin. Der Fraktionsvorstand bewertet die Lage als sehr ernst und wird an der nächsten Mitgliedervollversammlung der AL Berlin teilnehmen.</p>
				<p>2.6 Vermeidung und umweltverträgliche Verwertung von Sonderabfällen: Wegen Eilbedürftigkeit verabschiedet der Fraktionsvorstand den von Karitas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenselKaritasDagmar_1987-02-18">Hensel</name> vorgelegten Entwurf eines Antrages »Vermeidung und umweltverträgliche Verwertung von Sonderabfällen« unter dem Vorbehalt einer eingehenden juristischen Prüfung durch das Justitiariat.</p>
				<p>2.7 Große Anfrage zur Drogenpolitik: Wegen Eilbedürftigkeit verabschiedet der Fraktionsvorstand eine Große Anfrage zur Drogenpolitik.</p>
				<p>3. Termine und Formales</p>
				<p>3.1 Wochendienste: Der Fraktionsvorstand verteilt die Wochendienste bis zum Ende seiner Amtszeit wie folgt:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>51. Woche</cell>
						<cell>18. 12. 1989–24. 12. 1989</cell>
						<cell>Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VollmerAntje_1983-03-29">Vollmer</name></cell>
					</row>
					<row>
						<cell>52. Woche</cell>
						<cell>25. 12. 1989–31. 12. 1989</cell>
						<cell>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name></cell>
					</row>
					<row>
						<cell>1. Woche</cell>
						<cell>01. 01. 1990–07. 01. 1990</cell>
						<cell>Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name></cell>
					</row>
					<row>
						<cell>2. Woche</cell>
						<cell>08. 01. 1990–14. 01. 1990</cell>
						<cell>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name></cell>
					</row>
				</table>
				<p>3.2 Weihnachtspause: Die Parlamentarische Geschäftsführung wird alle Arbeitskreise und Abgeordneten auffordern, ihre Erreichbarkeiten während der Weihnachtspause mitzuteilen.</p>
				<p>3.3 Die 133. Sitzung des Fraktionsvorstandes findet am Donnerstag, 11. 01. 1990, um 14.00 Uhr in Raum HT 10 statt.</p>
				<p>3.4 Sitzungen der Fraktionsversammlung</p>
				<p>a) Die Klausurtagung wird, wie geplant, am Montag, 15. 01. 1990, von 11.00 Uhr bis zum Abend (»open end«) in Haus Wittgenstein stattfinden. Die Tagesordnung wird wie folgt festgestellt:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Rechenschaftsbericht des Fraktionsvorstandes</p></item>
					<item><label>2.</label><p>Aussprache</p></item>
					<item><label>3.</label><p>Wahl des Fraktionsvorstandes</p></item>
					<item><label>4.</label><p>Beschlußfassung über die Verteilung der Schwerpunkt-Mittel</p></item>
				</list>
				<p>Der Fraktionsvorstand bittet alle Fraktionsmitglieder, die sich um ein Amt im Fraktionsvorstand bewerben wollen, dies der Parlamentarischen Geschäftsführung rechtzeitig vorher mitzuteilen. Der Fraktionsvorstand erörtert kurz die Frage, wie § 11 Satz 3 der Geschäftsordnung (»Einmalige Wiederwahl ist möglich.«) zu interpretieren ist, ohne hierzu einen expliziten Beschluß zu fassen (eine Ja- gegen zwei Nein-Stimmen).</p>
				<p>b) Die Tagesordnung für die Sitzung vom 16. 01. 1990 soll auf der nächsten Sitzung des Fraktionsvorstandes beschlossen werden. Schwerpunktmäßig wird es um die Verabschiedung einer Erklärung zur Deutschlandpolitik der Fraktion gehen. – Der Fraktionsvorstand wird Herrn Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Konen</name>, der mit Wirkung vom 31. 12. 1989 in den Ruhestand getreten ist, einladen, um ihm für seine auch für die Fraktion außerordentlich nutzbringende Tätigkeit beim Referat PD 1 des Deutschen Bundestages zu danken und sich förmlich von ihm zu verabschieden.</p>
				<p>4. Finanzangelegenheiten</p>
				<p>4.1 Anträge an den Verfügungsfonds:</p>
				<p>a) Auf Vorschlag der Fraktionsgeschäftsführung beschließt der Fraktionsvorstand, wie in den Vorjahren all denen, von deren Kooperationsfähigkeit die Fraktion im vergangenen Jahr profitierte, kleine Weihnachts-Aufmerksamkeiten zukommen zu lassen und stellt hierfür aus dem Verfügungsfonds einen Betrag in Höhe von DM 3 400 bereit.</p>
				<p>b) Der Fraktionsvorstand stellt aus dem Verfügungsfonds DM 630 für den Zweck des Ankaufs juristischer Schriften (Grundgesetzkommentar, Wahlrechtshandbuch, Verfassungsrechtsschriften) zur Unterstützung von DDR-Oppositionsgruppen bereit. Die Partei DIE GRÜNEN soll gebeten werden, den hälftigen Betrag zu übernehmen.</p>
				<p>c) Bereits im Umlaufverfahren wurde beschlossen, DM 1 000 zur Unterstützung der Mitglieder des autonomen Frauenhauses Bonn, die am 11. 12. 1989 ein der Stadt Bonn gehörendes leerstehendes Haus besetzt haben, aus dem Verfügungsfonds bereitzustellen.</p>
				<p>4.2 Internationale Reisen und Einladungen:</p>
				<p>a) Der Fraktionsvorstand genehmigt eine Dienstreise von Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckVolker_1994-11-10">Beck</name> im Monat Februar 1990 (maximal 5 Tage) in die DDR zur Information über und Koordination von schwulenpolitischen Aktivitäten. Die Entsendung einer weiteren Person wird nicht für erforderlich gehalten und daher abgelehnt (Kostenrahmen bis zu DM 500).</p>
				<p>b) Der Fraktionsvorstand genehmigt eine Dienstreise von Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaathoffGünther">Saathoff</name> im Monat Januar 1990 (4 Tage) nach Polen zu Gesprächen mit einem Vertreter des polnischen Außenministeriums über Fragen der Entschädigung von Zwangsarbeitern/innen, zur Berichterstattung beim Verband der polnischen Zwangsarbeiter/innen über die Anhörung am 14. 12. 1989 im Deutschen Bundestag sowie zur Vorbereitung eines gemeinsamen Symposiums der GRÜNEN IM BUNDESTAG, der katholischen Kirche und des Verbandes der polnischen Zwangsarbeiter/innen (Kostenrahmen maximal DM 2 500).</p>
				<p>c) Der Fraktionsvorstand genehmigt eine Reise von Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeissMichael_1987-02-18">Weiss</name> vom 22. 12. 1989 bis zum 03. 01. 1990 nach Honduras und El Salvador zur Begleitung salvadorianischer Flüchtlinge im Rahmen der jährlichen Weihnachtsaktionen zur Unterstützung der Zivilbevölkerung in den Konfliktgebieten.</p>
				<p>d) Auf Vorschlag der Arbeitsgruppe Dritte Welt lädt der Fraktionsvorstand Herrn Henry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Pease</name>, Lima (Peru), Experte zu Fragen der Drogen- und Verschuldungspolitik und Präsidentschaftskandidat der Vereinigten Linken für die Wahlen am 08. April 1990, zu einem Beratungsgespräch ein (Übernahme der Reisekosten Lima/Bonn/Lima).</p>
				<p>e) Der Fraktionsvorstand genehmigt eine Reise von Lilo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WollnyLieselotte_1987-02-18">Wollny</name> vom 17. 02. 1990 bis zum 08. 03. 1990 in die USA zur Information über Endlager- und Zwischenlagerstätten sowie Transporte radioaktiver Abfälle. Zumal neben Lilo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WollnyLieselotte_1987-02-18">Wollny</name> ein weiterer Fachabgeordneter der <hi rendition="#smcap">Grünen im Landtag</hi> Niedersachsen an der Reise teilnehmen wird, wird die Entsendung eines weiteren Wissenschaftlers bzw. Mitarbeiters der Fraktion nicht für notwendig erachtet und daher abgelehnt.</p>
				<p>f) Der Fraktionsvorstand nimmt mißbilligend zwei nachträglich gestellte Reise-Anträge von Karitas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenselKaritasDagmar_1987-02-18">Hensel</name> (vom 20. bis zum 22. 11. 1989 nach Leipzig und Ost-Berlin sowie vom 09. bis 11. 12. 1989 in die Türkei zur Teilnahme an einer Solidaritätsveranstaltung gegen das Kohlekraftwerk Aliaga) zur Kenntnis. Trotz gravierender Bedenken werden die Anträge genehmigt.</p>
				<p>g) Der Fraktionsvorstand genehmigt eine Reise von Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VollmerAntje_1983-03-29">Vollmer</name> vom 01. 01. 1990 bis zum 05. 01. 1990 in die DDR zu Gesprächen mit dem Neuen Forum, den Grünen in Potsdam und weiteren Oppositionsgruppen. Er regt jedoch an, zunächst die Anerkennung als Dienstreise bei der Bundestagspräsidentin zu beantragen.</p>
				<p>4.3 Auf Vorschlag des Referates Öffentlichkeitsarbeit beschließt der Fraktionsvorstand, je eine englische Fassung der Faltblätter »FCKW – Klimakiller stoppen« und »Streichung § 218 – Warum?« zu publizieren. Die Übersetzungskosten in Höhe von je DM 1 000 werden aus dem Titel für allgemeine internationale Zusammenarbeit bereitgestellt.</p>
				<p>4.4 Informations- und Beratungsforum »Inhaltlicher Austausch DDR–BRD«: Der leicht überarbeitete Finanzantrag von Siggi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrießSieglinde_1989-02-21">Frieß</name>, der von der Fraktionsversammlung bislang nicht entschieden wurde, wird zurückgestellt. Für den Fall, daß Siggi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrießSieglinde_1989-02-21">Frieß</name> an dem Vorschlag, im Januar 1990 ein Informations- und Beratungsforum zum Thema »Inhaltlicher Austausch DDR–BRD« durchzuführen, festhalten will, wird sie gebeten, einen detaillierten Kostenplan mit realistischen Zahlen vorzulegen. Die Fraktionsversammlung könnte dann auf ihrer Sitzung vom 16. 01. 1990 darüber beschließen.</p>
				<p>4.5 Fraktionsfinanzierungsgesetz: Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> wird ermächtigt, mit Prof. Dr. Hans Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">von Arnim</name>, Speyer, über einen Werkvertrag mit dem Ziel der Erarbeitung des Entwurfes eines Fraktionsfinanzierungsgesetzes zu verhandeln.</p>
				<p>4.6 Finanzierung eines Sozialplans für die Abgeordnetenmitarbeiter/innen: Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> erläutert unter Bezugnahme auf den »Generalvertrag« kurz die Hintergründe der Notwendigkeit, für die Finanzierung eines beim Übergang von der 11. zur 12. Wahlperiode eventuell erforderlich werdenden Sozialplanes für die Abgeordnetenmitarbeiter/innen in angemessenem Umfang Sorge zu tragen; dies sei schon aus Gründen der Gleichbehandlung der Abgeordnetenmitarbeiter/innen und Fraktionsangestellten zwingend geboten. Die Mittel für einen solchen Sozialplan dürfen nicht den Fraktionszuschüssen, sondern müssen grundsätzlich den Aufwandspauschalen der Abgeordneten entnommen werden. Zwar werden die Abgeordneten nach dem Abgeordnetengesetz auch nach der Bundestagswahl im Dezember 1990 bis zum Ende der 11. Wahlperiode noch Mittel erhalten; nach den Erfahrungen beim Übergang von der 10. zur 11. Wahlperiode muß aber schon im Vorfeld für einen Mittel-Grundstock gesorgt werden. – Nach eingehender Diskussion beschließt der Fraktionsvorstand bei einer Gegenstimme, von allen Abgeordneten im Jahre 1990 einen Betrag von DM 5 000 aus den Spendengeldern aus der Aufwandspauschale zwecks Finanzierung eines Sozialplans für die Abgeordnetenmitarbeiter/innen zu erbitten. Die Beträge, die die Ökofonds-Spenden mindern, sollen auf einem Sonderkonto festgelegt werden, das nur bei entstehender Notwendigkeit aufgrund einer von der Fraktionsversammlung noch zu beschließenden Regelung angegriffen werden kann. Sollte sich herausstellen, daß ein Sozialplan nicht erforderlich wird, sollen die Mittel an die Ökofonds weitergeleitet werden. Der Fraktionsvorstand betont, daß die Art und Weise der Verwendung der gewonnenen Mittel durch diesen Beschluß nicht präjudiziert wird; hierüber wird zu gegebener Zeit allein die Fraktionsversammlung entscheiden.</p>
				<p>4.7 Anschaffung eines Foliengerätes: Der Fraktionsvorstand stimmt der Anschaffung eines Foliengerätes und der notwendigen Zusatzgeräte bis zu einem Wert von DM 35 000 (inkl. MwSt) aus Mitteln des Fraktionshaushaltes 1990 zu. Das Gerät dient der Verbesserung der Druckqualität der fraktionseigenen Druckerzeugnisse.</p>
				<p>4.8 Finanzierung des Anti-Atom-Seminars der KPdSU und der GRÜNEN IM BUNDESTAG im September 1989 in Moskau: Das auf deutscher Seite gemeinsam vom Bundesvorstand und von der Fraktion finanzierte Seminar, das vom 17. bis zum 25. 09. 1989 in Moskau stattgefunden hat, hat zu Gesamtkosten in Höhe von rund DM 57 000 geführt. Unter Bezugnahme auf den Beschluß zu TOP 2.17 der Sitzung vom 28. 06. 1989 (vgl. 112. Protokoll) sowie auf den Beschluß zu TOP 6.2 der Sitzung vom 11. 12. 1989 (vgl. 131. Protokoll) beteiligt sich die Fraktion an den entstandenen Kosten bis zur Höhe von DM 27 000.</p>
				<p>4.9 Energie-Politik DDR: Eckhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name> hat beantragt, die Fraktion möge sich an der Finanzierung eines energiepolitischen Gutachtens mit DM 15 000 beteiligen. Der Fraktionsvorstand erwartet einen spezifizierten Antrag, bevor er sich abschließend mit der Angelegenheit befassen kann.</p>
				<p>4.10 Fraktionszuschüsse: Der Fraktionsgeschäftsführer hatte beim Bundesrechnungshof und bei der Bundestagsverwaltung angefragt, ob die Finanzierung eines Verfahrens der abstrakten Normenkontrolle aus Fraktionszuschüssen im Einklang mit der für diese geltenden Zweckbestimmung steht. Der Leiter des Haushaltsreferates der Bundestagsverwaltung hat diese Frage nun mit Schreiben vom 13. Dezember 1989 verneint. Der Fraktionsvorstand nimmt Kenntnis. – Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name> wird erneut gebeten, mit den Geschäftsführern der anderen Fraktionen eine Änderung des die Fraktion benachteiligenden Verteilungsschlüssels für die Mittel für allgemeine internationale Zusammenarbeit zu vereinbaren.</p>
				<p>4.11 Anschaffung von Personalcomputern für das Haushaltsjahr 1990: Dem Fraktionsvorstand liegt eine Beschlußvorlage der PC-Kommission vom 19. 12. 1989 vor. Er beschließt entsprechend der Anschaffungsempfehlung die Anschaffung von sechs Personalcomputern einschließlich Software für das Justitiariat sowie die Arbeitskreise I, II, IV, VI und VIII (NOKIA-DATA 286). Ferner soll für den Bereich des Fraktionsvorstandes ein Gerät angeschafft werden; die Finanzierung soll aus Restmitteln aus dem Haushaltsjahr 1989 erfolgen.</p>
				<p>5. Personalangelegenheiten</p>
				<p>5.1 Nordrhein-westfälische Regionalbüros: Die auf der Sitzung vom 27. 11. 1989 erbetene Konzeption (vgl. 129. Protokoll zu TOP 3.6) liegt noch nicht vor. Die Angelegenheit wird daher vertagt.</p>
				<p>5.2 Verfahren zur Höhergruppierung von Mitarbeitern/innen, die ohne wissenschaftlichen Hochschulabschluß Stellen für wissenschaftliche Mitarbeiter/innen innehaben und in Vergütungsgruppe III BAT eingruppiert sind: Der Fraktionsvorstand verabschiedet einstimmig den in der Anlage beigefügten Verfahrensvorschlag des Personalvorstandes. Der Betriebsrat soll um Zustimmung gebeten werden.</p>
				<p>5.3 Betriebsvereinbarung über die Arbeitszeit: Der Fraktionsvorstand verabschiedet den Entwurf einer Betriebsvereinbarung über die Arbeitszeit, die dem Betriebsrat angeboten werden soll.</p>
				<p>5.4 Personalprobleme</p>
				<p>a) […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-12-19-t1600_EP_FN001" type="comment"><p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p></note></seg></p>
				<p>b) Der Fraktionsvorstand erörtert im einzelnen die im Abgeordnetenbüro von Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name> aufgetretenen Personalprobleme. Ein Gespräch mit den Beteiligten, an dem u. a. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name>, Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name>, Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GüntherUwe">Günther</name> und Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> teilgenommen haben, hat am heutigen Dienstag, 19. 12. 1989, stattgefunden. Im Januar soll ein abschließendes Gespräch geführt werden.</p>
				<p>c) […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-12-19-t1600_EP_FN002" type="comment"><p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p></note></seg></p>
				<p>5.5 Wiederbesetzung einer SB-Stelle in einem Abgeordnetenbüro: vertagt.</p>
				<p>5.6 Kinderhaus: Der Fraktionsvorstand stimmt der Auffassung der Fraktionsgeschäftsführung zu, daß Kinder von Regionalmitarbeitern/innen grundsätzlich nicht und jedenfalls nur dann in das Kinderhaus aufgenommen werden können, wenn keine Nachfrage von Kindern von in Bonn tätigen Fraktionsmitarbeitern/innen und -mitgliedern vorliegt.</p>
				<p>i. A. Dagmar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SelmanDagmar">Selman</name></p>
				<p>gez. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name></p>
				<p>Fraktionsgeschäftsführer</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
