<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title level="a">17. Januar 1989: Fraktionssitzung</title><title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title><editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/></editor><respStmt><resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/></respStmt><respStmt><resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/></respStmt> </titleStmt><editionStmt>                 <p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. März 2022</p>             </editionStmt>
<publicationStmt><publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher><pubPlace>Berlin</pubPlace><date when="0001-01-01"/><idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno><availability status="restricted"><licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title><title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title><respStmt><resp>Herausgegeben von der</resp><name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name></respStmt><idno type="isbn"/></seriesStmt><notesStmt><note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note> 				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item"> 					<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title> 					<title level="s">Quellen zur Geschichtedes Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title> 					<author>Wolfgang Hölscher</author> 					<author>Paul Kraatz</author> 					<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> 					<date>2015</date> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno> 					<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno> 				</bibl> 				</note><note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation><relation name="Erwaehnung" ref="#"/></listRelation></note></notesStmt>
<sourceDesc><listObject><object type="Papier" xml:id="Vorlage"><objectIdentifier><institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution><idno/><objectName/></objectIdentifier><msContents><p/></msContents><physDesc><objectDesc form="protokoll"><supportDesc><support/><extent> Seiten / Minuten Aufnahme</extent></supportDesc></objectDesc></physDesc></object></listObject></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p><correction><p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p></correction><normalization><p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p></normalization></editorialDecl><projectDesc><p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p></projectDesc><classDecl><taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp"><category xml:id="WZ"><catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc></category><category xml:id="WN"><catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc></category><category xml:id="EP"><catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc></category><category xml:id="VE"><catDesc>Verzeichnis</catDesc></category><category xml:id="AN"><catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc></category></taxonomy></classDecl><tagsDecl><rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition><rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition><rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition><rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition></tagsDecl></encodingDesc><profileDesc><creation><date when="1989-01-17"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge"/></idno></creation><langUsage><language ident="de-DE">German</language></langUsage><textClass><catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/></textClass></profileDesc>
<revisionDesc>
<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/><change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-09" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="3">&lt;group> entfernt.</change>
</revisionDesc></teiHeader>
<text>

<front>
<head type="number">[72.]</head>
<div type="Kopfdaten">
<p>AGG, B.II.1, 2144. Überschrift: Beschlußprotokoll der 71. Fraktionssitzung am 17.01. 1989. Zeit: 14.15–20.00 Uhr. Sitzungsleitung: Hubert Kleinert, Helmut Lippelt.</p>
</div>
<div type="Anwesenheitsliste">
<head>Anwesend:<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN001" type="comment"><p>Informationen über anwesende Fraktionsmitarbeiter liegen – abgesehen von der zeitweiligen Protokollführerin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Heider</name> – nicht vor.</p></note></seg></head>
	<p>Abgeordnete: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Beck-OberdorfBeckMarieluise_1983-03-29">Beck-Oberdorf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeerAngelika_1987-02-18">Beer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-BottRegula_1987-02-18">Bott</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BriefsUlrich_1987-02-18">Briefs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DanielsWolfgang_1987-02-18">Daniels</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Ebermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Eich</name> [Nachrücker ab 20.2.1989], <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Eid</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Flinner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Garbe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Häfner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hillerich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hüser</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kelly</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kleinert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Knabe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lippelt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Mechtersheimer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Nickels</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Oesterle-Schwerin</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Olms</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Brahmst-RockRockHelga_1987-02-18">Rock</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Rust</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Saibold</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schilling</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schily</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schmidt</name> [Nachrückerin ab 20.2.1989], <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Sellin</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stratmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Teubner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Trenz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Unruh</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vennegerts</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vollmer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Volmer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Weiss</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wetzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wilms-Kegel</name></p>
</div>
</front>
<body>
<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_div_SVP-1">
<p>TOP I: Bericht des Fraktionsvorstandes</p>
<p>1. Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Lippelt</name> berichtet über die Aktivitäten der »Stallwache« während der Weihnachtspause.</p>
<p>2. Stiftung Regenbogen</p>
<p>Der Vorschlag des Fraktionsvorstandes, aufgrund der finanziellen Situation des Stiftungsverbandes, die durch die Blockade der anderen Parteien verursacht wird, wird angenommen.</p>
<p>Beschluß: Aus den Spenden der Abgeordneten werden drei Monate lang je 200 DM abgezweigt und an den Stiftungsverband Regenbogen gespendet.</p>
<p>3. Ökofonds</p>
<p>Der Vorschlag des Fraktionsvorstandes nach der gemeinsamen Sitzung mit dem kommissarischen Bundesvorstand<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN002" type="comment"><p>Aufgrund des Vorwurfs finanzieller Unregelmäßigkeiten im Zusammenhang mit den Baumaßnahmen am »Haus Wittgenstein« trat Anfang Dezember 1988 der Bundesvorstand der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> zurück; dafür wurde vom Bundeshauptausschuss der Partei ein kommissarischer Bundesvorstand eingesetzt.</p></note></seg>, der auf einen Vorschlag des kommissarischen Schatzmeisters der Bundespartei Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Vogel</name> zurückgeht, wird mit einer Enthaltung angenommen.</p>
<p>Beschluß: 1. Die Abgeordneten überweisen ihre Spenden auf ein Sonderkonto der Bundespartei (Sondervermögen Ökofonds). Von diesem Konto werden die den Länderökofonds zustehenden Beträge regelmäßig überwiesen. 2. Die Spendenquittungen werden vom Bundesschatzmeister ausgestellt, was für die Abgeordneten eine erhebliche Erleichterung zur Folge hat. 3. Jede/r Abgeordnete überweist am Anfang des Jahres die Jahresbeiträge zum Verfügungsfonds (DM 1200) und zum Sozialfonds (DM 2400) auf die entsprechenden Konten der Fraktion. Diese Zahlungen werden selbstverständlich bei der Spendenberechnung berücksichtigt. Für den Gesamtbetrag von DM 3600 jährlich kann keine Spendenquittung ausgestellt werden, weil es sich um einen »Fraktionsbeitrag« handelt.</p>
<p>4. Gemeinsame Sitzung Fraktionsvorstand/Kommissarischer Bundesvorstand</p>
<p>Der Vorschlag des BHA eine/n eigene/n Kandidaten/In für die Bundespräsidentenwahl<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN003" type="comment"><p>Die Bundesversammlung wählte am 23. Mai 1989 erneut Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">von Weizsäcker</name> (CDU/CSU), den einzigen Kandidaten, zum Bundespräsidenten.</p></note></seg> aufzustellen, wurde widersprüchlich aufgenommen. Die Landtagsfraktionen werden nun gebeten, ihre Vertreterinnen für die »Findungskommission« zu benennen.</p>
<p>5. Tagesordnung Fraktionsklausur 27./28. Januar 1989<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN004" type="comment"><p>Zur Fraktionsklausur vgl. Dok. 74.</p></note></seg></p>
<p>Der Vorstand unterbreitet folgenden Vorschlag:</p>
<p>TOP 1: Strukturdebatte (Freitag 15.00–23.00 Uhr mit Pause)</p>
<p>TOP 2: Projekte zu 40 Jahre BRD – die Büros werden gebeten Ihre Konzeptionen vorzubereiten und einzureichen (PGF)</p>
<p>TOP 3: Vorstandswahlen</p>
<p>TOP 4: Ausschußbesetzungen</p>
<p>TOP 5: Personalhaushalt</p>
<p>An der Reihenfolge von TOP 3 und 4 entsteht eine Diskussion. Es erfolgt eine Abstimmung für die Reihenfolge erst Vorstandswahlen, dann Ausschußbesetzungen (Ergebnis: 18 : 7 : 1).</p>
<p>Antrag Imma <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Hillerich</name>, Diskussion in der Fraktion über die Vorfälle im AK VII, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BriefsUlrich_1987-02-18">Briefs</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Hillerich</name> wird übereinstimmend unter dem TOP Strukturdebatte vorgesehen.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. dazu Dok. 74, TOP 4.</p></note></seg></p>
<p>6. Blockade am Atomkraftwerk Biblis</p>
<p>Die Fraktion wird aus Hessen gebeten, möglichst zahlreich an der geplanten Blockade teilzunehmen, die an dem Tag stattfinden soll, an dem das AKW wieder ans Netz gehen soll. Wahrscheinlich wird dies der 24.1.1989 sein. Die Parlamentarische Geschäftsführung wird gebeten, Termin, Zugverbindungen und nähere Angaben rechtzeitig bekannt zu geben.</p>
<p>TOP II: Laufende Parlamentarische Woche</p>
<p>Redebeiträge und sonstige Vereinbarungen dazu, s. Plenums-News 100/11.WP</p>
<p>1. zur vereinbarten Debatte betr. Libyen:</p>
<p>Es wird beschlossen, die Fragestellungen Redner/in, mögliche Anträge, weiterer parlamentarischer Umgang mit dem Thema gemeinsam zu behandeln.</p>
<p>Es kommt zu folgenden Abstimmungen:</p>
<p>a) Redner/in: Es liegen drei Bewerbungen vor: Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schily</name>, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Sellin</name> und Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Teubner</name>. Es entfallen beim ersten Abstimmungsgang 9 Stimmen auf Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schily</name>, 7 Stimmen auf Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Sellin</name>, 11 Stimmen auf Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Teubner</name>. Im zweiten Abstimmungsgang beschließt die Fraktion, daß Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Teubner</name> den Redebeitrag halten soll (17 : 10).<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN006" type="comment"><p>Der Bundestag behandelte am 18. Januar 1989 den TOP »Erkenntnisse zur Frage einer eventuellen Beteiligung Deutscher am Bau einer Chemiewaffenfabrik in Libyen«. Hintergrund waren Presseberichte über die Beteiligung der Imhausen Chemie GmbH am Aufbau eines Chemiewerks in Rabta, das – so wurde vermutet – auch Giftgas produzieren sollte. Zur Rede der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Teubner</name> im Rahmen dieser Debatte vgl. BT Plenarprotokoll 11/118, S. 8632f.</p></note></seg></p>
<p>b) Es liegen der Fraktion an möglichen Anträgen alternativ ein Antragspaket des AFI (5 Anträge)<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN007" type="comment"><p>Zu Antrag 1 und 2 vgl. hier Anlage A. – Folgende weitere Anträge lagen dem »Paket« des AFI bei: Antrag 3: »Sofortige Verschärfung der Exportkontrollen für Kriegswaffen- und Rüstungsgüter«; Antrag 4: »Rüstungsexporte in Drittländer«; Antrag 5: »Veröffentlichungspraxis der Bundesregierung zu Rüstungs- und Nuklearexporten«. Vgl. AGG, B.II.1, 2144.</p></note></seg> und 1 Gesamtantrag aus dem AK I<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN008" type="comment"><p>Vgl. hier Anlage B.</p></note></seg> vor. Nach längerer Diskussion wird Antrag 2 des AFI-Pakets mit redaktionellen Änderungen und unter Annahme eines Änderungsantrages (ebenfalls Aufnahme der B-Waffen in den Antrag – 22 : wenigen Enthaltungen) einstimmig angenommen (26 Stimmen).<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN009" type="comment"><p>Zu dem Entschließungsantrag vom 18. Januar 1989 vgl. BT Drs. 11/3849.</p></note></seg></p>
<p>c) Eine Abstimmung, welcher Antrag weiterhin Beratungsgrundlage sein soll, kommt zu folgendem Ergebnis:</p>
<p>12 Stimmen für den Antrag AK I 9 Stimmen für die AFI-Anträge 1 Enthaltung.</p>
<p>d) Es wird einstimmig angenommen, daß der Absatz 1 des AK I-Antrages durch den Absatz 1 des 1. AFI-Antrages im Antragspaket ausgetauscht wird.</p>
<p>e) Eine Diskussion über die Frage, ob ein Schlußsatz auf genommen wird, der eine politische Aussage bzgl. des generellen Besitzes von Waffen im Zusammenhang der Verhältnisse zwischen Großmächten und Ländern der sog. Dritten Welt enthält, wird durch einen Antrag auf Nichtbefassung von Luise <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Teubner</name>, der mehrheitlich angenommen wird, beendet.</p>
<p>f) Es wird eine Redaktionsgruppe bestimmt, die noch einige redaktionelle Änderungen im Antrag vornimmt: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrickeDieter">Bricke</name>, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Sellin</name>, Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Teubner</name>.</p>
<p>g) Der Antrag wird mit 21 : 0 : 5 Stimmen angenommen.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN010" type="comment"><p>Zu dem Entschließungsantrag vom 18. Januar 1989 vgl. BT Drs. 11/3850.</p></note></seg></p>
<p>h) Für den weiteren parlamentarischen Umgang mit der Affäre beschließt die Fraktion, einen Antrag auf Einsetzung eines 3. Untersuchungsausschusses zu stellen und nicht die Erweiterung eines bestehenden Untersuchungsausschusses für diese Frage zu beantragen (20 Pro bei 4 Enthaltungen).<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN011" type="comment"><p>Zu dem Antrag vom 16. Februar 1989 betr. »Einsetzung eines parlamentarischen Untersuchungsausschusses zur Untersuchung der Kontroll- und Genehmigungspraxis der Bundesregierung am Beispiel der Beteiligung bundesdeutscher Unternehmen an der Planung und am Bau von Anlagen zur Herstellung von Chemischen und Biologischen Waffen im Iran, im Irak, in Libyen und in Syrien« vgl. BT Drs. 11/4010.</p></note></seg></p>
<p>i) Die Fraktion nimmt für den Untersuchungsauftrag Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schilys</name> Vorschlag an (21 : 2 : 4)</p>
<p>2. Zur Europadebatte</p>
<p>Es kommt zu Alternativabstimmungen bzgl. der Rednerin für den Grundsatzbeitrag von ca. 20 Min. und zu der Frage, welche weiteren drei Redebeiträge die Fraktion in der Debatte halten wird.</p>
<p>a) Grundsatzbeitrag</p>
<p>Im 1. Wahlgang entfallen auf die BewerberInnen Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lippelt</name> – 9 Stimmen Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kelly</name> – 9 Stimmen bei 5 Enthaltungen.</p>
<p>Im zweiten Wahlgang bestimmt die Fraktion Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lippelt</name> zum Redner (13 : 9 : 2).<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN012" type="comment"><p>Im Rahmen einer größeren Debatte behandelte der Bundestag am 19. Januar 1989 zahlreiche europapolitische Fragen. Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Lippelt</name> vgl. BT Plenarprotokoll 11/119, S. 8716–8719.</p></note></seg></p>
<p>b) Die Fraktion votiert mit Mehrheit für einen verkehrspolitischen Redebeitrag in der Europadebatte, den Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Brahmst-RockRockHelga_1987-02-18">Rock</name> halten soll.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN013" type="comment"><p>Vgl. BT Plenarprotokoll 11/119, S. 8746f.</p></note></seg></p>
<p>c) Die Fraktion nimmt den Verfahrensvorschlag von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Sellin</name> an und bestimmt in einem weiteren Wahlgang folgende Bereiche für die letzten beiden Redebeiträge:</p>
<p>– Umweltpolitik, Rednerin Charlotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Garbe</name> (13 Stimmen)<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN014" type="comment"><p>Vgl. BT Plenarprotokoll 11/119, S. 8735f.</p></note></seg></p>
<p>– Sozialpolitik, Rednerin Marieluise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Beck-OberdorfBeckMarieluise_1983-03-29">Beck-Oberdorf</name> (8 Stimmen)<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN015" type="comment"><p>Vgl. BT Plenarprotokoll 11/119, S. 8759f.</p></note></seg></p>
<p>der Bereich Demokratie und Asylpolitik erhält 7 Stimmen.</p>
<p>3. Die Fraktion beschließt zu TOP X der Tagesordnung (2./3. Beratung FELEG) Namentliche Abstimmung.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN016" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs zur Förderung der Einstellung der landwirtschaftlichen Erwerbstätigkeit (FELEG) am 20. Januar 1989 vgl. BT Plenarprotokoll 11/120, S. 8811-8823.</p></note></seg></p>
<p>4. Die Fraktion bestimmt per Abstimmung Ludger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Volmer</name> mit 11 Stimmen gegen Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Knabe</name> mit 4 Stimmen zum Redner bei TOP XI der Tagesordnung (Tropische Regenwälder).<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN017" type="comment"><p>Der Bundestag behandelte am 20. Januar 1989 unter TOP XI verschiedene Anträge betr. den Erhalt der tropischen Regenwälder. Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Volmer</name> vgl. BT Plenarprotokoll 11/120, S. 8837f.</p></note></seg></p>
<p>Ende Protokoll 1. Teil, Protokollantin: Maria <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Heider</name></p>
<p>Protokoll 2. Teil, Protokollantin: Charlotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Garbe</name></p>
<p>Unter TOP IV: zu verabschiedende Vorlagen</p>
<p>IV.1. Libyen – war schon erledigt</p>
<p>IV.2. Tibet: Diskussion – Konditionen für Änderungen</p>
<p>Ellen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Olms</name> Geschäftsordnungsantrag: Beschluß[un]fähigkeit – da Probleme von mehreren Abgeordneten im Hinblick auf die Finanzen; 2. Antrag von Petra <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Kelly</name>: Vertagung bis zur nächsten Woche.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN018" type="comment"><p>Zur Behandlung des Punktes »Tibet« vgl. weiter Dok. 73, TOP 6.</p></note></seg></p>
<list type="undefined">
<item><label>–</label><p>Politische Bestätigung für den interfraktionellen Antrag gegeben.<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN019" type="comment"><p>Der Fraktion lag ein »Entwurf eines (interfraktionellen) Bundestagsantrages ›Förderung des Dialogprozesses zwischen der VR China und Tibet durch die Bundesrepublik Deutschland‹ « vor. Vgl. dazu das Schreiben der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kelly</name> vom 13. Januar 1989 an den Fraktionsvorstand; AGG, B.II.1, 2144.</p></note></seg></p></item>
<item><label>–</label><p>Antrag Gerald <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Häfner</name>: Joseph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeuysJoseph">Beuys</name> Gedenken<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN020" type="comment"><p>Vgl. hier Anlage C.</p></note></seg> – Zustimmung. Beschluß nur Fahrtkosten werden erstattet.</p></item>
</list>
</div>
	<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_div_SVP-A">
		<head type="title">Anlage A</head>
		<p>17. Januar 1989: Entwürfe des Arbeitskreises VIII/IX (AFI) für im Bundestag einzubringende Anträge. Überschrift: »AFI-Vorlage für die Fraktionssitzung am 17.1.1989 zum Thema: Chemiewaffenexporte nach Libyen«. AGG, B.II.1, 2144.</p>
		<p>Antrag 1:</p>
		<p>Stopp aller Rüstungs- und Atomanlagenexporte</p>
		<p>Die Bundesregierung ist der viertgrößte Waffenexporteur der Welt.</p>
		<p>Immer wieder wurden und werden bundesdeutsche Waffen und Rüstungsmaterialien in Kriegen eingesetzt, dienen Rüstungsmaterialien aus der Bundesrepublik der brutalen Unterdrückung und Tötung Oppositioneller auch im Inland der jeweiligen Empfängerstaaten.</p>
		<p>Die Bundesregierungen haben über Jahrzehnte hin Atomanlagen in solche Länder liefern lassen, die keinerlei Verzicht auf eigene Atomwaffen erklärt haben.</p>
		<p>Von seiten der Bundesregierungen, aber auch der Industrie wurde und wird weiterhin betont, daß Rüstungsexporte im Vergleich zum Gesamtumfang des bundesdeutschen Warenexports nur eine Marginalie darstellen. Diese Marginalie bedeutet für zahlreiche Menschen den Tod oder aber Unterdrückung.</p>
		<p>Deshalb möge der Deutsche Bundestag beschließen:</p>
		<p>1. Die Bundesregierung wird aufgefordert, den Export von Kriegswaffen, Rüstungsgütern, Nukleargütern sowie die Weitergabe von Unterlagen oder Kenntnissen über sensitive Technologien oder von Kenntnissen über die Fertigung sensitiver Waren (Ausfuhrliste Teil 1 A–D) und entsprechender Komponenten aus der Bundesrepublik durch Verweigerung der hierfür notwendigen Genehmigungen zu stoppen.</p>
		<p>2. Die Bundesregierung wird aufgefordert, entsprechende Verträge mit ausländischen Kooperationspartnern im Bereich der Rüstung und der Atomtechnologie zu kündigen bzw. die Kündigung zu veranlassen.</p>
		<p>3. Die Bundesregierung wird aufgefordert, ein Konversionsprogramm für die betroffene Industrie aufzulegen und bereits bestehende Konversionsinitiativen zu fördern.</p>
		<p>4. In dem Bewußtsein, daß die Sicherung des friedlichen Zusammenlebens der Völker unbedingten Vorrang vor Geschäftsinteressen jeder Art haben sollte und eingedenk der besonderen Verantwortung des deutschen Volkes für die Erhaltung des Friedens in der Welt, empfiehlt der Deutsche Bundestag der Bundesregierung, den Vereinten Nationen den Verzicht auf sämtliche Rüstungs- und Atomanlagenexporte von bundesrepublikanischem Territorium als einseitige Vorleistung zur Linderung der Spannungen in der Welt zu notifizieren.</p>
		<p>Antrag 2:</p>
		<p>Deutsche Beiträge zur Konvention über die Ächtung von C-Waffen</p>
		<p>Der Deutsche Bundestag möge beschließen:</p>
		<p>Angesicht der besonderen deutschen Erfahrungen mit Massenvernichtungsmitteln fordert der Deutsche Bundestag die Bundesregierung auf, die Bemühungen um den Abschluß einer internationalen Konvention über C-Waffen durch erste einseitige Schritte im eigenen Land wie folgt zu unterstützen!</p>
		<p>1. Die Bundesregierung wird aufgefordert, das deutsche Kriegswaffenkontrollgesetz, das Außenwirtschaftsgesetz und das Strafgesetz dahingehend zu novellieren, daß alle deutschen natürlichen und juristischen Personen, die sich an der Entwicklung, Herstellung, Lagerung und dem Vertrieb von biologischen und chemischen Waffen innerhalb oder außerhalb der Bundesrepublik Deutschland beteiligen, strafrechtlich verfolgt werden.</p>
		<p>2. Darüber hinaus wird die Bundesregierung aufgefordert, sich für den Aufbau eines internationalen Kontroll- und Inspektions-Regimes zur Verhinderung des Mißbrauchs biologischer und/oder chemischer Produktionsanlagen (Pharmazie, Farben, Pestizide, Düngemittel u.a.) zur Herstellung von biologischen und/oder chemischen Waffen einzusetzen (Dual-Use-Controle). Bis zum Beginn der Tätigkeit einer entsprechenden internationalen Kontrollbehörde darf der Export von Anlagen/Anlagenteilen, die zum Betrieb von Produktionsstätten für biologische oder chemische Waffen geeignet sind, nur noch insoweit genehmigt werden, wie der Empfänger bzw. das Empfängerland ihre Zustimmung erteilen, daß sich Vertreter der Bundesregierung am Ort der Nutzung jederzeit von der ausschließlich zivilen Verwendung dieser Anlagen/Anlagenteile überzeugen können.</p>
		<p>3. Der Deutsche Bundestag drückt die Erwartung aus, daß die Bundesregierung auf den NATO-Partner USA einwirken wird, daß die Absprache von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Kohl</name> mit Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Reagan</name> über den Abzug sämtlicher US-Chemie-Waffen vom Territorium der BRD umgehend in die Tat umgesetzt wird und keine neuen binären oder chemischen Waffen auf dem Boden der BRD stationiert werden (vgl. hierzu Antrag 11/85 Fraktion <hi rendition="#smcap">Die Grünen</hi> sowie 11/3665 und 3669 SPD).</p>
	</div>
	<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_div_SVP-B">
		<head type="title">Anlage B</head>
		<p>17. Januar 1989: Vorlage des Arbeitskreises I für einen im Bundestag einzubringenden Antrag (Änderungsantrag zur Vorlage des AFI). AGG, B.II.1, 2144.</p>
		<p>Stopp aller Kriegswaffen-, Rüstungsgüter und Atomenergiegüterexporte</p>
		<p>Die bisherigen Erfahrungen zeigen, daß der Export von Kriegswaffen, Rüstungsgütern und Kernenergiegütern nicht lückenlos zu kontrollieren ist. Immer wieder wurden und werden solche Materialien aus der Bundesrepublik in Kriegen eingesetzt oder dienen der brutalen Unterdrückung und Tötung Oppositioneller auch im Inland der jeweiligen Empfängerstaaten. Bundesdeutsche Waffen in Ländern wie Südafrika, Chile, Irak, Iran und Indonesien sollen hier nur als Beispiel erwähnt werden. Die Bundesregierungen haben über Jahrzehnte hin Atomanlagen in solche Länder liefern lassen, die keinerlei Verzicht auf eigene Atomwaffen erklärt haben. Länder wie Argentinien, Brasilien, Pakistan, Indien und vor allem auch Südafrika sind dafür mahnende Beispiele. Von seiten der Bundesregierungen, aber auch der Industrie wurde und wird weiterhin betont, daß Rüstungsexporte im Vergleich zum Gesamtumfang des bundesdeutschen Warenexports nur eine Marginalie darstellen. Diese Marginalie bedeutet für zahlreiche Menschen den Tod oder aber Unterdrückung.</p>
		<p>Deshalb möge der Deutsche Bundestag beschließen:</p>
		<p>Die Bundesregierung wird aufgefordert:</p>
		<p>1. Innerhalb einer Frist von 6 Monaten dem Wirtschaftsausschuß und dem Auswärtigen Ausschuß des Deutschen Bundestages eine Auflistung aller seit 1980 erteilten Ausfuhrgenehmigungen für Waren aus Teil I, Abschnitte A, B, C und D der Ausfuhrliste zur Außenwirtschaftsverordnung vorzulegen. Diese Auflistung soll unterteilt sein nach dem jeweiligen Warenwert der einzelnen Warengruppen und nach den Empfängerländern in den einzelnen Jahren.</p>
		<p>2. Den Export von Kriegswaffen, Rüstungsgütern, Nukleargütern sowie die Weitergabe von Unterlagen oder Kenntnissen über entsprechend sensitive Technologien oder von Kenntnissen über die Fertigung sensitiver Waren und entsprechender Komponenten aus der Bundesrepublik durch die Novellierung des A[ußen]W[irtschafts]G[esetzes] zu untersagen.</p>
		<p>3. Ein Konversionsprogramm für die betroffene Industrie aufzulegen und bereits bestehende Konversionsinitiativen zu fördern. Rüstungskooperationsverträge mit ausländischen Partnern, die sich auf die Herstellung oder den Vertrieb von Kriegswaffen, Rüstungsgütern und Kernenergie-Technologien beziehen, zu kündigen bzw., sofern erforderlich, einen Gesetzentwurf hierzu vorzulegen.</p>
		<p>4. Einen Straftatbestand »Mitwirkung Deutscher bei der Planung, Herstellung und dem Vertrieb von nuklearen, chemischen und biologischen Waffen und deren Produktion im Ausland« im Strafgesetzbuch zu schaffen.</p>
		<p>5. Die Straffolgen in AWG und Strafgesetzbuch für den illegalen Export auch für Ersttäter mit totaler Gewinnabschöpfung zu koppeln.</p>
		<p>6. Den Personal- und Sachaufwand zur Verbesserung der Effizienz von Ausfuhrkontrollen bei der Zollverwaltung und dem Bundesamt für Wirtschaft auf der Grundlage einer wissenschaftlichen Personalbedarfsanalyse anhand des AWG zu steigern.</p>
		<p>7. Zollverwaltung und Bundesamt für Wirtschaft zur Sicherung der Wirksamkeit der genannten Maßnahmen zur nicht-angekündigten Inspektion bei allen mit sensitiven Stoffen befaßten Unternehmungen vor Ort, auch im Produktionsablauf zu ermächtigen.</p>
		<p>8. Den deutschen Auslandsvertretungen, insbesondere den Militärattachés, die Beteiligung an rüstungswirtschaftlichen Verhandlungen bzw. an der Vermittlung rüstungwirtschaftlicher Geschäfte zu untersagen.</p>
		<p>In dem Bewußtsein, daß die Sicherung des friedlichen Zusammenlebens der Völker unbedingten Vorrang vor Geschäftsinteressen jeder Art haben sollte, und eingedenk der besonderen Verantwortung des deutschen Volkes für die Erhaltung des Friedens in der Welt empfiehlt der Deutsche Bundestag der Bundesregierung, den Vereinten Nationen den Verzicht auf sämtliche Kriegswaffen-, Rüstungsgüter- und Kernenergiegüterexporte von bundesrepublikanischem Territorium als einseitige Vorleistung zum Abbau der Spannungen in der Welt zu notifizieren.</p>
	</div>
	<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_div_SVP-C">
		<head type="title">Anlage C</head>
		<p>17. Januar 1989: Vorlage des Abgeordneten Gerald Häfner. Überschrift: »Antrag an die Fraktionsversammlung am 17.1.1989«. AGG, B.II.1, 2144.</p>
		<p>Nächste Woche ist es genau drei Jahre her, daß Joseph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeuysJoseph">Beuys</name> gestorben ist. Joseph war Gründungsmitglied der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi>, Bundestagskandidat, Wahlkämpfer und hat sich zeit seines Lebens engagiert, solidarisch und kritisch für die Politik der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> engagiert bzw. mit dieser auseinandergesetzt.</p>
		<p>Vor allem aber war Joseph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeuysJoseph">Beuys</name> eine außerordentliche Persönlichkeit, ein Mensch, der sich tiefgreifender und radikaler als viele andere für einen grundlegenden gesellschaftlichen Wandel in der BRD eingesetzt hat. Seine Ideen, die quer zu den alten politischen Lagern lagen, sind auch heute noch richtungsweisend und – wie ich meine – nur zu einem geringen Teil verstanden.</p>
		<p>Statt dessen setzte nach seinem Tod die allseitige Vereinnahmung ein. Nun, da er sich nicht mehr wehren kann, eröffnet Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Rau</name>, der ihn seinerzeit aus der Düsseldorfer Akademie warf, stolz eine riesige <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeuysJoseph">Beuys</name>-Ausstellung, feiern auch die, die ihn immer bekämpft haben [als] »einen der größten Künstler des 20. Jahrhunderts«.</p>
		<p>Was Joseph eigentlich wollte, was der Kernpunkt seines künstlerischen und politischen Handelns (denn dies bildete bei ihm immer eine Einheit) war, wird dabei übersehen, unterdrückt und verschwiegen.</p>
		<p>Wir <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> sollten uns hieran nicht beteiligen. Wir sollten den Todestag von Joseph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeuysJoseph">Beuys</name> zum Anlaß nehmen, uns seiner zu erinnern, seiner Arbeit, seiner konstruktiven wie seiner kritischen Beiträge. Ich halte ein solches Element der Erinnerung und Besinnung für außerordentlich wichtig in der erschreckenden Geschichtslosigkeit der grünen Bewegung. Zudem glaube ich, daß vieles von dem, worum es Joseph vor allem ging, heute verständlicher geworden ist, als dies noch vor Jahren der Fall war. Auch die <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> haben hier noch manches aufzuarbeiten.</p>
		<p>Ich beantrage deshalb, den Todestag von Joseph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeuysJoseph">Beuys</name> zum Anlaß zu nehmen, um zu Beginn der nächsten Fraktionssitzung für 20 bis maximal 30 Minuten seiner Ideen, seiner Persönlichkeit und seiner Arbeit zu gedenken. Ich würde hierzu Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Stüttgen</name>, ebenfalls Gründungsmitglied der <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> und engster Mitarbeiter von Joseph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeuysJoseph">Beuys</name>, der sicherlich am authentischsten über Josephs Ideen und seine Geschichte mit den <hi rendition="#smcap">Grünen</hi> berichten kann, einladen.</p>
		<p>Liebe Grüße</p>
		<p>Gerald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Häfner</name><seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1989-01-17-t1415_EP_FN021" type="comment"><p>Handschriftliche Unterschrift.</p></note></seg></p>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>