<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 18. August 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 2135</idno>
							<objectName>Tagesordnung für die Fraktionssitzung am 31.03.87 in Hattingen</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionssitzung der Grünen am 31. März 1987</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1987-03-31"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Hattingen</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="AN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-27" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header ausgefüllt, front vereinheitlicht</change>
			<change when="2022-06-14" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Sitzungsverlauf (Inhalt)</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_SVP-1" corresp="#gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_div_SVP-1">A. Tagesordnung für die Fraktionssitzung am 31.03.87 in Hattingen.</item>
					<item xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_SVP-2" corresp="#gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_div_SVP-2">B. Pressemitteilung Nr. 227/87 der Fraktion DIE GRÜNEN.</item>
					<item xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_SVP-3" corresp="#gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_div_SVP-3">C. Schreiben der Abgeordneten Ellen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="OlmsEllen_1987-02-18">Olms</name> an den Fraktionsvorstand und die Fraktion DIE GRÜNEN.</item>
					<item xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_SVP-4" corresp="#gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_div_SVP-4">D. Schreiben des Parlamentarischen Geschäftsführers Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> an die Mitglieder der Fraktion DIE GRÜNEN.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_FN002" type="comment"><p>Eine Anwesenheitsliste liegt für diese Fraktionssitzung nicht vor.</p></note></seg></p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Tagesordnung:<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_FN001" type="comment"><p>Ein Protokoll für diese Fraktionssitzung liegt nicht vor. Es bleibt somit unklar, welche Punkte der im Folgenden wiedergegebenen Tagesordnung wirklich behandelt wurden. – Unterlagen zur Fraktionssitzung am 31. März 1987 in Hattingen finden sich auch in AGG, C NRW I.1, 1326.</p></note></seg></p>
				<p>TOP 1: Schwerpunktthema Stahlkrise (von ca. 10.30 Uhr bis ca. 13.00 Uhr)<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_FN003" type="comment"><p>Zum Ergebnis der Fraktionsdebatte über diesen Tagesordnungspunkt vgl. hier Anlage A.</p></note></seg></p>
				<p>TOP 2: Lfd. parl. Woche</p>
				<p>TOP 2.1: Anträge auf Aktuelle Stunden<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_FN004" type="comment"><p>In den folgenden Plenarsitzungen des Bundestages fanden keine von den GRÜNEN beantragten Aktuellen Stunden statt.</p></note></seg></p>
				<p>TOP 2.1.1: GRÜNE, AK V zur Chemiepolitik</p>
				<p>TOP 2.1.2: GRÜNE, AK III zur Volkszählung/Meinungsfreiheit</p>
				<p>TOP 2.1.3: GRÜNE, Ellen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlmsEllen_1987-02-18">Olms</name> zur Situation der Flüchtlingslager im Libanon (Anlage 1 Fraktionssitzung)<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_FN005" type="comment"><p>Vgl. hier Anlage B.</p></note></seg></p>
				<p>TOP 2.2: Tagesordnung Plenum</p>
				<p>TOP 2.3: Ausschüsse/Gremien</p>
				<p>TOP 2.3.1: Vorsitze: Bildung und Wissenschaft – Jugend, Familie und Gesundheit<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_FN006" type="comment"><p>Den Vorsitz im Ausschuss für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit übernahm die Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Wilms-KegelHeike_1987-02-18">Wilms-Kegel</name> (DIE GRÜNEN); den Vorsitz im Ausschuss für Bildung und Wissenschaft übernahm der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WetzelDietrich_1987-02-18">Wetzel</name> (DIE GRÜNEN). Vgl. <hi rendition="#smcap">Datenhandbuch</hi> 1949–1999, Bd. II, S. 2072 f.</p></note></seg></p>
				<p>TOP 2.3.2: Wahl eines dritten Mitglieds in folgenden Ausschüssen: Verkehr – Umwelt – Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit</p>
				<p>TOP 2.3.3: Besetzung der Kommissionen<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_FN007" type="comment"><p>Am 1. April 1987 stand im Bundestag vor allem die Wahl der Mitglieder des Richterwahlausschusses an. Der Kandidat der GRÜNEN, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name>, konnte sich dabei nicht durchsetzen, weil die GRÜNEN nur mit 28 – statt der möglichen 44 – Abgeordneten im Plenum vertreten waren. Vgl. BT Plenarprotokoll 11/7, S. 308–310. – Vgl. dazu auch Anlage C.</p></note></seg></p>
				<p>TOP 2.4: Zu verabschiedende Vorlagen</p>
				<p>TOP 2.4.1: Antrag AK V »Schutz der Nordsee« (wurde in der 10. Legislaturperiode schon eingebracht, beraten und überwiesen) (Anlage 2 Fraktionssitzung)<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_FN008" type="comment"><p>Zu dem Antrag vom 7. Mai 1987 vgl. BT Drs. 11/247.</p></note></seg></p>
				<p>TOP 2.4.2: Antrag Daniels, Rust, Wollny und Fraktion »Baustopp für die WAA-Wackersdorf« (Anlage 3 Fraktionssitzung)<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_FN009" type="comment"><p>Zu dem Antrag vom 11. Mai 1987 betr. »Baustopp für die Wiederaufbereitungsanlage bei Wackersdorf« vgl. BT Drs. 11/260.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_div_SVP-2">
				<head type="title">B.</head>
				<p>Anlage A</p>
				<p>1. April 1987: Pressemitteilung Nr. 227/87 der Fraktion DIE GRÜNEN. AGG, C NRW I.1, 1326.</p>
				<p>Stahlpolitische Erklärung der GRÜNEN IM BUNDESTAG</p>
				<p>Stahlstandorte und Arbeitsplätze sichern – Mit dem demokratischen und ökologischen Umbau der Stahlindustrie und der Stahlregionen beginnen</p>
				<p>Seit Beginn der Stahlkrise 1974 vernichteten die bundesdeutschen Stahlunternehmen ca. 140 000 Stahlarbeitsplätze. Nun, kurz nach der Bundestagswahl, kündigen sie eine neue Welle der Arbeitsplatzvernichtung an: Bis 1990 sollen ca. weitere 30 000 Arbeitsplätze abgebaut werden. Dabei schrecken sie auch vor Massenentlassungen und der Aufgabe ganzer Stahlstandorte wie Hattingen und Oberhausen nicht zurück. Die Probleme der Stahlregionen werden noch durch die erneute Zuspitzung der Bergbaukrise verschärft: Auch im heimischen Steinkohlenbergbau wird in den nächsten Jahren der Verlust von ca. 15 000 Arbeitsplätzen erwartet.</p>
				<p>Wie die Erfahrung zeigt, ist die privat- und staatskapitalistische Unternehmenspolitik einschließlich ihrer staatlichen Flankierung hinsichtlich der Aufgabe, regionale Standorte und Arbeitsplätze zu erhalten, EG-weit gescheitert. Gegenüber den landauf-landab feilgebotenen Ansätzen zur Krisenlösung erklären wir GRÜNEN IM BUNDESTAG:</p>
				<p>a) Es herrscht in der Öffentlichkeit der allgemeine Ruf nach dem Staat vor, der die sozialen und regionalen Folgelasten des Arbeitsplatzabbaus abfedern soll. Die Notwendigkeit des Arbeitsplatzabbaus selbst wird dagegen kaum in Frage gestellt. Dagegen stellen wir fest:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Die Stahl-Gesamtkonzerne weisen beträchtliche Jahresgewinne aus und konnten, z. B. Mannesman, sogar Ihre Dividende erhöhen. Der »Dividendenfähigkeit« (Thyssen-Vorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpethmannDieter">Spethmann</name>) werden ganze Stahlstandorte geopfert.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Demokratisch gewählte Kommunalparlamente sind gegenüber den Auswirkungen privatkapitalistischer Unternehmensentscheidungen ohnmächtig.</p></item>
				</list>
				<p>Deshalb fordern wir: Der Hauptadressat der politischen Forderungen zur Lösung der Stahlkrise müssen die Gesamtkonzerne sein.</p>
				<p>b) Bundesregierung und SPD sind sich darin einig, daß angesichts von Überkapazitäten bei Stahl ein Kapazitätsabbau unumgänglich sei. Dagegen stellen wir fest:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Es gibt keine gesicherte und von den Belegschaften überprüfbare Datenbasis für eine Bestimmung der behaupteten Überkapazitäten.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Die Forderung nach Abbau der Überkapazitäten orientiert sich allein an der technischen Leistungsfähigkeit der Produktionsanlagen. Die extrem gesundheitsschädigenden Arbeitsbedingungen in der Stahlindustrie (Kontischicht) werden stillschweigend in Kauf genommen.</p></item>
				</list>
				<p>Deshalb fordern wir: Nicht die höchstmögliche Auslastung der Maschinen, sondern menschenwürdige Arbeitsbedingungen (Belastungsfähigkeit der Beschäftigten) müssen der Ausgangspunkt einer humanen Stahlpolitik sein.</p>
				<p>c) Bundesregierung, SPD und IG Metall behaupten, unerlaubte Stahlsubventionen in den EG-Partnerländern seien mitverantwortlich für die Probleme der bundesdeutschen Stahlunternehmen. Dagegen stellen wir fest:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Der bundesdeutsche Anteil an der EG-Stahlproduktion hat sich in den letzten zehn Jahren kaum geändert (ca. ein Drittel).</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Trotz höherer Subventionen wurden in den meisten EG-Partnerländern wesentlich mehr Stahl-Arbeitsplätze als in der BRD vernichtet.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>In der Subventionsfrage wird eine gezielte Desinformationskampagne betrieben: Die Masse der indirekten Stahlsubventionen in der BRD wird einfach verschwiegen.</p></item>
				</list>
				<p>Deshalb fordern wir: Es muß Schluß sein mit der chauvinistischen Politik: Die ausländischen Stahlunternehmen und Stahlarbeiter sollen dran glauben. Hauptsache: Wir erweitern unseren Marktanteil.</p>
				<p>d) Weil der von den Stahlkonzernen durchgesetzte Kapazitätsabbau in der Öffentlichkeit einfach hingenommen wird, überwiegt die Forderung nach sozialer und regionaler Flankierung der Folgen.</p>
				<p>Dagegen stellen wir fest: Alle »sozialpartnerschaftlichen« Bemühungen um Krisenbewältigung sind keine Krisen»lösung«, sondern dienen nur der Abfederung der Krisenfolgen und der Befriedung der Belegschaften: Sie führen aller Erfahrung nach zu Arbeitsplatzvernichtung und in der Folge zu Standortgefährdung.</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Dies gilt in besonderem Maße für den Vorschlag der vier nordrhein-westfälischen Stahlunternehmen Thyssen, Krupp, Hoesch und Mannesmann nach einer »Stahlstiftung Ruhr«. Diese Stahlstiftung dient nicht der Schaffung von Ersatzarbeitsplätzen, sondern kann nur als Versuch gewertet werden, Massenentlassungen vorzunehmen und einen Teil der Sozialplankosten auf die öffentlichen Hände abzuwälzen.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Aber auch die Forderung der SPD nach einem nationalen Stahlausschuß birgt die Gefahr in sich, daß der weitergehenden Forderung der IG Metall nach Vergesellschaftung der Stahlunternehmen die Spitze abgebrochen wird, indem sie auf den Sankt-Nimmerleins-Tag verschoben wird.</p></item>
				</list>
				<p>Um die Stahlbelegschaften aktuell in ihrem Kampf um die Arbeitsplätze zu unterstützen und gleichzeitig eine Perspektive für die krisenhafte Stahlindustrie zu entwickeln, schlagen wir GRÜNEN IM BUNDESTAG folgende Maßnahmen vor:</p>
				<p>1. Kurzfristig: Subventionen nur zur Arbeitsplatzsicherung</p>
				<p>Kurzfristig müssen alle Stahlstandorte und Stahlarbeitsplätze erhalten werden. Es werden keine Subventionen zur Flankierung von Arbeitsplatzabbau gewährt. Staatliche Subventionen werden nur unter der Auflage vergeben, daß sie zur Sicherung der Arbeitsplätze benutzt werden, und nur dann gezahlt, wenn die Stahlkonzerne diese Aufgabe aus eigenen Finanzmitteln nicht mehr wahrnehmen können.</p>
				<p>2. Gesamtkonzept zum Umbau der Stahlindustrie und Stahlregionen</p>
				<p>In mittel- und längerfristiger Perspektive brauchen wir aus ökonomischen und ökologischen Gründen weniger Stahl: Die Verbesserung der Stahlqualitäten, der von uns gewollte Rückgang des Automobilverkehrs infolge eines ausgebauten öffentlichen Personenverkehrs, die Verminderung der Rüstungsproduktion und andere Faktoren werden den Stahlbedarf vermindern und die Stahlproduktion schrumpfen lassen. Daher brauchen wir ein Gesamtkonzept für die Stahlstandorte, das die berechtigten Arbeitsplatzinteressen der Belegschaften mit dem notwendigen Strukturwandel in der Stahlindustrie verbindet.</p>
				<p>Entscheidend ist, daß der ökologische und soziale Umbau der Stahlindustrie und der Montanregionen Ersatzarbeitsplätze in den betroffenen Regionen selbst, und das rechtzeitig, schaffen muß. Die Vertretungen der Stahlbelegschaften und die IG Metall sind aufgefordert, ein solches Gesamtkonzept zu entwickeln und vorzulegen. Wer sich hier auf die Bundesregierung verläßt, ist verlassen. Wir GRÜNEN IM BUNDESTAG sind bereit, nach unseren Kräften an einem solchen Konzept mitzuwirken. Wir werden in den nächsten Monaten ein Umbauprogramm für eine Öko-Region Ruhrgebiet ausarbeiten.</p>
				<p>Viele Produkte, die in der Stahlindustrie hergestellt werden wie z. B. Rüstungsgüter oder AKW-Teile, lehnen wir ab. Die Entwicklung von alternativen Produkten und Produktionsverfahren wird jedoch in hohem Maße von dem Sachverstand und den Erfahrungen der Belegschaften abhängen. Die Belegschaften in den Stahlbetrieben sind aufgefordert, selbst eine innerbetriebliche Produktdebatte zu initiieren.</p>
				<p>Zum Umbau der Stahlindustrie gehört die Einführung der 35-Stundenwoche. Sie kann nur ein erster Schritt sein; die Arbeitsbedingungen in der Stahlindustrie erfordern weitere Arbeitszeitverkürzungen. Darüber hinaus halten wir eine gesetzliche Regelung zum Abbau der Überstunden, die Ausdehnung des Bildungsurlaubs und die Herabsetzung der flexiblen Altersgrenze für Stahlarbeiter auf 55 Jahre für erforderlich. Die Nacht-, Sonn- und Feiertagsschichtarbeit ist so weit wie möglich abzubauen; dies ist auch im Heißbereich eines Stahlwerks technisch möglich.</p>
				<p>3. Vergesellschaftung der Stahlunternehmen</p>
				<p>Zur Durchsetzung eines sozialen und ökologischen Gesamtkonzepts zur Zukunft der Stahlindustrie reicht die Montanmitbestimmung nicht aus. Daher unterstützen wir die Forderung der Stahlbelegschaften und der IG Metall nach Vergesellschaftung der Stahlunternehmen. Da wir keine Verlustsozialisierung wollen, sind die Stahlunternehmen einschließlich ihrer gewinnbringenden Teile in Veredelung und Weiterverarbeitung in neue Formen des Eigentums zu überführen. Die Vergesellschaftung der Stahlkonzerne ist nicht selbst die Lösung der Stahlkrise, aber ein notwendiges Mittel, um ein Gesamtkonzept für eine soziale, ökologische und demokratische Krisenlösung entwickeln und durchsetzen zu können.</p>
				<p>Vergesellschaftung hat nichts mit den bekannten bürokratischen Modellen der Verstaatlichung zu tun: Der Staatskonzern Salzgitter ist nicht unser Vorbild. Vergesellschaftung heißt für uns, daß die Stahlbelegschaften in Verbindung mit Standortkommunen und Umweltverbänden den beherrschenden Einfluß auf die Unternehmenspolitik haben. Nur so können die Arbeitsplatzinteressen der Belegschaften mit ökologischen Erfordernissen abgestimmt werden. Es muß heute alles getan werden, um die Vergesellschaftung der Stahlunternehmen durchzusetzen. Kurzfristig können folgende Schritte zur Vergesellschaftung erfolgen:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Staatliche Subventionen werden nur in Form von Kapitalbeteiligungen des Staates gewährt. Die daraus resultierenden Unternehmensrechte werden an die Belegschaften weitergegeben und auf diese Weise die Mitbestimmungsrechte der Belegschaften zur Überparität ausgebaut. Dies gilt entsprechend für die Subventions-Rückzahlungsverpflichtungen der Stahlunternehmen.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Die Landesregierung Nordrhein-Westfalen ist aufgefordert, von der Sollvorschrift des Art. 27 Landesverfassung NRW Gebrauch zu machen und die Stahlunternehmen in NRW in Gemeineigentum zu überführen.</p></item>
				</list>
				<p>4. Staatliche Förderung des Umbaus der Stahlregionen</p>
				<p>Die heute existierenden staatlichen Programme zur Umstrukturierung der Stahlregionen müssen verlängert und ausgebaut werden:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Das 1987 auslaufende Stahlstandorteprogramm zur Schaffung von Stahlersatzarbeitsplätzen muß verlängert werden. Die Finanzmittel des Programms sind zu erhöhen.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Die Gemeinschaftsaufgabe Regionale Wirtschaftsförderung muß um die Arbeitsmarktregionen Bochum-Hattingen, Duisburg, Oberhausen und Siegen erweitert werden.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Die EG-Mittel aus dem Regionalfonds können gezielt dem Umbau der Stahlregionen zugeführt werden.</p></item>
				</list>
				<p>Großzügige Umschulungs- und Weiterbildungsmaßnahmen müssen Stahlarbeitern den Übergang in stahlferne Unternehmen erleichtern helfen.</p>
				<p>5. Soziale Krisenregulierung auf EG-Ebene</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Das Produktionsquotensystem der EG-Kommission ist für die Dauer der Krisenbewältigung zu verlängern. Die geplante weitere Liberalisierung von Stahlprodukten wird von uns abgelehnt, weil sie nur einen ruinösen Wettbewerb auslösen würde.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Vor einem Abbau der technischen Überkapazitäten in den EG-Staaten müssen EG-Vereinbarungen getroffen werden, um durch Schichtabbau und Arbeitszeitverkürzung humanere Arbeitsbedingungen in der europäischen Stahlindustrie zu schaffen. Die damit einhergehenden Kostenbelastungen können durch außenwirtschaftliche Absicherung aufgefangen werden.</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Dumping-Stahlimporte von Dritte Welt- und Schwellenländern müssen durch Kontrollen verhindert werden. Die Entschuldung von verschuldeten Dritte-Welt- und Schwellenländern (z. B. Brasilien, Südkorea) kann mehr als nur ein Ersatz für verlorengegangene Exporterlöse sein.</p></item>
				</list>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Anlage B</p>
				<p>[26. März 1987: Schreiben der Abgeordneten Ellen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="OlmsEllen_1987-02-18">Olms</name> an den Fraktionsvorstand und die Fraktion DIE GRÜNEN. AGG, B.II.1, 2135.]</p>
				<p>Liebe Freundinnen und Freunde,</p>
				<p>wie Ihr Euch sicherlich noch erinnern könnt, wurde von mir auf der konstituierenden Sitzung des Bundestags namens der Fraktion DIE GRÜNEN ein Antrag auf Abhaltung einer aktuellen Stunde zur Lage der palästinensischen Flüchtlinge in den Lagern des Libanons eingebracht. Dieser Antrag wurde von den anderen Fraktionen mit fadenscheinigen bis zynischen »Argumenten« abschlägig beschieden.</p>
				<p>Seither hat die Situation der palästinensischen Lagerinsassen keine wesentliche Verbesserung erfahren, auch wenn dies der syrische Einmarsch wie die Berichterstattung der Medien suggerieren mögen.</p>
				<p>Abgesehen davon, daß das syrische Eingreifen [nach] den Maßregeln eigener nationaler (groß-syrischer) Interessen erfolgt, kann auch nicht davon die Rede sein, daß die syrische Armeeführung gedenkt, dem libanesischen Milizwesen allgemein ein Ende zu bereiten. Während in West-Beirut gesäubert wird, bleibt die Amal-Präsenz vor den Toren der palästinensischen Flüchtlingslager vom Vorgehen der Armee unberührt. Tatsächlich geht es den Syrern um die Stärkung der eigenen Verbündeten im Libanon, sowohl gegenüber der (vom Iran unterstützten) fundamentalistischen Hisbollah wie aber auch einer unabhängigen PLO, die nicht zum Spielball nationalstaatlicher Machtinteressen verkommen will.</p>
				<p>Syrische Offizielle haben wiederholt unumwunden eingestanden, ihr Ziel sei die Ersetzung der auf Unabhängigkeit bedachten Pro-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArafatJassir">Arafat</name>-Führungen in den Flüchtlingslagern durch eine der Regierung in Damaskus wohlgesonnene Fraktion. So lange dies nicht der Fall ist, solange die Lagerinsassen darauf bestehen, selbst zu entscheiden, wer sie politisch repräsentiert, wird der brutale Lagerkrieg fortgesetzt und werden die syrischen Truppen der Amal diesbezüglich den Rücken frei halten.</p>
				<p>Daß sich die hiesigen bürgerlichen Medien über den anhaltenden Lagerkrieg und die Eskalation des Elends ausschweigen, dies hat seinen guten Grund: Mehr oder weniger unverhohlen wird die Hoffnung artikuliert, daß es Syrien gelingen möge, die »öffentliche Ordnung« (wessen Ordnung und was für eine Ordnung?) im Libanon wiederherzustellen. So schrieb die »FAZ« beispielsweise unmittelbar nach dem syrischen Einmarsch: Es sei schon viel gewonnen, wenn die syrischen Truppen dafür sorgen könnten, daß der internationale Flughafen von Beirut wieder seinen Betrieb aufnimmt. Auf daß die Ausweisungen in Richtung Libanon wieder fortgesetzt werden können, möchte mensch ergänzen ...</p>
				<p>Hinter dem ordnungspolitischen Ansinnen der NATO- / EG-Staaten, Israels, Syriens und anderer arabischer Staaten hat das Existenzrecht der Palästinenser und ihre politische Unabhängigkeit zurückzustehen.</p>
				<p>Ob die Lagerinsassen in den Genuß von Lebensmitteln und medizinischer Versorgung kommen, bleibt nach wie vor der Willkür der Amal wie nun auch der syrischen Besatzungstruppen überlassen. Die syrische Intervention hat den Druck von den Lagern nicht genommen, sondern vielmehr verstärkt.</p>
				<p>Von daher existiert unverändert ein dringender Handlungsbedarf. Es ergeht somit an Euch die Bitte, erneut als Fraktion DIE GRÜNEN eine Aktuelle Stunde zum Thema »Situation in den palästinensischen Flüchtlingslagern im Libanon« zu beantragen.</p>
				<p>Dies entspricht auch einem Vorschlag des Trägerkreises »Rettet die Palästinenser im Libanon«, dem sich der Bundesvorstand der Partei auf seiner letzten Sitzung angeschlossen hat.</p>
				<p>Unsere diesbezüglichen Bemühungen sollten nach Möglichkeit in einer interfraktionellen, einstimmigen Entschließung des Bundestages münden. Wie Ihr vielleicht bereits vernommen habt, kam im Niedersächsischen Landtag eine gemeinsame Erklärung aller vier im Hause vertretenen Fraktionen zustande (siehe Anlage).</p>
				<p>Gegenstand der Debatte und Inhalt des Entschließungsantrags sollten sein:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>–</label>
						<p>Gewährung einer Soforthilfe von 100 Mio. DM für die ca. 300 000 in den Flüchtlingslagern des Libanon lebenden Palästinenser, zwecks Deckung ihrer unmittelbarsten Bedürfnisse;</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Erhöhung der ständigen Hilfe für palästinensische Flüchtlinge von derzeit ca. 7,5 Mio. DM auf mindestens das Doppelte (ergo ca. 15 Mio. DM);</p></item>
					<item><label>–</label>
						<p>Einstellung aller Abschiebungen in den Libanon (in der niedersächsischen Erklärung heißt es diesbezüglich: »Die Vertreter der vier im Niedersächsischen Landtag vertretenen Fraktionen fordern die Niedersächsische Landesregierung auf, die derzeitige Lage im Libanon bei ihrer zukünftigen Asylpolitik zu berücksichtigen.« Es ist schon einigermaßen erstaunlich, daß die CDU-Fraktion diese Formulierung mittrug.)</p></item>
				</list>
				<p>Was tatsächlich gemeinsam mit den anderen Fraktionen durchsetzbar ist, muß sich zeigen, gilt es auszuloten. Auf jeden Fall sollten wir die oben niedergelegten Vorstellungen zur Grundlage unserer Sondierungsbemühungen erklären. Sie entsprechen auch den bislang vom Trägerkreis postulierten Forderungen. Des weiteren möge der Bundestag eine offizielle Delegation nach Damaskus entsenden, um sich dort bei der syrischen Regierung für eine Öffnung der Lager und für den freien Zugang für alle nationalen und internationalen Hilfsorganisationen einzusetzen. Auch dies hat Bestandteil einer interfraktionellen Entschließung zu sein.</p>
				<p>Da die Dringlichkeit der Angelegenheit keinen Aufschub erlaubt, ist die Aktuelle Stunde unbedingt für die kommende Sitzungswoche zu beantragen. Denn: Der Bundestag tritt dann erst wieder Anfang Mai zusammen. So lange werden die palästinensischen Lagerinsassen, deren Lage sich von Tag zu Tag verschlechtert, kaum mehr warten können.</p>
				<p>Mit den besten Grüßen,</p>
				<p>Ellen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlmsEllen_1987-02-18">Olms</name></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Anlage C</p>
				<p>[10. April 1987: Schreiben des Parlamentarischen Geschäftsführers Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> an die Mitglieder der Fraktion DIE GRÜNEN. AGG, B.II.1, 2135.]</p>
				<p>Liebe Leute,</p>
				<p>die Ereignisse in der letzten Sitzungswoche um die Wahl zum Richterwahlausschuß veranlassen mich zu einer kleinen Nachbetrachtung, die auch versuchen will, Konsequenzen aus dieser peinlichen Fehlleistung vorzuschlagen.</p>
				<p>Das Scheitern von Otto [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name>] an uns selbst ist für uns vor allem in zweierlei Hinsicht peinlich und politisch schädlich:</p>
				<p>Es hat uns dem Vorwurf ausgesetzt, daß wir unsere Aufgaben hier in Bonn nicht ernst genug nehmen. Politisch bedeutsamer aber noch ist, daß dieser Vorgang geeignet ist, unsere ansonsten öffentlich durchaus als berechtigt angesehene Kritik an der ständigen Benachteiligung und Diskriminierung durch die Mehrheitsfraktionen des Bundestages zu relativieren. Wir müssen damit rechnen, daß jedes Lamento über das Andauern dieser Diskriminierung in der nächsten Zeit besonders von unseren ärgsten politischen Gegnern mit dem Hinweis auf diese peinliche Panne konterkariert wird. Das ist alles sehr ärgerlich.</p>
				<p>Was Hergang und Verantwortlichkeiten bei dieser Geschichte anbelangt, so ist für mich klar, daß die Parlamentarische Geschäftsführung und in diesem Falle in besonderer Weise ich die Verantwortung übernimmt für zwei Fehlleistungen:</p>
				<p>1. Ich habe es versäumt, am späten Abend der Fraktionssitzung in Hattingen in der nötigen Eindringlichkeit vor der gesamten Fraktion auf die besondere Wichtigkeit vollständiger Präsenz der GRÜNEN bei dieser Wahl hinzuweisen und das Prozedere bei diesem Wahlgang im einzelnen genau darzustellen. Das hatte zu tun mit der ganzen Hektik dieses Tages und der Marathon-Sitzung in Hattingen. Es bleibt dennoch eindeutig ein Versäumnis.</p>
				<p>2. Es war sicher unüberlegt und voreilig, vor der gesamten Fraktion auf der Fraktionssondersitzung ohne zuvorigen Ausschluß der Öffentlichkeit die Vermutung zu äußern, möglicherweise sei die Nicht-Wahl von Otto [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name>] durch »Heckenschützen« (Zitat Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name>) aus der eigenen Fraktion verursacht worden. Diese Vermutung ergab sich seinerzeit aus einer telefonischen Information der Bundestagsverwaltung, die ich unmittelbar vor Beginn der Fraktionssondersitzung erhalten hatte und die mich in einen höchst emotionalisierten Zustand versetzte. Diese Vermutung ist ja glücklicherweise mittlerweile mindestens insoweit widerlegt, als sich an Hand der abgegebenen Wahlausweise nachweisen läßt, daß max. eine bzw. zwei Stimmen aus der Fraktion nicht auf den Kandidaten Otto [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchilyOtto_1983-03-29">Schily</name>] entfallen sind.</p>
				<p>Soweit zu meinem Teil der Verantwortlichkeit bei diesen Vorgängen.</p>
				<p>Andererseits ist auch nicht zu übersehen, daß das undisziplinierte Verhalten der Fraktion an diesem Tage nur der bisherige Höhepunkt einer Reihe von Undiszipliniertheiten und Schlampigkeiten in der Vergangenheit war. Wenn wir das in der Zukunft vermeiden wollen, brauchen wir eine gemeinsame Verständigung und Anstrengung von uns allen.</p>
				<p>Undiszipliniertheiten und Schlampigkeiten haben schon begonnen mit den ganzen Unpünktlichkeiten bei Fraktionssitzungen fast von Anfang an. Das hat sich fortgesetzt in Form geringer Plenumspräsenz der GRÜNEN im Bundestag, besonders in den Morgenstunden. Kaum jemand in der Fraktion hält sich an das, was in unserer eigenen Geschäftsordnung vorgesehen ist: Daß nämlich Teilnahme an Fraktionssitzungen und Präsenz in Bonn während der Sitzungstage Pflicht und im Falle von Verhinderung dieses bei der Parl. Geschäftsführung mitzuteilen ist. Vieles andere mehr könnte hier noch aufgezählt werden.</p>
				<p>Natürlich kann nicht übersehen werden, daß ganz besonders die »Neuen« im Bundestag damit konfrontiert sind, daß nun plötzlich alle möglichen Belastungen auf Euch einstürmen. Ich will auch nicht übersehen, daß ein großer Teil der Fraktion noch immer unter schwierigen Arbeitsbedingungen zu leiden hat. Das alles hat gewiß zu diesen Mißlichkeiten beigetragen. Trotzdem muß ich hier meinen Eindruck einmerken, daß in der Fraktion keine allgemeine Verständigung über die Wichtigkeit bzw. Unwichtigkeit grüner Parlamentspräsenz besteht. Das muß sich ändern.</p>
				<p>Darüber hinaus will ich auch vor einem Mißverständnis warnen: Selbstverständlich ist es Aufgabe der Geschäftsführung, die Interessen der Fraktion in den innerparlamentarischen Vorgängen so gut wie möglich zu vertreten und die Fraktion über die entsprechenden Parlamentsabläufe auf dem laufenden zu halten. Wir sind auch einschließlich der entsprechenden Mitarbeiter weiß Gott bemüht, diese Dienstleistungsfunktion gegenüber der Fraktion bestmöglich zu erfüllen, was Fehler natürlich nicht ausschließt. Es muß aber auch von allen Fraktionsmitgliedern soviel Selbstverantwortlichkeit erwartet werden, daß Ihr z. B. auch mal selber Euch die Informationen reinzieht, die in dem kleinen roten Büchlein drin stehen, das alle kurz nach der Wahl schon bekommen haben. Wir können ja nun die Fraktion auch nicht wie Lehrer einer Schulklasse behandeln.</p>
				<p>Für die Zukunft schlage ich deshalb vor:</p>
				<p>1. Alle Fraktionsmitglieder verpflichten sich, in Zukunft während der Fraktionssitzungen, insbesondere aber während der Dauer der Sitzungstage in Bonn, anwesend und auch bei zeitweiliger Abwesenheit vom Plenum des Bundestages kurzfristig verfügbar zu sein. Bei Ausnahmen müssen besondere Gründe vorliegen (natürlich die entsprechenden persönlichen Gründe wie Krankheit etc., wichtige Auslandsreisen, überragende politische Bedeutung eines Außentermins etc.) und diese Ausnahmen müssen gegenüber der Geschäftsführung angezeigt werden. Auch in solchen Ausnahmefällen sollte, wenn irgend möglich, eine Erreichbarkeit der Betreffenden sicher gestellt sein.</p>
				<p>2. Die Parl. Geschäftsführung führt eine interne Liste über Teilnahme bzw. Abwesenheit bei namentlichen Abstimmungen und Wahlvorgängen im Bundestag. Evtl. könnte das noch ergänzt werden durch die Feststellung der Teilnahme bei solchen Parlamentsdebatten, die von der Fraktion ausdrücklich als ganz außergewöhnlich wichtig angesehen werden.</p>
				<p>Darüber hinaus sollten wir am 28. 04. 87 die Gelegenheit nutzen, um uns über die möglicherweise unterschiedlichen Auffassungen über die Bedeutung der Parlamentsarbeit hier zu verständigen. Dazu werden natürlich kaum Beschlüsse gefaßt werden können. Dennoch wäre eine solche Grundsatzdebatte, die auch unser Verständnis vom Parlamentarismus berührt, vielleicht doch einmal ganz angebracht. Ich schlage jedenfalls vor, auch diesen Aspekt des Themas mitzudiskutieren.</p>
				<p>Ansonsten wünsche ich Euch ein paar schöne und erholsame Tage über Ostern. Ich werde jetzt auch selbst ein bißchen Urlaub machen.</p>
				<p>Schönen Gruß</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name><seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1987-03-31-t0000_AN_FN010" type="comment"><p>Handschriftliche Unterschrift.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
