<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1987-11-02-t1400_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 18. August 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 5373</idno>
							<objectName>Protokoll über die 37. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Montag. 02. Nov. 1987</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionsvorstandssitzung der Grünen am 2. November 1987</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1987-11-02"><time type="start" when="14:00:00"/><time type="end" when="19:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">11</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022-05-27" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Header ausgefüllt, front vereinheitlicht</change>
			<change when="2022-06-14" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Sitzungsverlauf (Inhalt)</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1987-11-02-t1400_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1987-11-02-t1400_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Geschäftsgang. – TOP 2: Mitteilungen und Berichte; Aktuelles. – TOP 3: Politische und parlamentarische Angelegenheiten. – TOP 4: Personalangelegenheiten. – TOP 5: Finanzangelegenheiten.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name> (Fraktionssprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name> (Parlamentarischer Geschäftsführer), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name> (Fraktionssprecherin)</p>
				<p>Weitere Abgeordnete: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Wilms-KegelHeike_1987-02-18">Wilms-Kegel</name> (zu TOP 4.4)</p>
				<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GörgGundi">Görg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmWolfgang">Helm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeulenKrystyna">Keulen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnappUdo">Knapp</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGünter">Kolodziej</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PumphreyDoris">Pumphrey</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> (Pressesprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> (Fraktionsgeschäftsführer), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerElisabeth">Wagner</name>
				</p>
				<p>Gäste: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Schulze-Lessel</name> (Mitarbeiterin der GRÜNEN im Europäischen Parlament, zu TOP 1.2 a)</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1987-11-02-t1400_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Geschäftsgang</p>
				<p>1.1 Das Protokoll über die 35. Sitzung wird genehmigt.</p>
				<p>Im vertraulichen Teil, TOP 4.3, werden folgende Ergänzungen eingefügt:</p>
				<p>b) »Der Betriebsrat fragt nach der Kündigung des Regionalmitarbeiters Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Peick</name>, über die er nicht schriftlich informiert worden sei. Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> berichtet im einzelnen über den Hergang. Danach steht fest, daß ein Betriebsratsmitglied bei den internen Gesprächen am 29. September 1987, an deren Ende die Entscheidung stand, die Kündigung auszusprechen, zugegen war. Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Peick</name> hatte seine Teilnahme an dem Gesprächstermin wegen Krankheit abgesagt. Der Betriebsrat hat darauf hingewiesen, daß er auf einer Anhörung bestehe. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> wird beauftragt, mit dem Betriebsrat erneut über die Auflösung des Arbeitsverhältnisses zu sprechen.«</p>
				<p>c) »... Der Betriebsrat kritisiert entschieden, daß er von der Sondervereinbarung erst nachträglich Kenntnis erlangt hat, und verlangt, daß künftig hinsichtlich derartiger Sondervereinbarungen eine Informationsverpflichtung gegenüber dem Betriebsrat besteht. Der Fraktionsvorstand beschließt dies.«</p>
				<p>Das Protokoll über die 36. Sitzung wird genehmigt. Die dort wegen fehlender Beschlußfähigkeit vorläufig getroffenen Entscheidungen werden bestätigt.</p>
				<p>1.2 Termine:</p>
				<p>a) Das gemeinsame Treffen der Bundestagsfraktion und der Europa-Gruppe wird am 25. November 1987 von 19.00 bis 23.00 Uhr in Raum HT 12 stattfinden. Die Gesprächsleitung wird – neben dem von der Europa-Gruppe benannten Wilfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TelkämperWilfried">Telkämper</name> – seitens der Fraktion Karitas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenselKaritasDagmar_1987-02-18">Hensel</name> übernehmen. Sie soll auch das Ko-Eingangsstatement zum Thema »Koordination und Zusammenarbeit« halten. Die Tagesordnung wird wie folgt festgestellt:</p>
				<p>1. Koordination und Zusammenarbeit</p>
				<p>2. WEU/Militarisierung Unterthemen:</p>
				<p>Türkei, Beziehungen Frankreich-BRD</p>
				<p>(Vorbereitung Arbeitskreis VIII/IX)</p>
				<p>3. Umwelt allgemein</p>
				<p>Unterthemen:</p>
				<p>Landwirtschaft, Verkehr Vorbereitung Arbeitskreis V).</p>
				<p>1.3 Sitzungen der Fraktionsversammlung:</p>
				<p>a) Die Sitzung vom 03. November 1987 wird vorbereitet. Es sollen folgende Punkte behandelt werden:</p>
				<p>1. Vorbereitung der parlamentarischen Woche</p>
				<p>2. Nachbereitung der Israel-Reise</p>
				<p>3. Schwerpunktthema »Ladenschlußgesetz« (Hierzu liegt ein Vorbereitungspapier von Birgit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinersBirgit">Meiners</name> vor.)</p>
				<p>4. Jugendarbeitslosigkeit (Papier von Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HossWilli_1983-03-29">Hoss</name>)</p>
				<p>5. Entscheidung kontroverser Fragen zum Arbeitszeitgesetzentwurf</p>
				<p>6.Antrag zur Nahrungsmittelhilfe an Äthiopien</p>
				<p>7. Verschiedenes</p>
				<p>b) Auf der Sitzung vom 10. November 1987 sollen nach heutigem Stand als Schwerpunktthema die Fortsetzung der Gentechnologie-Diskussion und ferner die inhaltliche Diskussion zum Iran-Irak-Konflikt (hier auch Stellungnahme zum offenen Brief der BAG Internationalismus an die Fraktion) behandelt werden.</p>
				<p>c) Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VollmerAntje_1983-03-29">Vollmer</name> hat vorgeschlagen, zu einer der nächsten Fraktionssitzungen Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedErich">Fried</name> einzuladen. Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedErich">Fried</name> war nach der Verleihung der Büchner-Preises in Darmstadt in unglaublicher und unfairer Weise angegriffen worden. Der Fraktionsvorstand wird Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedErich">Fried</name> in einem Brief mitteilen, daß die Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG diese Angriffe mit Empörung zurückweist und daß sie ihn bei Gelegenheit gern zu einer ihrer Sitzungen einladen würde. Das Schreiben soll vom Büro Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name> entworfen werden.</p>
				<p>1.4 Vorbereitung der parlamentarischen Woche: Es liegen insgesamt fünf Vorschläge für die Beantragung einer aktuellen Stunde vor: Waldschadensbericht; Friedensprozeß in Mittelamerika; Zeugnisverweigerungsrecht für Fernseh- und Fotojournalisten; Aufnahme der binären C-Waffen-Produktion in den USA; EG-Grenzwerte. Nach Diskussion stellt der Fraktionsvorstand fest, daß der Waldschadensbericht das in dieser Woche aktuellste und innenpolitisch brisanteste Thema ist, und beschließt einstimmig, hierzu eine aktuelle Stunde – möglichst am Mittwoch, ansonsten am Donnerstag – zu beantragen.</p>
				<p>2. Mitteilungen und Berichte; Aktuelles</p>
				<p>2.1 Diskussionsveranstaltung am 02. November 1987, vormittags, in Raum HT 12 im Rahmen der Veranstaltung »Jugend im Parlament«: Die unzureichende Abstimmung dieser Veranstaltung im Hause wird mehrheitlich kritisiert. Daß die Position der Fraktion durch den »taz«-Redakteur Oliver <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TolmeinOliver">Tolmein</name> zusammen mit der von der Fraktion beauftragten Verena <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriegerVerena_1987-02-18">Krieger</name> vorgetragen wurde, stößt mehrheitlich auf Unverständnis. Thomas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name> teilt mit, daß er wegen verspäteter Anreise erst in den letzten Minuten der Veranstaltung hinzugekommen ist. Die notwendig werdende Verlegung der in Raum HT 12 seit langem angesetzten Pressekonferenz zum Thema »Waldsterben« ist auf Koordinierungsprobleme zurückzuführen; die Pressekonferenz konnte in Raum HT 10 abgehalten werden.</p>
				<p>3. Politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
				<p>3.1 Presseangelegenheiten: Claudia <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RothClaudia_1998-10-26">Roth</name> berichtet über die Presseauswertung zur Türkeifahrt von Karitas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenselKaritasDagmar_1987-02-18">Hensel</name>. In der laufenden Woche sind Pressekonferenzen zum Thema Behindertenpolitik (am morgigen Dienstag) und zur Vorstellung des Buchs von Verena <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriegerVerena_1987-02-18">Krieger</name> zum § 218 (Donnerstag) vorgesehen. Der zukünftig monatlich geplante jour-fixe mit ausländischen Journalisten/innen wird heute erstmals von der Pressestelle durchgeführt (im Presseclub).</p>
				<p>3.2 Öffentlichkeitsarbeit: Peinlicherweise muß dieser Punkt erneut vertagt werden – diesmal, weil Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MohrRenate">Mohr</name> erkrankt ist. Die Thematik soll nach Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MohrRenate">Mohrs</name> Genesung auf einer gesonderten Fraktionsvorstandssitzung befaßt werden.</p>
				<p>3.3 Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierJürgen">Maier</name> hat im Auftrag des Bundesvorstands am 26. Oktober 1987 in Sachen »Atomwaffenverzicht ins Grundgesetz« ein Schreiben an den Fraktionsvorstand gerichtet. Darin ist von einer »Mitteilung der Fraktionsgeschäftsführung« die Rede, nach der das hierzu vorgesehene Seminar sowie die geplante Broschüre von der Fraktion nicht finanziert werden könnten. Michael <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VesperMichael">Vesper</name> stellt fest, daß er von einer »Mitteilung« dieses Inhalts nichts wisse. Deren behaupteter Inhalt treffe im übrigen gar nicht zu: Selbstverständlich sei es grundsätzlich möglich, eine Broschüre und/oder ein Seminar zu einem Gesetzentwurf der grünen Bundestagsfraktion – gemeinsam mit der Bundespartei herausgegeben bzw. veranstaltet – anteilig zu finanzieren. – Der Fraktionsvorstand beschließt einstimmig entsprechend, daß eine Finanzierung grundsätzlich möglich ist. Durchführung des Seminars und Herausgabe einer Broschüre fallen in den Zuständigkeitsbereich des Arbeitskreises VIII/IX. Ferner beschließt der Fraktionsvorstand einstimmig, möglichst noch in der kommenden Woche ein gemeinsames Gespräch des Bundesvorstands, des Arbeitskreises VIII/IX und des Fraktionsvorstandes über die politische Koordination der Aktivitäten und deren Finanzierung zu führen.</p>
				<p>3.4 Marieluise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Beck-OberdorfBeckMarieluise_1983-03-29">Beck-Oberdorf</name> beantragt, bei einer Delegationsreise des Bundestagsausschusses für Arbeit und Sozialordnung, an der sie teilnimmt, auch ihre Kinderfrau zur Betreuung ihres Säuglings mitnehmen zu dürfen und dies von der Fraktion finanzieren zu lassen. Der Fraktionsvorstand beschließt einstimmig entsprechend. Die Form der Finanzierung (Reisekostenetat oder Verfügungsfonds) muß noch geklärt werden.</p>
				<p>3.5 Halo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaiboldHannelore_1987-02-18">Saibold</name> beantragt eine Fraktionssitzung mit dem Schwerpunktthema »Das Staatsverständnis der Grünen«. Thomas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name> spricht sich dafür aus, den Antrag anzunehmen und Halo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaiboldHannelore_1987-02-18">Saibold</name> zu bitten, das Einleitungsreferat zu halten. Der Fraktionsvorstand beschließt mehrheitlich, eine Diskussionsveranstaltung außerhalb einer Sitzung der Fraktionsversammlung in Erwägung zu ziehen; Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name> wird beauftragt, mit Halo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaiboldHannelore_1987-02-18">Saibold</name> hierüber noch einmal zu sprechen.</p>
				<p>3.6 Der Fraktionsvorstand wird einen Brief an den Neuen Malik-Verlag richten und ihn zu einem Gespräch über Solidaritätsmaßnahmen, die die Fraktion anläßlich der Beschlagnahmung des bei ihm verlegten Dokumentenbandes »Das info. Briefe der Gefangenen aus der RAF 1973–1977« ergreifen kann, einladen. Das Gespräch soll nach Möglichkeit an einem Montag vor der Vorstandssitzung stattfinden. Die Federführung liegt beim Büro Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name>.</p>
				<p>3.7 Der Fraktionsvorstand nimmt den Bericht der Fraktionsgeschäftsführung über die Vergabe eines Rechtsgutachtens über verfassungsrechtliche und steuerrechtliche Probleme der Ökofonds (vgl. 34. Protokoll zu TOP 3.7) zur Kenntnis und begrüßt den Vorschlag, Professor Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Birk</name>, Universität Münster, den Auftrag zu erteilen. Über die Höhe des Honorars soll noch verhandelt werden; der Fraktionsvorstand ist der Auffassung, daß es je zur Hälfte von der Bundespartei und aus den Spenden der Abgeordneten (weil es sich, streng genommen, nicht um eine Fraktionsangelegenheit, sondern um eine Angelegenheit der Abgeordneten handelt) getragen werden soll. Im übrigen wird der Vorgang an die Finanzkommission überwiesen.</p>
				<p>3.8 Die Arbeitsgruppe Dritte Welt schlägt vor, den Mitarbeiter Ulf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumgärtnerUlf">Baumgärtner</name> als Vertreter der Fraktion für den Vergabeausschuß des Internationalen Solidaritätsfonds der grünen Bundespartei zu nominieren. Der Fraktionsvorstand ist (bei einer Gegenstimme) der Auffassung, daß der/die Vertreter/in der Fraktion, wie in der vergangenen Legislaturperiode üblich, ein/e Mandatierte/r sein muß. Er verweist die Angelegenheit an die Arbeitsgruppe Dritte Welt mit der Bitte um erneute Behandlung zurück.</p>
				<p>3.9 Der Vorschlag für einen Gesamthaushalt 1988 der Bundesarbeitsgemeinschaften laut Beschluß der »Koordinatoren/innen-Sitzung vom 24. Oktober 1987« wird zur Kenntnis genommen und an die Finanzkommission überwiesen.</p>
				<p>3.10 Der Fraktionsvorstand nimmt den Vorschlag zur Kenntnis, eine parlamentarische Arbeitsgruppe Menschenrechte der grünen Bundestagsfraktion einzurichten. Er befürwortet diesen Antrag entschieden, sieht aber keine Möglichkeit, eine zusätzliche halbe Stelle für eine/n wissenschaftliche/n Mitarbeiter/in für diesen Zweck zu bewilligen; entsprechende Kapazität müsse in dem vorhandenen Personalbestand der Fraktion gefunden werden.</p>
				<p>3.11 An dem Gespräch mit dem Vorstand der IG Metall über Petitionen von Arbeitnehmern/innen der Stahlindustrie und der Werften sollen seitens der Fraktion Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbermannThomas_1987-02-18">Ebermann</name>, Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name>, Eckhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name> und Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VennegertsChrista_1987-02-18">Vennegerts</name> teilnehmen. Die Federführung bei der Vorbereitung des Gesprächs liegt bei Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertHubert_1983-03-29">Kleinert</name>.</p>
				<p>3.12 Der Fraktionsvorstand nimmt das Schreiben des Arbeitskreises VII vom 20. Oktober 1987 zur Frage der Schwerpunktsetzung für die Haushaltsberatungen 1988 zur Kenntnis. Er beauftragt den Arbeitskreis I, in der kommenden Woche einen Sondertermin unter Beteiligung des Fraktionsvorstands allen Fraktionsmitgliedern anzubieten, bei dem die konkrete Schwerpunktsetzung für die Haushaltsberatungen 1988 diskutiert werden soll.</p>
				<p>3.13 Der Fraktionsvorstand nimmt einen Bericht über den derzeitigen Stand der Planungen zum Aids-Kongreß in Köln entgegen. Er stellt fest, daß jetzt ein endgültiges Konzept des Kongresses notwendig sei. Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DworekGünter">Dworek</name> soll zur nächsten Sitzung des Fraktionsvorstandes eingeladen werden, um den entsprechenden Stand mitzuteilen; die Federführung liegt beim Büro Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name>.</p>
				<p>3.14 Zur Petition gegen die Einreiseverweigerung für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BhagwanShreeRajneesh">Bhagwan Shree Rajneesh</name> findet der Fraktionsvorstand zu keiner einheitlichen Position. Es bleibt daher bei der von Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelsChrista_1983-03-29">Nickels</name> abgegebenen Stellungnahme, diese Petition nicht aktiv zu unterstützen.</p>
				<p>4. Personalangelegenheiten</p>
				<p>4.1 Der Fraktionsvorstand nimmt zur Kenntnis, daß der Ältestenrat beschlossen hat, den Abgeordnetenmitarbeitern/innen ab 1987 in Anlehnung an die Vereinbarung der Tarifvertragsparteien für den öffentlichen Dienst ab 1987 als Arbeitszeitverkürzung zwei freie Tage zu gewähren. Der Fraktionsvorstand beschließt einstimmig, diese Regelung auch für die Fraktionsangestellten zu übernehmen und in die entsprechende Betriebsvereinbarung einzuarbeiten.</p>
				<p>4.2 Auf Vorschlag der Arbeitsgruppe Petition beschließt der Fraktionsvorstand, die frei gewordene Stelle eines/r Sachbearbeiters/in (20 Wochenstunden) für den Bereich Strafvollzug zum nächstmöglichen Zeitpunkt Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_weiblich">Lachmann</name> anzubieten. Die Zustimmung des Betriebsrates wird hiermit eingeholt.</p>
				<p>4.3 Einstellung eines/r wissenschaftlichen Mitarbeiters/in (20 Wochenstunden) für das Justitiariat/Schwerpunkt Sozialrecht: Das Justitiariat schlägt vor, die Stelle einer wissenschaftlichen Mitarbeiterin Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Riedel</name> anzubieten. Die Zustimmung des Betriebsrates wird eingeholt.</p>
				<p>4.4 […]<seg type="note"><note xml:id="gruene-11_1987-11-02-t1400_EP_FN001" type="comment"><p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p></note></seg></p>
				<p>5. Finanzangelegenheiten</p>
				<p>5.1 Abweichend zu dem Tatbestand, der der Beschlußfassung zu TOP 5.3 der 31. Sitzung zugrunde lag, ist mittlerweile geklärt, daß die Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG – neben der Bundespartei DIE GRÜNEN und der hessischen Landespartei – Mitveranstalter des kulturpolitischen Beratungsgesprächs »Schrift im Medienrauschen« ist. Daher beschließt der Fraktionsvorstand, sich bis zu einem Drittel der abrechnungsfähigen Kosten, höchstens jedoch mit DM 10 000, an der Finanzierung dieses Beratungsgespräches zu beteiligen (Titel 4402/63).</p>
				<p>5.2 Anträge an den Verfügungsfonds:</p>
				<p>a) Für die Bestreitung von Telefonkosten sowie für den Ankauf von Lebensmitteln, Heizmaterial und Druckmaterial der Pressehütte Mutlangen wird aus dem Verfügungsfonds auf Antrag von Tilmann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_männlich">Marbach</name> ein Betrag von DM 1 000 bewilligt.</p>
				<p>b) Für den von der Türkei-Information/Komitee zur Hilfe für die politischen Gefangenen in der Türkei/Kurdistan geplanten Sternmarsch (s. auch Beschluß zu 5.1 d) des 35. Protokolls) wird ein Betrag in Höhe von DM 1 000 bereitgestellt.</p>
				<p>c) Für die Finanzierung einer Todesanzeige in der Zeitschrift »Hürriyet« aus Anlaß der Ermordung eines Türken in Hamburg stellt der Fraktionsvorstand einen Betrag von DM 300 aus dem Verfügungsfonds bereit.</p>
				<p>gez. Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
