<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gruene-11_1989-06-28-t1400_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die Grünen im Bundestag. Sitzungsprotokolle und Anlagen. 1987–1990.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 14/II, 2 Halbbände.</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<author>Paul Kraatz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2015</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/108115022X</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1096231913</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv Grünes Gedächtnis (AGG)</institution>
							<idno>B.II.1, 2207</idno>
							<objectName>Protokoll über die 112. Sitzung des Fraktionsvorstandes am Mittwoch, 28. 06. 1989</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll einer Fraktionsvorstandssitzung der Grünen am 28. Juni 1989</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1989-06-28">
					<time type="start" when="14:00:00"/>
					<time type="end" when="19:00:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#NN_Genderunbekannt"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">11</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">Grüne</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="gruene-11_1989-06-28-t1400_EP_SVP-1" corresp="#gruene-11_1989-06-28-t1400_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Protokollgenehmigung. – TOP 2: Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten. – TOP 3: Termine und Formales. – TOP 4: Finanzangelegenheiten. – TOP 5: Personalangelegenheiten.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Abgeordnete (Fraktionsvorstand): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HillerichImma_1987-02-18">Hillerich</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name> (Parlamentarischer Geschäftsführer), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> (Fraktionssprecher), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Oesterle-SchwerinJutta_1987-02-18">Oesterle-Schwerin</name> (Fraktionssprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WollnyLieselotte_1987-02-18">Wollny</name> (stellv. Parlamentarische Geschäftsführerin)</p>
				<p>Fraktionsmitarbeiterinnen und Fraktionsmitarbeiter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BussfeldBarbara">Bussfeld</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Gierke-SchnappertzChristianevon">von Gierke-Schnappertz</name> (Betriebsrat, zu TOP 5), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrueberWolfram">Grüber</name> (Betriebsrat, zu TOP 5), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeiderMaria">Heider</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoegelSibylle">Kögel</name> (Pressesprecherin), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolodziejGuenter">Kolodziej</name>, Laing (zu TOP 2.17), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OblongDirk">Oblong</name> (Betriebsrat, zu TOP 5), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerlingerMax">Perlinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Siede-HillerClaudia">Siede</name> (zu TOP 2.7), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TreuliebJuergen">Treulieb</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlrichBernd">Ulrich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name> (Fraktionsgeschäftsführer)</p>
				<p>Gäste: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornAlfred">Horn</name> (Mitarbeiter der GRÜNEN im Europäischen Parlament, zu TOP 2.3)</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="gruene-11_1989-06-28-t1400_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Protokollgenehmigung</p>
				<p>1.1 Das Protokoll über die 111. Sitzung des Fraktionsvorstandes wird genehmigt.</p>
				<p>2. Aktuelle politische und parlamentarische Angelegenheiten</p>
				<p>2.1 Presseangelegenheiten: Sibylle <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoegelSibylle">Kögel</name> gibt einen Überblick über die für die nächsten beiden Wochen geplanten Vorhaben. Anhand von Beispielen weist Lilo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WollnyLieselotte_1987-02-18">Wollny</name> darauf hin, daß orthographische und grammatikalische Regeln in den von der Fraktion herausgegebenen Presseerklärungen nicht immer beachtet würden. Die Pressestelle wird für Abhilfe sorgen.</p>
				<p>2.2 Öffentlichkeitsarbeit: Barbara <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BussfeldBarbara">Bussfeld</name> erläutert die (schriftlich vorliegende) Arbeitsplanung des Referates Öffentlichkeitsarbeit. Danach sind derzeit Broschüren zu den Themen »Rentenpolitik« und »Wochenmarkt statt Aldi« sowie Argumente-Hefte zu den Themen »Philippinen«, »Wohnungsbau«, »§ 218« und »PVC« in Arbeit. – Der Fraktionsvorstand stellt in diesem Zusammenhang mit Befremden fest, daß es nach wie vor keine aktuelle Schrift der Fraktion zum Tiefflug-Thema gibt. Er fordert die verantwortlichen Fraktionsmitglieder dringend auf, das seit langem geplante Faltblatt unverzüglich fertigzustellen und sich in dieser Angelegenheit an das zuständige Vorstandsmitglied Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> zu wenden.</p>
				<p>2.3 Reise nach Polen am 1. September 1989: Die Fraktionsversammlung hat auf ihrer Sitzung vom 20. Juni 1989 beschlossen, aus Anlaß des 50. Jahrestages des Kriegsbeginns am 1. September 1989 eine Delegation nach Polen zu entsenden. Falls der Bundeskanzler bis dahin seine seit langem geplante Polen-Reise antreten sollte, wird die Fraktion lediglich eine kleine (etwa sieben Mitglieder), anderenfalls eine große Delegation (etwa die Hälfte der Fraktion) entsenden. Der Fraktionsvorstand stellt fest, daß die Frage, in welcher Form die Reise stattfinden soll, derzeit noch nicht entscheidbar ist. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> wird bis zur nächsten Sitzung ein Positionspapier vorlegen, um die Entscheidung des Fraktionsvorstandes vorzubereiten.</p>
				<p>Alfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornAlfred">Horn</name> berichtet über den Plan der »European Society for Ecology and Culture«, vom 2. August bis zum 17. September 1989 eine »Regatta für Kultur, Ökologie und Frieden« durchzuführen, die am 1. September 1989 in Danzig sein wird. Er fragt an, ob die Fraktionsdelegation sich an dieser Regatta beteiligen wolle. Der Fraktionsvorstand hält dies für eine Überfrachtung der – ausdrücklich zum Friedensthema geplanten – Fraktionsinitiative, will aber gern zwei Abgeordnete für die Teilnahme an der Regatta benennen. Ein Zuschuß zu den Gesamtkosten der Regatta ist aus grundsätzlichen, aber auch aus finanziellen Gründen leider nicht möglich.</p>
				<p>Uwe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HueserUwe_1987-02-18">Hüser</name> informiert darüber, daß am 1. September 1989 eine Bundestagsdebatte mit je einem/r Redner/in pro Fraktion geplant sei. Der Vorstand wird auf seiner Sitzung vom 9. August 1989 darüber entscheiden, wer als Redner/in der GRÜNEN benannt werden soll; bis dahin können alle interessierten Fraktionsmitglieder Bewerbungen beim Fraktionsvorstand einreichen.</p>
				<p>2.4 Broschüre »Argumente gegen das Deutschland-Lied«: Der Fraktionsvorstand beschließt, 500 Exemplare der Broschüre »Argumente gegen das Deutschland-Lied«, die von der GEW erstellt wurde, anzukaufen. Die Broschüren sollen über den Besucherdienst bzw. das Referat Öffentlichkeitsarbeit an Interessierte weitergegeben werden.</p>
				<p>2.5 Zusammenarbeit mit dem Zentralrat Deutscher Sinti und Roma: Der Fraktionsvorstand nimmt das Schreiben des Zentralrates Deutscher Sinti und Roma vom 16. Juni 1989 zur Kenntnis. Nach kurzer Diskussion beschließt er, die Angelegenheit auf die Tagesordnung der nächsten gemeinsamen Sitzung mit dem Bundesvorstand zu setzen.</p>
				<p>2.6 Inflation interfraktioneller Anträge: Jutta <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Oesterle-SchwerinJutta_1987-02-18">Oesterle-Schwerin</name> und Günther <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KolodziejGuenter">Kolodziej</name> bemängeln, daß es in den vergangenen Wochen zu insgesamt fünf interfraktionellen Anträgen (zwei zu China und je eine zur gemeinsamen Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GorbatschowMichailSergejewitsch">Gorbatschow</name>, zur kulturellen Lage der Deutschen in der UdSSR und zu Ungarn) gekommen ist, die teilweise problematische Inhalte mittransportiert hätten. Der Fraktionsvorstand beschließt, das Thema auf die Tagesordnung der Klausursitzung der Fraktionsversammlung im September 1989 zu setzen. Die Parlamentarische Geschäftsführung wird in Zukunft interfraktionelle Anträge vor der Unterzeichnung allen Vorstandsmitgliedern zur Kenntnis geben und ggf. einen kurzfristigen Vorstandsbeschluß herbeiführen. Interfraktionelle Anträge, die bereits zur Sitzung der Fraktionsversammlung vorliegen, müssen dort beschlossen werden.</p>
				<p>2.7 Theaterfest: Der Fraktionsvorstand nimmt den Beschluß des Bundeshauptausschusses vom 23. Juni 1989 sowie das Schreiben von Claudia <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Siede-HillerClaudia">Siede</name> vom 26. Juni 1989 zur Kenntnis. Er kritisiert, daß der Bundeshauptausschuß ohne Rücksprache mit Claudia <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Siede-HillerClaudia">Siede</name> oder anderen Verantwortlichen von der zeitlichen Planung der Vorbereitungsgruppe für den Perspektivenkongreß abgewichen ist und das Theaterfest faktisch in seiner eigenständigen Bedeutung abgewertet hat.</p>
				<p>2.8 Kontakt mit der KPI: Der Fraktionsvorstand nimmt das Schreiben von Eckhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StratmannStratmann-MertensEckhard_1983-03-29">Stratmann</name> vom 16. Juni 1989 zur Kenntnis, vertagt allerdings die Angelegenheit auf seine nächste Sitzung. Bernd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlrichBernd">Ulrich</name> wird bis dahin weitere Informationen zu dem Thema vorlegen.</p>
				<p>2.9 Zuständigkeit für Jugendpolitik: Imma <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HillerichImma_1987-02-18">Hillerich</name> berichtet, daß Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name> die parlamentarische Zuständigkeit für die Jugendpolitik übernehmen (und insbesondere die Reform des Jugendwohlfahrtgesetzes und des Jugendhilfegesetzes parlamentarisch betreuen) wird.</p>
				<p>2.10 Zuständigkeit für Kriegsdienstverweigerung: Der Fraktionsvorstand nimmt mit Befriedigung zur Kenntnis, daß Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoppeWaltraud_1983-03-29">Schoppe</name> die parlamentarische Betreuung des Bereiches Kriegsdienstverweigerung wahrnehmen wird. Ferner nimmt er das Schreiben von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BruckmannWolfgang">Bruckmann</name> vom 21. Juni 1989 zur Kenntnis. Er begrüßt die Bereitschaft von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BruckmannWolfgang">Bruckmann</name>, den Arbeitsbereich Kriegsdienstverweigerung auf Mitarbeiter-Ebene zu übernehmen. Zugleich wird folgendes beschlossen: In unabweisbaren Bedarfsfällen erhält Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BruckmannWolfgang">Bruckmann</name> aus dem Abgeordneten-Büro von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> Sachbearbeitungsunterstützung.<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1989-06-28-t1400_EP_FN001" type="comment">
							<p>Dieser Satz ist in der Vorlage unterstrichen und mit der handschriftlichen Randbemerkung »wie bitte?!« versehen.</p>
						</note>
					</seg> Hinsichtlich der Ausrüstung des Arbeitsplatzes von Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BruckmannWolfgang">Bruckmann</name> mit einem Personal Computer soll ein entsprechender Vorrangsbedarf in den Fraktionshaushalt 1990 aufgenommen werden. Schließlich genehmigt der Fraktionsvorstand einen dreimonatigen Werkvertrag zur Aktualisierung des friedens- und sicherheitspolitischen Archives, um Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BruckmannWolfgang">Bruckmann</name> damit die Einarbeitung in sein zusätzliches Aufgabengebiet zu ermöglichen.</p>
				<p>2.11 »Aktivitäten der GRÜNEN IM BUNDESTAG zum Neo-Faschismus«: Der eingetroffene Ergänzungswunsch wird berücksichtigt. Die Dokumentensammlung kann damit erscheinen.</p>
				<p>2.12 Asbest im Bundeshaus und Hochhaus Tulpenfeld: Der Fraktionsvorstand nimmt das Schreiben von Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeubnerMariaLuise_1987-02-18">Teubner</name> vom 15. Juni 1989 mit Dank und Zustimmung zur Kenntnis.</p>
				<p>2.13 Grüne Aktivitäten über den Bundesrat: vertagt.</p>
				<p>2.14 Bericht über das Programmtreffen zur Bundestagswahl: Bernd <name type="Person" role="Sprecher" ref="#UlrichBernd">Ulrich</name> berichtet über das erste Treffen über das Bundestagswahlprogramm am 23. Juni 1989. Der Fraktionsvorstand nimmt Kenntnis und wartet auf das noch ausstehende Protokoll.</p>
				<p>2.15 Große Anfrage von Karitas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenselKaritasDagmar_1987-02-18">Hensel</name>: vertagt auf die nächste Sitzung des Fraktionsvorstandes.</p>
				<p>2.16 Fernmeldegebühren: vertagt auf die nächste Sitzung des Fraktionsvorstandes.</p>
				<p>2.17 Fachseminar Umwelt in der UdSSR: Der Fraktionsvorstand begrüßt und unterstützt die Aktivitäten zur Vorbereitung des Atomseminars KPdSU/GRÜNE im September 1989 in Moskau. Die politische Bedeutung dieses Seminars wird allseits anerkannt. In Anbetracht der bedauerlichen (aber nicht mehr zu ändernden) Terminüberschneidung mit der Klausurtagung der Fraktionsversammlung hält der Fraktionsvorstand die Beteiligung von maximal zwei Fraktionsmitgliedern an der Seminardelegation für angemessen. Der Vorbereitungsgruppe soll es vorbehalten bleiben, den für Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LippeltHelmut_1987-02-18">Lippelt</name> vorgesehenen Platz in der Delegation mit einem anderen Fraktionsmitglied oder einem/r Experten/in zu besetzen. Die Vorbereitungsgruppe wird aufgefordert, dem Fraktionsvorstand einen genauen Finanzierungsplan für die Teilnahme an dem Seminar vorzulegen. Die Kosten sollen je zur Hälfte von der Partei DIE GRÜNEN und der Fraktion DIE GRÜNEN IM BUNDESTAG getragen werden.</p>
				<p>3. Termine und Formales</p>
				<p>3.1 Klausurtagung der Fraktion am 19./20. September 1989: vertagt.</p>
				<p>3.2 Vorschläge für die Weiterarbeit des Erweiterten Fraktionsvorstandes: vertagt.</p>
				<p>3.3 Behindertentage vom 1. bis zum 4. September 1989 in Ratingen: vertagt.</p>
				<p>3.4 Diakonisches Werk: vertagt.</p>
				<p>4. Finanzangelegenheiten</p>
				<p>4.1 Anträge an den Verfügungsfonds: keine Beratungsgegenstände.</p>
				<p>4.2 Internationale Reisen und Einladungen:</p>
				<p>a) Reise von Petra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name>, Milan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoracekMilan_1983-09-02">Horáček</name>, Frieder O. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfFriederOtto">Wolf</name> und Manuel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiperManuel_1994-11-10">Kiper</name> zu END VIII nach Spanien vom 6. bis zum 9. Juli 1989: Die Reise wird bis zur Höhe von insgesamt DM 8 000 genehmigt.</p>
				<p>b) Der Fraktionsvorstand genehmigt auf Vorschlag der Arbeitsgruppe »Dritte Welt« eine Dienstreise von Barbara <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnmuessigBarbara">Unmüßig</name> zur Teilnahme an Aktivitäten anläßlich der IWF-Weltbank-Tagung vom 21. bis zum 30. September 1989 nach Washington, D.C.</p>
				<p>c) Auf Vorschlag des Arbeitskreises V genehmigt der Fraktionsvorstand eine Dienstreise von Inge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindemannInge">Lindemann</name> nach Norwich zur Teilnahme an einer Konferenz über Niedrigstrahlung vom 29. Juni bis zum 4. Juli 1989.</p>
				<p>4.3 Finanzierung der Ausstellung »NS-Kunst«: vertagt.</p>
				<p>5. Personalangelegenheiten</p>
				<p>5.1 Pressesprecherin: Der Fraktionsvorstand bestätigt zunächst die herausgehobene Stellung der Pressesprecher/innen, zu denen ein besonderes Vertrauensverhältnis der Fraktion bestehen muß, das sich u. a. darin ausdrückt, daß die entsprechenden Personalentscheidungen nicht allein vom Fraktionsvorstand, sondern von der gesamten Fraktionsversammlung getroffen werden. Entsprechend wird die generelle Übung der Fraktion bekräftigt, die Pressesprecher/-innen zum Beginn einer jeden Wahlperiode neu zu bestätigen. […]<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1989-06-28-t1400_EP_FN002" type="comment">
							<p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>5.2 […]<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1989-06-28-t1400_EP_FN003" type="comment">
							<p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>5.3 Dienstreise eines Mitarbeiters: Der Fraktionsvorstand befürwortet die Dienstreise von Philippe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RessingPhilippe">Ressing</name> nach Berlin am 30. Juni 1989 zur Teilnahme an einem Fachgespräch der Alternativen Liste Berlin.</p>
				<p>5.4 […]<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1989-06-28-t1400_EP_FN004" type="comment">
							<p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>5.5 Arbeitszeitverkürzung/Einigungsstellenverfahren: Dem Fraktionsvorstand liegen der Antrag des Betriebsrates vom 19. Juni 1989, eine Einigungsstelle gemäß § 76 BVG zu errichten, und das Schreiben von Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuentherUwe">Günther</name> vom 20. Juni 1989 vor, in dem dieser zu der Auffassung gelangt, daß eine Rechtspflicht zu einem Einigungsstellenverfahren nicht besteht. Nach eingehender Diskussion kommt der Fraktionsvorstand zu dem Ergebnis, grundsätzlich ein Einigungsstellenverfahren ins Auge zu fassen; die konkrete Form und der/die unparteiische Vorsitzende sollen aber erst auf der nächsten Sitzung des Fraktionsvorstandes in Anwesenheit des Justitiars festgelegt werden.</p>
				<p>5.6 […]<seg type="note">
						<note xml:id="gruene-11_1989-06-28-t1400_EP_FN005" type="comment">
							<p>Auslassung personenbezogener Textstellen aus datenschutzrechtlichen Gründen.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VesperMichael">Vesper</name>
				</p>
				<p>Fraktionsgeschäftsführer</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
