<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title><author>Wolfgang Hölscher</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 7</idno>
							<objectName>Beschlußprotokoll über die Fraktionssitzung der SPD, Freitag, 20.5. 1960. 15.00 Uhr [Paraphe Mommers]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 20. Mai 1960</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1960-05-20"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="17:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-21" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, Namen, SVP-Maske fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (78.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_SVP-0" corresp="#spd-03_1960-05-20-t1500_EP_div_SVP-1">A.</item></list>
			</div>
			<div type="Kopfdaten">
				<p><?oxy_comment_start author="bvh" timestamp="20211021T140721+0200" comment="##unklar"?>Anmerkung<?oxy_comment_end?> hinter der Archivsignatur, verarbeiten: <seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN001" type="comment"><p>Neben der masch. Erstfassung existieren drei Durchschläge des Protokolls.</p></note></seg></p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_div_SVP-1"><head>A.</head><p>Vorsitz: E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name></p>
				<p>Vor Eintritt in die Tagesordnung gibt E. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> einen politischen Bericht über die Lage nach dem Scheitern der Gipfelkonferenz<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN002" type="comment"><p>Siehe hierzu Nr. 77, Anm. 3.</p></note></seg> und warnt eingehend vor einer Dramatisierung der Lage. Er teilt mit, daß evtl. am kommenden Dienstag der Bundeskanzler seine erste Stellungnahme zu der Konferenz vor dem Bundestag abgeben wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN003" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> erklärte am 24.5. 1960 vor dem Parlament, die Pariser Gipfelkonferenz sei durch die Schuld <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> gescheitert. Er sprach im Namen der Bundesregierung den verbündeten Regierungen für ihre Vorarbeit seinen Dank aus; es sei zweifelhaft, so der Bundeskanzler, ob die Verhandlungen zu einem späteren Zeitpunkt wiederaufgenommen werden könnten; die Bundesregierung werde aber, ebenso wie die Verbündeten, alle Anstrengungen darauf richten, ein internationales Gespräch zustande zu bringen, um die weltpolitischen Spannungen abzubauen und so die Teilung Deutschlands und die Bedrohung der Freiheit Berlins zu überwinden. Am Schluß seiner Rede erhielt der Regierungschef Beifall im ganzen Hause; vgl. BT Sten. Ber. 46, S. 6700-6702.</p></note></seg> Außerdem wird der Auswärtige Ausschuß auf Wunsch der SPD für Mittwoch der kommenden Woche einberufen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN004" type="comment"><p>Zur Sitzung des Auswärtigen Ausschusses am 25.5. 1960 vgl. den knappen Bericht in der »Welt« vom 26.5. 1960.</p></note></seg></p>
				<p>Der Fraktionsvorstand empfiehlt, heute noch in keine detaillierte Sachdiskussion einzutreten, da die zur objektiven Beurteilung der Lage erforderlichen Fakten noch nicht bekannt seien. Der Vorsitzende teilt ferner mit, daß am kommenden Montag nachmittag eine gemeinsame Sitzung von Parteivorstand und Fraktionsvorstand stattfinden wird und daß über das Ergebnis der Fraktion am kommenden Dienstag vor Plenarbeginn berichtet werden soll. In dieser Fraktionssitzung wird evtl. eine Stellungnahme der SPD zur Kanzlererklärung vor dem Bundestag vorzubereiten sein.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN005" type="comment"><p>Hierzu Nr. 79.</p></note></seg> E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> kündigt weiter an, daß gegebenenfalls vor Pfingsten noch eine Fraktionssitzung stattfinden müsse, wofür Freitag, der 27. Mai oder Dienstag, der 31. Mai in Aussicht genommen wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN006" type="comment"><p>An den genannten Tagen fand keine Fraktionssitzung statt.</p></note></seg></p>
				<p>Nach einer Diskussion, an der sich die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumannFranz_1949-09-07">Neumann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaadeFritz_1949-09-07">Baade</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrischArno_1949-09-07">Behrisch</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> beteiligen, werden die Vorschläge von E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> von der Fraktion einstimmig angenommen.</p>
				<p>Zu Punkt 2 der TO: Informationen über die Krankenversicherungsreform</p>
				<p>E. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> berichtet der Fraktion über die Vorstellungen der SPD zur Krankenversicherungsreform, diese werden von der Fraktion ohne Diskussion gebilligt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN007" type="comment"><p>In einer Mitteilung für die Presse erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> im Anschluß an die Fraktionssitzung, die Beratungen des Regierungsentwurfs zur Neuregelung der gesetzlichen Krankenversicherung seien in eine Sackgasse geraten; die CDU/CSU habe sich als unfähig erwiesen, den sachverständigen Einwänden Rechnung zu tragen und das Reformwerk zu bewältigen. In dieser Situation dürfe man eine umfassende Neuregelung nicht überhastet durchziehen; um aber wenigstens die vordringlichen Probleme der Krankenversicherung in Angriff zu nehmen, habe der Vorstand der SPD-Bundestagsfraktion beschlossen, den sozialpolitischen Arbeitskreis der Fraktion mit der Ausarbeitung eines Vorschaltgesetzes zu beauftragen; vgl. Pressemitteilung der SPD-Fraktion Nr. 161/60 vom 20.5. 1960, in: AdsD, SPD-BT-Fraktion 3. WP 122; siehe auch: Jahrbuch SPD 1960/61, S. 110; zur Vorlage des Vorschaltgesetzes siehe Nr. 80 mit Anm. 2.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 1 der TO: Vorbereitung der Plenarsitzung vom Dienstag, 24.5. und Mittwoch, 25.5. 1960</p>
				<p>1. Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft und über ein soziales Mietrecht – Drucksachen 1234, 1850, zu 1850.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN008" type="comment"><p>Zu Inhalt und Bedeutung des sogenannten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>-Plans vgl. oben Nr. 61 mit Anm. 47; siehe auch BT Anl. 68, Drs. III/1850, zu Drs. III/1850 (Gesetzentwurf in der Fassung des Ausschusses für Wohnungswesen, Bau- und Bodenrecht nebst Begründung).</p></note></seg> J. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrechtJulius_1957-10-15">Brecht</name> berichtet der Fraktion über den Inhalt der Gesetzesvorlage und über die von der SPD beabsichtigten Änderungsanträge, die der Fraktion in der Vorlagen AK III/70 – 77 vorliegen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN009" type="comment"><p>Die insgesamt über 30 Änderungsanträge des Arbeitskreises Wirtschaftspolitik liegen dem Protokoll im Entwurf bei. Eine wesentliche Zielsetzung dieser Anträge war es, Mietanpassungen nur dort und nur insoweit zuzulassen, als sie nachweisbar zur Deckung der Kosten der Wohnungsbewirtschaftung unerläßlich waren; Mieterhöhungen zur Gewinnerzielung über die Kostendeckung hinaus sollten vermieden werden. Weitere Anträge galten der Fortführung des sozialen Wohnungsbaus, der Fortdauer der behördlichen Wohnraumbewirtschaftung bei noch bestehender Unterversorgung, der Verbesserung des Mieterschutzes und der Ausweitung der Mietbeihilfen. Sämtliche Anträge der SPD scheiterten an der Koalitionsmehrheit im Plenum; vgl. BT Sten. Ber. 46, S. 6705-6774 mit Umdruck 653, 665 (Sitzung vom 24.5. 1960); Jahrbuch SPD 1960/61, S. 94 f.; siehe auch das Arbeitspapier »Grundsätze und Anträge zum Mietengesetz« (liegt dem Protokoll bei).</p></note></seg> Er schlägt vor, das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>-Gesetz in der dritten Lesung in aller Schärfe abzulehnen und hierfür eine Schlußerklärung abzugeben.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN010" type="comment"><p>Für die SPD-Fraktion erklärte die Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name>, nach Ablehnung aller SPD- Anträge sehe man sich nicht in der Lage, »diesem zeitlich verfrühten und sozial bedenklichen Gesetzesfragment zuzustimmen«. Der Gesetzentwurf wurde am 24. 5. 1960 in dritter Lesung in namentlicher Abstimmung mit 217 gegenüber 124 Stimmen angenommen; vgl. BT Sten. Ber. 46, S. 6774, 6776. Zu späteren »Nachbesserungen« durch einen interfraktionellen Gesetzentwurf siehe Nr. 96 mit Anm. 42.</p></note></seg></p>
				<p>Sein Bericht wird ergänzt durch G. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, der insbesondere zum sozialen Mietrecht Stellung nimmt und der Fraktion vorschlägt, diesen Teil des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>-Gesetzes an den Rechtsausschuß zurückzuverweisen. Im Falle der Ablehnung dieses Antrages wird die SPD ihren Änderungsantrag auf Vorlage III/77 stellen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN011" type="comment"><p>Der SPD-Antrag, den Art. VI des Gesetzentwurfs betr. soziale Ausgestaltung der Mietrechtsbestimmungen des BGB an den Ausschuß zurückzuverweisen, wurde vom Plenum abgelehnt. Daraufhin brachte die Fraktion zur dritten Beratung einen Entschließungsantrag ein mit dem Ersuchen an die Bundesregierung, bis zum 31.10. 1960 ein Gesetz zur Änderung des BGB vorzulegen mit dem Zweck, dort bestimmte Grundsätze über ein soziales Miet- und Wohnrecht einzufügen. Der Entschließungsantrag wurde ebenfalls abgelehnt; vgl. BT Sten. Ber. 46, S. 6746-6757, 6776-6778 mit Umdruck 658.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorschlägen ohne Diskussion zu.</p>
				<p>Zu Punkt 3 der TO: Vorlagen aus den Arbeitskreisen</p>
				<p>a) Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Bundesvertriebenengesetzes. L. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name> begründet die Vorlage und bittet die Fraktion um Zustimmung. In der anschließenden Diskussion werden von Genossen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> Bedenken vorgetragen und eine gründliche Diskussion in der Fraktion gewünscht.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt daher Rückverweisung des Gesetzentwurfs an den zuständigen Arbeitskreis.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN012" type="comment"><p>Der Entwurf des Arbeitskreises Heimatvertriebene liegt dem Protokoll vom 17.5. 1960 bei. Inhalt des Gesetzentwurfs waren Änderungen und Ergänzungen zur rechtlichen Bestimmung des Begriffs »Sowjetzonenflüchtling« mit dem Ziel, eine weitgehende materielle Gleichstellung der DDR-Flüchtlinge mit den Vertriebenen herzustellen. Der Entwurf des Arbeitskreises wurde von der Fraktion am 28.6. 1960 in unveränderter Form angenommen; vgl. Nr. 81, TOP 3i sowie BT Anl. 68, Drs. III/1974; zur parlamentarischen Behandlung siehe Nr. 83 mit Anm. 21; vgl. auch Jahrbuch SPD 1960/61, S. 150.</p></note></seg></p>
				<p>b) Änderung des Bundesministergesetzes. Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> berichtet der Fraktion über die Vorlage.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN013" type="comment"><p>Der SPD-Gesetzentwurf zur Änderung des Bundesministergesetzes sah die Einführung von Richtlinien betr. die unzulässige Annahme von Geschenken vor. Außerdem sollten die Mitglieder der Bundesregierung verpflichtet werden, Vergütungen oder Vergünstigungen aus früheren Beschäftigungsverhältnissen oder aus sonstiger beruflicher Tätigkeit an den Bund abzutreten; vgl. BT Anl. 68, Drs. III/1871. Zum Fortgang Nr. 80 mit Anm. 32.</p></note></seg> Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> schlägt hierzu folgende Änderung zu § 15 Abs. 1 Ziff. 1 vor »1. bei seinem Ausscheiden aus dem Amt das 65. Lebensjahr vollendet hat«.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN014" type="comment"><p>Bereits im Juni 1959 hatte die Bundesregierung ebenfalls eine Novelle zum Bundesministergesetz vorgelegt, in der u. a. die Frage der Versorgung ehemaliger Bundesminister behandelt wurde. Nach § 15 dieser Vorlage war – ohne Rücksicht auf das Alter – vorgesehen, jedem ausscheidenden Regierungsmitglied nach einer vierjährigen Amtszeit lebenslänglich Ruhegehalt zu gewähren; vgl. BT Anl. 62, Drs. III/1131. Zum Fortgang Nr. 80 mit Anm. 32.</p></note></seg> Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> bittet diese Änderung wegen ihrer weitreichenden Bedeutung nicht anzunehmen.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt der Vorlage unverändert zu. Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> bittet um Streichung seines Namens unter dem Antrag.</p>
				<p>c) Änderung des Ladenschlußgesetzes – Vorlage III/31.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN015" type="comment"><p>Die genannte Vorlage liegt dem Protokoll bei. Der Gesetzentwurf, der von 59 SPD-Abgeordneten eingebracht wurde, bezweckte die Einführung verkaufsoffener Samstage vor Weihnachten anstelle der bisherigen zwei Verkaufssonntage; außerdem ging es um Vorschriften über Verkaufszeiten für Zeitungen und Zeitschriften und für leichtverderbliche Waren; vgl. auch BT Anl. 68, Drs. III/1929; allg.: Jahrbuch SPD 1960/61, S. 135.</p></note></seg> Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name> begründet die Vorlage und bittet die Fraktion um die Zustimmung, daß einige SPD-Abgeordnete ihre Unterschrift für diesen Antrag geben. Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> schlägt angesichts der schwachen Besetzung der Fraktion und der Nichtberatung dieses Antrages im Fraktionsvorstand Rücküberweisung an den zuständigen Arbeitskreis vor. Nach einer Debatte stimmt die Fraktion diesem Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deists</name> zu. Der Antrag wird bis zur nächsten Fraktionssitzung zurückgestellt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. Nr. 80 mit Anm. 33.</p></note></seg></p>
				<p>d) Kleine Anfrage betr. Besetzung von Personalstellen für Stabsoffiziere der Bundeswehr. H. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> begründet die Vorlage, die ohne Diskussion von der Fraktion angenommen wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN017" type="comment"><p>Vgl. BT Anl. 68, Drs. III/1877; zur Antwort des BMVtdg: ebd., Drs. III/1904. – Punkt e) Kleine Anfrage betr. Militärattachés der Bundeswehr wurde nicht behandelt.</p></note></seg></p>
				<p>f) Kleine Anfrage betr. Witterungsschäden an Fahrzeugen der Bundeswehr. Die Vorlage wird von H. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> begründet, die Fraktion stimmt ohne Diskussion zu.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN018" type="comment"><p>Vgl. ebd., Drs. III/1875; zur Antwort des BMVtdg: ebd., Drs. III/1900.</p></note></seg></p>
				<p>g) Kleine Anfrage betr. Unterrichtung über das Vierte Genfer Abkommen zum Schutz von Zivilpersonen in Kriegszeiten vom 12. August 1949. Die Vorlage wird durch Genossen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> begründet. Die Fraktion stimmt ohne Aussprache zu.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN019" type="comment"><p>In der Kleinen Anfrage wurde an die Bundesregierung die Frage gerichtet, ob sichergestellt sei, »daß alle Behörden und Hilfsorganisationen, die für den Schutz der Zivilbevölkerung nach diesem Abkommen verantwortlich sind, den Wortlaut des Abkommens besitzen und über dessen Bestimmungen besonders unterrichtet werden«; vgl. ebd., Drs. III/1874; zur Antwort des BMI: BT Anl. 69, Drs. III/2003.</p></note></seg></p>
				<p>h) Kleine Anfrage betr. Ersatzbeschaffung von Lastkraftwagen. P. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BleißPaul_1949-09-07">Bleiß</name> begründet die Vorlage und bittet die Fraktion um die Ermächtigung, die Anfrage nach nochmaliger Beratung betr. der Formulierung mit dem AK V einbringen zu können. Die Fraktion stimmt zu ohne Aussprache.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN020" type="comment"><p>Die Kleine Anfrage sollte auf der Sitzung des Arbeitskreises Haushalt und Finanzen am 21. 6. 1960 beraten werden. Aufgrund mangelnder Beteiligung wurde jedoch die Tagesordnung zurückgestellt. Später wurde der Punkt anscheinend nicht erneut aufgegriffen; vgl. AdsD, SPD-BT-Fraktion 3. WP 174 (Kurzprotokoll der Arbeitskreissitzung vom 21.6. 1960).</p></note></seg></p>
				<p>i) Kleine Anfrage betr. Lemberg-Ausschuß. Die Vorlage wird von Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> begründet, die Fraktion stimmt ohne Aussprache zu.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN021" type="comment"><p>Auf Wunsch von Bundesvertriebenenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> hatte sich im November 1959 eine sogenannte Lemberg-Kommission gebildet, die die im Zusammenhang mit den Vorfällen in Lemberg im Juni/Juli 1941 gegen ihn erhobenen Vorwürfe prüfen sollte. In der Kleinen Anfrage wurde das Problem angeschnitten, ob dieser »Lemberg-Ausschuß« Gelder aus dem Informationsfond des Bundespresseamtes erhalten habe. Der Bundeskanzler teilte mit, er könne die Kleine Anfrage nicht beantworten, da es die haushaltsrechtlichen Vorschriften nicht zuließen, über die Verwendung von Mitteln aus dem Fond Auskunft zu erteilen; vgl. AdG 30, 1960, S. 8372; BT Anl. 68, Drs. III/1873; ebd., Drs. III/1899.</p></note></seg></p>
				<p>j) Kleine Anfrage betr. Arbeitsmöglichkeiten der Presse in Bonn. Die Vorlage wird von Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> begründet, die Fraktion stimmt ohne Aussprache zu.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN022" type="comment"><p>Die Kleine Anfrage thematisiert das Problem der Beschaffung von Arbeitsräumen für Journalisten in Bonn; vgl. ebd., Drs. III/1872; zur Antwort des BMBes: ebd., Drs. III/1905.</p></note></seg></p>
				<p>k) Kleine Anfrage betr. Ziviler Bevölkerungsschutz. Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> begründet die Vorlage. Die Fraktion empfiehlt, sie als Frage in der Fragestunde einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-05-20-t1500_EP_FN023" type="comment"><p>Eine Mündliche Anfrage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> hierzu erfolgte nicht; er legte aber der Fraktion im Januar 1961 erneut eine Kleine Anfrage zu dieser Thematik vor; vgl. Nr. 92 mit Anm. 24.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 4 der TO: Die nächsten Termine</p>
				<p>Montag, 23.5. 1960, 15.00 Uhr – Partei- und Fraktionsvorstandssitzung</p>
				<p>Dienstag, 24.5. 1960, 8.30 Uhr – Fraktionssitzung</p>
				<p>Zu Punkt 5 der TO: Verschiedenes</p>
				<p>Liegt nichts vor.</p>
				<p>Ende der Fraktionssitzung gegen 17.00 Uhr</p>
				<p>Bonn, den 20. Mai 1960</p>
				<p>Protokoll: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ListHerta">List</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
