<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title><author>Wolfgang Hölscher</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 9</idno>
							<objectName>Protokoll der Sitzung der SPD-Fraktion am Dienstag, dem 21. Februar 1961, 15 Uhr, in Bonn, Bundeshaus</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 21. Februar 1961</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1961-02-21"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-25" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (96.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_SVP-0" corresp="#"/>
				</list>
			</div>
			<div type="Kopfdaten">
				<p><?oxy_comment_start author="PC-vonHindenburg" timestamp="20211025T143609+0200" comment="##unklar"?>Ammerkung verarbeiten<?oxy_comment_end?> .<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN001" type="comment"><p>Außer der masch. Erstfassung existiert ein Durchschlag des Protokolls.</p></note></seg> Überschrift: »«.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_div_SVP-1"><head>A.</head><p>Vorsitz: Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name></p>
				<p>Außerhalb der Tagesordnung begrüßt Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> zunächst die österreichischen Gäste, die zu einem Informationsbesuch nach Bonn gekommen sind und an der Fraktionssitzung teilnehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN002" type="comment"><p>Wie aus der dem Protokoll beiliegenden Tagesordnung hervorgeht nahmen Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlahFranz">Olah</name>, Robert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UhlirRobert">Uhlir</name>, Edmund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AignerEdmund">Aigner</name>, Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MigschAlfred">Migsch</name> und Leopold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GratzLeopold">Gratz</name> an der Fraktionssitzung teil. Alle gehörten der sozialistischen Fraktion im österreichischen Nationalrat an.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 1 der TO: Vorbereitung der Plenarsitzungen am 22., 23. und 24.2. 61</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> erläutert die Tagesordnung für die Sitzungen am 22., 23. und 24. Februar 1961 (s. Anlage).<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN003" type="comment"><p>Die Plenartagesordnung liegt dem Protokoll nicht bei; vgl. hierzu ParlA, 3. WP., Tagesordnungen 81.-168. Sitzung.</p></note></seg> Er teilt mit, daß bedingt durch zahlreiche neue Vorlagen am Donnerstag, dem 23. Februar 1961 um 14.30 Uhr eine zusätzliche Plenarsitzung stattfinden wird. Die Fragestunde wird aufgeteilt auf den 22. Februar, 9 Uhr, mit 20 Fragen und den 24. Februar, 9 Uhr, mit 4 Fragen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> gibt einige Erläuterungen zur Drucksache 2476 – (Unmittelbarer Zwang bei Ausübung öffentlicher Gewalt durch Vollzugsbeamte des Bundes).<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN004" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> erläuterte hier den Antrag des Vermittlungsausschusses zu dem am 14.12. 1960 verabschiedeten Gesetzentwurf. Der Bundesrat hatte den Vermittlungsausschuß mit dem Ziel angerufen, einen Paragraphen streichen zu lassen, der vorsah, daß sich die in Notfällen der Bundesregierung unterstellten Länderpolizeien nach diesem Gesetz zu richten hätten. Dem Wunsch des Bundesrates wurde im Vermittlungsausschuß nicht entsprochen. Gemäß seinem Antrag legte der Bundestag am 22.2. 1961 lediglich den Zeitpunkt für das Inkrafttreten des Gesetzes neu fest; vgl. BT Sten. Ber. 47, S. 7807 (Sitzung vom 14.12. 1960); BT Anl. 71, Drs. III/2345 (Verlangen auf Einberufung des Vermittlungsausschusses); BT Anl. 73, Drs. III/2476 (Ausschußbericht); BT Sten. Ber. 48, S. 8140 f. (Sitzung vom 22.2. 1961).</p></note></seg></p>
				<p>Die Punkte 2 a): Gesetz zu dem Abkommen vom 14. Juli 1960 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Vereinigten Königreich Großbritannien und Nordirland über die gegenseitige Anerkennung und Vollstreckung von gerichtlichen Entscheidungen in Zivil- und Handelssachen</p>
				<p>und 2 b): Gesetz zur Ausführung des Abkommens vom 14. Juli 1960 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Vereinigten Königreich Großbritannien und Nordirland über die gegenseitige Anerkennung und Vollstreckung von gerichtlichen Entscheidungen in Zivil- und Handelssachen</p>
				<p>und 3: Gesetz zur Änderung des Länderfinanzausgleichsgesetzes 1958 und des Fünften Überleitungsgesetzes</p>
				<p>werden ohne Debatte behandelt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN005" type="comment"><p>Die drei Vorlagen wurden vom Plenum am 22.2. 1961 in dritter Lesung jeweils einstimmig angenommen. Der letztgenannte Gesetzentwurf betraf Änderungen aufgrund der Umstellung des Rechnungsjahres auf das Kalenderjahr; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8141 f.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 4: Gesetz zu dem Abkommen vom 17.11. 59 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Vereinigten Arabischen Republik (Ägyptische Provinz) zur Vermeidung von Doppelbesteuerung und zur Verhinderung der Steuerverkürzung bei den Steuern vom Einkommen</p>
				<p>Stimmenthaltung der Fraktion.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN006" type="comment"><p>Das Ratifizierungsgesetz wurde am 22.2. 1961 in zweiter und dritter Lesung vom Plenum verabschiedet; vgl. ebd., S. 8142.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 5: Reichsvermögensgesetz</p>
				<p>Ohne Debatte Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN007" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf zur »Regelung der Rechtsverhältnisse des Reichsvermögens und der preußischen Beteiligungen« wurde in zweiter und einstimmig in dritter Lesung verabschiedet; vgl. ebd.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 6: Viertes D-Markbilanzergänzungsgesetz</p>
				<p>Zustimmung. Falls versucht wird, die Regierungsvorlage wieder herzustellen, dann Ablehnung. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> gibt dazu kurze Erläuterungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN008" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf betr. Fragen der handels- und steuerrechtlichen Vermögensbewertung wurde am 22.2. 1961 in zweiter und einstimmig in dritter Lesung verabschiedet; vgl. ebd., S. 8142 f.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 7: Gesetz zu dem Abkommen vom 20.4. 60 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Vereinigten Königreich Großbritannien und Irland über Soziale Sicherheit</p>
				<p>Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN009" type="comment"><p>Das Ratifizierungsgesetz wurde vom Plenum einstimmig angenommen; vgl. ebd., S. 8143.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 8: Gesetz zur Ergänzung des Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung</p>
				<p>Hierzu ist eine Debatte vorgesehen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> begründet Änderungsantrag der Fraktion (s. Anlage). In der Diskussion sprechen Lucie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeyerKurlbaum-BeyerLucie_1953-10-06">Beyer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OdenthalWilly_1951-09-28">Odenthal</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScharnowskiErnst_1957-10-15">Scharnowski</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReglingKarl_1953-10-06">Regling</name>. Der Änderungsantrag wird gegen einige Stimmen angenommen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScharnowskiErnst_1957-10-15">Scharnowski</name> wird den Antrag im Plenum begründen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN010" type="comment"><p>Auf der Grundlage eines FDP-Gesetzentwurfs, der eine unmittelbare Senkung des Beitrags zur Arbeitslosenversicherung vorsah, hatte der Ausschuß für Arbeit eine Neufassung erarbeitet mit dem Ziel, die Bundesregierung zu ermächtigen, durch Rechtsverordnungen die Erhebung des Beitrags entsprechend der Finanzlage der Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung zeitweise ganz oder zum Teil auszusetzen. Die SPD-Fraktion sah durch diese generelle Ermächtigung die Rechte des Bundestages beeinträchtigt und verlangte in ihrem Änderungsantrag, eine zunächst auf ein Jahr befristete, direkt durch Gesetz geregelte Senkung des Beitragssatzes von 2 auf 1% des Bruttolohns. Der Antrag wurde abgelehnt, der Gesetzentwurf in der Ausschußfassung bei einigen Enthaltungen angenommen. Zur Schlußabstimmung erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>, die SPD-Fraktion werde der Vorlage zustimmen, um die notwendige Senkung der Beiträge zur Arbeitslosenversicherung zu ermöglichen; er verwahrte sich aber gegen die Methode, über Beitragsaufkommen der Sozialpartner die Bundesregierung allein durch Rechtsverordnungen entscheiden zu lassen; vgl. BT Anl. 73, Drs. III/2488 (Gesetzesfassung des Ausschusses für Arbeit); BT Sten. Ber. 48, S. 8143-8160 (Sitzung vom 22.2. 1961); siehe auch: Jahrbuch SPD 1960/61, S. 133.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 9: Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Tarifvertragsgesetzes</p>
				<p>Dieser Punkt wird von der TO abgesetzt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN011" type="comment"><p>Der FDP-Gesetzentwurf, der neue Bestimmungen zum tariflichen Schlichtungswesen zum Inhalt hatte, wurde am 4.5. 1961 vom Plenum in zweiter Beratung abgelehnt und war damit erledigt; vgl. BT Anl. 65, Drs. III/1563; BT Sten. Ber. 49, S. 9174-9176.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 10: Volkszählungsgesetz 1961</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> erbittet Vollmacht, ggf. gegen alte Regierungsvorlage oder ähnliche Abänderungsanträge Stellung nehmen zu können. Es soll auf der Ausschußvorlage bestanden werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN012" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf wurde am 22.2. 1961 in zweiter und dritter Beratung vom Plenum ohne Gegenstimmen angenommen; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8160.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 11: Kriegswaffengesetz</p>
				<p>Ohne Debatte.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN013" type="comment"><p>Das Ausführungsgesetz zu Art. 26 Abs. 2 GG, das das Genehmigungsverfahren für die Herstellung und Verbreitung von Kriegswaffen in der Bundesrepublik regelte, wurde mit den Stimmen der Opposition vom Bundestag verabschiedet; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8160-8162.</p></note></seg></p>
				<p>Die Punkte 12: Gesetz zur Aufhebung der Kaffeesteuer und Teesteuer<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN014" type="comment"><p>Vgl. zu den Gesetzentwürfen bereits Nr. 93 mit Anm. 16. Die beiden Vorlagen wurden am 22. 2. 1961 vom Plenum in erster Beratung dem Finanzausschuß (ffd.) überwiesen; vgl. ebd., S. 8196-8205.</p></note></seg></p>
				<p>und 13: Große Anfrage der Fraktion der SPD betr. Steigerung der Baulandpreise (s. Anlage)<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN015" type="comment"><p>Zum Inhalt der Großen Anfrage vgl. oben Nr. 93 mit Anm. 18.</p></note></seg></p>
				<p>werden in der Reihenfolge ausgetauscht. Die Begründung für Punkt 12 a) gibt im Plenum Lucie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeyerKurlbaum-BeyerLucie_1953-10-06">Beyer</name>, für 12 b) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersGeorg_1949-09-07">Peters</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN016" type="comment"><p>Anstelle von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeyerKurlbaum-BeyerLucie_1953-10-06">Beyer</name> begründete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReglingKarl_1953-10-06">Regling</name> den Gesetzentwurf zur Aufhebung der Kaffeesteuer.</p></note></seg> Zu Punkt 13 gibt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> eine kurze Erläuterung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrechtJulius_1957-10-15">Brecht</name> begründet die Anträge der Fraktion. Die Fraktion stimmt den Anträgen zu.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN017" type="comment"><p>Die Große Anfrage wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> im Plenum begründet. Ihm antwortete für die Bundesregierung Bundeswohnungsbauminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrechtJulius_1957-10-15">Brecht</name> erläuterte im weiteren Verlauf der Debatte zwei Entschließungsanträge der Fraktion. Hierin wurde die Regierung ersucht, bundeseigene Grundstücke für den sozialen Wohnungsbau bereitzustellen bzw. einen Gesetzentwurf zur Einführung einer die Bodenspekulation verhütenden Wertzuwachsabgabe vorzulegen. Beide Anträge wurden an den Ausschuß für Wohnungswesen, Bau- und Bodenrecht überwiesen und tauchten im Plenum nicht mehr auf; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8164-8173, 8180-8195 mit Umdruck 766, 767; siehe auch Jahrbuch SPD 1960/61, S. 98.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 14: Bericht der Bundesregierung über die Lage der Landwirtschaft; Ergänzung zum Entwurf des Bundeshaushaltsplanes für das Rechnungsjahr 1961 (Grüner Plan 1961)<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN018" type="comment"><p>Bundeslandwirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name> hatte den Grünen Bericht 1961 bzw. damit zusammenhängend den Grünen Plan 1961 am 10. 2. 1961 dem Plenum erläutert; vgl. BT Anl. 71, Drs. III/2300; BT Anl. 72, Drs. III/2400, zu Drs. III/2400; BT Sten. Ber. 48, S. 8118-8126. Zur Agrarpolitik der SPD auch: Jahrbuch SPD 1960/61, S. 83-86.</p></note></seg> berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> zunächst über die Sitzung des Agrarpolitischen Ausschusses. In der Diskussion sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaadeFritz_1949-09-07">Baade</name>, Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt der politischen Konzeption bezüglich des Grünen Planes gegen 4 Stimmen zu.</p>
				<p>Zur weiteren Abstimmung über die zu stellenden Anträge sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitherMax_1953-10-06">Seither</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>. Die Fraktion stimmt mit Mehrheit für die Anträge zur Strukturverbesserung in der Landwirtschaft (s. Anlage).<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN019" type="comment"><p>Die vom Agrarpolitischen Ausschuß beim Parteivorstand entworfenen »Anträge zum Einzelplan X einschließlich Grüner Plan 1961« liegen dem Protokoll bei. Im einzelnen handelte es sich um die Aufstockung von Mitteln zur Flurbereinigung, zur Aussiedlung von Betrieben, zur Althofsanierung sowie zum Wirtschaftswegebau und zur Wasserversorgung. Außerdem wurden Mehrausgaben für die Milchsubvention vorgeschlagen, die durch Streichung der Kunstdüngersubvention gedeckt werden sollten. Die Anträge wurden im Rahmen der zweiten Beratung des Haushalts des Bundesministeriums für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten am 15.3. 1961 im Plenum eingebracht und sämtlich abgelehnt; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8643-8670 mit Umdruck 805; zur Beratung von Einzelplan 10 siehe auch Nr. 97.</p></note></seg> Als Sprecher der Fraktion sind <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name> vorgesehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN020" type="comment"><p>Die Genannten bestritten für die SPD-Fraktion die Aussprache zum Grünen Bericht 1961 am 24.2. 1961; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8239-8283.</p></note></seg></p>
				<p>Punkt 4 der TO: Wahl der Teilnehmer an den Bundestagsreisen 1961 (s. Anlage)<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN021" type="comment"><p>Zu den Reisezielen sowie zum ursprünglichen Wahlvorschlag des Fraktionsvorstandes vgl. Nr. 93, TOP 3.</p></note></seg></p>
				<p>Als Teilnehmer für die Bundestagsreisen 1961 werden von der Fraktion gewählt: Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>, August <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerlinAugust_1949-09-07">Berlin</name>, Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirkelbachWilli_1949-09-07">Birkelbach</name>, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name>, Julius <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrechtJulius_1957-10-15">Brecht</name>, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuettnerFritz_1957-10-15">Büttner</name>, Clara <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoehringClara_1949-09-07">Döhring</name>, H.J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>, Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name>, Martha <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchanzenbachMarta_1949-09-07">Schanzenbach</name>, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> und Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name>.</p>
				<p>Fortsetzung der Beratung zu Punkt 1 der TO:</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> erläutert die weitere Tagesordnung.</p>
				<p>Zu Punkt 15: Gesetz zu dem Vertrag vom 15.7. 60 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Französischen Republik über Leistungen zugunsten französischer Staatsangehöriger, die von nationalsozialistischen Verfolgungsmaßnahmen betroffen worden sind</p>
				<p>und</p>
				<p>zu Punkt 16: Gesetz zu dem Abkommen vom 14.12. 57 über die bodenständige Verteidigung und Polizei nach Artikel 5 des Protokolls Nr. II des revidierten Brüsseler Vertrages</p>
				<p>Ohne Debatte.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN022" type="comment"><p>Die beiden Ratifizierungsgesetze wurden am 22.2. 1961 in erster Lesung dem Auswärtigen bzw. dem Verteidigungsausschuß federführend überwiesen; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8205.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 17: Entschließungsantrag der Fraktion der SPD zur dritten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1960</p>
				<p>Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN023" type="comment"><p>Gemeint ist ein Entschließungsantrag zu Einzelplan 06 betr. Honorare für nebenberufliche Lehrtätigkeit beim Bundesgrenzschutz (siehe Nr. 76 mit Anm. 23). Hierzu hatte der Verteidigungsausschuß am 18.1. 1961 seinen Bericht vorgelegt und beantragt – wie von der SPD ursprünglich gefordert -, die Honorare zu erhöhen. Der Ausschußantrag wurde vom Plenum am 22.2. 1961 einstimmig angenommen; vgl. BT Anl. 72, Drs. III/2442; BT Sten. Ber. 48, S. 8205 f.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 18: Schiffbarmachung der Lahn</p>
				<p>Mit Debatte. Sprecher der Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReitzWilhelm_1953-10-06">Reitz</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN024" type="comment"><p>Vgl. zum Inhalt des Antrags bereits Nr. 92 mit Anm. 21. Bei der Plenardebatte am 22.2. 1961 wurde seitens der SPD-Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReitzWilhelm_1953-10-06">Reitz</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> die Hoffnung geäußert, die Bundesregierung werde so schnell wie möglich die Lahnkanalisierung in Angriff nehmen. Der Antrag wurde, wie vom Verkehrsausschuß vorgeschlagen, der Bundesregierung als Material überwiesen; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8207-8209.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 19: Erste Durchführungsverordnung zu den Artikeln 85 und 86 des EWG-Vertrages</p>
				<p>Abgesetzt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN025" type="comment"><p>Siehe Nr. 104 mit Anm. 71.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 20: Veräußerung des bundeseigenen Grundstücks der ehem. Infanteriekaserne in Mülheim (Ruhr) an die Stadt Mülheim</p>
				<p>Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN026" type="comment"><p>Vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8206 (Sitzung vom 22.2. 1961).</p></note></seg></p>
				<p>Betrifft: Ergänzungen zu Tagesordnung:</p>
				<p>Gesetz zu Änderung und Ergänzung des Gesetzes zur Verbesserung der wirtschaftlichen Sicherung der Arbeiter im Krankheitsfalle</p>
				<p>Mit Aussprache.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN027" type="comment"><p>Nach dem endgültigen Scheitern der Krankenversicherungsreform (hierzu Nr. 94, Anm. 13) legte die CDU/CSU-Fraktion diesen Gesetzentwurf vor, bei dem es um die vordringliche Neureglung der Bestimmungen über die Zahlung des Krankengeldes und die Gewährung von Pflegehilfen ging. Der Gesetzentwurf lehnte sich in wesentlichen Punkten an das Vorschaltgesetz der SPD (siehe Nr. 80 mit Anm. 2, 3) an. Bei der ersten Beratung der CDU/CSU-Vorlage im Plenum am 23.2. 1961 rekapitulierte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> noch einmal die Gründe für das Scheitern der Krankenversicherungsreform und machte auf die Vorarbeiten der SPD für den neuen Gesetzentwurf aufmerksam. Gleichzeitig stellte er als schwerwiegendsten Mangel der Vorlage heraus, daß die ungeklärte Finanzierungsfrage zwangsläufig eine Erhöhung der Krankenkassenbeiträge nach sich ziehen werde. Der Gesetzentwurf wurde an den Ausschuß für Sozialpolitik überwiesen; vgl. BT Anl. 73, Drs. III/2478; BT Sten. Ber. 48, S. 8215-8234; allg. hierzu: Jahrbuch SPD 1960/61, S. 113-115. Zum Fortgang Nr. 101.</p></note></seg></p>
				<p>Gesetz zu dem Vertrag vom 25. November 1959 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Pakistan zur Förderung und zum Schutz von Kapitalanlagen</p>
				<p>Ohne Debatte.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN028" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf wurde in erster Beratung dem Wirtschaftsausschuß (ffd.) überwiesen; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8205 (Sitzung vom 22.2. 1961).</p></note></seg></p>
				<p>Gesetz zur Einführung des Fremdrenten- und Auslandsrenten-Neuregelungsgesetzes im Saarland</p>
				<p>Ohne Debatte. Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN029" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf wurde in erster Beratung an den Ausschuß für Sozialpolitik überwiesen; vgl. ebd.</p></note></seg></p>
				<p>Gesetz zum Zweiten Abkommen vom 16.8. 60 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den Vereinigten Staaten von Amerika über gewisse Angelegenheiten, die sich aus der Bereinigung deutscher Dollarbonds ergeben</p>
				<p>Ohne Debatte. Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN030" type="comment"><p>Das Ratifizierungsgesetz wurde in dritter Lesung vom Plenum einstimmig angenommen; vgl. ebd., S. 8162.</p></note></seg></p>
				<p>Gesetz über die Kosten der Zwangsvollstreckung nach der Reichsabgabenordnung</p>
				<p>Ohne Debatte. Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN031" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf wurde in zweiter und dritter Lesung angenommen; vgl. ebd.</p></note></seg></p>
				<p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Eignungsübungsgesetzes</p>
				<p>Ohne Debatte. Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN032" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf wurde in zweiter und dritter Lesung angenommen; vgl. ebd.</p></note></seg></p>
				<p>Entwurf eines Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Ersten Neuordnungsgesetzes</p>
				<p>Ohne Debatte. Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN033" type="comment"><p>Die zur zweiten und dritten Beratung am 22.2. 1961 anstehende Novelle zum Bundesversorgungsgesetz beruhte u. a. auf einem Initiativgesetzentwurf von SPD und FDP (siehe Nr. 89 mit Anm. 4). Die vom Ausschuß für Kriegsopfer- und Heimkehrerfragen vorgelegte Fassung wurde vom Plenum einstimmig angenommen; vgl. BT Anl 73, Drs. III/2484 (Ausschußbericht); BT Sten. Ber. 48, S. 8163.</p></note></seg></p>
				<p>Gesetz zur Änderung grundsteuerlicher Vorschriften</p>
				<p>Ohne Debatte. Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN034" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf wurde in zweiter und dritter Lesung angenommen; vgl. ebd.</p></note></seg></p>
				<p>Gesetz über die Umwandlung von Reichsmarkguthaben im Saarland</p>
				<p>Ohne Debatte. Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN035" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf wurde in zweiter und dritter Lesung angenommen; vgl. ebd., S. 8163 f.</p></note></seg></p>
				<p>Veräußerung der ehem. Deutschmeister-Kaserne (jetzt Caritaskrankenhaus) in Bad Mergentheim an den Caritasverband für Württemberg (Diözese Rottenburg) e.V.</p>
				<p>Ohne Debatte. Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN036" type="comment"><p>Vgl. ebd., S. 8206.</p></note></seg></p>
				<p>Veräußerung eines bundeseigenen Teilgrundstücks des ehemaligen Flugplatzes Hamburg-Bahrenfeld an die Grundstücksgemeinschaft Benno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrensBenno">Behrens</name>, Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlognerFranz">Glogner</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaufmannHans">Kaufmann</name> in Hamburg</p>
				<p>Ohne Debatte. Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN037" type="comment"><p>Vgl. ebd.</p></note></seg></p>
				<p>Erste Verordnung zur Änderung des Deutschen Zolltarifs 1961 (Senkung der Binnen-Zollsätze für Waren der Agrarwirtschaft)</p>
				<p>Ohne Debatte. Zustimmung.</p>
				<p>Zweite Verordnung zur Änderung des Deutschen Zolltarifs 1961 (Zollkontingente für Tabakerzeugnisse aus EWG-Ländern)</p>
				<p>Ohne Debatte. Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN038" type="comment"><p>Die beiden Verordnungsentwürfe wurden an den Außenhandelsausschuß überwiesen; vgl. ebd.</p></note></seg></p>
				<p>Ermächtigung zur Strafverfolgung gegen Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SommerKarl-Heinz">Sommer</name> und Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HarnachTheodor">Harnach</name> gemäß Schreiben des Bundesministers der Justiz vom 19.9. 60</p>
				<p>Ausschuß empfiehlt Ablehnung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN039" type="comment"><p>Gegen den Hilfsarbeiter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SommerKarl-Heinz">Sommer</name> und den Bauschreiner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HarnachTheodor">Harnach</name> hatte die Staatsanwaltschaft Mainz ein Ermittlungsverfahren wegen Beleidigung des Deutschen Bundestages eingeleitet. Das Plenum beschloß jedoch, die Angelegenheit nicht weiter verfolgen zu lassen; vgl. ebd., S. 8206 f.</p></note></seg></p>
				<p>Petitionsübersicht 31</p>
				<p>Ohne Debatte. Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN040" type="comment"><p>Vgl. ebd., S. 8140.</p></note></seg></p>
				<p>Gesetz über den unmittelbaren Zwang bei Ausübung öffentlicher Gewalt durch Vollzugsbeamte des Bundes</p>
				<p>Ohne Debatte. Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN041" type="comment"><p>Siehe Anm. 4.</p></note></seg></p>
				<p>Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die Gewährung von Miet- und Lastenbeihilfen und des Mieterschutzgesetzes</p>
				<p>Überweisung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN042" type="comment"><p>Der interfraktionelle Gesetzentwurf, der bezweckte, in bestimmten Fällen Mietbeihilfen zu gewähren, wurde vom Plenum am 22.2. 1961 in erster Beratung dem Ausschuß für Wohnungswesen, Bau- und Bodenrecht sowie dem Haushaltsausschuß überwiesen; vgl. BT Anl. 73, Drs. III/2542; BT Sten. Ber. 48, S. 8164, 8195 f.; allg. Jahrbuch SPD 1960/61, S. 93 f.</p></note></seg></p>
				<p>Gewährung von Darlehen zur Förderung der Wohnungsbeschaffung für junge Familien</p>
				<p>Überweisung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN043" type="comment"><p>Der seitens der CDU/CSU-Fraktion eingebrachte Gesetzentwurf wurde vom Plenum am 22.2. 1961 in erster Beratung dem Haushaltsausschuß überwiesen. Aufgrund der Einstellung entsprechender Darlehen in den Bundeshaushalt 1961 wurde die Vorlage am 16.3. 1961 für erledigt erklärt; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8164, 8177, 8196, 8713; BT Anl. 73, Drs. III/2517, Ziff. 2.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 2 der TO: Die Situation der Borgward-Werke</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansingHermann_1953-10-06">Hansing</name> gibt einen Bericht über die Bemühungen, die Finanzkrise der Borgward- Werke zu beheben. Es ist unbedingt notwendig, daß der Bund durch Aufträge das Werk unterstützt. Bisher ist Bundeshilfe ausgeblieben.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN044" type="comment"><p>Anfang Februar 1961 beschloß der Bremer Senat, eine mit 50 Mill. DM ausgestattete Auffang- Aktiengesellschaft zu gründen, um einen Zusammenbruch des angeschlagenen Automobilherstellers zu verhindern. Zuvor waren Versuche des Senats gescheitert, Bundesmittel für die Sanierung der Firma zu beschaffen; vgl. »Der Spiegel«, Nr. 7 vom 8.2. 1961, S. 17-21; »Der Spiegel«, Nr. 26 vom 21.6. 1961, S. 21-24; zu den Hintergründen der Krise bei Borgward auch: »Der Spiegel«, Nr. 51 vom 14.12. 1960, S. 52-66.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion beschließt, die Bremer Firma bei der Vergabe von Aufträgen in den Ausschüssen besonders zu berücksichtigen.</p>
				<p>Punkt 3 der TO: Kleine Anfrage betr. Pocken-Impfschäden</p>
				<p>wird abgesetzt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN045" type="comment"><p>Der Entwurf der Kleinen Anfrage liegt dem Protokoll bei. Die Anfrage wurde im Bundestag nicht eingebracht.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 5 der TO: Umbau des Plenarsaales</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> gibt einen Bericht über die vorgesehenen Umbaupläne für den Plenarsaal. In der Diskussion sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaageHermann_1957-10-15">Haage</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>. Die Abstimmung über die vorgesehenen Umbaupläne wird bis zur nächsten Fraktionssitzung vertagt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN046" type="comment"><p>Vgl. zur Thematik bereits Nr. 65 mit Anm. 32.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 6 der TO: Bericht des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> über Gewerkschaftsprobleme</p>
				<p>Abgesetzt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-21-t1500_EP_FN047" type="comment"><p>Der Bericht wurde in der laufenden Wahlperiode nicht mehr vorgetragen.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> gibt bekannt, daß die nächste Fraktionsvorstandssitzung am 2. März 1961, 15 Uhr, stattfindet.</p>
				<p>Ende der Sitzung 19 Uhr.</p>
				<p>Bonn, den 22. Februar 1961</p>
				<p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WedelKlaus">Wedel</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
