<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 4</idno>
							<objectName>Auszugsweises Kurzprotokoll aus der Fraktionssitzung am 2. Juni 1959, 15 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 2. Juni 1959</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1959-06-02">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">03</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-09-16" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig</change>
			<change when="2021-11-08" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="4">Group aufgelöst, SVP ergänzt.</change>
			<change when="2023-09-27" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Alle segs kontrolliert und ggf. verschoben</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_SVP-1" corresp="#spd-03_1959-06-02-t1500_EP_div_SVP-1">A. [47a.] Bericht und Diskussion über die Kontroverse zwischen Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> und neun sozialdemokratischen Redakteuren, die von Mommer für ihr Verhalten während einer Reise in die Sowjetunion kritisiert wurden. </item>
					<item xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_SVP-2" corresp="#spd-03_1959-06-02-t1500_EP_div_SVP-2">B. [47b.] Vorbereitung und Beratung der Haushaltsdebatte zu diversen Haushaltsplänen. </item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[Anmerkung zur Archivalie.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_zq1_z2q_nsb" type="comment">
							<p>Das vorliegende Protokoll wurde aus einem auszugsweisen Kurz- (47a) und einem Beschlussprotokoll (47b) zusammen gesetzt.</p>
						</note>
					</seg>]</p>
				<p>47a.</p>
				<p>Der Vorsitzende, Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>, gibt zu Beginn der Sitzung den Mitgliedern der Fraktion einen Bericht über die Verhandlungen des Präsidiums in der Kontroverse der neun sozialdemokratischen Redakteure gegen Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN001" type="comment">
							<p>Anfang Mai 1959 unternahmen neun der SPD nahestehende Journalisten eine Informationsreise in die Sowjetunion und wurden dort am 5.5. zu einem Interview von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> empfangen. Der Verlauf dieses Gesprächs erweckte teilweise den Eindruck, Repräsentanten der SPD hätten sich mit dem sowjetischen Regierungschef hinsichtlich dessen Einschätzung der westlichen, insbesondere der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauerschen</name> Deutschlandpolitik solidarisiert. Rund drei Wochen später übte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> auf einer Veranstaltung der Bonner Jungsozialisten massive Kritik an dem Verhalten der Journalisten. Die Auseinandersetzung erhielt rasch weiteren Zündstoff, als die Betroffenen ein Feststellungsverfahren (hierzu Anm. 3) gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> beantragten. Am 1.6.1959 befaßte sich das Parteipräsidium mit der Angelegenheit, wobei die Mehrheit der Mitglieder bezweifelte, daß ein Feststellungsverfahren adäquat und notwendig sei. Man beschloß, auf der nächsten Präsidiumssitzung am 8.6.1959 ein klärendes Gespräch zwischen den Redakteuren und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> herbeizuführen; vgl. hierzu Klotzbach, S. 454 f.; Wortlaut des Interviews mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> im »Vorwärts«, Nr. 20 vom 15.5.1959 mit der Überschrift »Jedenfalls Gipfelkonferenz«; siehe auch den Hintergrundbericht im »Spiegel«, Nr. 25 vom 17.6.1959, S. 28-39.</p>
						</note>
					</seg> Er teilt darin mit, daß das Präsidium beschlossen habe, beide Seiten zur Präsidiumssitzung am 8. Juni 1959 nach Bonn einzuladen, und er bittet die Fraktion, heute von einer Diskussion Abstand zu nehmen, weil beabsichtigt sei, nach der Präsidiumssitzung in der Fraktionssitzung am 9. Juni 1959 einen ausführlichen Bericht zu geben.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN002" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 49a.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Elinor <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HubertElinor_1949-09-07">Hubert</name>: Ich habe kein Verständnis für die an Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> geübte Kritik. Ist es verboten, ein Interview zu kritisieren? Dieses Recht dürfe doch wohl jeder für sich in Anspruch nehmen.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name>: Es geht nicht um den sachlichen Teil des Interviews. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> hat die Journalisten sehr scharf kritisiert, und man wird ihnen deshalb nicht bestreiten können, sich zur Wehr zu setzen.</p>
				<p>Kurt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Ich bin dafür, daß die politische Auseinandersetzung vor der Fraktion geführt wird. Es wäre richtig, auch Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> an den Verhandlungen über ein etwaiges Feststellungsverfahren<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN003" type="comment">
							<p>Zum »Untersuchungs- und Feststellungsverfahren« heißt es in § 26 des Organisationsstatuts der SPD (von 1958): »Bei Streitfällen und Unstimmigkeiten haben die Organisationsgliederungen das Recht, eine Untersuchungskommission zur Klärung einzusetzen. Die Untersuchungskommission hat nur tatsächliche Feststellungen zu treffen, keine Entscheidungen zu fällen. Sie hat der auftraggebenden Organisationsgliederung zu berichten und kann Empfehlungen für die Weiterbehandlung geben.«</p>
						</note>
					</seg> zu beteiligen.</p>
				<p>Kurt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeubauerKurt_1952-02-01">Neubauer</name>: Diese Auseinandersetzung kommt reichlich spät. Viele Parteiorganisationen haben bereits Erklärungen abgegeben. Die Ostberliner SPD-Kreise haben sich besonders über das Interview empört, die Kritik Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommers</name> ist zahm zu nennen gegenüber dem, was unsere Genossen im Berliner Ostsektor<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN004" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeubauerKurt_1952-02-01">Neubauer</name> war Vorsitzender des damals noch existierenden SPD-Kreisverbandes Ost-Berlin; allg. hierzu Jahrbuch SPD 1958/59, S. 135, 139.</p>
						</note>
					</seg> gesagt haben. Sie halten ein solches Verhalten in der Sowjetunion für unmöglich. Das gilt nicht nur für die Anrede, sondern für ganze Abschnitte des Interviews. Wie war es möglich, daß im »Vorwärts« kein Dementi zu der Behauptung erschien, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> habe mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> per »Genosse« gesprochen?<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN005" type="comment">
							<p>Zu Beginn des Interviews hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> geäußert, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> und er hätten bei ihrem Treffen in Ost-Berlin (vgl. Nr. 40, TOP 2) vereinbart, sich mit »Genosse« anzureden; daraufhin hatten auch die Journalisten dieser Anredeform zugestimmt; vgl. »Der Spiegel«, Nr. 25 vom 17.6.1959, S. 30.</p>
						</note>
					</seg> Hat sich das Präsidium damit beschäftigt?</p>
				<p>Siegfried <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaerschSiegfried_1949-09-07">Bärsch</name>: Sieht das Parteipräsidium nur in dem Antrag auf ein Feststellungsverfahren gegen Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> Veranlassung, sich mit dem Interview zu beschäftigen, oder ist auch nicht das Interview als solches Grund für eine Erörterung? Es werden doch wohl offenbar die Verhältnisse umgedreht. Das mindeste, was man bei diesem Interview empfinden mußte, war ein Gefühl starker Peinlichkeit. So besonders die Geschichte mit den acht Wasserstoffbomben.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN006" type="comment">
							<p>Einer der Redakteure hatte sich darauf eingelassen, mit dem sowjetischen Regierungschef zu erörtern, wie viele Wasserstoffbomben notwendig seien, um Westdeutschland kampfunfähig zu machen; vgl. ebd.</p>
						</note>
					</seg> Das Interview kann vom Parteivorstand und von der Fraktion nicht gedeckt werden.</p>
				<p>Peter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobsPeter_1949-09-07">Jacobs</name>: Ich war mehr als schockiert, als ich von dem Interview las. Mir wurde die Sache berichtet, ich erwiderte daraufhin, daß spätestens am nächsten Tage ein Dementi erscheine, aus dem hervorginge, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> nicht als »Genosse« geredet habe. Ich habe die Fraktion um ein Dementi gebeten, aber es erschien keins. Ich war in der Vergangenheit glücklich über die scharfe Trennung von SPD und KPD. In meinem Ortsverein wäre es nicht möglich gewesen, daß die Kritik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> an der SPD vor 1933 unwidersprochen gelassen worden wäre. Wo kommen wir hin, wenn Leute von uns der Gegenseite so in die Hände spielen?</p>
				<p>Erwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name>: Ich halte es grundsätzlich für richtig, daß der Parteivorstand das führende Gremium der Partei bleibt. Aber zur Sache will ich sagen, daß lange vor der kritisierten Rede Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommers</name> der Vorstand des Bezirks Niederrhein an Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> einen Brief geschrieben hat und darin kritische Bemerkungen zu dem Interview geäußert hat.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN007" type="comment">
							<p>Der Brief konnte nicht ermittelt werden.</p>
						</note>
					</seg> Es ging darin nicht um die Form, sondern auch um den sachlichen Gehalt des Interviews.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hbg.): Gestern kam in einer Funktionärsversammlung in Hamburg ein großer Teil der Genossen zu mir und sagte, ihr müßt in dieser Angelegenheit etwas machen, wir sind in der Öffentlichkeit in den Betrieben in großen Schwierigkeiten. Ich halte es deshalb [für] falsch, die Sache bis Montag schmoren zu lassen. Die ganze Angelegenheit kann im Plenum in dieser Woche zur Sprache kommen, daher ist vorher eine eindeutige Stellung der Fraktion zum Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> notwendig. Mich beunruhigt, daß es unsere Redakteure dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> geglaubt haben, daß Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> ihm gegenüber so weich gewesen sei, wie sie bei ihrem Interview waren. Nach der Niederlage unserer Partei im Jahre 1953 ist in der Parteiorganisation auch die Anrede »Genosse« umstritten gewesen. Eine der damals vom Parteivorstand eingesetzten Kommissionen zur Klärung von bestimmten Fragen, der u. a. die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KukilMax">Kukil</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OhligFritz_1949-09-07">Ohlig</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN008" type="comment">
							<p>Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KukilMax">Kukil</name> siehe Nr. 34, Anm. 1; Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OhligFritz_1949-09-07">Ohlig</name> (1902-1971) war MdB 1949-1957 (SPD).</p>
						</note>
					</seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeitmannKarl_1949-09-07">Meitmann</name> angehörten, hat zum Begriff Genosse Stellung genommen und sich eindeutig zu ihm bekannt (zitiert den Beschluß der Kommission).<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN009" type="comment">
							<p>Am 22.1.1954 erklärte der Parteivorstand auf der Grundlage der von der Kommission erarbeiteten Vorlage: »Die Anrede, Genosse ist in der Partei im Kampf für gemeinschaftliche große Ideen als Ausdruck besonderer Verbundenheit entstanden. Diese Betonung innerer Verbundenheit ist ein Zeichen solidarischer Kraft«; siehe Jahrbuch SPD 1954/55, S. 322; zur Arbeit der erwähnten Kommission vgl. Klotzbach, S. 308-313.</p>
						</note>
					</seg> Darum kann es keinen Zweifel daran geben, daß diese Angelegenheit im Kreml eine Panne war. Sie wird in kommenden Wahlkämpfen gegen uns ausgeschlachtet werden. Darum ist schnellste Klärung dieser Sache notwendig, die keine »Sache <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>« ist. Bei den Falken und im SDS gibt es viele Gutwillige und wenige bezahlte Spalter und Provokateure.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN010" type="comment">
							<p>Zur Diskussion um die politische Linie der genannten Jugendorganisationen siehe bes. Nr. 49a.</p>
						</note>
					</seg> Es ist höchste Zeit für weithin vernehmbare Erklärungen der Partei. Ich glaube, daß Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> im Ton ein wenig scharf gewesen ist, daher wird es ihm wohl nicht schwerfallen, sein Bedauern über die Schärfe seines Tons auszusprechen. Ich wiederhole noch einmal, wenn die Sache bis Montag hängenbleibt, dann geschieht viel Unheil. Die Fraktion würde den Fraktionsvorstand beauftragen, bis zum Nachmittag eine geeignete Erklärung vorzubereiten.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>: Der Vorschlag des Fraktionsvorstandes, heute darüber nicht zu diskutieren, ist falsch. Was dem einen recht ist, ist dem andern billig. Die Zeit ist vorbei, wo die Diskussion nur parteiintern geführt wurde. Die Frage SDS existiert nicht erst seit Frankfurt<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN011" type="comment">
							<p>Zur Bedeutung des Frankfurter Kongresses des SDS vgl. Nr. 49a mit Anm. 10.</p>
						</note>
					</seg>, genauso ist es bei den Falken. Warum sagt die Partei nicht offen, daß sie in diesen Organisationen nichts zu tun hat? Ich verstehe die Empfindlichkeit der Journalisten nicht. Journalisten nehmen niemals auf andere Rücksicht. Wohin kommen wir, wenn jeder von uns so empfindlich auf eine Kritik gleich mit einem Feststellungsverfahren reagieren würde?</p>
				<p>Gretl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name>: Die Diskussion verläuft leider einseitig. Es ist schade, daß sich die andere Seite hier nicht äußert. Stimmt es, daß das Protokoll des Interviews im »Vorwärts« gekürzt worden ist? Warum ist in unserer Parteipresse von dieser Angelegenheit keine Rede? Gerade weil über diesen Fall nur außerhalb der Partei diskutiert wird, bin ich für eine Erörterung hier in der Fraktion.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuettnerFritz_1957-10-15">Büttner</name>: Die Fraktion sollte jetzt eine Kommission wählen, die sich mit dieser Sache befaßt. Wir müssen in der Parteiorganisation mit der Angelegenheit fertigwerden.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name>: Ich bedauere den Verlauf dieser Debatte. Über was soll die Fraktion entscheiden? Über das Interview? Über das Verhalten der Redakteure? Über die Vorgänge im SDS? Was soll der Inhalt einer Stellungnahme sein? Ich bin entschieden dagegen, daß die Partei Leute verurteilt, ohne die Beteiligten vorher zu hören. Die Beurteilung dieses Verhaltens kann die Fraktion nicht vornehmen. Ich bedauere den in der Diskussion hervorgetretenen Unterton, daß die neun Sozialdemokraten praktisch kommunistisch infiziert seien. Jeder dieser neun hat durch ein Leben lang sozialdemokratischer Arbeit bewiesen, wo er steht. Das in dem Interview von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> Gesagte ist eine kommunistische Sache, wie können wir dazu Stellung nehmen? Von den sonstigen Beobachtungen, die die Journalisten in der Sowjetunion gemacht haben, ist überhaupt keine Rede hier gewesen, man könnte viel davon lernen, wie sie die Sowjetunion gesehen haben. Die Interviewer haben sich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> Meinungen nicht identifiziert. Wo wäre das auch üblich? Ich wünschte, daß sich die Parteiorganisation draußen früher um die Jugend gekümmert hätte. Wir haben uns seit Monaten um die Jugendorganisationen im Parteivorstand bemüht.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN012" type="comment">
							<p>In diesem Zusammenhang sind insbesondere die neuen Arbeits- und Organisationsrichtlinien für die Jungsozialisten zu erwähnen, die der Parteivorstand am 12.3.1959 beschlossen hatte; vgl. Osterroth/Schuster, S. 225 f.</p>
						</note>
					</seg> Organisatorische Maßnahmen wären eine schlechte Sache gewesen. Die Vorsitzenden der Partei haben in den letzten Wochen auf allen drei großen Jugendkonferenzen der Falken, der Jungsozialisten und der DGB-Jugend gesprochen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN013" type="comment">
							<p>Vom 8.-10.5.1959 fand in Karlsruhe der Bundeskongreß der Jungsozialisten statt. Am 10.5.1959 tagte eine Verbandskonferenz der Falken in Köln. Die 4. Bundesjugendkonferenz des DGB trat am 8./9.5.1959 in Kassel zusammen; vgl. Osterroth/Schuster, S. 228; Gewerkschaftliche Monatshefte 10, 1959, S. 362 f.</p>
						</note>
					</seg> Wir wollen mit ihnen, den Jugendfunktionären, jetzt reden. Wem dienen wir damit, daß wir den Eindruck entstehen lassen, es ginge in unserer Partei alles drunter und drüber? Es kann doch nicht darum gehen, die Trennung von der KPD zu diskutieren. Wir brauchten darüber mit Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> kein Wort zu reden. Es ging um die Form der Kritik, die er geübt hat. Die Verantwortung, die jeder von uns trägt, ist um so höher, je höher das Parteiamt des einzelnen ist. Es gibt keinen Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>. Aber neun verdiente Sozialdemokraten fühlen sich gekränkt; darum will sich das Präsidium mit der Sache beschäftigen. Wir müssen Ordnung in dieser Angelegenheit nach unseren Vorstellungen finden, nicht so, wie es andere wollen. Das Ganze ist eine Sache, die in die Zuständigkeit des Parteivorstandes gehört. Aber wir wollen die Fraktion auch nicht aus dem Spiel lassen; darum werden wir am nächsten Dienstag hier berichten. Wir stellen bei unserer Meinungsbildung auch die Ansichten der Fraktion in Rechnung. Darum mein Vorschlag, es heute mit dieser Debatte genug sein zu lassen.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hbg.): Wenn wir zwei Stunden jetzt über die Sache debattiert haben, dann können wir sie nicht ohne Ergebnis lassen. Wir haben drei Tage lang schwerste Auseinandersetzung im Plenum vor uns.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN014" type="comment">
							<p>Zur Vorbereitung der anstehenden Haushaltsdebatte vgl. Nr. 47b.</p>
						</note>
					</seg> Darum mein Vorschlag, daß der Fraktionsvorstand sich mit der Angelegenheit zum Zwecke der Vorlage einer Empfehlung an die Fraktion beschäftigen sollte. In der Empfehlung des Fraktionsvorstandes an die Fraktion sollte das wiederholt werden, was in der Kommission von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KukilMax">Kukil</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OhligFritz_1949-09-07">Ohlig</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeitmannKarl_1949-09-07">Meitmann</name> über das Wort »Genosse« gesagt worden ist. Außerdem sollte [man] etwa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> zu einem Bedauern auffordern über den Ton seiner Äußerungen. Wenn die Fraktion damit nicht einverstanden ist, dann sollte die Fraktion wenigstens ein politisches Vertrauensvotum für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> aussprechen.</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>: Wem nutzen wir mit einer solchen Erklärung? Mein Vorschlag ist, heute die Aussprache zur Kenntnis zu nehmen und keinen Beschluß zu fassen. Am Dienstag werden wir einen endgültigen Bericht geben. Ich stelle den Antrag auf Abbruch der Debatte.</p>
				<p>In der Abstimmung ergeben sich 64 Stimmen für Abbruch der Debatte, 54 dagegen, 3 Mitglieder der Fraktion enthalten sich der Stimme.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>47b.</p>
				<p>[AdsD, SPD-BT-Fraktion 3. WP 178.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN015" type="comment">
							<p>Durchschlag des Protokolls in: AdsD, SPD-BT-Fraktion 3. WP 4.</p>
						</note>
					</seg> Überschrift: »Beschluß-Protokoll der Fraktionssitzung vom 2. Juni 1959 betr. 2. Beratung des BHPl.1959 im Plenum«.]</p>
				<p>Als Beratungsunterlage (Vorlage AK V/65) liegen der Fraktion die Empfehlungen des Fraktionsvorstandes zur 2. und teilweise 3. Beratung vor.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN016" type="comment">
							<p>Die genannte Vorlage mit der Überschrift »Vorschläge des Fraktionsvorstandes zur zweiten und teilweise dritten Beratung des Bundeshaushaltsplans 1959 im Plenum« liegt dem Protokoll bei. Die zweite Beratung des Haushaltsgesetzes 1959 fand an folgenden Sitzungstagen statt: 3., 4., 5. und 10. 6.1959.</p>
						</note>
					</seg> Anhand dieser Vorlage wird zum jeweiligen Einzelplan entschieden, ob Anträge gestellt und eine Debatte geführt wird und wie die Fraktion über die Einzelpläne abstimmt.</p>
				<p>Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> macht bezüglich der Zeiteinteilung auf eine gewisse zeitliche Beschränkung der Debattenredner aufmerksam, da der Beginn der Sommerferien ab 1. Juli 1959 in jedem Falle eingehalten werden soll. Falls die 2. Beratung nicht wie vorgesehen in einer Woche abgewickelt werden kann, soll sie in der Woche vom 8. Juni 1959, beginnend ab Mittwoch dem 10. Juni 1959, zu Ende geführt werden und sich daran die 3. Lesung anschließen, ohne daß seitens der Fraktion Einwendungen gemacht werden.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt dem Vorschlag zu, daß Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> zu Beginn der 2. Lesung allgemeine Ausführungen zum BHPl.1959 machen und dabei insbesondere auf die Ausgleichsmanipulationen eingehen und eine Zusammenfassung der SPD-Änderungsanträge geben wird.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN017" type="comment">
							<p>In seiner Plenarrede kritisierte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name>, daß der Ausgleich des Haushalts 1959 nur durch die Ausschöpfung des letzten Rests des »Juliusturms«, durch prozentuale Sperrung von Ansätzen, durch eine erhebliche Erhöhung der Einnahmeansätze bei den Bundessteuern sowie durch das System der sogenannten Bindungsermächtigungen erreicht werde; vgl. BT Sten. Ber. 43, S. 3687-3691. Zum Problem der Ausgabenreste (»Juliusturm«) und Bindungsermächtigungen vgl. oben Nr. 20 mit Anm. 3.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu EPl. 01 – Bundespräsident</p>
				<p>02 – Bundestag</p>
				<p>03 – Bundesrat</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes entsprechend der Vorlage AK V/65 zu;<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN018" type="comment">
							<p>Zu den Einzelplänen 01, 02 und 03 sollten weder Anträge gestellt werden noch sollte eine Debatte erfolgen; als Votum der Fraktion im Plenum wurde »Zustimmung« befürwortet.</p>
						</note>
					</seg> einem Vorschlag von Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> folgend wird Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> beauftragt, in seinen Ausführungen zum Einzelplan 04 auch auf das Verhältnis zwischen Regierung und Parlament einzugehen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN019" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> kritisierte in diesem Zusammenhang, daß die Regierungsfraktionen zu häufig der Versuchung erlegen seien, sich dem Regiment des Bundeskanzlers zu unterwerfen; dies habe zu einer Verkümmerung der parlamentarischen Initiative geführt; vgl. BT Sten. Ber. 43, S. 3694 f. (Sitzung vom 3.6.1959).</p>
						</note>
					</seg> Eine Erörterung über die Arbeitsweise des Parlaments, insbesondere über die Neuordnung der Geschäftsordnung, wird für späteren Zeitpunkt zurückgestellt.</p>
				<p>Zu EPl. 04 – Bundeskanzler</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes entsprechend der Vorlage AK V/65 zu.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN020" type="comment">
							<p>Laut Vorlage AK V/65: keine Anträge, Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name>, Abstimmung: Ablehnung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> meldete sich allerdings nicht zu Wort; vgl. BT Sten. Ber. 43, S. 3693-3705 (Sitzung vom 3.6.1959).</p>
						</note>
					</seg> Der Vorschlag von Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>, bei der Behandlung der parlamentarischen Kontrolle des Reptilienfonds<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN021" type="comment">
							<p>Hierzu oben Nr. 24a mit Anm.19.</p>
						</note>
					</seg> auf die Möglichkeit der Verfassungswidrigkeit hinzuweisen, soll bis zu einer genauen juristischen Prüfung nicht in die Debatte gebracht werden.</p>
				<p>Zu EPl. 05 – Auswärtiges Amt</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes entsprechend der Vorlage AK V/65 zu mit der Änderung, daß wegen der Abwesenheit des Außenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> zur 2. Beratung<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN022" type="comment">
							<p>Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> hielt sich zu diesem Zeitpunkt bei der Außenministerkonferenz in Genf auf. Auch zur dritten Beratung des Etats der Auswärtigen Amtes war er nicht im Bundestag anwesend.</p>
						</note>
					</seg> die Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyerErnstWilhelm_1957-10-15">Meyer</name> (Frankfurt) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> ihre Ausführungen erst in 3. Lesung machen werden.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN023" type="comment">
							<p>Gemäß Vorlage AK V/65 beantragte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name> im Plenum, für Maßnahmen der Entwicklungshilfe weitere 50 Mill. DM bereitzustellen. Der Antrag wurde abgelehnt. Die SPD-Fraktion versagte dem Einzelplan ihre Zustimmung; vgl. BT Sten. Ber. 43, S. 3706-3708 mit Umdruck 254 (Sitzung vom 3.6.1959); zu den Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyerErnstWilhelm_1957-10-15">Meyers</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühns</name> im Plenum am 12.6.1959 vgl. ebd., S. 4142-4146.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu EPl. 06 – Innenministerium<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN024" type="comment">
							<p>Der gesamte Einzelplan wurde von der SPD-Fraktion in zweiter Lesung abgelehnt; vgl. Vorlage AK V/65; BT Sten. Ber. 43, S. 3779 (Sitzung vom 4.6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes entsprechend der Vorlage AK V/65 zu mit folgenden Änderungen bzw. Ergänzungen:</p>
				<p>zu a): unverändert angenommen. Auf Antrag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> wird in 2. Lesung namentliche Abstimmung beantragt.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN025" type="comment">
							<p>Laut Vorlage AK V/65: Antrag betr. Erhöhung der Mittel für den Wissenschaftsrat, Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredeGuenter_1957-10-15">Frede</name>. Der Antrag wurde vom Bundestag in namentlicher Abstimmung abgelehnt; vgl. ebd., S. 3722-3724, 3727 mit Umdruck 255 neu, Ziff. 1 (Sitzung vom 3.6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>zu b): Erhöhung der Mittel für die Studentenförderung im Rahmen des Honnefer Modells von 41,4 Mill. DM auf nur 43,5 Mill. DM.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN026" type="comment">
							<p>Nach Vorlage AK V/65 war eine Erhöhung auf 46,2 Mill. DM vorgesehen. Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PuschWerner_1953-10-06">Pusch</name> begründete Antrag wurde abgelehnt; vgl. ebd., S. 3729, 3735 mit Umdruck 255 neu, Ziff. 2.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>zu c): Antrag wird unverändert angenommen. Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> wird namentliche Abstimmung in 2. Lesung erfolgen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN027" type="comment">
							<p>Laut Vorlage AK V/65: Antrag betr. Bereitstellung von 300 Mill. DM zur Beseitigung der Schulraumnot, Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredeGuenter_1957-10-15">Frede</name>. Der Antrag wurde in namentlicher Abstimmung abgelehnt; vgl. ebd., S. 3724-3726, 3733-3755.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>zu d): Antrag wir unverändert angenommen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN028" type="comment">
							<p>Laut Vorlage AK V/65: Antrag betr. Bereitstellung von Darlehen in Höhe von 50 Mill. DM zur Deckung des Nachholbedarfs der Krankenanstalten, Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name>. Der Antrag wurde vom Plenum abgelehnt; vgl. ebd., S. 3743 f., 3775-3779 mit Umdruck 255 neu, Ziff. 8 (Sitzung vom 3./4.6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu e) f) g): Die Anträge werden unverändert angenommen und durch Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> im Plenum in Verbindung mit seiner allgemeinen Stellungnahme zur sicherheitspolitischen Situation in der Bundesrepublik begründet werden.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN029" type="comment">
							<p>Die drei Anträge betrafen die Bereiche Bundesverfassungsschutz (parlamentarische Kontrolle des geheimen Titels), Bundeskriminalamt und Bundesgrenzschutz (vgl. Vorlage AK V/65). Alle Anträge wurden vom Plenum abgelehnt; vgl. ebd., S. 3759-3775 mit Umdruck 255 neu, Ziff. 5, 6, 7 (Sitzung vom 4.6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>zu h): Auf Vorschlag von Genossin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> werden die Mittel für die Förderung des Sportes von 5 Mill. DM auf 8 Mill. DM erhöht. Sprecher: A. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN030" type="comment">
							<p>Vgl. Vorlage AK V/65. Ein entsprechender Antrag wurde vom Plenum abgelehnt; vgl. ebd., S. 3737-3742 mit Umdruck 256 (Sitzung vom 3.6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion stimmt einem von Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> begründeten Antrag zu, im Kapitel 0607 – Bundesdisziplinarkammern in Frankfurt (Main) – 2 Stellen für Regierungsdirektoren zu streichen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN031" type="comment">
							<p>Der Antrag wurde im Bundestag abgelehnt; vgl. ebd., S. 3742 f. mit Umdruck 255 neu, Ziff. 4.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> wird in 2. Lesung zum Institut für Zeitgeschichte Stellung nehmen; in 3. Beratung soll ein entsprechender Entschließungsantrag eingebracht werden.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN032" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> verzichtete auf die vorgesehene Stellungnahme im Plenum. Der in dritter Lesung eingebrachte Entschließungsantrag, die Bundesregierung möge umgehend eine tragfähige Rechtsgrundlage für das Institut für Zeitgeschichte schaffen, wurde am 12.6.1959 an den Innenausschuß überwiesen und nach Befürwortung des Antrags durch den Ausschuß vom Plenum am 27.1.1960 angenommen; vgl. ebd., S. 4092 f. mit Umdruck 289; BT Sten. Ber. 45, S. 5366.</p>
						</note>
					</seg> Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> macht darauf aufmerksam, daß die Mittel für die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StresemannGustav">Stresemann</name>-Gedächtnisstätte vom Land Rheinland-Pfalz zweckentfremdet verwendet wurden; die Fraktion beschließt, in 3. Lesung einen Entschließungsantrag einzubringen, wonach der Rechnungsprüfungsausschuß des Deutschen Bundestages mit der Überprüfung der Mittelverwendung beauftragt wird.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN033" type="comment">
							<p>Der Entschließungsantrag wurde vom Plenum einstimmig angenommen; vgl. BT Sten. Ber. 43, S. 4092 mit Umdruck 288 (Sitzung vom 12.6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Die Fragen des zivilen Bevölkerungsschutzes werden in Einzelplan 36 behandelt.</p>
				<p>Zu EPl. 07 – Justiz</p>
				<p>EPl. 08 – Finanzen</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes entsprechend der Vorlage AK V/65 zu;<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN034" type="comment">
							<p>Laut Vorlage AK V/65: keine Anträge, Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (zu Einzelplan 07), ggf. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JuergensenNikolaus_1957-10-15">Jürgensen</name> (zu Einzelplan 08), Abstimmung: Ablehnung; vgl. ebd., S. 3744-3749 (Sitzung vom 3.6.1959).</p>
						</note>
					</seg> ein Antrag von Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name>, in der Abstimmung beide Einzelpläne anzunehmen, wird abgelehnt.</p>
				<p>Zu EPl 09 – Wirtschaft</p>
				<p>Die Fraktion stimmt dem Vorschlag des Fraktionsvorstandes entsprechend der Vorlage AK V/65 unter a) zu und entscheidet ferner, daß die Mittel für die Bundesanstalt für Bodenforschung um rd. 522 100 DM erhöht werden sollen (vgl. b). Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN035" type="comment">
							<p>Unter Punkt a) war eine Erhöhung der Mittel zur Unterrichtung der Öffentlichkeit über Marktfragen vorgesehen. Der Antrag zu a) wurde vom Plenum angenommen, derjenige zu b) abgelehnt; vgl. ebd., S. 3785-3789 mit Umdruck 257, 270 (Sitzung vom 4. 6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Die für die 2. Lesung vorgesehene allgemeine Debatte, die Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> führen sollte, wird wegen Abwesenheit des Wirtschaftsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN036" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hielt sich zum Zeitpunkt der zweiten Beratung des Bundeshaushalts in den USA auf (1.6.-9.6.1959); vgl. AdG 29, 1959, S. 7775.</p>
						</note>
					</seg> auf die 3. Beratung verschoben werden.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN037" type="comment">
							<p>Nicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name>, sondern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> legte bei der dritten Beratung von Einzelplan 09 am 12.6.1959 die Position der SPD dar; vgl. BT Sten. Ber. 43, S. 4093-4104.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu EPl. 10 – Ernährung, Landwirtschaft und Forsten</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes entsprechend der Vorlage AK V/65 zu; den Antrag unter c) wird Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WelslauHeinrich_1957-10-15">Welslau</name> begründen, zu den Fischerei-Anträgen (d, f u. g) wird ggf. Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> sprechen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN038" type="comment">
							<p>Insgesamt wurden zu Einzelplan 10 neun Änderungsanträge im Bundestag eingebracht, die alle an den Koalitionsfraktionen scheiterten. Bei der Gesamtabstimmung über Einzelplan 10 in zweiter Lesung enthielt sich die SPD-Fraktion der Stimme; vgl. ebd., S. 3789-3803 mit Umdruck 258 (Sitzung vom 4.6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name> kündigt einen Entschließungsantrag für die 3. Lesung an.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN039" type="comment">
							<p>Hierzu Nr. 49b mit Anm. 15.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu EPl. 11 – Arbeit und Sozialordnung</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes entsprechend der Vorlage AK V/65 zu. Die allgemeine Debatte soll bereits in 2. Lesung stattfinden.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN040" type="comment">
							<p>Zu Einzelplan 11 wurden seitens der SPD zwei Anträge eingebracht, die auf eine wesentliche Erhöhung der Leistungen des Bundes an die Rentenversicherungsträger bzw. an die landwirtschaftlichen Alterskassen abzielten. Die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuettnerFritz_1957-10-15">Büttner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name> begründeten Anträge erhielten im Plenum keine Mehrheit. In der allgemeinen Aussprache ergriffen außerdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> (zur Sozialpolitik der Bundesregierung), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleKurt_1949-09-07">Pohle</name> (zur Kriegsopferversorgung) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> (zur Rentenfrage) für die Fraktion das Wort. Der Einzelplan wurde bei Enthaltung der SPD-Fraktion vom Bundestag angenommen; vgl. BT Sten. Ber. 43, S. 3804-3824, 3836 f. mit Umdruck 259 (Sitzung vom 4.6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu EPl. 12 – Verkehr<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN041" type="comment">
							<p>Seitens der SPD-Fraktion wurden vier Änderungsanträge zu Einzelplan 12 eingebracht. Hiervon wurden die beiden im Protokoll angesprochenen Anträge angenommen, da sie mit Anträgen der CDU/CSU gleichgelagert waren; ein Antrag wurde abgelehnt, ein Antrag zurückgezogen; der Einzelplan insgesamt wurde von der SPD abgelehnt; vgl. ebd., S. 3853-3885 mit Umdruck 261, 268, 306 (Sitzung vom 5.6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes entsprechend der Vorlage AK V/65 mit folgender Ergänzung bzw. Änderung zu:</p>
				<p>1. Die Mittel in Kap. 1212 Tit. 600 – Verkehrssicherheit und Geräuschebekämpfung – sind um 350 000 DM und die Mittel in Tit. 601 – Bekämpfung von Verkehrsunfällen – um 700 000 DM zu erhöhen.</p>
				<p>2. Ein Entschließungsantrag unter e) betr. Straßenbaufinanzierung wird nicht eingebracht, da in absehbarer Zeit ein SPD-Entwurf für ein Straßenbaufinanzierungsgesetz<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN042" type="comment">
							<p>Hierzu unten Nr. 57 mit Anm. 55.</p>
						</note>
					</seg> eingebracht werden soll.</p>
				<p>Sprecher zu c): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerHannsheinz_1953-10-06">Bauer</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN043" type="comment">
							<p>Als Hauptredner zu Einzelplan 12 fungierte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleissPaul_1949-09-07">Bleiß</name>; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerHannsheinz_1953-10-06">Bauer</name> meldete sich nicht zu Wort.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu EPl. 13 – Post- und Fernmeldewesen</p>
				<p>Die Fraktion spricht sich für die Ablehnung des Einzelplanes anstelle der Zustimmung aus. Ob Ausführungen betr. der Errichtung eines 2. Fernsehnetzes zu machen sind, soll erst in der 3. Beratung entschieden werden.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN044" type="comment">
							<p>Anträge waren gemäß Vorlage AK V/65 zu Einzelplan 13 nicht vorgesehen; ebenso erfolgte in zweiter Beratung keine allgemeine Stellungnahme der SPD-Fraktion im Bundestag; vgl. BT Sten. Ber. 43, S. 3826-3828 (Sitzung vom 4.6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu EPl. 14 – Verteidigung</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes entsprechend der Vorlage AK V/65 zu.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN045" type="comment">
							<p>Anträge zum Einzelplan waren nicht vorgesehen; als Sprecher wurden vorgeschlagen: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> (zur allgemeinen Wehrpolitik), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> (zur inneren Führung), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrenzelAlfred_1953-10-06">Frenzel</name> (zum Wohnungsbau für Soldaten), Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (zur Geräteausstattung und Personalpolitik) sowie Schäfer (zur verwaltungsmäßigen Verwendung der Haushaltsmittel). Der Einzelplan wurde gegen die Stimmen der SPD vom Plenum angenommen; vgl. BT Sten. Ber. 43, S. 3911-3950 (Sitzung vom 10.6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>ZU EPl.19 – Bundesverfassungsgericht</p>
				<p>EPl. 20 – Bundesrechnungshof</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes entsprechend der Vorlage AK V/65 zu.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN046" type="comment">
							<p>Laut Vorlage AK V/65: keine Anträge, keine Debatte, Zustimmung zu den Einzelplänen.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu EPl. 24 – Wirtschaftlicher Besitz des Bundes</p>
				<p>Die Bemerkungen zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindrathHermann_1953-10-06">Lindrath</name>-Ministerium werden vom Sprecher in 3. Lesung gemacht werden bei der Debatte über EPl. 09.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN047" type="comment">
							<p>Gemäß Vorlage AK V/65 waren Anträge nicht vorgesehen. Der Einzelplan wurde von der Fraktion abgelehnt. Mit Blick auf das Bundesministerium für wirtschaftlichen Besitz des Bundes kritisierte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> bei der dritten Beratung des Bundeshaushaltsplans vor allem die Maßnahmen der Bundesregierung zur Privatisierung von Bundesvermögen; vgl. BT Sten. Ber. 43, S. 4097-4099 (Sitzung vom 12.6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu EPl. 25 – Wohnungsbau</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes entsprechend der Vorlage AK V/65 zu mit folgender Änderung: Der Antrag unter b) wird zurückgezogen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN048" type="comment">
							<p>Wie in Vorlage AK V/65 vorgesehen, wurden sechs Änderungsanträge im Bundestag eingebracht. Die beiden wichtigsten hiervon – Erhöhung des Ansatzes für Wohnungsbauprämien um 200 Mill. DM sowie die Bereitstellung zusätzlicher Darlehen in Höhe von 140 Mill. DM – wurden vom Plenum abgelehnt; ein Antrag zum Flüchtlingswohnungsbau betr. ein Etatvolumen von 400 Mill. DM wurde von der Fraktion wieder zurückgezogen. Bei der Abstimmung über den gesamten Einzelplan in zweiter Lesung enthielten sich die sozialdemokratischen Abgeordneten der Stimme; vgl. ebd., S. 3829-3841 mit Umdruck 263 (Sitzung vom 4.6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu EPl. 26 – Vertriebene und Flüchtlinge</p>
				<p>EPl. 27 – Gesamtdeutsche Fragen</p>
				<p>EPl. 28 – Bundesratsministerium</p>
				<p>EPl. 29 – Familien- und Jugendfragen</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes entsprechend der Vorlage AK V/65 zu.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN049" type="comment">
							<p>Zu den Einzelplänen 26 und 27 lagen keine Anträge vor; hinsichtlich des Abstimmungsverhaltens war »Enthaltung« vorgesehen. Einzelplan 28 sollte nach dem Willen der SPD-Fraktion insgesamt gestrichen werden und wurde entsprechend im Plenum abgelehnt. Zu Einzelplan 29 lag ein Antrag auf Erhöhung der Mittel für Studentenwohnheime im Rahmen des Bundesjugendplans um 12 Mill. DM vor; der Antrag wurde von der Mehrheit des Bundestages abgelehnt. In der Abstimmung über Einzelplan 29 (in zweiter Lesung) enthielt sich die SPD-Fraktion der Stimme; vgl. ebd., S. 3885 f., 3895-3911 mit Umdruck 262 (Sitzungen vom 5.6. und 10.6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu EPl. 31 – Atom- und Wasserwirtschaft</p>
				<p>Die Fraktion stimmt zwei Anträgen von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BechertKarl_1957-10-15">Bechert</name> zu, wonach die Mittel im Kapitel 3102 Titel 631 – Berufliche Fortbildung auf dem Gebiet des Strahlenschutzes – entsprechend dem Vorjahresantrag um 800 000 DM erhöht werden und ein neuer Titel 633 für die Beschaffung von Strahlenmeßgeräten für Krankenhäuser mit einem Ansatz von 400 000 DM angebracht werden soll. Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BechertKarl_1957-10-15">Bechert</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN050" type="comment">
							<p>Der erstgenannte Antrag wurde vom Plenum abgelehnt, der zweite zurückgezogen, da eine entsprechende Position im vorliegenden Haushaltsplan bereits vorhanden war. Der Einzelplan wurde bei Enthaltung der SPD-Fraktion von der Mehrheit des Hauses angenommen; vgl. ebd., S. 3824-3826 mit Umdruck 271 neu (Sitzung vom 4.6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu EPl. 32 – Bundesschuld</p>
				<p>EPl. 33 – Versorgung</p>
				<p>EPl. 35 – Verteidigungslasten</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes entsprechend der Vorlage AK V/65 zu.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN051" type="comment">
							<p>Laut Vorlage AK V/65: keine Anträge, keine Debatte. Bei Einzelplan 32 galt »Enthaltung«. Die Einzelpläne 33 und 35 wurden mit den Stimmen der SPD verabschiedet; vgl. ebd., S. 3886 f. (Sitzung vom 5.6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu EPl. 36 – Zivile Notstandsplanung</p>
				<p>Ein Änderungsantrag in 2. Beratung soll nicht eingebracht werden, sondern in Form eines Entschließungsantrages die Einsetzung einer Studienkommission beantragt werden. Sprecher: A. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN052" type="comment">
							<p>Bei der zweiten Beratung des Einzelplans übte die SPD-Fraktion Stimmenhaltung; vgl. ebd., S. 3951-3958 (Sitzung vom 10.6.1959); zu dem in dritter Lesung vorgelegten Entschließungsantrag siehe Nr. 49b, Anm. 5.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu EPl. 40 – Soziale Kriegsfolgeleistungen</p>
				<p>EPl. 60 – Allgemeine Finanzverwaltung</p>
				<p>Gesetz</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes entsprechend der Vorlage AK V/65 zu.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN053" type="comment">
							<p>Laut Vorlage AK V/65 zu Einzelplan 40: keine Anträge, keine Debatte, Zustimmung. Zu Einzelplan 60 sollten ebenfalls keine Anträge und Wortmeldungen der Fraktion erfolgen; der Einzelplan wurde von ihr abgelehnt. Das gesamte Haushaltsgesetz wurde gegen die Stimmen der Opposition in zweiter Beratung vom Bundestag angenommen; vgl. BT Sten. Ber. 43, S. 3886, 3958-3967 (Sitzungen vom 5.6. und 10.6.1959).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>E. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HubertElinor_1949-09-07">Hubert</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaierFriedrich_1949-09-07">Maier</name> (Freiburg)<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN054" type="comment">
							<p>Korrigiert aus » Meyer (Frankfurt)«.</p>
						</note>
					</seg> geben der Fraktion von beabsichtigten interfraktionellen Anträgen betr. Gesundheitswesen Kenntnis, denen die Fraktion zustimmt.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-06-02-t1500_EP_FN055" type="comment">
							<p>Vgl. ebd., S. 3755, Umdruck 291 und S. 3971 f., Umdruck 292.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Bonn, den 3. Juni 1959</p>
				<p>Protokoll: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ListHerta">List</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
