<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstands- und Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 12</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionsvorstands- und Fraktionssitzung am Dienstag, d. 25.2.1958</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung des Fraktionsvorstands und der SPD-Bundestagsfraktion am 25. Februar 1958</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1958-02-25">
					<time type="start"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">03</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-09-16" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">fehlen SVP, Referenzen</change>
			<change when="2022-02-07" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="4">SVP-Inhalt</change>
			<change when="2023-09-27" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Alle segs kontrolliert und ggf. verschoben</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (12.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_SVP-1" corresp="#spd-03_1958-02-25-t0000_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Vorbereitung der Plenarsitzungen. – TOP 2: Wahl der Mitglieder in der Europäischen Versammlung. – TOP 3: Besprechung der bevorstehenden außenpolitischen Debatte.</item>
					<item xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_SVP-2" corresp="#spd-03_1958-02-25-t0000_EP_div_SVP-2">B. TOP 4: Angriffe gegen Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreveOttoHeinrich_1949-09-07">Greve</name>. – TOP 5: Bericht von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>  über die Besprechung mit Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeermannFriedrich_1969-10-20">Beermann</name>. – Verschiebung von TOP 6 (17.6.). – TOP 7: Entwurf eines Diätengesetzes. – TOP 8: Einreichung der Kleinen Anfragen betr. Gesetz über die Personalvertretung im Bundesgrenzschutz. – TOP 9-10: Verschiebungen und Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Für die Plenarsitzungen am 26., 27. und 28.2. werden die Redner festgelegt<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN001" type="comment">
							<p>Siehe hierzu die Inhaltsverzeichnisse zu den erwähnten Bundestagssitzungen, in: BT Sten. Ber. 39.</p>
						</note>
					</seg> und der in der Plenarsitzung am 26.2. zu behandelnde Antrag betr. Wohnungsbau für SBZ-Flüchtlinge<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN002" type="comment">
							<p>Im Zusammenhang mit einer Großen Anfrage der Koalitionsfraktionen betr. »Räumung von Lagern und Notunterkünften durch Schaffung von Wohnungen«, die am 26.2.1958 auf der Plenartagesordnung stand, brachte die SPD einen Antrag ein, für den Wohnungsbau zugunsten der Zuwanderer und Aussiedler jährlich erhebliche Sondermittel zur Verfügung zu stellen. Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrechtJulius_1957-10-15">Brecht</name> begründete Antrag wurde an den Ausschuß für Wohnungswesen (ffd.) überwiesen; vgl. BT Anl. 56, Drs. III/231; BT Sten. Ber. 39, S. 576-583, 617. Zur weiteren Beratung des SPD-Antrags siehe Nr. 29a, Anm. 2.</p>
						</note>
					</seg> von Vorstand und Fraktion gebilligt. Außerdem wird die Einreichung von zwei Abänderungsanträgen zum Grünen Plan beschlossen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN003" type="comment">
							<p>Die Aussprache über den jährlichen Bericht der Bundesregierung über die Lage der Landwirtschaft (Grüner Bericht) fand am 27.2.1958 statt. Die SPD-Fraktion brachte dazu den Antrag ein, die Regierung solle ein 10-Jahres-Programm zur Verbesserung der Agrarstruktur vorlegen. Außerdem forderte man eine Erhöhung der Mittel für Maßnahmen zur Flurbereinigung. Die beiden Anträge wurden dem Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten überstellt und gemäß dessen Bericht am 28.1.1959 für erledigt erklärt; vgl. BT Sten. Ber.39, S. 629-682 mit Umdruck 15 und 16; BT Anl. 58, Drs. III/499 neu (Ausschußbericht); BT Sten. Ber. 42, S. 3178.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>2. Zur Wahl der Mitglieder in der Europäischen Versammlung wird beschlossen (mit 12 Stimmen gegen 1), den Vorschlag der CDU-Fraktion anzunehmen und am Donnerstag, den 27.2. die deutschen Delegierten für die Versammlung in voller Zahl zu wählen und damit den Vorschlag des Bundesrates zu verwerfen, zunächst nur 30 zu wählen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN004" type="comment">
							<p>Gemäß dem Abkommen über gemeinsame Organe für die Europäischen Gemeinschaften (Wortlaut: Europa, S. 263-266) stellte die Bundesrepublik Deutschland 36 Vertreter im neu geschaffenen »Europäischen Parlament« (hierzu auch Nr. 28, Anm. 6). Genauere Bestimmungen über die Wahl dieser Parlamentarier mußte jedes Land selbst erlassen. Unter Hinweis auf die noch ausstehende gesetzliche Regelung wählte der Bundestag am 27.2.1958 36 seiner Mitglieder – zunächst auf ein Jahr – in die Gemeinsame Versammlung. Damit überging man den seitens des Bundesrats erhobenen Anspruch, sechs der Europaabgeordneten aus seinen Reihen zu entsenden; vgl. BT Anl. 56, Drs. III/236 neu; BT Sten. Ber. 39, S. 629; zum Protest des Bundesrates: AdG 28, 1958, S. 6919; zu dem der Wahl im Bundestag vorangehenden internen Wahlvorgang in der Fraktion siehe Nr. 13.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>3. In Vorstand und Fraktion wurde über die außenpolitische Debatte gesprochen, die am 12.3. stattfinden soll.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN005" type="comment">
							<p>Die Debatte wurde auf den 20. – 22.3.1958 verlegt; hierzu Nr. 15 mit Anm. 1, 2.</p>
						</note>
					</seg> Diese Debatte, sowie unsere Große Anfrage betr. Verteidigungskosten<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN006" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 11 mit Anm. 3.</p>
						</note>
					</seg>, soll in den Arbeitskreisen und auch im Verteidigungsausschuß des Parteivorstandes vorbereitet werden. Zur außenpolitischen Debatte soll unser Standpunkt in einem Antrag zum Ausdruck kommen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN007" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> berichtete am 17.3.1958 im Fraktionsvorstand von den Vorbereitungen im Arbeitskreis Außenpolitik; im Arbeitskreis wurden insbesondere Antragsentwürfe erarbeitet sowie eine vorläufige Rednerliste erstellt. Die Vorlagen wurden im Fraktionsvorstand erörtert und in veränderter Fassung angenommen; vgl. das Protokoll der Fraktionsvorstandssitzung im AdsD, SPD-BT-Fraktion 3. WP 12. Zur Verabschiedung der Anträge in der Fraktion siehe Nr. 15, TOP 1.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>4. Die Angriffe gegen den Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreveOttoHeinrich_1949-09-07">Greve</name> werden besprochen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN008" type="comment">
							<p>Gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreveOttoHeinrich_1949-09-07">Greve</name> waren in der Öffentlichkeit Vorwürfe erhoben worden, er habe sein parlamentarisches Amt als Vorsitzender des Wiedergutmachungsausschusses mit seinen persönlichen Interessen verknüpft. Ihm wurde zur Last gelegt, als Rechtsanwalt überdurchschnittlich viele Wiedergutmachungsanträge zu bearbeiten und dabei noch unzulässige Erfolgshonorare zu fordern. Die Behauptungen wurden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreveOttoHeinrich_1949-09-07">Greve</name> als böswillige Hetzkampagne zurückgewiesen. Um die Wiedergutmachung als solche jedoch keinen Angriffen auszusetzen habe er sich, so teilte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreveOttoHeinrich_1949-09-07">Greve</name> weiter mit, entschlossen, von seinem Amt als Ausschußvorsitzender zurückzutreten; vgl. PPP-Mitteilungen vom 13.2.1958 (Nachtrag) und vom 21./23.2.1958 (Nachtrag).</p>
						</note>
					</seg> Der Entschluß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreveOttoHeinrich_1949-09-07">Greves</name>, vom Vorsitz des Wiedergutmachungsausschusses zurückzutreten, wird gebilligt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreveOttoHeinrich_1949-09-07">Greve</name> soll Mitglied des Ausschusses bleiben. Als neuer Vorsitzender soll der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrenzelAlfred_1953-10-06">Frenzel</name> vorgeschlagen werden (von der Fraktion gebilligt und vom Ausschuß am 27.2. bestätigt).<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN009" type="comment">
							<p>Vgl. Datenhandbuch 1949-1982, S. 577.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>5. Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> berichtet über die Besprechung mit dem Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeermannFriedrich_1969-10-20">Beermann</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN010" type="comment">
							<p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeermannFriedrich_1969-10-20">Beermann</name> war als Fraktionsassistent zuständig für den Arbeitskreis Sicherheitsfragen.</p>
						</note>
					</seg> über die Indiskretionen, die bei dem Gutachten über Verteidigungsfragen geschehen sind.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN011" type="comment">
							<p>Auszüge eines von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeermannFriedrich_1969-10-20">Beermann</name> ausgearbeiteten Verteidigungsgutachtens waren Ende Januar 1958 in die Öffentlichkeit gelangt. Dies war besonders deshalb prekär, weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeermannFriedrich_1969-10-20">Beermann</name> darin in weiten Teilen von der offiziellen Parteilinie abweichende Meinungen vertrat; vgl. hierzu Wilker, S. 79; Klotzbach, S. 471, Anm. 610, und S. 475.</p>
						</note>
					</seg> E. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WelkeErwin_1949-09-07">Welke</name> bringt neue Informationen darüber vor. Die Vorsitzenden sollen sich noch einmal mit dem Fall befassen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN012" type="comment">
							<p>Weitere Hinweise zu diesem Vorgang lassen sich den Protokollen des Fraktionsvorstands nicht entnehmen.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>6. »17. Juni« wird abgesetzt.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN013" type="comment">
							<p>Der Punkt »Gestaltung der Feier zum 17. Juni« wurde am 6.5.1958 behandelt; vgl. Nr. 21, TOP 12.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>7. Der Entwurf eines Diätengesetzes wird besprochen. Es werden folgende Abänderungsvorschläge gemacht:</p>
				<p>Sonderregelung für die Berliner Abgeordneten hinsichtlich der Reisekosten.</p>
				<p>In der Gestaltung des Reisekostenpauschales soll bei den kleineren Entfernungen des Wohnsitzes mit etwa 250 km angefangen werden und dagegen soll die Progression etwa bei 600 km aufhören.</p>
				<p>In § 5 soll der Abs. 3 gestrichen werden, der eine Differenzierung der Reisekostenpauschale bei großen Wahlkreisen möglich machen soll.</p>
				<p>Das Gesetz soll nicht rückwirkend, sondern zum 1. April in Kraft treten.</p>
				<p>In der Fraktion wird kurz über die wichtigsten Punkte der neuen Diätenregelung gesprochen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN014" type="comment">
							<p>Vgl. zu dieser Materie Nr.19 mit Anm. 5, Nr. 20 mit Anm. 15, Nr. 21 mit Anm. 8 und Nr. 22, TOP 11.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>8. Die Fraktion ist mit der Einreichung der Kleinen Anfragen betr. Gesetz über die Personalvertretung im Bundesgrenzschutz<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN015" type="comment">
							<p>Hierin wurde die Frage geäußert, wann mit einer entsprechenden gesetzlichen Regelung für die Verbände des Bundesgrenzschutzes zu rechnen sei; vgl. BT Anl. 56, Drs. III/235; zur Antwort des BMI: ebd., Drs. III/285.</p>
						</note>
					</seg> und betr. Reform des Umsatzsteuersystems<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN016" type="comment">
							<p>Mit der Kleinen Anfrage wurde ein im Dezember 1956 vom Bundestag angeforderter Bericht der Bundesregierung über die Möglichkeiten, das bestehende Umsatzsteuersystem umzubauen, angemahnt. Die erwartete Denkschrift wurde dem Bundestag am 20.12.1958 zugeleitet; vgl. BT Anl. 56, Drs. III/234; BT Anl. 59, Drs. III/730.</p>
						</note>
					</seg> einverstanden.</p>
				<p>9. Es wurden folgende Punkte der Fraktionsvorstandssitzung nicht mehr behandelt und zurückgestellt: 4, 6, 7, 9, 10, 12, 13, 16, 17, 18, 19.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN017" type="comment">
							<p>Vgl. hierzu die Tagesordnung der Fraktionsvorstandssitzung vom 25.2.1958 im AdsD, SPD-BT-Fraktion 3. WP 12. Da die relevanten Punkte in späteren Fraktionssitzungen zur Sprache kamen, kann hier auf eine Auflistung verzichtet werden.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>10. Es wurde zu einer Fraktionsvorstandssitzung am Donnerstag, den 27.2. um 9.00 Uhr und zu einer Fraktionssitzung am gleichen Tage um 11.00 Uhr eingeladen, um die 13 Mitglieder für die Europäische Versammlung zu wählen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1958-02-25-t0000_EP_FN018" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 13.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
