<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957–1961</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 8</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung vom 18. Oktober 1960, Bonn, 15.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 18. Oktober 1960</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1960-10-18">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end" when="17:30:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">03</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-21" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig</change>
			<change when="2023-09-27" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Alle segs kontrolliert und ggf. verschoben</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (85.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_SVP-1" corresp="#spd-03_1960-10-18-t1500_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht über die Tagung der interparlamentarischen Union in Tokio. – TOP 4: Bericht über den Parteitag der Labourparty. – TOP 2: Vorbereitung der Tagesordnung der Plenarsitzung vom Freitag, dem 21. Oktober 1960. – TOP 3: Gesetzentwurf betr. Verlängerung der Geltungsdauer des Gesetzes zur Erleichterung der Annahme an Kindesstatt. – TOP 5: Die nächsten Termine: Vorstandssitzung im Anschluß an die Plenarsitzung am Freitag, dem 21. 10.60; Fraktionssitzung am Mittwoch, dem 26.10.60 um 9.30 Uhr. – TOP 6: Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Die Sitzung findet unter dem Vorsitz von F. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> statt. Vor Eintritt in die Tagesordnung spricht er dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> herzliche Glückwünsche zu seinem heutigen Geburtstag aus.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN001" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> wurde an diesem Tag 61 Jahre alt.</p>
						</note></seg> F. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> bittet die Fraktion zur Zustimmung für die Vorziehung des Punktes 4 der Tagesordnung vor den Punkt 2.</p>
				<p>Zu Punkt 1. der TO:</p>
				<p>Carlo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> berichtet über die Tagung der IPU<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN002" type="comment">
							<p>Die 49. Jahreskonferenz der IPU tagte vom 29.9.-7.10.1960 in Tokio; hierzu: AdG 30, 1960, S. 8743 f.; Inter-Parliamentary Bulletin 40, 1960, S. 121-154; Schmid, S. 697-699.</p>
						</note></seg> in Tokio, wobei er besonders auf die Angriffe des Sowjetblocks auf die Bundesrepublik Deutschland wegen deren militaristischer und neonazistischer Tendenzen und auf Frankreich wegen seiner Haltung in der Algerienfrage hinweist und als bedenkliche Tatsache feststellt, daß das Ansehen der Bundesrepublik durch derartige ständige Angriffe im Ausland – selbst bei unseren westlichen Verbündeten – stark leidet. Eine wirksame Unterstützung zur Zurückweisung dieser Angriffe leisteten nur England, Frankreich und Belgien. Im übrigen berichtet Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> über eine angenommene Resolution, die von Österreich vorgelegt wurde und in welcher die Regierungen aufgefordert werden, vor der Entscheidung wichtiger außenpolitischer Fragen ihre Parlamente zu konsultieren.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN003" type="comment">
							<p>Eine derartige Resolution wurde in Tokio nicht verabschiedet.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>An die Darstellung der IPU-Tagung schließt sich an der Bericht über die Reisen von Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> durch Japan, Korea, Vietnam und Hongkong.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN004" type="comment">
							<p>Vgl. Schmid, S. 699-702.</p>
						</note></seg> In allen diesen Ländern hat er den persönlichen Eindruck gewonnen, daß eine politische Stabilität kaum vorhanden ist und daß besonders die Jugend dieser Länder durch den Aufschwung in China angesichts der im eigenen Lande grassierenden Korruption sehr fasziniert ist, so daß besonders in Süd-Korea und Vietnam für die dortigen Regierungen Gefahren drohen für ihren Fortbestand.</p>
				<p>Die weiteren Teilnehmer an der IPU-Tagung, die Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, ergänzen den Bericht von C. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>. Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> teilt der Fraktion mit, daß in Hiroshima ein Besuch des Atommuseums und des Atomkrankenhauses im Programm nicht vorgesehen und erst auf ausdrücklichen Wunsch der drei SPD- Mitglieder erfolgt sei, wobei die CDU eine Teilnahme ablehnte.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN005" type="comment">
							<p>Hierzu »Der Spiegel«, Nr. 44 vom 26.10.1960, S. 30 f.</p>
						</note></seg> Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> bestätigt den negativen Eindruck, den die Angriffe des Sowjetblocks gegen die Bundesrepublik besonders wegen der Generalsdenkschrift<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN006" type="comment">
							<p>Der Führungsstab der Bundeswehr hatte im August 1960 ein Memorandum über die »Voraussetzungen einer wirksamen Verteidigung« veröffentlicht, in dem u. a. die Ausrüstung der Bundeswehr mit taktischen Atomwaffen als erforderlich bezeichnet wurde. Die Schrift löste einen Parteienstreit über das Problem der Einmischung der militärischen Führung in rein politische Angelegenheiten aus; vgl. AdG 30, 1960, S. 8588 f.; hierzu auch »Der Spiegel«, Nr. 36 vom 31.8.1960, S. 13-16.</p>
						</note></seg> bei den ausländischen Delegationen hinterlassen haben und unterstreicht auch die mangelnde Bereitschaft im Ausland zur Verteidigung dieser Angriffe. Im übrigen kann er berichten, daß die SPD seit der Debatte vom 30. Juni 1960 im Bundestag<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN007" type="comment">
							<p>Hierzu Nr. 81 mit Anm. 5.</p>
						</note></seg> ihr Ansehen bei den westlichen Verbündeten wesentlich stärken konnte. Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> hebt besonders den Willen der jungen Menschen zum Aufbau einer demokratischen Gesellschaft hervor und macht den Vorschlag, der ihm in Japan mehrfach als Wunsch entgegengebracht wurde, daß der DGB z. B. in Tokio eine Informationsstelle – besonders im Hinblick auf demokratische Jugendarbeit – errichten möge.</p>
				<p>In der Aussprache zu Punkt 1 der TO stellt Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumannFranz_1949-09-07">Neumann</name> die Frage nach der besonderen Demonstrationstechnik in Japan sowie nach dem Zeigen der bundesrepublikanischen Fahne, die ihm von den Teilnehmern beantwortet werden.</p>
				<p>Zu Punkt 4. der TO:</p>
				<p>F. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> berichtet über den Parteitag der Labourparty in Scarborough<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN008" type="comment">
							<p>Der Parteitag der in der Opposition stehenden Labour Party fand vom 3.-7.10.1960 statt; vgl. bereits Nr. 84 mit Anm. 9.</p>
						</note></seg> und über den deprimierenden Gesamteindruck, den die Spaltung der Partei nicht nur bei ihm, sondern in der gesamten Öffentlichkeit hinterlassen hat. Das zentrale Thema des Parteikongresses war die Frage der künftigen Verteidigungspolitik.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN009" type="comment">
							<p>Die Parteikonferenz lehnte mit knapper Mehrheit der Stimmen das außen- und verteidigungspolitische Konzept der Parteiführung ab. Darüber hinaus wurde eine Resolution angenommen, in der der einseitige Verzicht Großbritanniens auf Atomwaffen gefordert wurde; vgl. AdG 30, 1960, S. 8684 f.</p>
						</note></seg> Die bisherige Plattform des britischen Labourparteivorstandes, die mit der Meinung der SPD weitestgehend übereinstimmte und Abrüstungsverhandlungen auf der Basis der atomaren Gleichwertigkeit zwischen Ost und West verlangte, wurde in diesem Kongreß durch die Mehrheit der Gewerkschaftsstimmen abgelehnt, wobei Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> darauf hinwies, daß die Mehrheit aufgrund der vorzüglichen Haltung des Vorsitzenden der Unterhausfraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaitskellHugh">Gaitskell</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN010" type="comment">
							<p>Hugh Todd Naylor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaitskellHugh">Gaitskell</name> (1906–1963) war 1955–1963 Führer der Labour-Fraktion im britischen Unterhaus.</p>
						</note></seg> wesentlich geringer ausfiel, als zunächst erwartet wurde. Der nach heftigen Debatten gefällte Beschluß der Labourparty, künftig die einseitige atomare Abrüstung zu verlangen, hat für die deutsche Sozialdemokratie insofern eine spürbare Auswirkung, als Bundesverteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nunmehr versucht, die SPD mit dieser Mehrheit von Scarborough zu identifizieren und damit ihre Haltung in der Verteidigungsfrage unglaubwürdig zu machen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN011" type="comment">
							<p>Zu den entsprechenden Angriffen des Bundesverteidigungsministers vgl.: Bulletin, Nr.190 vom 8.10.1960, S. 1835; PPP-Mitteilungen vom 12.10. bzw. 21.10.1960.</p>
						</note></seg> Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> stellte nochmals nachdrücklich fest, daß die SPD eine einseitige Schwächung der westlichen Kräfte ablehnt, sondern vielmehr die atomare Gleichwertigkeit zwischen Ost und West, die allein zu konkreten Abrüstungsverhandlungen führen kann, befürwortet, wobei allerdings eine weitere Ausdehnung des Atomclubs von der SPD entschieden abgelehnt wird.</p>
				<p>Wieweit das Mißtrauen des Auslandes gegen die Bundesrepublik gewachsen ist, zeigt sich nach Meinung von F. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> in einem dem Kongreß vorgelegten Antrag, wonach eine atomare Ausrüstung der Bundesrepublik abgelehnt wurde unter Hinweis auf die nationalsozialistische Gewaltherrschaft und die Gefahr eines erneuten Aufkommens. Durch ein Gespräch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> mit den Labourfreunden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HealeyDenis">Healy</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN012" type="comment">
							<p>Denis Winston <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HealeyDenis">Healy</name> (geb.1917), der spätere britische Schatzkanzler, war seit 1952 Mitglied für Labour im Unterhaus.</p>
						</note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaitskellHugh">Gaitskell</name> konnte dieser Antrag zurückgezogen werden, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaitskellHugh">Gaitskell</name> brachte mit besonderen Worten der deutschen Sozialdemokratie das Vertrauen zum demokratischen Wiederaufbau der Bundesrepublik und die Solidarität des Kongresses entgegen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN013" type="comment">
							<p>Vgl. hierzu den Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erlers</name> über den Parteitag, in: AdsD, PV, Protokolle Oktober 1960- April 1961 (Anlage zum Protokoll vom 24./25.10.1960).</p>
						</note></seg> Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> berichtete weiter kurz über die Frage der Nationalisierung, die durch eine neue Fassung des Parteiprogrammes in enger Anlehnung an das Godesberger Programm der SPD gelöst wurde.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN014" type="comment">
							<p>Die bis dahin geltende Labour-Forderung, sämtliche Produktionsmittel in Gemeineigentum zu überführen, wurde aufgrund einer neuen Beschlußfassung des Parteitags abgeschwächt; vgl. ebd.; AdG 30, 1960, S. 8685.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> leitete sodann zu einigen innerpolitischen Fragen über, die den kommenden Wahlkampf betreffen. Er wies auf die Flüsterpropaganda um die Person von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hin, in der insbesondere folgende drei Komplexe eine Rolle spielen:</p>
				<p>1. das Festloben von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in Berlin, d. h. der Hinweis, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> als Regierender Bürgermeister in Berlin unentbehrlich [sei] und sein Amt nicht gegen den Kanzlerposten<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN015" type="comment">
							<p>Brandt war im Juli/August 1960 von der Parteiführung zum Kanzlerkandidaten der SPD nominiert worden; allerdings sollte der für November 1960 geplante Parteitag diesen Beschluß noch offiziell bestätigen. Zur innenpolitischen und innerparteilichen Diskussion um die Kandidatur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> vgl.: Klotzbach, S. 508-512; Soell, Erler I, S. 413 f.; Schmid, S. 691-697; Brandt, Einsichten, S. 47.</p>
						</note></seg> eintauschen könne;</p>
				<p>2. der sog. Emigranten- und Spanienkomplex<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN016" type="comment">
							<p>Zu den Angriffen auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> wegen dessen Eintreten für die Republik im Spanischen Bürgerkrieg bzw. wegen der Annahme der norwegischen Staatsbürgerschaft im Zuge der Emigration vgl.: Brandt, Einsichten, S. 48 f.</p>
						</note></seg>;</p>
				<p>3. die Abwertung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> als Gallionsfigur.</p>
				<p>Hierzu führte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> aus Zu 1.: Interessant sei, daß der gleiche Personenkreis, der seinerzeit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> als Regierenden Bürgermeister ablehnte, [ihn] nun als solchen festhalten möchte.</p>
				<p>Zu 2.: Die Abwertung der Widerstandstätigkeit, gleichgültig wo sie geführt wurde, ist beschämend.</p>
				<p>Zu 3.: Ein sozialdemokratischer Kanzler ist keine Gallionsfigur, sondern wird nach der Verfassung die Richtlinien der Politik bestimmen und dabei dem Parlament voll verantwortlich sein.</p>
				<p>An der Aussprache beteiligen sich die Genossen F. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> (Düsseldorf) und A. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>. Eine Debatte entzündet sich an der Frage von Genossin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> an Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> wegen seiner Münchener Ausführungen betr. Große Koalition ohne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN017" type="comment">
							<p>Auf dem Bezirksparteitag der SPD-Südbayern am 16.10.1960 in München hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> erklärt, er halte eine Koalition der SPD mit der CDU – allerdings ohne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> – für möglich. Später hatte er einschränkend hinzugesetzt, er wäre gegen eine solche Regierung, wenn die CDU darin die Mehrheit hätte; vgl. »Süddeutsche Zeitung« vom 15.10.1960, S. 1 f.</p>
						</note></seg> und an Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> wegen seiner Gießener Ausführungen zu einem möglichen Angriffskrieg<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN018" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> hatte am 17.10.1960 gegenüber der Presse geäußert, er halte einen Bürgerkrieg auf deutschem Boden für möglich; die DDR sei in der konventionellen Bewaffnung weit überlegen und bereite systematisch einen Angriff auf die Bundesrepublik vor; daher sei eine verstärkte Ausrüstung der Bundeswehr mit konventionellen Waffen notwendig, weil Atomwaffen im Falle eines Bürgerkriegs nicht eingesetzt werden könnten; vgl. dpa-Meldung vom 17.10.1960, in: AdsD, Slg. Personalia: Hans Merten.</p>
						</note></seg>. Der Appell von Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name>, durch einzelne Meinungsäußerungen in der Öffentlichkeit die Partei insgesamt nicht festzulegen, wird allgemein begrüßt, genau wie der Vorschlag, daß Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> die Fraktionsmitglieder über Kriegsvorbereitungen im Ostblock und über die Bürgerkriegsschulen in der DDR unterrichten möge.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN019" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> wollte der Fraktion am 6.12.1960 einen entsprechenden Bericht erstatten, kam aber – vermutlich aufgrund der ablehnenden Haltung des Fraktionsvorstandes – nicht zum Zuge; vgl. Schreiben von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> vom 21.12.1960, in: AdsD, NL Erler 58 (Durchschlag).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Zu Punkt 2. der TO:</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> berichtet über die Plenarsitzung vom 21.10.60 und teilt mit, daß der vorgesehene Punkt 4 der TO betr. BT-Drs. 2046 – 131er-Gesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN020" type="comment">
							<p>Durch die von der Bundesregierung eingebrachte Novelle zum Gesetz betr. die Rechtsverhältnisse der unter Art. 131 des Grundgesetzes fallenden Personen sollte in erster Linie die aufgrund einer mittlerweile zu geringen Zahl von Bewerbern obsolet gewordene Bestimmung aufgehoben werden, daß mindestens 20% der Planstellen von Beamten besetzt werden mußten, die unter das 131er-Gesetz fielen. Bei der ersten Plenarberatung am 26.10.1960 wurde der Gesetzentwurf dem Innenausschuß (ffd.) zugeleitet; vgl. BT Anl. 69, Drs. III/2046; BT Sten. Ber. 47, S. 7462. Allg.: Jahrbuch SPD 1960/61, S. 49. Zum Fortgang Nr. 104 mit Anm. 50.</p>
						</note></seg> – sowie Punkt 5 betr. BT-Drs.1975 und 2101 – SPD- und CDU-Anträge zur Umsatzsteuer für Bücher<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN021" type="comment">
							<p>Hierzu Nr. 86 mit Anm. 21.</p>
						</note></seg> – abgesetzt und für die Plenarsitzung der nächsten Woche aufgesetzt werden.</p>
				<p>In einer Vorausschau für die nächsten Plenarsitzungen teilt er mit, daß behandelt werden in der kommenden Woche die Vorlage betr. Notarrecht, Ladenschlußgesetz, Unfallversicherung, 131er-Gesetz, SPD-Anfrage betr. Kindergeld und sämtliche zur Umsatzsteuer vorliegenden Anträge.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN022" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 86.</p>
						</note></seg> Zu letzterem bittet Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> um die Zustimmung der Fraktion für einen vom AK V noch auszuarbeitenden Antrag. Darin soll die Bundesregierung aufgefordert werden, die Berechnungsunterlagen für den Steuersatz vorzulegen, der beim Übergang zu einem Mehrwertsteuersystem erforderlich würde, und der innerhalb von zwei Monaten von 12 auf 10 v. H. variierte. Die Fraktion erteilt die erbetene Ermächtigung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN023" type="comment">
							<p>Ein entsprechender SPD-Antrag wurde im Bundestag nicht eingebracht. Zu den damals schon erörterten Plänen der Bundesregierung, die Umsatzsteuer durch eine Mehrwertsteuer zu ersetzen, siehe auch »Der Spiegel«, Nr. 33 vom 10.8.1960, S. 31 f.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> teilt weiterhin mit, daß die Debatte über den Belegschaftshandel erst im November stattfinden wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN024" type="comment">
							<p>Hierzu Nr. 88 mit Anm. 6.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Zu Punkt 3. der TO:</p>
				<p>Genossin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NadigFrieda_1949-09-07">Nadig</name> berichtet kurz über den Inhalt des Gesetzentwurfs, der eventuell interfraktionell eingebracht werden soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-10-18-t1500_EP_FN025" type="comment">
							<p>Der interfraktionell eingebrachte Gesetzentwurf über die »Verlängerung der Geltungsdauer des Gesetzes zur Erleichterung der Annahme an Kindes Statt« kam am 17.11. im Plenum zur ersten Beratung. Am 7.12.1960 wurde die Vorlage in zweiter und dritter Lesung einstimmig angenommen; vgl. BT Anl. 71, Drs. III/2209; BT Sten. Ber. 47, S. 7590, 7651.</p>
						</note></seg> Die Fraktion stimmt der Vorlage zu.</p>
				<p>Zu Punkt 5. der TO:</p>
				<p>Keine Aussprache.</p>
				<p>Zu Punkt 6. der TO:</p>
				<p>Liegt nichts vor.</p>
				<p>Ende der Fraktionssitzung gegen 17.30 Uhr.</p>
				<p>Bonn, den 18. Oktober 1960</p>
				<p>Protokoll: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ListHerta">List</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
