<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstands- und Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957–1961</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 12</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionsvorstandssitzung und der Fraktionssitzung am Dienstag, d. 6.5. 1958, 9.30 Uhr bzw. 15.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung des Fraktionsvorstands und der SPD-Bundestagsfraktion am 6. Mai 1958</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1958-05-06">
					<time type="start" when="09:30:00"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">03</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (21.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_SVP-1" corresp="#spd-03_1958-05-06-t0930_EP_SVP-1">A. TOP 1: Verschiedene Berichte in der Fraktion. – TOP 2: Behandlung des Volksbefragungsgesetzes. – TOP 3: Zustimmung zum Diätengesetz.</item>
					<item xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_SVP-2" corresp="#spd-03_1958-05-06-t0930_EP_div_SVP-2">B. TOP 4: Vorbereitung der Plenarsitzungen: Änderung des Grundgesetzes und Antrag betr. Atomgesetz; NATO-Vertrag; 2. Lesung des Justizhaushaltes. TOP 5: Wahl des Wehrbeauftragten; </item>
					<item xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_SVP-3" corresp="#spd-03_1958-05-06-t0930_EP_div_SVP-3">C. TOP 6: (Parteivorstand): Abstimmung über verschiedene Anträge, Änderung des Bundesleistungsgesetzes, des Schutzbereichsgesetzes und des Landbeschaffungsgesetzes. – TOP 7: Kleine Anfrage betr. Mittel zur Förderung der Wissenschaft. – TOP 8: Billigung von Anträgen zum Häftlingshilfegesetz, Lastenausgleichsgesetz,  Kleine Anfrage betr. Ermittlungsverfahren gegen den Direktor der Einfuhr- und Vorratsstelle für Getreide- und Futtermittel in Frankfurt a.M. – TOP 9: Behandlung des Schreibens von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierFritz_1953-10-06">Corterier</name> (Spenden für Parteien). – TOP 10-12: Termine und Verschiedenes. </item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Es wird im Vorstand beschlossen, daß in der Fraktionssitzung der Gen. G. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> einen <seg type="note">Bericht über die Synode in Berlin
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN001" type="comment">
							<p>Vom 26. bis 30.4.1958 fand eine gesamtdeutsche Synode der Evangelischen Kirchen West- und Ostdeutschlands in Berlin statt; vgl. AdG 28, 1958, S. 7052 f.</p>
						</note></seg>, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name> einen <seg type="note">Bericht über die Tagung des Verteidigungsausschusses der WEU
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN002" type="comment">
							<p>Neben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name> gehörte seitens der SPD-Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> diesem Gremium an. Die betreffende Sitzung fand am 14./15.4.1958 in Paris statt; vgl. hierzu die Tagesordnung der Sitzung im AdsD, NL Erler 120. Allg. zur parlamentarischen Versammlung der WEU Nr. 28 mit Anm. 20.</p>
						</note></seg> und Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> einen <seg type="note">Bericht über die Gespräche mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikojanAnastasIwanowitsch">Mikojan</name>
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN003" type="comment">
							<p>Im Rahmen seines Besuchs in der Bundesrepublik war der Erste Stellvertretende Ministerpräsident der UdSSR, Anastas Iwanowitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikojanAnastasIwanowitsch">Mikojan</name> (1895–1978), am 26.4.1958 zu einem Meinungsaustausch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeineFritz">Heine</name> zusammengekommen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> wertete dieses Treffen als Anfang dauernder Kontakte und ständiger Gespräche über internationale Angelegenheiten und die speziellen deutschen Fragen; vgl. PPP-Mitteilungen vom 27.4.1958 (Nachtrag); siehe zum Inhalt des Gesprächs auch den Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> vor dem Parteivorstand am 2./3.5.1958 (AdsD, PV, Protokolle 1958). Zum Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikojanAnastasIwanowitsch">Mikojans</name> allg. AdG 28, 1958, S. 7023 f., 7030-7034.</p>
						</note></seg>, die <seg type="note">Tagung des Büros der Internationale
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN004" type="comment">
							<p>Die letzte Tagung des 13 Mitglieder umfassenden Büros der Sozialistischen Internationale hatte am 29.4.1958 in London stattgefunden; vgl. Jahrbuch SPD 1958/59, S. 415.</p>
						</note></seg> und die <seg type="note">Tagung der Parteigremien in Berlin
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN005" type="comment">
							<p>Neben einem politischen Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> wurden bei der Sitzung von Parteivorstand, Parteiausschuß und Kontrollkommission am 2.,3. und 4.5.1958 folgende Themen behandelt: Vorbereitung des Stuttgarter Parteitags, Anti-Atom-Kampagne, Reisen in Ostblockstaaten, Situation in Berlin; vgl. die entsprechenden Protokolle im AdsD, PV, Protokolle 1958.</p>
						</note></seg> geben sollen. Diese Berichte wurden in der Fraktion gegeben. Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> berichtete zusätzlich über die <seg type="note">Tagung des Abrüstungsausschusses der Internationale in London.
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN006" type="comment">
							<p>Der Ausschuß für kollektive Sicherheit und Abrüstung, dessen Aufgabe es war, die Arbeit der Mitgliedsparteien auf dem genannten Gebiet zu koordinieren und Vorlagen für die höhergestellten Gremien der Sozialistischen Internationale zu erarbeiten, war zuletzt am 28.4.1958 in London zusammengetreten; vgl. Jahrbuch SPD 1958/59, S. 423.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>2. Vorstand und Fraktion verlangen die Behandlung unseres Volksbefragungsgesetzes in 2. Lesung in der Plenarsitzung am Donnerstag. <seg type="note">Nach Ablehnung dieses Verlangens durch die CDU soll in der Plenarsitzung vom Mittwoch in einer Debatte zur Geschäftsordnung die Aufsetzung dieses Punktes für Donnerstag beantragt werden.
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN007" type="comment">
							<p>Ein entsprechender Antrag wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> am 7.5.1958 im Plenum eingebracht. Er wies darauf hin, die Vertreter der CDU/CSU im Ältestenrat hätten sich ohne Angabe von Gründen dem Antrag der SPD widersetzt, unverzüglich die zweite Lesung des Gesetzentwurfs auf die Tagesordnung zu setzen. Die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> verlangte Änderung der Tagesordnung wurde von den Regierungsfraktionen mit dem Argument abgelehnt, man müsse die zweite Lesung sehr gründlich vorbereiten; vgl. BT Sten Ber. 40, S. 1515-1517. Zum Volksbefragungsgesetz bereits Nr. 16 mit Anm. 2, 3. Die zweite Lesung fand schließlich am 13.6.1958 statt (siehe Nr. 22 mit Anm. 18).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>3. <seg type="note">Vorstand und Fraktion beschließen einstimmig die Zustimmung zum Diätengesetz, das in 2. und 3. Beratung am Mittwoch behandelt werden soll. <note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN008" type="comment">
							<p>Das Diätengesetz wurde ohne Aussprache am 7.5.1958 bei zwei Enthaltungen vom Bundestag verabschiedet; vgl. BT Sten. Ber. 40, S. 1526; zum Inhalt des Gesetzes bzw. zur Höhe der Diäten vgl.: Amtliches Handbuch, 3. WP, S. 86a-86d; Datenhandbuch 1949–1982, S. 976 f., 981. Zur Kritik in der Fraktion an verschiedenen Bestimmungen des Gesetzes vgl. Nr. 22, TOP 11.</p>
						</note></seg>
					<seg type="note">Die Zustimmung erfolgt unter der Bedingung, daß die CDU-Fraktion ihren Mitgliedern erlaubt, nach der Verabschiedung des Diätengesetzes ihre Unterschrift unter den Entwurf eines Gesetzes zur Altersversorgung zu setzen. <note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN009" type="comment">
							<p>Am 5.5.1958 hatte die CDU/CSU-Mehrheit im Bundestagsvorstand endgültig den Antrag der Sozialdemokraten abgelehnt, das Diätengesetz mit einer Regelung zur Altersversorgung der Abgeordneten zu verbinden. Im Gegenzug hatte sich die SPD anscheinend den hier erwähnten Kompromiß ausbedungen; vgl. hierzu das Protokoll der Sitzung des Bundestagsvorstands: AdsD, NL Ritzel 537. Zu diesem Vorgang auch <ref type="internal" target="#spd-03_1958-04-22-t1500_EP_FN015">Nr. 20, Anm. 15.</ref></p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> teilt mit, daß <seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> (CDU) <note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN010" type="comment">
							<p>Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> (1911–1983), MdB 1954–1961 und 1965–1972 (zunächst fraktionslos, ab 6.6.1955 CDU), war stellvertretender Parlamentarischer Geschäftsführer der CDU/CSU-Fraktion.</p>
						</note></seg> ihn von dem <seg type="note">Beschluß der CDU-Fraktion unterrichtet habe, nach der Verabschiedung des Diätengesetzes in interfraktionelle Besprechungen über die Altersversorgung einzutreten und, wenn diese in längstens einigen Monaten nicht zu einem Resultat führen, dann den Weg für individuelle Unterschriften unter einem solchen Gesetzentwurf freizugeben. <note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN011" type="comment">
							<p>Hierzu <ref type="internal" target="#spd-03_1958-10-28-t1500_EP_SVP-4">Nr. 28, TOP 8</ref>.</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>4. Die Tagesordnungen der Plenarsitzungen werden vorbereitet. Die Redner für die einzelnen Punkte werden vorgeschlagen. <seg type="note">Für die Änderung des Grundgesetzes und des Antrages betr. Atomgesetz: K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> und R. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RatzelLudwig_1955-09-15">Ratzel</name>. <note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN012" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-03_1957-11-25-t0000_EP_FN006">Nr. 5, Anm. 6</ref> und <ref type="internal" target="#spd-03_1958-04-22-t1500_EP_FN016">Nr. 20, Anm. 16.</ref></p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuelichWilhelm_1949-09-07">Gülich</name> soll zum <seg type="note">NATO-Vertrag – 47 – sprechen.
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN013" type="comment">
							<p>Am 8.5.1958 stand in erster Beratung das Ratifizierungsgesetz zu einem Abkommen der Bundesrepublik mit anderen NATO-Staaten über gegenseitige Hilfe auf der Tagesordnung des Bundestages. Dieses Abkommen legte in erster Linie die Höhe der zu zahlenden Stationierungskosten fest; vgl. BT Anl. 55, Drs. III/47; BT Sten. Ber. 40, S. 1557-1571. Zum Fortgang <ref type="internal" target="#spd-03_1959-01-20-t1515_EP_FN072">Nr. 34 mit Anm. 72</ref>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> in der <seg type="note">2. Lesung des Justizhaushaltes (ausführliche Debatte zur Justizpolitik soll in der 3. Lesung stattfinden).
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN014" type="comment">
							<p>Anläßlich der zweiten Beratung des Haushalts 1958 für den Geschäftsbereich des Bundesjustizministers am 8.5.1958 kündigte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> an, die SPD-Fraktion werde bei der dritten Lesung auf einer ausführlichen Justizdebatte bestehen. Aufgrund der Zeitknappheit bei der dritten Lesung wurde die Justizdebatte aber verschoben; vgl BT Sten. Ber. 40, S. 1573-1575; zur Justizdebatte am 22.1.1959 siehe Nr. 34 mit Anm. 67-71.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>5. Bei der Wahl des Wehrbeauftragten sollen <seg type="note">weiße Stimmzettel
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN015" type="comment">
							<p>»Weiße Stimmzettel« stehen für Stimmenthaltung.</p>
						</note></seg> abgegeben werden. Vor der Wahl wird die Fraktion eine Presseverlautbarung über ihre Haltung herausgeben. <seg type="note">Die Fraktion tritt den rechtlichen Bedenken der FDP-Fraktion betr. Erfüllung der gesetzlichen Voraussetzungen bei der Kandidatur von <seg type="note">Freiherrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FritschGeorgFreiherrvon">von Fritsch</name>
							<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN016" type="comment">
								<p>Georg Freiherr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FritschGeorgFreiherrvon">von Fritsch</name> (geb.1901) war seit 1950 Ministerialrat im Bundesinnenministerium.</p>
							</note></seg> bei.
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN017" type="comment">
							<p>Die für den 7.5.1958 vorgesehene Wahl des Wehrbeauftragten mußte aufgrund eines Einspruchs der FDP-Fraktion verschoben werden. Die FDP bemängelte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FritschGeorgFreiherrvon">von Fritsch</name> habe nicht, wie gesetzlich vorgesehen, eine mindestens einjährige aktive Wehrdienstzeit nachzuweisen. Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> beauftragte Rechtsausschuß des Bundestages stellte im Juni fest, daß der Einspruch zutreffend war; damit schied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FritschGeorgFreiherrvon">von Fritsch</name> als Kandidat aus; vgl. PPP-Mitteilungen vom 6.5.1958, 8.5.1958 und 12.6.1958; zur Wahl des Wehrbeauftragten siehe auch unten Nr. 37 mit Anm. 46-53.</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>6. Der Vorstand hält die Anträge</p>
				<p>a) <seg type="note">Änderung des Bundesleistungsgesetzes
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN018" type="comment">
							<p>Ein diesbzgl. SPD-Antrag wurde nicht eingebracht.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>b) <seg type="note">Änderung des Schutzbereichsgesetzes
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN019" type="comment">
							<p>Vgl. hierzu die mündliche Anfrage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> am 12.3.1958; BT Sten. Ber. 39, S. 734 f.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>c) <seg type="note">Änderung des Landbeschaffungsgesetzes
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN020" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 14, Anm. 3 (SPD-Gesetzentwurf vom 11.3.1958).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>für nicht opportun. Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> soll mit dem Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> darüber sprechen.</p>
				<p>7. Die Kleine Anfrage betr. Mittel zur Förderung der Wissenschaft soll nicht eingebracht werden. <seg type="note">Die Fragen sollen im Haushaltsausschuß gestellt werden.
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN021" type="comment">
							<p>In der Sitzung des Haushaltsausschusses am 7.5.1958 kam es bei der Beratung des Etats des Bundesinnenministers u. a. zu Auseinandersetzungen über die Förderung überregional bedeutender Forschungseinrichtungen sowie über die weitere Bewilligung von Mitteln für das Osteuropa-Institut in München; vgl. das Protokoll der Sitzung im ParlA, 3. WP, Haushaltsausschuß, Protokolle 16.-30. Sitzung.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>8. Vorstand und Fraktion billigen die Einbringung von:</p>
				<p>a) <seg type="note">Antrag zum Häftlingshilfegesetz
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN022" type="comment">
							<p>Der Antrag zielte auf eine Verbesserung der Hilfe für ehemalige politische Häftlinge (insbesondere aus der DDR). Der Antrag wurde an den Ausschuß für gesamtdeutsche und Berliner Fragen überwiesen; vgl. BT Anl. 57, Drs. III/361; BT Sten. Ber. 40, S. 1571 (Sitzung vom 8.5.1958).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>b) <seg type="note">Antrag betr. Lastenausgleichsgesetz
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN023" type="comment">
							<p>In dem Antrag wurde die Bundesregierung ersucht, eine Novelle zum Lastenausgleichsgesetz vorzulegen, um eine zügigere und in einigen Punkten verbesserte Erfüllung von Ausgleichsleistungen zu erreichen; der Antrag wurde an den Ausschuß für Lastenausgleich überwiesen; vgl. BT Anl. 57, Drs. III/366; BT Sten. Ber. 41, S. 1674 f. (Sitzung vom 12.6.1958). Zum Fortgang Nr. 32, Anm. 16.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>c) <seg type="note">Kleine Anfrage betr. Ermittlungsverfahren gegen den Direktor der Einfuhr- und Vorratsstelle für Getreide- und Futtermittel in Frankfurt a.M., Eduard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlanstedtEduard">Schlanstedt</name>, wegen Untreue.
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN024" type="comment">
							<p>Eine diesbzgl. Kleine Anfrage wurde nicht eingebracht; vgl. zu diesem Fall die mündliche Anfrage von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> am 12.3.1958; BT Sten. Ber. 39, S. 734.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>9. <seg type="note">Im Vorstand wird die Behandlung des Schreibens des Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierFritz_1953-10-06">Corterier</name>
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN025" type="comment">
							<p>Das Schreiben konnte nicht ermittelt werden.</p>
						</note></seg> bis zur <seg type="note">Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes über die Abzugsfähigkeit von Spenden für Parteien
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN026" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 24a mit Anm. 25.</p>
						</note></seg> zurückgestellt.</p>
				<p>10. Die nächste Fraktionsvorstandssitzung wird für Dienstag, den 10.6., 15.00 Uhr festgesetzt. Bei zwingender Notwendigkeit müssen frühere Sitzungen vereinbart werden.</p>
				<p>11. Die Arbeitskreise sollen bis zur nächsten Sitzung eine <seg type="note">Stellungnahme der Fraktion zu den Berufsordnungsgesetzen vorbereiten.
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN027" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 23b mit Anm. 3, 4.</p>
						</note></seg>
					<seg type="note">Die Arbeitskreise sollen sich auf die 2. Lesung der einzelnen Haushalte vorbereiten.
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN028" type="comment">
							<p>Hierzu Nr. 24a.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>12. <seg type="note">Die Fraktion wünscht, daß zu der Feier des 17. Juni in Berlin neben dem Ältestenrat der gesamtdeutsche Ausschuß und nicht der Vorstand des Bundestages fährt.
						<note xml:id="spd-03_1958-05-06-t0930_EP_FN029" type="comment">
							<p>Vgl. das diesbzgl. Schreiben der SPD-Fraktion an den Bundestagspräsidenten vom 7.5.1958: ParlA, 8/79,21. In der Ältestenratssitzung am 14.5.1958 wurde vereinbart, neben dem Ältestenrat und dem Bundestagsvorstand auch Mitglieder des Ausschusses für gesamtdeutsche und Berliner Fragen zur Feier des 17. Juni nach Berlin zu delegieren; vgl. ParlA, 3. WP, Ältestenrat, Kurzprotokolle 1.-96. Sitzung.</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
