<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleichee auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title><author>Wolfgang Hölscher</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 9</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung v. 7.3. 1961</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 7. März 1961</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1961-03-07"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="17:55:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-26" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (97.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_SVP-0" corresp="#spd-03_1961-03-07-t1440_EP_div_SVP-1">A.</item></list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_div_SVP-1"><head>A.</head><p>Tagesordnung: siehe Anlage<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN001" type="comment"><p>Die Tagesordnung liegt dem Protokoll bei.</p></note></seg></p>
				<p>Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> eröffnet die Sitzung um 14.40 Uhr. Es wird Tagesordnungspunkt 3 vorgezogen.</p>
				<p>Zu 3: Vorbereitung der Plenarsitzungen vom 8., 9. und 10.3.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> erstattet Bericht. Die weitere Beratung erfolgt anhand der Vorlage V/103 (s. Anlage), die bereits vom Vorstand gebilligt ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN002" type="comment"><p>Die Vorlage zur Vorbereitung der Plenarberatungen des Bundeshaushaltsplans 1961 (V/103) liegt dem Protokoll bei. Sie enthält die vorgesehenen Änderungs- und Entschließungsanträge, die Rednervorschläge sowie Abstimmungsempfehlungen. Die zweite Beratung sämtlicher Einzelpläne fand am 8., 9., 10.3. und 14., 15., 16.3. 1961 statt; die dritte Beratung wurde am 17.3. 1961 abgewickelt.</p></note></seg> Ferner liegen einige zusätzliche Entwürfe von Abänderungs- und Entschließungsanträgen vor. Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> übernimmt den Vorsitz und stellt die auf der Vorlage aufgeführten Einzelpläne zur Diskussion, die ohne Debatte verabschiedet werden sollen. – Keine Wortmeldungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN003" type="comment"><p>Folgende Einzelpläne sollten laut Vorlage V/103 ohne Debatte, d. h. auch ohne Einbringung von Anträgen seitens der SPD-Fraktion, verabschiedet werden: 01 Bundespräsident (Abstimmung: Ja), 02 Bundestag (Ja), 03 Bundesrat (Ja), 19 Bundesverfassungsgericht (Ja), 20 Bundesrechnungshof (Ja), 27 Bundesminister für Gesamtdeutsche Fragen (Enthaltung), 31 Bundesminister für Atomkernernergie und Wasserwirtschaft (Ja), 32 Bundesschuld (Enthaltung), 33 Versorgung (Ja), 35 Verteidigungslasten im Zusammenhang mit dem Aufenthalt ausländischer Streitkräfte (Ja), 40 Soziale Kriegsfolgeleistungen (Ja), 60 Allgemeine Finanzverwaltung (Nein); ebenfalls keine Anträge waren zu Einzelplan 09 (Bundesminister für Wirtschaft) vorgesehen; allerdings sollte hier eine allgemeine Aussprache stattfinden (Abstimmung: Nein). In Einzelfällen entschied die Fraktion von dieser Planung abzuweichen; vgl. hierzu die folgenden Ausführungen des Protokolls sowie Nr. 98.</p></note></seg></p>
				<p>Zu EPl. 02: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> bittet um Genehmigung für die Einbringung eines interfraktionellen Antrages auf Erhöhung des Titels 600 in Kapitel 0201 – Zuschuß an die Deutsche Parlamentarische Gesellschaft – um 10 000,- DM (s. Anlage). – Beschluß: Zustimmung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN004" type="comment"><p>Der gemeinsam von SPD und FDP zu Einzelplan 02 (Bundestag) eingebrachte Änderungsantrag wurde vom Plenum angenommen; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8300 f., 8307 mit Umdruck 787.</p></note></seg></p>
				<p>Zu EPl. [04]: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> gibt im Hinblick auf die zu Beginn der Aussprache über den Etat des Bundeskanzlers zu erwartenden Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> über die Aufwertung<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN005" type="comment"><p>Auf einer Sitzung am 3. 3. 1961 hatte das Kabinett den einstimmigen Beschluß gefaßt, die DM mit Wirkung vom 6. 3. 1961 um 4,75% gegenüber ausländischen Währungen aufzuwerten. Als Grund für diese Maßnahme wurde die Stärkung der DM-Kaufkraft und die Stabilisierung des deutschen Preisniveaus herausgestellt. In einer Regierungserklärung bezog <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> am 8.3. 1961 vor dem Bundestag hierzu Stellung; er betonte, daß man mit der Aufwertung der DM einer weiteren Überhitzung der Konjunktur habe vorbeugen wollen; vgl. AdG 31, 1961, S. 8961, 8964; BT Sten. Ber. 48, S. 8309 f.</p></note></seg> eine Stellungnahme zu diesem Problem ab. Bis vor wenigen Wochen sah man aus folgenden Gründen von einer Aufwertung ab:</p>
				<p>1. Eine Veränderung der Währungsparität könne das Vertrauen in die Währung gefährden.</p>
				<p>2. Es bestehe kein einseitiges, sondern ein generelles Ungleichgewicht.</p>
				<p>3. Der Hochkonjunktur in Europa stehe eine leichte Rezession in den USA gegenüber, die kaum von Dauer sein würde.</p>
				<p>4. Es bestehe die Möglichkeit einer Export-Offensive aus den USA.</p>
				<p>Aus diesen Gründen habe die SPD bisher vorgeschlagen:</p>
				<p>1. Wegfall der Umsatzsteuerrückvergütungen für die Ausfuhr und Reduzierung der Umsatzsteuer für die Einfuhr.</p>
				<p>2. Antizyklische Steuer- und Finanzpolitik.</p>
				<p>3. Maßnahmen, die ein Weitergeben von Preissenkungen an den Verbraucher gewährleisten, u. a. verschärfte Überwachung von Monopolabreden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN006" type="comment"><p>Zur allg. Diskussion um die Aufwertung der DM vgl. z. B.: Jahrbuch SPD 1960/61, S. 67 f.; AdG 31, 1961, S. 8961 f.; Reimer Carstens, Die Aufwertungsdebatte, Tübingen 1963; Karl Blessing, Im Kampf um gutes Geld, Frankfurt (Main) 1966, S. 19-48.</p></note></seg></p>
				<p>Durch diese Maßnahmen hätte in geschmeidiger Weise die Situation gemeistert werden können. Eine Aufwertung bedeute eine irreversible Manipulation mit der Währung. Es komme jetzt darauf an zu gewährleisten, daß dieses Experiment gelinge. Folgende Risiken seien dabei abzuwägen:</p>
				<p>a) Die Aufwertung habe zur Erschütterung des Vertrauens in die Währung geführt. Damit tauchten Spekulationen auf, ob eine weitere Aufwertung oder vielleicht wieder eine Abwertung folgen werde.</p>
				<p>b) Weite Kreise der Wirtschaft seien enttäuscht. Während Kapitalexporteure bestraft worden seien, seien Kapitalimporteure belohnt worden.</p>
				<p>c) Für die »Industriezweige am Rande« – z. B. Kohle – ergäben sich Schwierigkeiten.</p>
				<p>d) Es bestehe die Gefahr von Preismanipulationen; es könnten Versuche unternommen werden, durch Preiserhöhungen im Inlandgeschäft Verluste im Auslandsgeschäft zu kompensieren.</p>
				<p>Erst die weitere Entwicklung werde zeigen, ob die DM künftig mehr wert sein wird.</p>
				<p>An der anschließenden Aussprache beteiligen sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> sowie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeilandRudolf-Ernst_1949-09-07">Heiland</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReitznerRichard_1949-09-07">Reitzner</name>. Während <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> die negativen Auswirkungen auf den Bundeshaushalt hervorhebt, vertreten die übrigen Diskussionsteilnehmer die Auffassung, daß die Aufwertung populär sei und als Vertrauensbeweis in die Stabilität der Währung angesehen würde. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> hebt in seinem Schlußwort hervor, daß er die positiven Akzente der Aufwertung stärker betonen und als Hauptaufgabe herausstellen werde, daß die Verbilligung des Imports sich auch in Preissenkungen für den Verbraucher niederschlägt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN007" type="comment"><p>In seiner Erwiderung auf die Regierungserklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> griff <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> die in der Fraktion dargelegten Argumente auf; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8328-8332.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> erläutert die Ausführungen, die er zum Etat des Kanzlers zu machen gedenkt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN008" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> setzte sich in einem kritischen Rückblick mit den Leistungen der Bundesregierung in der ablaufenden Wahlperiode auseinander. Dabei kam er zu dem Schluß, daß es der Regierung trotz einer absoluten Mehrheit der CDU/CSU im Parlament in zahlreichen Fällen nicht gelungen sei, angekündigte oder eingeleitete Vorhaben durchzusetzen. Er nannte in diesem Zusammenhang beispielsweise die Durchführung einer echten Steuer- und Finanzreform, die Neuordnung der Krankenversicherung, den Abschluß einer Großen Strafrechtsreform oder die Einrichtung eines zweiten Fernsehprogramms; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8310-8321.</p></note></seg></p>
				<p>In der Aussprache bringen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxFranz_1949-09-07">Marx</name> einige Anregungen vor. Anstelle von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> soll Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> den Antrag zu Kap. 0401-850 betr. Anschaffung eines Mercedes für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KilbHans">Kilb</name> begründen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN009" type="comment"><p>Zur Leihwagenaffäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KilbHans">Kilb</name> oben Nr. 63 mit Anm. 33. Der Antrag, Mittel für die Neuanschaffung eines Autos zur Verfügung des persönlichen Referenten des Bundeskanzlers – dies war inzwischen allerdings nicht mehr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KilbHans">Kilb</name> – im Haushalt bereitzustellen, wurde abgelehnt, Einzelplan 04 gegen die Stimmen der SPD-Fraktion angenommen; vgl. BT Sten. Ber 48, S. 8344-8347 mit Umdruck 788.</p></note></seg></p>
				<p>Zu EPl. 05: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> berichtet über die von ihm beabsichtigten Darlegungen zum Etat des Auswärtigen Amtes. Die Problematik der Entwicklungshilfe soll ausgeklammert werden, insbesondere auch das Kongo-Problem.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN010" type="comment"><p>Anträge der SPD-Fraktion zu Einzelplan 05 wurden nicht eingebracht. Bei der zweiten Beratung stimmten die Sozialdemokraten mit Nein. Zu den Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewskis</name> vgl. ebd., S. 8348-8351. Zur Zuspitzung der Krise im Kongo: AdG 31, 1961, S. 8861-8863, 8898-8900, 8938-8944, 8973-8975.</p></note></seg> Der Anregung von Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, den Streit zwischen Auswärtigem Amt und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> über die von ihm abgegebenen oder auch nicht abgegebenen Versprechungen aufzugreifen, wird nicht gefolgt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN011" type="comment"><p>Bei einem Besuch in Kamerun im August 1960 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> der dortigen Regierung angeblich vier Mill. DM aus Bundesmitteln zugesagt. Da das Auswärtige Amt es zunächst versäumt hatte, einen solchen Betrag in seinen Entwicklungshilfefond einzustellen, kam es zu einer Belastung der Beziehungen zwischen Kamerun und der Bundesrepublik und in der Folge zur Verärgerung auf seiten des Bundestagspräsidenten und des Auswärtigen Amts; vgl. »Die Welt« vom 25.2. 1961.</p></note></seg></p>
				<p>Zu EPl. 06: Ein Schwerpunkt in der Beratung des Etats des Innenministers wird der Fernsehstreit sein. Aus diesem Anlaß erläutert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> das Urteil von Karlsruhe.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN012" type="comment"><p>Zur Vorgeschichte siehe Nr. 89, Anm. 5. Das Bundesverfassungsgericht hatte am 28. 2. 1961 entschieden, daß die Gründung der Deutschland-Fernsehen-GmbH durch die Bundesregierung verfassungswidrig sei. Die Bundesregierung erklärte daraufhin, sie werde sich nicht mehr um die Einrichtung eines zweiten Fernsehprogramms bemühen; die Verantwortung liege nun allein bei den Ländern; vgl. ausführlich zu Inhalt und Bedeutung des Urteils: AdG 31, 1961, S. 8953-8955; Wehmeier, S. 24-34; Steininger, S. 184; Schwarz, Ära Adenauer 1957-1963, S. 167-169.</p></note></seg> Er betont abschließend, daß der Fernsehstreit erst dann ein voller Erfolg für die SPD sein würde, wenn das zweite Programm unter Zurückstellung aller sonstigen Überlegungen sehr bald ausgestrahlt würde.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN013" type="comment"><p>Im Juni 1961 wurde von den Regierungschefs der Länder der Staatsvertrag über die Errichtung des ZDF unterzeichnet. Die Programmausstrahlung begann am 1.4. 1963; vgl. Wehmeier, S. 35-158.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> berichtet, daß das Präsidium bereits entsprechende Schritte vorhabe. Bei der allgemeinen Aussprache werden zuerst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> und dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> das Wort ergreifen. An der Aussprache beteiligen sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehsReinhold_1953-10-06">Rehs</name> sowie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuettnerFritz_1957-10-15">Büttner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> stellt fest, daß keine Einwendungen gegen die Vorschläge zu EPl. 06 gemacht werden<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN014" type="comment"><p>Zur Debatte sowie zu den Änderungsanträgen der SPD zu Einzelplan 06, der in zweiter Beratung von der Fraktion abgelehnt wurde, vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8355-8375 mit Umdruck 789, 790.</p></note></seg> und dankt Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> für seinen Einsatz beim Fernsehstreit, der wesentlich zum Erfolg beigetragen habe.</p>
				<p>Zu EPl. 07: Statt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> die Debatte einleiten.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN015" type="comment"><p>Anträge zum Etat des Bundesjustizministeriums wurden im Plenum nicht eingebracht. Die Fraktion stimmte mit Nein. Zur Debatte, die seitens der SPD von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> bestritten wurde, vgl. ebd., S. 8449-8460.</p></note></seg></p>
				<p>Zu EPl. 08: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> erläutert die Kritik, die er im Plenum vorzubringen gedenkt. – Keine Einwendungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN016" type="comment"><p>Anträge zum Etat des Bundesfinanzministers wurden nicht eingebracht. In seiner Plenarrede setzte sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> kritisch mit der Steuerpolitik der Bundesregierung in der gesamten Wahlperiode auseinander. Die SPD lehnte den Einzelplan ab; vgl. ebd., S. 8461-8469.</p></note></seg></p>
				<p>Zu EPl. 10: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> erstattet Bericht. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerKarl_1957-10-15">Müller</name> (Ravensburg) begründet den Antrag zu Kap. 102-573b betr. Aufstockung um 70 Millionen DM. Der Antrag bezweckt zu verhüten, daß infolge der zusätzlichen Aufwendungen für die Altershilfe die bisher vorgesehenen Aufwendungen für die strukturelle Verbesserung gekürzt werden. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> befürworten diesen Antrag, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> schlägt vor, darauf zu verzichten, weil die Novelle zum Altershilfegesetz beraten werden müßte. – Beschluß: Der Antrag soll schon jetzt eingebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN017" type="comment"><p>Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name> begründete Antrag wurde vom Plenum abgelehnt, der Einzelplan aber mit den Stimmen der Opposition in zweiter Beratung angenommen; vgl. ebd., S. 8660 f., 8670 mit Umdruck 805 Ziff. 3. Zu den übrigen SPD-Änderungsanträgen zum Etat des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten siehe Nr. 96 mit Anm. 19; zur Novelle des Altershilfegesetzes unten Nr. 100 mit Anm. 7-10.</p></note></seg></p>
				<p>An der weiteren Aussprache beteiligen sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchanzenbachMarta_1949-09-07">Schanzenbach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehsReinhold_1953-10-06">Rehs</name>. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RehsReinhold_1953-10-06">Rehs</name> bittet um die Ermächtigung, für die Bezuschussung der Pferdezucht interfraktionell einen besonderen Antrag einzubringen, ohne daß sich die SPD-Fraktion als Fraktion bindet. Beschluß: Es wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehsReinhold_1953-10-06">Rehs</name> freigestellt, einen solchen interfraktionellen Antrag einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN018" type="comment"><p>Der von 24 Abgeordneten verschiedener Fraktionen unterstützte Antrag wurde vom Plenum abgelehnt; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8667 mit Umdruck 809.</p></note></seg></p>
				<p>Zu EPl. 11: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> erstattet Bericht. Die Hauptdebatte soll anhand eines Antrages auf Streichung des Ministergehalts für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> geführt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN019" type="comment"><p>Der Antrag, die Amtsbezüge für den Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung für die Zeit vom 1.1.-30.9. 1961 zu streichen, wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> mit dem Argument begründet, daß die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> vertretene Sozialpolitik nicht im Einklang mit der Realität des sozialen Lebens und den Bedürfnissen der Menschen stehe. Der Antrag wurde vom Plenum abgelehnt; vgl. zur gesamten Debatte: ebd., S. 8518-8539 mit Umdruck 829.</p></note></seg> Ferner soll ein Entschließungsantrag aus Anlaß des vom Europäischen Gerichtshof beschlossenen Wegfalls der Bergmannsrente<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN020" type="comment"><p>Am 23.2. 1961 hatte der Europäische Gerichtshof in Luxemburg entschieden, daß die deutsche Bergmannsprämie mit dem Montan-Union-Vertrag nicht vereinbar sei. Der zur dritten Beratung des Einzelplans eingebrachte SPD-Entschließungsantrag, in dem die Bundesregierung im Hinblick auf das Urteil ersucht wurde, dafür Sorge zu tragen, daß den betroffenen Bergleuten und Bergbauangestellten hieraus keine wirtschaftlichen Nachteile erwachsen würden, wurde vom Plenum – ebenso wie ein gleichlautender Antrag der CDU/CSU – einstimmig angenommen; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8796 mit Umdruck 801, 827; zum Urteil auch: Bulletin, Nr. 40 vom 28 2. 1961, S. 358, und Nr. 44 vom 4.3. 1961, S. 398.</p></note></seg> eingebracht werden. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederKurt_1957-10-15">Schröder</name> weist darauf hin, daß bei einer Streichung des Ministergehalts für das ganze Jahr auch der künftige, möglicherweise sozialdemokratische, Arbeitsminister kein Gehalt beziehen würde. – Im übrigen keine Einwendungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN021" type="comment"><p>Weitere Anträge der SPD zu Einzelplan 11 lagen nicht vor. Neben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> fungierte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> als Hauptredner der Fraktion. Beim abschließenden Votum über den Einzelplan übte die SPD Stimmenthaltung; vgl. ebd., S. 8535-8540.</p></note></seg></p>
				<p>Zu EPl. 12: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BleißPaul_1949-09-07">Bleiß</name> erstattet Bericht. Keine Einwendungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN022" type="comment"><p>Zum Etat des Bundesverkehrsministers brachte die Fraktion einen Änderungsantrag betr. die Erhöhung der Mittel für die Förderung des Reiseverkehrs in Deutschland ein. Der Antrag wurde vom Plenum abgelehnt. Bei der Abstimmung über den Einzelplan votierte die SPD- Fraktion mit Nein; vgl. zur Aussprache: ebd., S. 8540-8568.</p></note></seg></p>
				<p>Zu EPl. 13: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DiekmannBruno_1953-10-06">Diekmann</name>, der anstelle von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CramerJohann_1949-09-07">Cramer</name> sprechen wird, erstattet Bericht. Keine Einwendungen. Anregungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name> sollen berücksichtigt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN023" type="comment"><p>Zum Etat des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen wurden keine Anträge eingebracht. Die Fraktion lehnte den Einzelplan ab; vgl. zur Debatte in zweiter Beratung: ebd., S. 8569-8574.</p></note></seg></p>
				<p>Zu EPl. 14: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> erstattet Bericht und erläutert die vorgelegten Entschließungsanträge (s. Anlage).<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN024" type="comment"><p>Zur dritten Lesung des Etats des Bundesverteidigungsministers brachte die SPD-Fraktion zwei Entschließungsanträge ein. Zum einen wurde die Bundesregierung ersucht, eine Anpassung des Wehrsolds an die gestiegenen Lebenshaltungskosten vorzunehmen; in dem anderen Antrag wurde das Anliegen geäußert, die Bundesregierung möge eine Stellungnahme zur Verteidigungskonzeption der NATO mit Schlußfolgerungen für die Stärkung der Abwehrkraft der Bundeswehr in personeller und materieller Hinsicht vorlegen. Beide Anträge wurden vom Plenum an den Verteidigungsausschuß (ffd.) überwiesen. Während der letztgenannte Antrag im Plenum nicht zur weiteren Behandlung kam, wurde der erste Antrag in einer vom Ausschuß revidierten Form am 29.6. 1961 angenommen; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8797 f. mit Umdruck 793, 808 (Sitzung vom 17.3. 1961); BT Anl. 75, Drs. III/2942 (Ausschußbericht); BT Sten. Ber. 49, S. 9669 (Sitzung vom 29.6. 1961).</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> regt an zu monieren, daß der Verteidigungsminister die seinem Amte obliegende Zurückhaltung in parteipolitischen Auseinandersetzungen nicht beachtet. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> weist auf Bestellung von nazistischer Kriegsliteratur durch Dienststellen der Bundeswehr hin. Beschluß: Die Anregungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> sollen von ihnen selbst im Plenum vorgebracht werden. – Im übrigen keine Einwendungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN025" type="comment"><p>Die Debatte über den Verteidigungsetat wurde seitens der SPD von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> bestritten. Um die SPD unter Druck zu setzen, wurde auf Antrag der CDU/CSU über den Etat in zweiter Beratung namentlich abgestimmt. Die SPD-Fraktion stimmte geschlossen mit Nein; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8589-8642; siehe auch Nr. 98.</p></note></seg></p>
				<p>Zu EPl. 24: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> berichtet. Keine Einwendungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN026" type="comment"><p>Zum Etat des Bundesministers für wirtschaftlichen Besitz des Bundes wurden keine Anträge eingebracht. Die Fraktion votierte im Plenum mit Nein; vgl. BT Sten. Ber. 48, S. 8682.</p></note></seg></p>
				<p>Zu EPl. 25: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrechtJulius_1957-10-15">Brecht</name> berichtet. Keine Einwendungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN027" type="comment"><p>Die Änderungsanträge der Fraktion zum Etat des Bundeswohnungsbauministers wurden vom Plenum abgelehnt. Bei der Abstimmung über den Einzelplan übte die SPD Enthaltung; vgl. ebd., S. 8682-8713 mit Umdruck 794, 830.</p></note></seg></p>
				<p>Zu EPl. 26: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RehsReinhold_1953-10-06">Rehs</name> berichtet. Keine Einwendungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN028" type="comment"><p>Beim Etat des Bundesvertriebenenministers beantragte die Fraktion, die Mittel zur Erhaltung und Ausweitung des kulturellen Heimaterbes der Vertriebenen zu erhöhen. Der Antrag wurde vom Plenum abgelehnt. Bei der Abstimmung über den Einzelplan enthielt sich die SPD der Stimme; vgl. ebd., S. 8713-8726 mit Umdruck 826.</p></note></seg></p>
				<p>Zu EPl. 28: Keine Einwendungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN029" type="comment"><p>Der Etat des Bundesministers für Angelegenheiten des Bundesrates und der Länder wurde von der SPD-Fraktion in zweiter Beratung abgelehnt; Änderungsanträge lagen nicht vor; vgl. ebd., S. 8514.</p></note></seg></p>
				<p>Zu EPl. 29: Martha <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchanzenbachMarta_1949-09-07">Schanzenbach</name> berichtet und begründet auf die Bitte von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> hin, warum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Würmeling</name> bei der Jugendpolitik versagt hat. Keine Einwendungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN030" type="comment"><p>Zum Etat des Bundesministers für Familien- und Jugendfragen wurde in dritter Lesung ein SPD-Entschließungsantrag betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Vorlage eines Fünfjahresprogramms für den Bau von Studentenwohnheimen eingebracht, der an den Ausschuß für Kulturpolitik und Publizistik (ffd.) überwiesen wurde. Der Antrag wurde im Plenum nicht weiter behandelt. Bei der Abstimmung über den Einzelplan in zweiter Beratung übte die Fraktion Enthaltung; vgl. ebd., S. 8726-8752, 8798.</p></note></seg></p>
				<p>Zu EPl. 36: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> erläutert die vorgelegten, von Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> entworfenen Änderungsanträge zum Luftschutz und den Entschließungsantrag (s. Anlage). <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> weist darauf hin, daß für die Begründung nicht zuviel Zeit, höchstens 20 – 30 Minuten, verwendet werden sollte. Keine Einwendungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN031" type="comment"><p>Die SPD-Änderungsanträge zu Einzelplan 36 – Zivile Notstandsplanung – wurden vom Plenum abgelehnt. Der Einzelplan wurde in zweiter Beratung aber mit den Stimmen der Fraktion beschlossen. Der in dritter Beratung eingebrachte Entschließungsantrag der SPD betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Verhandlungen mit den Ländern über den Einsatz von Hubschraubern für Zwecke der Verkehrsüberwachung und des Unfalldienstes wurde an den Ausschuß für Inneres überwiesen, wo er die Wahlperiode überdauerte; vgl. ebd., S. 8441-8449 mit Umdruck 795 neu; ebd., S. 8798 mit Umdruck 796.</p></note></seg></p>
				<p>Zum Haushaltsgesetz. Keine Einwendungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN032" type="comment"><p>Ein zur zweiten Beratung des Haushaltsgesetzes eingebrachter Änderungsantrag der SPD wurde vom Plenum abgelehnt. Bei der Schlußabstimmung über das Haushaltsgesetz 1961 votierte die Fraktion mit Nein; vgl. ebd., S. 8754 f. mit Umdruck 797; ebd., S. 8798.</p></note></seg></p>
				<p>Die Schlußrede bei der dritten Lesung wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> halten.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN033" type="comment"><p>Vgl. ebd., S. 8766-8773.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 4 der Tagesordnung:</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> bittet um »Absolution« dafür, daß zwecks Fristwahrung ohne vorherige Genehmigung der Fraktion die Drucksache 2571 eingebracht worden sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN034" type="comment"><p>Als Reaktion auf die im Februar 1961 seitens der CDU/CSU-Fraktion vorgelegte Novelle betr. die Krankenversicherung von Arbeitern hatte die SPD-Fraktion am 3.3. 1961 einen Gesetzentwurf zur »Änderung und Ergänzung des Gesetzes zur Verbesserung der wirtschaftlichen Sicherung der Arbeiter im Krankheitsfalle und der Reichsversicherungsordnung« eingebracht. Die Vorlage wurde am 10.3. 1961 vom Plenum in erster Beratung an den Ausschuß für Sozialpolitik überwiesen; vgl. BT Anl. 73, Drs. III/2571; BT Sten. Ber. 48, S. 8501.</p></note></seg> Sie entspricht materiell vollinhaltlich der Drucksache 1926, lediglich die Überschrift und die Reihenfolge der Artikel seien anders.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN035" type="comment"><p>Zum ursprünglichen SPD-Gesetzentwurf über »vordringliche Maßnahmen in der gesetzlichen Krankenversicherung« vom Juni 1960 siehe Nr. 80, TOP 1.</p></note></seg> Die Neueinbringung sei aus taktischen Gründen erforderlich geworden, um bei der Ausschußberatung im Spiel zu bleiben.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN036" type="comment"><p>Zum Fortgang Nr. 101, TOP 3.</p></note></seg> Beschluß: »Absolution« wird erteilt.</p>
				<p>Zu Punkt 5 der Tagesordnung:</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> bittet ebenfalls, die Einbringung der Kleinen Anfrage auf Drucksache 2561 nachträglich zu genehmigen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN037" type="comment"><p>Zur Kleinen Anfrage betr. »Behandlung der Familie Niedermayer in der Südafrikanischen Union« vgl. BT Anl. 73, Drs. III/2561; zur Antwort des BMAusw: ebd., Drs. III/2618.</p></note></seg> Die Genehmigung wird erteilt.</p>
				<p>Die Punkte 6, 7 der Tagesordnung werden ohne Aussprache erledigt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN038" type="comment"><p>TOP 6: Vorankündigung eines Vortrags über amerikanische Wahlkampfmethoden; TOP 7: Die nächsten Termine.</p></note></seg> Punkt 1 und 2 sind im Zusammenhang mit Punkt 3 bereits behandelt worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-03-07-t1440_EP_FN039" type="comment"><p>TOP 1: Bemerkungen zur Aufwertung der DM; TOP 2: Bemerkungen zum Urteil des Bundesverfassungsgerichts.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Punkt 8 – Verschiedenes: Keine Wortmeldungen.</p>
				<p>Schluß der Beratung um 17.55 Uhr.</p>
				<p>Für das Protokoll</p>
				<p>gez. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchayerKonrad">Schayer</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
