<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title><author>Wolfgang Hölscher</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 1</idno>
							<objectName>Protokoll über die Fraktionssitzung am Dienstag, d. 21.1. 1958</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 21. Januar 1958</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1958-01-21"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-09-21" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">fehlen SVP, Inhalt, Referenzen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (10.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_SVP-1" corresp="#spd-03_1958-01-21-t0000_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Vorbereitung der Plenarsitzungen: außenpolitische Debatte, Privatisierung des Volkswagenwerks, Sozialpolitik.</item>
					<item xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_SVP-2" corresp="#spd-03_1958-01-21-t0000_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Vorschlag zur Besetzung des Kuratoriums für die Bundeszentrale für Heimatdienst.</item>
					<item xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_SVP-3" corresp="#spd-03_1958-01-21-t0000_EP_div_SVP-3">C. TOP 3: Einreichung diverser Vorlagen: Große Anfrage betr. Werbefernsehen, betr. Ingenieurmangel, betr. Erleichtung der Einreise in die Bundesrepublik, betr. Notaufnahme; Kleine Anfrage betr. Rudolf  <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name>, betr. Vernachlässigung des Straßenbaues,  betr. Bau der »Vogelfluglinie«, betr. Evakuierte, betr. Verkauf von Bundesbeteiligungen.</item></list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Die Fraktion ist mit der Abwicklung der Tagesordnungen<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_FN001" type="comment"><p>Gemeint sind die Tagesordnungen der Plenarsitzungen vom 22., 23. und 24.1. 1958. Die für den 24.1. vorgesehene Sitzung wurde allerdings später abgesagt.</p></note></seg> hinsichtlich a) außenpolitische Debatte,<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_FN002" type="comment"><p>Im Zusammenhang mit der Tagung des Nordatlantikrates (16.-19. 12. 1957) hatten die Oppositionsparteien SPD und FDP bereits in der Plenarsitzung am 12.12. 1957 eine außenpolitische Debatte beantragt; diese wurde schließlich für den 23.1. 1958 angesetzt. Die SPD-Fraktion hatte hierzu einen Antrag eingebracht betr. »Bemühungen der Bundesrepublik um internationale Entspannung und Einstellung des Wettrüstens«; hierin wurde die Bundesregierung aufgefordert klarzustellen, »daß die Bundeswehr nicht mit atomaren Waffen ausgerüstet werden soll« und »das Gebiet der Bundesrepublik nicht für die Stationierung von Mittel- und Langstreckenraketen ... zur Verfügung gestellt wird«. Außerdem wurden Verhandlungen über einen atomwaffenfreien Raum in Europa und über einen gleichwertigen Abzug der fremden Truppen aus diesem Raum gefordert. Im Anschluß an eine Regierungserklärung des Außenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> entwickelte sich eine sehr lebhafte Debatte, in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> die sicherheitspolitischen Vorstellungen der SPD ausführlich darlegte. Zeitgeschichtliche Bedeutung erlangte die Bundestagssitzung vom 23.1. 1958 insbesondere durch die herbe Kritik von Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> an der bisherigen Deutschlandpolitik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>; vgl. BT Sten. Ber. 39, S. 161-166 (Sitzung vom 12.12. 1957); ebd., S. 297-419 (Sitzung vom 23.1. 1958); zum SPD-Antrag: BT Anl. 55, Drs. III/54 neu; allg. zur Debatte vom 23.1. 1958: Rupp, S. 122 f.; Klotzbach, S. 469; Wilker, S. 42.</p></note></seg> b) Privatisierung des Volkswagenwerkes,<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_FN003" type="comment"><p>Im Rückgriff auf Initiativen während der 2. Wahlperiode wurde am 22.1. 1958 in erster Lesung ein von der CDU/CSU eingebrachtes Gesetz beraten, welches die Privatisierung der staatlichen Volkswagenwerk GmbH durch Umwandlung in eine Aktiengesellschaft unter Ausgabe sogenannter »Volksaktien« vorsah. Die SPD setzte dieser Gesetzesinitiative einen Antrag auf Überführung des Volkswagenwerkes in eine Stiftung entgegen; Gesetzentwurf und SPD-Antrag wurden federführend an den Wirtschaftsausschuß überwiesen; zur 2. Wahlperiode: BT Anl. 44, Drs. II/2614 vom 5.7. 1956; BT Anl. 52, Drs. II/3534 vom 22.5. 1957; BT Sten. Ber. 37, S. 12584-12612 (Sitzung vom 31.5. 1957); zur aktuellen Vorlage: BT Anl. 55, Drs. III/102; BT Anl. 56, Drs. III/145 neu; BT Sten. Ber. 39, S. 251-291. Allg. zu den Absichten der Bundesregierung, Bundesvermögen zu privatisieren: Schwarz, Ära Adenauer 1957-1963, S. 158-160. Zur Thematik weiter Nr. 57 mit Anm. 49, 50.</p></note></seg> c) Sozialpolitik<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_FN004" type="comment"><p>Zur Großen Anfrage betr. »Beseitigung der Mängel der Rentenneuregelung« vgl. bereits Nr. 5 mit Anm. 8. In der Aussprache über die Anfrage am 13.2. 1958 wurden von den SPD-Rednern (u. a. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalpertOtto_1957-10-15">Walpert</name>) eine Reihe von Härten und Ungerechtigkeiten des neuen Rentenrechts bemängelt sowie vor allem eine Vereinfachung der Rentenberechnung gefordert; vgl. BT Anl. 55, Drs. III/28; BT Sten. Ber. 39, S. 481-529; siehe auch: Jahrbuch SPD 1958/59, S. 69.</p></note></seg> einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>2. Der der Fraktion vom Vorstand unterbreitete Vorschlag zur Besetzung des Kuratoriums für die Bundeszentrale für Heimatdienst wird angenommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_FN005" type="comment"><p>Die Bundeszentrale für Heimatdienst wurde 1952 gegründet, um mit Blick auf die Konsolidierung der parlamentarischen Demokratie Aufgaben der öffentlichen Bildungsarbeit wahrzunehmen. Die überparteiliche Haltung und die politische Wirksamkeit wurden von einem Kuratorium überwacht, in dem Bundestagsabgeordnete aller Fraktionen vertreten waren. 1963 wurde der Name in Bundeszentrale für politische Bildung geändert; vgl. Bundeszentrale für politische Bildung, Bonn 1978, S. 14 f.; Widmaier, S. 27-63. – Zum Obmann der SPD-Abgeordneten im Kuratorium wurde vom Fraktionsvorstand <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WelkeErwin_1949-09-07">Welke</name> bestimmt; vgl. AdsD, SPDBT-Fraktion 3. WP 12 (Protokoll der Fraktionsvorstandssitzung vom 21.1. 1958).</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>3. Die Fraktion beschließt die Einreichung folgender Vorlagen:</p>
				<p>a) Große Anfrage betr. Werbefernsehen<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_FN006" type="comment"><p>Große Anfrage betr. »Privatwirtschaftliches Fernsehen« (BT Anl. 56, Drs. III/153). Wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> bei der Begründung am 28.2. 1958 im Plenum ausführte, war die Anfrage durch Presseberichte und Gerüchte ausgelöst worden, das Bundespostministerium wolle die Frequenzen zur Ausstrahlung eines zweiten Fernsehprogramms nicht der ARD, sondern einer privaten Gesellschaft zur Verfügung stellen, die sich durch Werbung finanzieren solle; die SPD interessiere in diesem Zusammenhang besonders, wie sich dies mit der Kulturhoheit der Länder vereinbaren lasse. Zur Großen Anfrage brachte die CDU/CSU-Fraktion einen Antrag ein, eine gesetzliche Regelung herbeizuführen mit dem Ziel, ein zweites Programm einzurichten, »das nicht durch die bestehenden Rundfunkanstalten veranstaltet wird«; vgl. BT Sten. Ber. 39, S. 687-725 mit Umdruck 18. Allg. hierzu: Schwarz, Ära Adenauer 1957-1963, S. 167-169. Zur Thematik weiter Nr. 57 mit Anm. 13-16.</p></note></seg></p>
				<p>b) Große Anfrage betr. Ingenieurmangel<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_FN007" type="comment"><p>Große Anfrage betr. »Ausbau der technischen Bildungseinrichtungen« (BT Anl. 56, Drs. III/154). Die Anfrage war Ausdruck einer Kritik an der Bildungspolitik der Bundesregierung insbesondere hinsichtlich der Förderung des naturwissenschaftlichen Nachwuchses. So wurde gefragt, was die Regierung zu tun gedenke, »um den gefährlichen Rückstand aufzuholen, in den die Bundesrepublik gegenüber den bedeutsamen Leistungen und Fortschritten anderer Staaten auf dem Gebiete der Naturwissenschaften und der Technik geraten ist«. Die Anfrage – von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RatzelLudwig_1955-09-15">Ratzel</name> in der Plenarsitzung vom 18.4. 1958 begründet – löste eine allgemeine bildungspolitische Debatte aus; vgl. BT Sten. Ber. 40, S. 1224-1244, 1252-1273); unten Nr. 19 mit Anm. 3.</p></note></seg></p>
				<p>c) Antrag betr. Erleichterung der Einreise in die Bundesrepublik<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_FN008" type="comment"><p>BT Anl. 56, Drs. III/152; der Antrag verfolgte den Zweck, den Visumzwang für Reisen in die Bundesrepublik soweit wie möglich zu reduzieren.</p></note></seg></p>
				<p>d) Antrag betr. Notaufnahme<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_FN009" type="comment"><p>Hierbei handelt es sich um einen Gesetzentwurf der Fraktion zur »Änderung des Gesetzes über die Notaufnahme von Deutschen in das Bundesgebiet«. Ziel des Gesetzes war es, alle Zuwanderer aus der DDR rechtlich gleich zu stellen und nicht – wie nach dem geltenden Notaufnahmegesetz – eine Gruppe sogenannter abgelehnter Zuwanderer entstehen zu lassen. Im Plenum kam es lediglich zur ersten Beratung des Entwurfs; vgl. BT Anl. 56, Drs. III/156; BT Sten. Ber. 39, S. 617 mit Anlage 3 (Sitzung vom 26.2. 1958).</p></note></seg></p>
				<p>c) Kleine Anfrage betr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name><seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_FN010" type="comment"><p>Kleine Anfrage betr. »Ernennung des Bundestagsabgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> zum Vortragenden Legationsrat im Auswärtigen Amt«. Nach Ansicht der SPD-Fraktion war der CDU-Abgeordnete Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> (1906-1991; MdB 1949-1964) widerrechtlich in der Zeit zwischen der 2. und 3. Wahlperiode zum Beamten ernannt worden; vgl. BT Anl. 56, Drs. III/156; zum selben Fall auch: BT Anl. 55, Drs. III/62 (Frage 22); BT Anl. 56, Drs. III/224; ebd., Drs. III/289; BT Anl. 57, Drs. III/319; unten Nr. 15, TOP 3 b; »Der Spiegel«, Nr. 45 vom 6.11. 1957, S. 15 f.</p></note></seg></p>
				<p>d) Kleine Anfrage betr. Vernachlässigung des Straßenbaues<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_FN011" type="comment"><p>Die Kleine Anfrage thematisiert das unausgewogene Verhältnis zwischen den Erträgen des Bundes aus Mineralölsteuer und -zoll einerseits und den effektiven Ausgaben für Straßenbau und -unterhalt andererseits; weiter wird an die Bundesregierung die Frage gerichtet, zu welchem Zeitpunkt sie beabsichtige, einen Gesetzentwurf zur Straßenbaufinanzierung vorzulegen; vgl. BT Anl. 56, Drs. III/157; zur Antwort des BMV: ebd., Drs. III/210.</p></note></seg></p>
				<p>e) Kleine Anfrage betr. Bau der »Vogelfluglinie«<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_FN012" type="comment"><p>Bei der Kleinen Anfrage betr. »Ausbau der deutsch-dänischen Straßen- und Seeverbindung von Lübeck nach Laaland (Vogelfluglinie)« ging es um den Stand der Verhandlungen zwischen den beteiligten Partnern und die Übernahme der Kosten des Projekts; vgl. BT Anl. 56, Drs. III/151; zur Antwort des BMV: ebd., Drs. III/186.</p></note></seg></p>
				<p>f) Kleine Anfrage betr. Evakuierte<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_FN013" type="comment"><p>Auf die Kleine Anfrage betr. »Rückführung von Evakuierten« teilte der Bundesvertriebenenminister mit, Ende September 1957 habe es noch rund 277 500 während des Zweiten Weltkriegs evakuierte Personen gegeben, die in ihre Heimatorte zurückzuführen seien; vgl. BT Anl. 56, Drs. III/159; ebd., Drs. III/197.</p></note></seg></p>
				<p>g) Kleine Anfrage betr. Verkauf von Bundesbeteiligungen<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-01-21-t0000_EP_FN014" type="comment"><p>Durch die Kleine Anfrage sollte dem Wunsch der SPD-Fraktion Nachdruck verliehen werden, den Bundestag und seine Ausschüsse rechtzeitig über Verkaufsverhandlungen des Bundes zu informieren; vgl. BT Anl. 56, Drs. III/155; zur Antwort des BMBes: ebd., Drs. III/211.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
