<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957–1961</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 1. Durchschlag</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 10. Juni 1958. [Hinweis neben der Überschrift:] »Dieses Protokoll wird nicht korrigiert und dient als Gedächtnisstütze. Irrtümer vorbehalten!«</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 10. Juni 1958</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>8 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1958-06-10">
					<time type="start" when="15:10:00"/>
					<time type="end" when="17:40:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">03</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (22.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_SVP-1" corresp="#spd-03_1958-06-10-t0000_EP_div_SVP-1">A. Begrüßung und Gedenken. – TOP 1: Bericht Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> und Aussprache in der Fraktion.</item>
					<item xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_SVP-2" corresp="#spd-03_1958-06-10-t0000_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Einladung des Bundestages nach Moskau.</item>
					<item xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_SVP-3" corresp="#spd-03_1958-06-10-t0000_EP_div_SVP-3">C. TOP 3: Vorbereitung der Plenarsitzungen: Große Anfrage der SPD über Veräußerungen von Bundeseigentum, Zweite Beratung des SPD-Gesetzentwurfs über die Volksbefragung, FDP-Antrag über die Zunahme von Mißgeburten; verschiedene Punkte ohne Beratung; Gesetzentwurf über die Aufhebung von Besatzungsrecht; Bundesbaugesetz. -TOP 4: Bundesversorgungsgesetz. – TOP 5: Antrag betr. Einreisevisen an Staatsangehörige der Ostblockstaaten. – TOP 6: Kleine Anfrage betr. fortdauernde Beschlagnahme von Wohnräumen durch die Stationierungstruppen.</item>
					<item xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_SVP-4" corresp="#spd-03_1958-06-10-t0000_EP_div_SVP-4">D. TOP 7: IPU-Konferenz in Rio. – TOP 8: Herausgabe der Stenographischen Berichte über Nacht. – 9. Politische Information. – TOP 10–11: Termine und Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Beginn der Sitzung: 15.10 Uhr</p>
				<p>Vorsitz: Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>, später: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>
				</p>
				<p><seg type="note">Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name>
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_jnc_lcv_msb" type="comment">
							<p>Laut Protokoll soll zuerst Erich Ollenhauer, dann Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> die Fraktionssitzung geleitet haben. Es ist unklar, ab wann Fritz Erler übernahm. Daher ist der »Vorsitzende« im Protokoll durchgehend mit Erich Ollenhauer ausgezeichnet.</p>
						</note></seg>
					<seg type="note">gedenkt vor Eintritt in die Tagesordnung der verstorbenen Fraktionsmitglieder Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name>
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN001" type="comment">
							<p>Der stellvertretende Parteivorsitzende und ehemalige stellvertretende Fraktionsvorsitzende verstarb am 19.5.1958 im Alter von 58 Jahren in Bonn; vgl. die Traueransprache auf dem Stuttgarter Parteitag am 20.5. (Protokoll Parteitag, 1958, S. 107); für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> rückte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StriebeckOtto_1949-09-07">Striebeck</name> in den Bundestag nach.</p>
						</note></seg> und <seg type="note">Lisa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtLisa_1949-09-07">Albrecht</name>
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN002" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtLisa_1949-09-07">Albrecht</name> war am 16.5.1958 in Mittenwald verstorben; ihr Nachfolger im Bundestag war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FolgerErwin_1958-05–19">Folger</name>.</p>
						</note></seg> sowie des früheren Fraktionsmitgliedes <seg type="note">Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreitagWalter_1949-09-07">Freitag</name>
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN003" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreitagWalter_1949-09-07">Freitag</name>, geb. 1889, war 1949–1953 MdB (SPD), 1950–1952 Vorsitzender der IG Metall und 1952–1956 Vorsitzender des DGB; er starb am 7.6.1958 in Herdecke.</p>
						</note></seg>. Er begrüßt sodann die neu in den Bundestag eingetretenen Abgeordneten Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StriebeckOtto_1949-09-07">Striebeck</name> und Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FolgerErwin_1958-05–19">Folger</name>.</p>
				<p>1. Bericht von Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>
				</p>
				<p><seg type="note">Der Vorsitzende gibt einen kurzen Bericht über die durch die Neuwahl des Parteivorstandes eingetretenen Veränderungen. Da Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zum Stellvertretenden Parteivorsitzenden gewählt worden ist, hat er seinen Posten als Stellvertretender Vorsitzender der Bundestagsfraktion niedergelegt.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN004" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> war erst nach dem krankheitsbedingten Ausfall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettles</name> endgültig vom Parteivorstand für den Posten eines stellvertretenden Parteivorsitzenden nominiert worden; neben Waldemar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnoeringenWaldemar_1949-09-07">von Knoeringen</name> wurde er von den Delegierten in Stuttgart zum Stellvertreter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> im Parteivorsitz gewählt. Daraufhin verzichtete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> auf den stellvertretenden Fraktionsvorsitz; vgl. hierzu sowie allg. zu den tiefgreifenden personellen und organisatorischen Neuerungen im Gefolge des Stuttgarter Parteitags: Klotzbach, S. 421-431; Protokoll Parteitag 1958.</p>
						</note></seg> Demnach ist die Neuwahl eines Stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden vorzunehmen. Der Fraktionsvorstand schlägt eine Nachwahl auf der nächsten Sitzung der Fraktion am 18. Juni 1958 vor. <seg type="note">Der Vorschlag des Fraktionsvorstandes lautet Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name>.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN005" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name>, der auf dem Stuttgarter Parteitag in den Parteivorstand aufgerückt war und auch in das neugeschaffene Präsidium gewählt wurde, wurde als reformorientierter Wirtschaftsfachmann vor allem von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> unterstützt; vgl. AdsD, SPD-Bundestagsfraktion III. WP 1019 [alt] (Protokoll der Fraktionsvorstandsitzung vom 10.6.1958); Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erlers</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> vom 16.6.1958, in: AdsD, NL Erler 57; Klotzbach, S. 428; zur Wahl am 18.6. vgl. Nr. 23a.</p>
						</note></seg> Gleich damit soll Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> als Beisitzer in den Fraktionsvorstand gewählt werden. <seg type="note">Entsprechend den Vorschriften der Geschäftsordnung der Fraktion gibt der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> bekannt, daß weitere Wahlvorschläge eingereicht werden können.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN006" type="comment">
							<p>Als Gegenkandidat für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> wurde von verschiedenen Fraktionsmitgliedern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name> aufgestellt; vgl. Anm. 11 sowie Nr. 23a.</p>
						</note></seg>
					<seg type="note">Die Neubesetzung der Ausschüsse, die infolge des Todes der beiden Genossen fällig geworden ist, soll erst nach der Sommerpause vorgenommen werden.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN007" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 29a mit Anm. 25.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> teilt sodann mit, daß auf einer Sitzung des Büros der Sozialistischen Internationale der Generalrat der Internationale beauftragt worden ist, <seg type="note">eine Stellungnahme zu den jüngsten Ereignissen in Frankreich
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN008" type="comment">
							<p>Angesichts der krisenhaften Situation in Algerien war am 1.6.1958 General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> – ausgestattet mit Sondervollmachten – an die Spitze der französischen Regierung berufen worden; vgl. Loth, S. 171 f.</p>
						</note></seg> abzugeben. Die Sitzung des Generalrates findet noch in dieser Woche in Brüssel statt. <seg type="note">Nach dieser Sitzung des Generalrates wird der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> der Fraktion einen ausführlichen Bericht über die dort behandelten Fragen geben.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN009" type="comment">
							<p>Bei seiner Tagung vom 12. bis 14.6.1958 in Brüssel drückte der Generalrat der Sozialistischen Internationale in einer Resolution seine Besorgnis über die Lage in Frankreich aus. Allerdings wurde die Gewißheit geäußert, daß es der Sozialistischen Partei Frankreichs gelingen werde, unter allen Umständen die demokratischen Freiheiten zu verteidigen; weitere Resolutionen waren dem Algerien-Problem sowie der Abrüstungsproblematik gewidmet; vgl. AdG 28, 1958, S. 7126. Am 18.6. berichtete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> über die Brüsseler Tagung in der Fraktion (vgl. Nr. 23a, Anm. 1).</p>
						</note></seg> Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> weist darauf hin, daß die neue Lage in Frankreich selbstverständlich weitreichende Konsequenzen für die innen- und außenpolitische Situation Frankreichs, aber auch der seiner Nachbarländer habe. So würden die europäischen Vertragswerke durch die Veränderungen wesentlich in Mitleidenschaft gezogen werden.</p>
				<p>Hellmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name>: Wie verhalten wir uns in der Sozialistischen Fraktion des Parlaments gegenüber denjenigen französischen Genossen, die für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> gestimmt haben? Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name>, habe den Eindruck, daß es die Grenzen der Zusammenarbeit überschreite, wenn eine sozialistische Partei für eine Militärdiktatur stimmt.</p>
				<p>Dr. Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreyssigGerhard_1951-04-04">Kreyssig</name>: <seg type="note">Im Montan-Parlament haben fast ausschließlich französische Genossen gesessen, die gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN010" type="comment">
							<p>Parlamentsfraktion und Direktionskomitee der Sozialistischen Partei Frankreichs (SFIO) hatten sich zwar gegen eine Kandidatur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> ausgesprochen, in der Nationalversammlung stimmte hingegen eine knappe Mehrheit der Sozialisten für die Investitur des Generals; vgl. Lexikon zur Geschichte der Parteien, S.196.</p>
						</note></seg> gestimmt haben. Zwar habe der Fraktionsvorsitzende in der französischen Nationalversammlung für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> gestimmt, aber die Mehrzahl der SFIO-Abgeordneten im Europa-Parlament waren gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>. Der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name> würde die Gefahr mit sich bringen, daß die internationale Zusammenarbeit zerschlagen würde. Wenn die französischen Genossen selber mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> zusammenarbeiten, dann sollten wir vermeiden, durch eine zu prononcierte Haltung die Zusammenarbeit zu zerstören.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> bittet, diese Frage mit der allergrößten Vorsicht und Zurückhaltung zu behandeln. Entscheidend sei in dieser Frage, was die Internationale beschließe. Die Stellungnahme zu innenpolitischen Ereignissen in einem Lande sei stets die Sache der betreffenden Partei selber.</p>
				<p>Edith <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name>: <seg type="note">Zum Vorschlag des Fraktionsvorstandes auf Wahl eines neuen Stellvertretenden Vorsitzenden: Warum muß diese Wahl schon in der nächsten Woche stattfinden? Sie habe ihrer Ansicht nach bis zum Oktober Zeit. Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> sei Mitglied des Parteivorstandes, des Wirtschaftsausschusses, des Europa-Parlamentes, alles Institutionen, die ihm die Ausübung des Amtes als Stellvertretender Fraktionsvorsitzender schwer machen würden. Es sollte nicht soviel Personalunionen zwischen dem Parteivorstand und dem Fraktionsvorstand geben.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN011" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name> gehörte einer Gruppe von Abgeordneten um den ehemaligen Berliner SPD-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumannFranz_1949-09-07">Neumann</name> an, die die Nominierung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> zum stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden ablehnten; in der Sitzung des Fraktionsvorstands am 10.6.1958 hatte auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name> Bedenken gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> angemeldet; vgl. AdsD, SPD-BT-Fraktion 3. WP 12; Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erlers</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> vom 16.6.1958, in: AdsD, NL Erler 57.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p><seg type="note">Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> bemerkt, daß der Parteivorstand Anfang Juli das neunte Mitglied des Präsidiums wählen will. Darum sei die Wahl des Stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden in der nächsten Woche notwendig.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN012" type="comment">
							<p>Die zu diesem Zeitpunkt noch zu vergebende Position im Parteipräsidium sollte, sofern die Voraussetzung der Mitgliedschaft im Parteivorstand gegeben war, nach Möglichkeit dem neu zu wählenden stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden vorbehalten bleiben. Aufgrund der Entscheidung der Fraktion für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name>, der ja bereits dem Präsidium angehörte, konnte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> ins Präsidium nachrücken; vgl. Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erlers</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> vom 16.6.1958, in: AdsD, NL Erler 57; zur Wahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettles</name> am 10.7.1958: AdsD, PV, Protokolle 1958.</p>
						</note></seg> Außerdem gebe es politische Gründe, die es als wünschenswert erscheinen ließen, einen Wirtschaftsfachmann in der obersten Führung der Fraktion zu haben.</p>
				<p>Oskar <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatznerOskar_1949-09-07">Matzner</name>: <seg type="note">Eine Ergänzung des Bundestagsvorstandes ist aber bereits in der nächsten Woche notwendig.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN013" type="comment">
							<p>Die aufgrund des Todes von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtLisa_1949-09-07">Albrecht</name> (siehe Anm. 2) notwendige Nominierung eines Schriftführers für den Bundestag steht in keinem direkten Zusammenhang mit der Wahl eines stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden. Zur neuen Schriftführerin wurde vom Plenum am 19.6.1958 <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name> gewählt; vgl. BT Sten. Ber. 41, S. 1755.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> erklärt sich mit der Anregung von Oskar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatznerOskar_1949-09-07">Matzner</name> einverstanden und stellt fest, daß die Mehrheit der Fraktion für die Wahl des Stellvertretenden Vorsitzenden am 18.6.58 ist.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>2. <seg type="note">Einladung des Bundestages nach Moskau
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN014" type="comment">
							<p>Der Ältestenrat des Bundestages hatte im September 1956 den Bundestagspräsidenten ermächtigt, eine Einladung des Obersten Sowjets für den Besuch einer Gruppe von Bundestagsabgeordneten in Moskau anzunehmen. Ein konkreter Termin für die Abreise der Delegation, nämlich der 12.10.1958, wurde erst in der Ältestenratssitzung am 3.6.1958 vorgeschlagen; vgl. AdG 26, 1956, S. 5994; ParlA, 3. WP, Ältestenrat, Kurzprotokolle 1.-96. Sitzung (hier Protokoll vom 3.6.1958).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p><seg type="note">Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> berichtet über die Verhandlungen im Ältestenrat. Demnach ist an eine Delegation von 12 Mitgliedern gedacht, wobei 4 auf die SPD entfallen. Der vom Präsidenten vorgeschlagene Termin der Abreise am 12.10.[19]58 werde von der SPD akzeptiert. Zwar habe die CDU immer wieder neue Einwendungen gemacht, aber der Fraktionsvorstand habe die Hoffnung, die Angelegenheit jetzt dadurch voranzutreiben, daß die SPD-Fraktion dem Präsidenten und den anderen Fraktionen offiziell mitteilt, daß sie mit dem Vorschlag 12 Mitglieder und Abreise am 12.10.[19]58 einverstanden ist.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN015" type="comment">
							<p>In der Sitzung des Ältestenrats am 10.6.1958 erklärte sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> namens der SPD-Fraktion mit dem Reisetermin und der Delegationsstärke einverstanden. In der CDU/CSU-Fraktion hatte man zu diesem Zeitpunkt noch kein klares Meinungsbild. Am 18.6.1958 lehnte der Geschäftsführer der CDU/CSU-Fraktion, Will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, im Ältestenrat eine Reise zum vorgesehenen Termin aus verschiedenen Gründen ab. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> erklärte daraufhin, er werde vorerst keine weiteren Schritte in dieser Richtung unternehmen; hierzu die Protokolle vom 10.6. und 18.6. im ParlA, 3. WP, Ältestenrat, Kurzprotokolle 1.-96. Sitzung. Zur vorläufigen Absage der CDU/CSU vgl. auch die Pressereaktionen vom 19.6.1958 etwa in der »Welt« oder im »General-Anzeiger«.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> drückt die Hoffnung aus, daß durch die heutige Stellungnahme der Fraktion die Sache endlich zu einem Ende gebracht würde. Personelle Vorschläge ließen sich allerdings heute noch nicht machen, weil noch nicht bekannt ist, wer von den Mitgliedern der Fraktion im Oktober für die Reise Zeit habe. Der Vorsitzende stellt einmütige Zustimmung der Fraktion zu diesem Vorgehen fest.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>3. Vorbereitung der Plenarsitzung</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>: Die Tagesordnung der Plenarsitzung am 12.6.58 wird folgende Punkte enthalten:</p>
				<p>1. <seg type="note">Große Anfrage der SPD über Veräußerungen von Bundeseigentum.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN016" type="comment">
							<p>In der Großen Anfrage betr. Bundesunternehmen wurde eine Stellungnahme der Bundesregierung vor allem zu folgenden Punkten gefordert: Mitwirkung des Parlaments bei Erwerb und Veräußerung von Bundesbesitz, bisherige Entwicklung und künftige Planung beim Verkauf von Bundesunternehmen, Eigentumsstreuung bei Veräußerungen, Privatisierung der Preussag. Zusammen mit der Großen Anfrage brachte die Fraktion den Antrag ein, die Verhandlungen über den Verkauf der Aktien der Howaldtswerke Hamburg AG einzustellen; vgl. BT Anl. 57, Drs. III/335; ebd., Drs. III/367.</p>
						</note></seg>
					<seg type="note">Als Redner für die Begründung wird vorgeschlagen Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name>, für die Aussprache Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradKurt_1957-10-15">Conrad</name>, Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleissPaul_1949-09-07">Bleiß</name> und Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name>.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN017" type="comment">
							<p>Vgl. BT Sten. Ber. 41, S. 1626-1674 (Sitzung vom 12. 6.1958).</p>
						</note></seg> Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> stellt das Einverständnis der Fraktion fest.</p>
				<p>2. <seg type="note">Zweite Beratung des SPD-Gesetzentwurfs über die Volksbefragung
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN018" type="comment">
							<p>Nach erneut sehr kontroverser Debatte, in der besonders die Frage der Verfassungskonformität einer amtlichen Volksbefragung im Mittelpunkt stand, wurde der Gesetzentwurf in zweiter Lesung endgültig abgelehnt; BT Sten. Ber. 41, S. 1695-1747 (Sitzung vom 13.6.1958). Zur Vorgeschichte Nr. 16 mit Anm. 2, 3 und Nr. 21 mit Anm. 7.</p>
						</note></seg>,</p>
				<p>4. <seg type="note">FDP-Antrag über die Zunahme von Mißgeburten
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN019" type="comment">
							<p>Hierin wurde die Bundesregierung ersucht, eine Statistik über die Zahl der Mißgeburten seit 1950 vorzulegen und den möglichen Einwirkungen radioaktiver Strahlungen in diesem Zusammenhang nachzugehen. Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat wurde über den Antrag direkt abgestimmt, auf mündliche Begründung und Debatte verzichtet; vgl. BT Anl. 57, Drs. III/386; BT Sten. Ber. 41, S. 1674 (Sitzung vom 12.6.1958).</p>
						</note></seg>:</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand schlägt vor, zu Punkt 2) die Redner Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerLudwig_1953-10-06">Metzger</name> und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> zu benennen, zu Punkt 4) Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BechertKarl_1957-10-15">Bechert</name>.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BechertKarl_1957-10-15">Bechert</name>: Der FDP-Antrag ist geeignet, zu einer unfruchtbaren Debatte zu führen. Die Sache ist wissenschaftlich sehr umstritten. Mißgeburten können infolge der Atomversuche nach den Gesetzen der Erbwissenschaft erst nach mehreren Jahrhunderten auftreten.</p>
				<p>Jeanette <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolffJeanette_1952-02-01">Wolff</name>: Wir sollten zu der Angelegenheit nicht sprechen, da es vom medizinischen Standpunkt aus die Möglichkeit gibt, daß Ärzte die Zunahme von Mißgeburten auf den letzten Krieg überhaupt zurückführen.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> stellt fest, daß die Fraktion damit einverstanden ist, zu Punkt 4) nicht zu sprechen, dagegen zu Punkt 2) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerLudwig_1953-10-06">Metzger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> zu benennen.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>: Folgende Punkte der Plenarsitzung werden ohne Debatte verhandelt: <seg type="note">5, 6, 7a, 7b, 8, 9.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN020" type="comment">
							<p>TOP 5: Beratung von Petitionen; TOP 6: Getreidepreisgesetz 1958/59; TOP 7a: Änderung und Durchführung des Lastenausgleichsgesetzes; TOP 7b: Neuntes Gesetz zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes; TOP 8: Änderung des Gesetzes über die Gewichtsbezeichnung an schweren, auf Schiffen beförderten Frachtstücken; TOP 9: Gesetz über die Sammlung des Bundesrechts; vgl. hierzu die gedruckte Tagesordnung zur Bundestagssitzung am 12.6.1958: ParlA, 3. WP, Tagesordnungen 1.-80. Sitzung.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>10. <seg type="note">Gesetzentwurf über die Aufhebung von Besatzungsrecht
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN021" type="comment">
							<p>Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Aufhebung des Besatzungsrechts; BT Anl. 55, Drs. III/110.</p>
						</note></seg>: <seg type="note">Hier wird der SPD- Änderungsantrag gestellt werden, das Besatzungsgesetz über das Verbot der NSDAP von der Aufhebung auszunehmen.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN022" type="comment">
							<p>In der Beurteilung, daß das Besatzungsgesetz Nr. 5 über die Auflösung der NSDAP rechtlich überflüssig sei, ging man in der SPD-Fraktion mit der Bundesregierung konform. Wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> im Plenum erläuterte, glaubte man allerdings aus Gründen der politischen Optik, die Aufhebung dieses Gesetzes noch hinausschieben zu sollen. Der Antrag der SPD-Fraktion wurde abgelehnt; vgl. BT Sten. Ber. 41, S. 1680-1683 (Sitzung vom 12.6.1958).</p>
						</note></seg> Als Redner wird Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> vorgeschlagen.</p>
				<p><seg type="note">11. und 12. werden abgesetzt von der Tagesordnung, 13. bis Ende werden ohne Debatte verhandelt.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN023" type="comment">
							<p>Insgesamt standen 35 Punkte auf der Tagesordnung der Bundestagssitzung am 12.6.1958; vgl. die gedruckte Tagesordnung im ParlA, 3. WP, Tagesordnungen 1.-80. Sitzung.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> (außerhalb der Tagesordnung): <seg type="note">Am 20.6.58 wird im Bundestag über das Bundesbaugesetz verhandelt.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN024" type="comment">
							<p>Vgl. BT Anl. 57, Drs. III/336 (Entwurf eines Bundesbaugesetzes); zur ersten Beratung: BT Sten. Ber. 41, S. 1838-1851 (Sitzung vom 20. 6.1958). Zum Fortgang Nr. 23b sowie Nr. 77 mit Anm. 8.</p>
						</note></seg> Der Entwurf bringt z.T. Verschlechterungen der einzelnen Landesgesetze mit sich. Die SPD wird bereits in der ersten Lesung ihre Initiative bei den Ausschußberatungen ankündigen müssen. Die Bestimmungen über das gemeindliche Vorkaufsrecht sind unzulänglich, Kritik ist auch an der Entschädigungspflicht zu üben. Der Gesetzentwurf erreicht nicht die notwendige Belebung des Grundstücksmarkts. Die SPD wird eigene Vorschläge zu einem Planungswertausgleich ankündigen müssen, der erst eine dynamische Bodenvorratspolitik möglich macht. Der Gesetzentwurf verhindert nicht in genügender Weise eine allgemeine Bodenspekulation.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> stellt das Einverständnis der Fraktion zu den grundsätzlichen Ausführungen von Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> für die erste Lesung des Bundesbaugesetzes fest und schlägt vor, Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> als Sprecher in der ersten Lesung zu benennen. Die Fraktion ist damit einverstanden.</p>
				<p>4. <seg type="note">Große Anfrage betr. Reform des Bundesversorgungsgesetzes
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN025" type="comment">
							<p>Ziel der SPD-Fraktion war es, von der Bundesregierung Auskunft darüber zu erhalten, für wann eine Novelle zum Bundesversorgungsgesetz geplant sei und welche inhaltlichen Vorstellungen die Regierung hierzu habe; außerdem wurde das Problem der notwendigen Mehrausgaben des Bundes im Falle einer Reform angesprochen; vgl. BT Anl. 57, Drs. III/434. Zur Behandlung der Großen Anfrage im Plenum vgl. unten Nr. 27 mit Anm. 42.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Kurt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleKurt_1949-09-07">Pohle</name>: <seg type="note">Die Kriegsopferverbände wünschen eine grundsätzliche Reform des Bundesversorgungsgesetzes. Die SPD-Fraktion hat ihnen grundsätzlich ihre Unterstützung zugesagt
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN026" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> und sachverständige Abgeordnete der SPD-Fraktion hatten am 13.5.1958 in einer Unterredung mit Vertretern der Kriegsopferverbände Übereinstimmung darin erzielt, sobald wie möglich eine Reform des Bundesversorgungsgesetzes im Bundestag zu durchzusetzen; vgl. PPP-Mitteilungen vom 13.5.1958 (Meldung Nr. 4). Zum Kontakt der SPD-Fraktion mit den Kriegsopferverbänden siehe auch Nr. 35.</p>
						</note></seg>, möchte aber zunächst einmal wissen, welche Vorstellungen die Bundesregierung auf diesem Gebiet hat.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> stellt das Einverständnis der Fraktion mit der Einreichung der Großen Anfrage fest.</p>
				<p>5. <seg type="note">Antrag betr. Einreisevisen an Staatsangehörige der Ostblockstaaten
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN027" type="comment">
							<p>In dem SPD-Antrag wurde die Bundesregierung ersucht, dem Ausschuß für auswärtige Angelegenheiten über Grundsatz und Praxis der Erteilung von Einreisevisen an Staatsangehörige der Ostblockstaaten zu berichten. Der Antrag wurde am 21.1.1959 für erledigt erklärt; vgl. BT Anl. 57, Drs. III/433; BT Sten. Ber. 42, S. 3043.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>: Auf Grund von Hinweisen von Staatsangehörigen der Ostblockstaaten erscheint die Einbringung eines solchen Antrages notwendig.</p>
				<p>Peter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobsPeter_1949-09-07">Jacobs</name>: <seg type="note">Anläßlich eines Besuches von Ausländern im Karl-Marx-Haus in Trier hat sich kürzlich ein unangenehmer Zwischenfall ergeben, der im Zusammenhang mit der Beratung des Antrages im Auswärtigen Ausschuß angeschnitten werden soll.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN028" type="comment">
							<p>Nach einem Besuch von Vertretern der sowjetischen Botschaft im Karl-Marx-Haus hatte ein Beamter der örtlichen Polizeidirektion von der Verwaltung des Hauses Auskunft über die Geschenke der Besucher verlangt; vgl. hierzu die Mündliche Anfrage des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobsPeter_1949-09-07">Jacobs</name> vom 20.6.1958 (BT Anl. 58, Drs. III/473, Frage 26).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> stellt das Einverständnis der Fraktion mit diesem Antrag fest.</p>
				<p>6. <seg type="note">Kleine Anfrage betr. fortdauernde Beschlagnahme von Wohnräumen durch die Stationierungstruppen
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN029" type="comment">
							<p>BT Anl. 58, Drs. III/445; zur Antwort des BMF: BT Anl. 58, Drs. III/536; vgl. auch Nr. 4 mit Anm. 7, Nr. 28 mit Anm. 38.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> stellt das Einverständnis der Fraktion mit der Einbringung dieser Kleinen Anfrage fest.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>7. IPU-Konferenz in Rio</p>
				<p><seg type="note">Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> teilt mit, daß der Fraktionsvorstand zu der Konferenz der IPU in Rio im Juli mit dem Genossen Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> als Ratsmitglied folgende drei weitere Genossen vorschlägt: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN030" type="comment">
							<p>Die Interparlamentarische Union (IPU) ist eine internationale Vereinigung von Parlamentariern, an deren Spitze der sogenannte Rat steht; diesem gehören je zwei Vertreter der nationalen Parlamente der Mitgliedsländer an. Neben Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> war damals Kurt-Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> für den Deutschen Bundestag im Rat vertreten; allg. zur IPU sowie zur 47. Konferenz in Rio de Janeiro vom 24.7.-1.8.1958: Inter-Parliamentary Bulletin 38, 1958, S. 96-136; Horst Ferdinand, Die Interparlamentarische Union, in: Unterrichtsblätter für die Bundeswehrverwaltung, Jg. 17, 1978, H. 9, S. 225-229.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Hellmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name>: Es ist zu kritisieren, daß die vorjährige IPU-Konferenz offenbar nicht so wichtig genommen worden ist, denn sie fiel gerade auf den Zeitpunkt der Bundestagswahl. <seg type="note">Aus diesem Grunde sei er kurzfristig mit der Vertretung der Fraktion auf der IPU-Konferenz in London
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN031" type="comment">
							<p>Die 46. Konferenz der IPU fand vom 12.–19.9.1957 in London statt; vgl. Inter-Parliamentary Bulletin 37, 1957, S. 122-149.</p>
						</note></seg> beauftragt worden. In diesem Jahre allerdings, wo das Reiseziel wesentlich weiter entfernt liege, führen drei äußerst wichtige und prominente Genossen nach dort. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name>, halte das nicht für notwendig und weise außerdem darauf hin, daß Beherrschung mindestens einer Fremdsprache notwendig sei.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> weist darauf hin, daß die Fraktion selbstverständlich das Recht habe, weitere Vorschläge für die Delegation nach Rio zu machen. Er stellt fest, daß der Antrag auf Vertagung der Wahl bis zur nächsten Woche die nach der Geschäftsordnung notwendige Unterstützung von Fraktionsmitgliedern hat und fordert entsprechend auf, neue Vorschläge zu machen. <seg type="note">Die Wahl wird in der nächsten Woche stattfinden.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN032" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 23a, TOP 5.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>8. Herausgabe des Stenographischen Berichtes über Nacht</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> teilt mit, daß es nach den wiederholten Vorstellungen von Abgeordneten jetzt so aussehe, als würde es in Kürze möglich sein, den Stenographischen Bericht einer Plenarsitzung bereits am nächsten Morgen vorzulegen. Dazu sei aber eine Abkürzung der Korrekturfrist auf zwei Stunden notwendig. Notfalls müsse der Redner sein Recht der Korrektur durch einen Beauftragten ausüben lassen.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>: Die Gestaltung der Stenographischen Berichte hat sich seit der letzten Wahlperiode wesentlich verschlechtert, bei der neuen kurzfristigen Herausbringung ist darauf zu achten, daß sie nicht noch schlechter werden.</p>
				<p>Kurt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleKurt_1949-09-07">Pohle</name>: Diejenigen aus der Fragestunde übriggebliebenen Fragen, die schriftlich beantwortet worden sind, sollten noch nachträglich in den Stenographischen Bericht aufgenommen werden.</p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name>: Das Briefpapier der Abgeordneten hat sich wesentlich verschlechtert, er bittet um Feststellung der Gründe.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>: Wir werden den Angelegenheiten nachgehen.</p>
				<p>9. Politische Information</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> stellt fest, daß dieser Punkt bereits unter 1) erledigt worden ist, er verweist im übrigen auf den <seg type="note">Bericht über die Sitzung des Generalrats der Internationale auf der nächsten Fraktionssitzung.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN033" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 9.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>10. Die nächsten Termine</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> teilt mit, daß die nächste Fraktionssitzung am Mittwoch, dem 18.6.58 um 15 Uhr stattfindet.</p>
				<p>11. Verschiedenes</p>
				<p>Kurt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleKurt_1949-09-07">Pohle</name>: <seg type="note">Mit dem neuen Diätengesetz
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN034" type="comment">
							<p>Hierzu besonders Nr. 20 mit Anm. 15 und Nr. 21 mit Anm. 8.</p>
						</note></seg> sind eine Reihe von Verschlechterungen für die Abgeordneten eingetreten. Was das Gesetz auf der einen Seite mehr gebracht hat, wird auf der anderen Seite wieder weggenommen. Es ist unerträglich, daß sich die Ausschußvorsitzenden von der Verwaltung des Bundestages darüber belehren lassen müssen, daß sie keine Privatpost mehr diktieren dürfen. Das bedeutet praktisch eine Zensur durch den Direktor.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>: Die mehrfache Eintragspflicht nach der neuen Regelung ist überflüssig. <seg type="note">Es müßte als Nachweis für die Anwesenheit auch genügen, in einer Ausschußsitzung gewesen zu sein.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN035" type="comment">
							<p>Die Anwesenheitslisten dienten der Berechnung des Tagegeldes für die Abgeordneten; bei Abwesenheit eines Abgeordneten an einem Sitzungstag wurde ein bestimmter Betrag abgezogen; vgl. Datenhandbuch 1949–1982, S. 980 f.; Amtliches Handbuch, 3. WP, S. 86b.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name>: Es ist unmöglich, daß man für die Wagen der Fahrbereitschaft jetzt pro km 0,30 DM bezahlen muß.</p>
				<p>Kurt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Weil die Wagen der Fahrbereitschaft jetzt nur noch sehr wenig in Anspruch genommen werden, sei bei den Fahrern ein wesentlicher Ausfall an Trinkgeld festzustellen. Andererseits sind die Fahrer durch ihren Lohn so gestellt, daß sie auf das Trinkgeld angewiesen sind. Demgegenüber fährt der Bundestagspräsident mit zwei Dienstwagen in den Urlaub. <seg type="note">Der Bundestagsdirektor Troßmann
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN036" type="comment">
							<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrossmannHans">Troßmann</name> war 1949–1970 Direktor beim Deutschen Bundestag; vgl. Datenhandbuch 1949–1982, S. 1015.</p>
						</note></seg> fährt als Dienstwagen einen Mercedes 200. Den Abgeordneten bietet man dagegen an, mit einem VW-Bus vom Flugplatz abgeholt zu werden.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> weist darauf hin, daß all diese Erscheinungen die Folgen des vom Bundestag selber beschlossenen Diätengesetzes sind. Es sei in der Fraktion darüber ausgiebig debattiert worden.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>: Der Präsident hat auf ähnliche Beschwerden bemerkt, daß das neue Diätengesetz den Bundestag insgesamt 2,5 Millionen DM mehr koste, irgendwo müßte dieses Geld ja bleiben. <seg type="note">Da auch die Berliner Bundestagsabgeordneten mit ihrer Fahrkostenregelung unzufrieden sind, habe er ihnen empfohlen, dem Präsidenten deswegen einen Brief zu schreiben und die Abschrift des Briefes ihm zuzuleiten.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN037" type="comment">
							<p>Ein entsprechendes Schreiben der Berliner SPD-Abgeordneten wurde am 24. 6.1958 im Ältestenrat erörtert mit der Folge, daß die Reisekostenpauschale für die Berliner Abgeordneten vom Bundestagspräsidenten neu festgesetzt wurde; vgl. ParlA, 3. WP, Ältestenrat, Kurzprotokolle 1.-96. Sitzung.</p>
						</note></seg> Die Gebühren für die Fahrbereitschaft in Höhe von 0,30 DM pro km seien ein Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> gewesen. Es müsse aber gerechtigkeitshalber darauf hingewiesen werden, daß die Neueinführung der Reisekostenpauschale eine erhebliche Verbesserung mit sich gebracht habe. Wer nunmehr nicht seinen eigenen Wagen, sondern einen Wagen des Hauses benutze, müsse von seiner eigenen Einsparung dem Bundestag die Unkosten wieder ersetzen. Die Fahrbereitschaft sei nichts anderes als ein allerdings wesentlich billigerer hauseigener Taxidienst. Alle übrigen Proteste bitte er schriftlich an den Präsidenten zu richten und Abschrift davon ihm zu übergeben.</p>
				<p>Franz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumannFranz_1949-09-07">Neumann</name>: Die Einführung von »Pflichttagen« ist Unfug. Was soll ein Abgeordneter am Montag in Bonn, wenn er keine Sitzung eines Ausschusses hat? <seg type="note">Das Tagungsbüro
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN038" type="comment">
							<p>Hiermit ist vermutlich das Parlamentssekretariat gemeint.</p>
						</note></seg> arbeitet schlecht, Telegramme und Fernschreiben bleiben im Fach unter Umständen eine Woche lang liegen. Auch im Fraktionssekretariat der SPD brauchen Briefe manchmal mehrere Tage, bis sie in das Fach des Abgeordneten gelangen.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>: Es wird in Kürze ein dreimal täglicher Postdienst eingerichtet, der von Zimmer zu Zimmer geht. Wir werden uns darum kümmern, daß Telegramme und Fernschreiben sofort zugestellt werden.</p>
				<p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KeuningDietrich_1949-09-07">Keuning</name>: Zwanzig Prozent der Grunddiäten als Beitrag an die Fraktion sind zu hoch. Wir sollten überlegen, ob es nicht mit fünfzehn Prozent geht.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> macht darauf aufmerksam, daß <seg type="note">anläßlich der Beratung des Diätengesetzes in der Fraktion der Beschluß, zwanzig Prozent der Grunddiäten zu erheben, bestätigt worden ist.
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN039" type="comment">
							<p>Wie aus einer Notiz auf der dem Protokoll vom 22.4.1958 (Nr. 20) beiliegenden Tagesordnung hervorgeht, sollte der Fraktionsbeitrag ab 1.5.1958 pro Monat 220,- DM betragen.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>: <seg type="note">Die Angestellten der Fraktion haben kürzlich einen Betriebsrat gewählt, zu seinem Vorsitzenden ist Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SelbmannEugen">Selbmann</name>
						<note xml:id="spd-03_1958-06-10-t0000_EP_FN040" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SelbmannEugen">Selbmann</name> war als wissenschaftlicher Assistent für den Arbeitskreis Außenpolitik der Fraktion zuständig; vgl. Fraktion der SPD 1949–1981, S. 13.</p>
						</note></seg> gewählt worden, er möchte die Fraktion davon in Kenntnis setzen.</p>
				<p>Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name>: In einem akuten Fall hat es sich herausgestellt, daß die Assistenten der Fraktion nicht in demselben Maße wie andere Angestellte des Bundestages das Recht auf Beihilfen in sozialen Notfällen haben. Es muß einmal untersucht werden, ob sich diese unterschiedliche Behandlung nicht beseitigen läßt.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> macht darauf aufmerksam, daß die Fraktionsangestellten sogar Angestellte des Vorstandes der SPD seien. Das habe die Schwierigkeit zur Folge, daß ihre Dienstverhältnisse immer im Zusammenhang mit den Dienstverhältnissen der übrigen Angestellten der Partei gesehen werden müßten. Der Fraktionsvorstand sei sich jedoch schon zu Beginn der Wahlperiode darüber einig gewesen, daß es aus sozialen und politischen Gründen nicht möglich sei, die Mitarbeiter der SPD- Bundestagsfraktion schlechter zu stellen als die Angestellten der Bundestagsverwaltung und die der anderen Bundestagsfraktionen.</p>
				<p>Schluß der Sitzung: 17.40 Uhr</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dü[bber]</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
