<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957–1961</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
					</bibl>
				</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 7</idno>
							<objectName>Beschlußprotokoll der Fraktionssitzung vom 24.[27.]9. 1960 in Bonn [Paraphe Mommers]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 27. September 1960</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1960-09-27">
					<time type="start" when="15:13:00"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">03</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (83.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_SVP-1" corresp="#spd-03_1960-09-27-t1513_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Vorbereitung der Plenarsitzungen vom 28., 29. und 30. September.</item>
					<item xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_SVP-2" corresp="#spd-03_1960-09-27-t1513_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Vorlagen aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_SVP-3" corresp="#spd-03_1960-09-27-t1513_EP_div_SVP-3">C. TOP 3: Die nächsten Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> eröffnet um 15.13 Uhr die Fraktionssitzung und begrüßt als neues Mitglied der Fraktion Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltvaterWilhelm_1960-09-22">Altvater</name>, der anstelle des verstorbenen Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaschHugo_1953-10-06">Rasch</name> eingetreten ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN002" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 82 mit Anm. 2, 3.</p>
						</note></seg> Ebenfalls begrüßt er Helene <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WesselHelene_1949-09-07">Wessel</name>, die nach längerer Krankheit zurückgekehrt ist. Im Namen der Fraktion sollen Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleKurt_1949-09-07">Pohle</name>, der nach seiner Krankheit noch eine Kur machen muß, die besten Wünsche für seine Genesung übermittelt werden.</p>
				<p>Zu 1.: Punkt 3 der TO<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN003" type="comment">
							<p>Gemeint ist hier die Tagesordnung der Plenarsitzung des Bundestages.</p>
						</note></seg> – Notstandsgesetzgebung<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN004" type="comment">
							<p>Vgl. zur Thematik bereits Nr. 66, TOP 1.</p>
						</note></seg> -</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> berichtet über die bisherige Entwicklung in dieser Frage und die Empfehlungen des Arbeitskreises und Fraktionsvorstandes.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN005" type="comment">
							<p>Die Protokolle des Fraktionsvorstandes sind in bezug auf das Problem Notstandsgesetzgebung inhaltlich unergiebig. Aus den Arbeitskreisen Innenpolitik und Rechtspolitik sind zu diesem Themenkomplex zahlreiche, allerdings zumeist veröffentlichte Materialien überliefert, die jedoch über den konkreten Gang der internen Vorberatung nur bedingt Auskunft geben; vgl. AdsD, SPD-BT-Fraktion 3. WP 56-59, 242-262; zu den sozialdemokratischen Vorüberlegungen hinsichtlich der anzuwendenden Taktik bei der ersten Lesung des Notstandsgesetzentwurfs vgl. auch »Der Spiegel«, Nr. 41 vom 5.10.1960, S. 27 f.</p>
						</note></seg> Er hebt hervor, daß wir unsere Verantwortung uneingeschränkt bejahen, alles für den Schutz der Bundesrepublik zu tun. Die Bundesregierung habe eine Vorlage eingebracht, ohne die erforderlichen Unterlagen für die Prüfung vorzulegen. Eine eventuelle Lücke im Grundgesetz müsse auf rechtsstaatliche Weise geschlossen werden. Bei einer Grundgesetzänderung sei ein gewisses Mißtrauen notwendig, inwieweit mit den darin gegebenen Vollmachten Mißbrauch getrieben werden könne (vgl. Fernsehstreit<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN006" type="comment">
							<p>Hierzu oben Nr. 57 mit Anm. 13-16.</p>
						</note></seg>). Die zentrale Frage des Regierungsentwurfs sei die Begriffsbestimmung »Ausnahmezustand« und das Problem, wer und wie [man] diesen Zustand feststellen dürfe. Hinsichtlich des sog. inneren Notstandes müßten vorbeugende Maßnahmen ergriffen werden, wie z. B. eine Erhöhung der Polizeistreitkräfte. Nach dem Regierungsentwurf sei der sog. innere Notstand deutlich im Hinblick auf die Gewerkschaften in sozialen Auseinandersetzungen fixiert worden. Nach Ansicht der SPD könne unter keinen Umständen auf eine parlamentarische Kontrolle über Entscheidungen, die den Notstand betreffen, verzichtet werden. Der Entwurf sei kein Schutz für die Verfassung, sondern vielmehr eine Gefahr für die verfassungsmäßige demokratische Ordnung. Der vorliegende Entwurf könne nicht einmal als Diskussionsgrundlage angesehen werden. Erforderlich sei es, daß intensive Verhandlungen zwischen den Fraktionen über die Probleme eines Notstandsrechts geführt werden, wie dies schon früher bei anderen Grundgesetzänderungen praktiziert worden ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN007" type="comment">
							<p>Zur Debatte anläßlich der ersten Lesung des Gesetzentwurfs der Bundesregierung über die Einfügung eines Notstandsrechts in das Grundgesetz am 28.9.1960 vgl.: Schneider, Demokratie, S. 66 f.; Jahrbuch SPD 1960/61, S. 44; BT Sten. Ber. 47, S. 7174-7227.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Nachdem keine Wortmeldungen vorlagen, erklärte Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> noch einmal, daß wir ein Notstandsrecht nicht prinzipiell verweigern, daß aber die Verfassung wirklich geschützt werden muß und nicht gefährdet werden darf. Als Hauptredner soll Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> unseren Standpunkt vertreten. Außerdem sollen in die Debatte Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> und, falls erforderlich, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> eingreifen. Vor der Abstimmung über die Ausschußüberweisung soll die Unterbrechung der ersten Lesung beantragt werden. Die CDU müsse sich entscheiden, ob sie ernsthafte Besprechungen führen will. Andernfalls wird die Fraktion gegen die Überweisung stimmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN008" type="comment">
							<p>Der SPD-Antrag auf Abbruch der Debatte wurde abgelehnt, der Gesetzentwurf gegen die Stimmen der Fraktion an den Rechtsausschuß (ffd.) überwiesen. Weitere Beratungen der Vorlage im Plenum fanden in der 3. Wahlperiode nicht mehr statt; vgl. ebd., S. 7227.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion stimmt bei einer Gegenstimme und zwei Enthaltungen für das vorgeschlagene Verfahren.</p>
				<p>Zu 1.: Punkt 4 der TO – Notdienstgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN009" type="comment">
							<p>Der von der Bundesregierung eingebrachte Notdienstgesetzentwurf betraf die Deckung des nichtmilitärischen Personalbedarfs bei einem vorliegenden oder drohenden Verteidigungsfall; vgl. BT Anl. 67, Drs. III/1806; siehe auch: Schneider, Demokratie, S. 64.</p>
						</note></seg> -</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> berichtet über die vorbereitenden Beratungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN010" type="comment">
							<p>Vgl. Anm. 5.</p>
						</note></seg> Das Gesetz sei keine geeignete Grundlage für die Arbeit im Parlament. Sein entscheidender Fehler sei der Versuch, die verschiedensten Tatbestände durch eine einheitliche Regelung zu erfassen: den zivilen Bevölkerungsschutz, die Organisation einer Hilfspolizei und die vorbereitenden Maßnahmen für eine Wirtschafts- und Arbeitsmarktlenkung. Die SPD trete dagegen dafür ein, diese Gebiete, soweit erforderlich, durch Spezialgesetze zu regeln. Unser Ja zum zivilen Bevölkerungsschutz sei unverändert. Typisch für die Gesetzgebungsarbeit des Bundesinnenministeriums sei die Tatsache, daß von dort kein ernsthafter Versuch unternommen wurde, freiwillige Organisationen zu schaffen.</p>
				<p>Die Fraktion erklärt sich ohne Diskussion mit der Stellungnahme einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN011" type="comment">
							<p>Bei der ersten Lesung des Gesetzentwurfs im Plenum am 28.9.1960 äußerte sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> für seine Fraktion im dargelegten Sinn. Die Vorlage wurde federführend dem Innenausschuß überwiesen. Zu einer zweiten Beratung im Plenum kam es nicht; vgl. BT Sten. Ber. 47, S. 7203-7207.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Zu 1.: Punkt 5 der TO – Änderung des Bundesleistungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN012" type="comment">
							<p>Die von der Bundesregierung eingebrachte Novelle zum Bundesleistungsgesetz sah insbesondere eine Ausweitung der Zugriffsmöglichkeiten der Behörden auf Rundfunk, Fernsehen und Presse in Notstandssituationen vor; vgl. BT Anl. 69, Drs. III/2045; Jahrbuch SPD 1960/61, S. 44.</p>
						</note></seg> –</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> erklärt, daß in dieser Frage im Prinzip das Gleiche gilt, was zu den beiden vorangegangenen Punkten gesagt wurde. Die Bundesregierung versuche vor allem, alles das aus dem Gesetz herauszubringen, was insbesondere von der SPD auf Initiative der SPD bei der Verabschiedung 1956<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN013" type="comment">
							<p>Korrigiert aus »1957«.</p>
						</note></seg> festgelegt wurde.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN014" type="comment">
							<p>Zur Haltung der SPD bei der Verabschiedung des Bundesleistungsgesetzes im Juli 1956 vgl.: BT Sten. Ber. 31, S. 8725-8729; Jahrbuch SPD 1956/57, S. 26.</p>
						</note></seg> U. a. soll nunmehr die Bundeswehr als Bedarfsträger zugleich als Anforderungsbehörde anstelle der zuständigen kommunalen Körperschaften auftreten. Die Novelle enthalte außerdem schwerwiegende Eingriffe in das geltende Kommunalverfassungsrecht, die vom Bundestag früher abgelehnt worden waren.</p>
				<p>Grete <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeiseBerger-HeiseMargarete_1953-10-06">Berger-Heise</name> schlug vor, die in den Notstandsgesetzen die Frauen betreffenden Fragen von einer Genossin darlegen zu lassen.</p>
				<p>Die Fraktion erklärt sich mit den Vorschlägen einverstanden. Martha <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchanzenbachMarta_1949-09-07">Schanzenbach</name> soll eine Stellungnahme vorbereiten, um im gegebenen Fall in die Debatte eingreifen zu können.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN015" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchanzenbachMarta_1949-09-07">Schanzenbach</name> kritisierte im Plenum ausschließlich die geplante Heranziehung von Frauen zu Notdienstleistungen nach dem Notdienstgesetz; vgl. BT Sten. Ber. 47, S. 7210-7212 (Sitzung vom 28. 9.1960).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Zu 1.: Punkt 6 a) und b) der TO – Krankenversicherungsreform, Lohnfortzahlung im Krankheitsfalle -</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> begründet unseren Gesetzentwurf und unseren Antrag.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN016" type="comment">
							<p>Zum Inhalt von Gesetzentwurf und Antrag vgl. Nr. 80 mit Anm. 2, 3; zum Thema »Krankenversicherungsreform« weiter Nr. 93 mit Anm. 20.</p>
						</note></seg> Die erste Lesung der beiden Vorlagen soll zum Anlaß für eine allgemeine Aussprache über das Durcheinander in der Bundesregierung und in der Mehrheitsfraktion in der Frage der Krankenversicherungsreform genommen werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN017" type="comment">
							<p>Außer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> nahmen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name> in der Debatte am 29.9.1960 kritisch zur bisherigen Behandlung des Reformgesetzes Stellung. Das SPD-Vorschaltgesetz sowie der SPD- Antrag über Lohnfortzahlung wurden federführend an den Ausschuß für Sozialpolitik bzw. den Ausschuß für Arbeit überwiesen. Weitere Beratungen der Vorlagen im Plenum fanden nicht statt; vgl. BT Sten. Ber. 47, S. 7249-7270.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion stimmt den Vorlagen zu.</p>
				<p>Zu 1.: Punkt 7 der TO – Konzentrationsenquete -</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> berichtet, daß diese Debatte ebenso wie die Aussprache über die Ausschußberichte über unser Strukturprogramm für die Zonenrandgebiete auf Freitag der nächsten Woche verschoben wurde.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN018" type="comment">
							<p>Hierzu Nr. 84 mit Anm. 16 und 17.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Zu 1.: Punkt 8 der TO – FDP-Entwurf Tarifvertragsgesetz -</p>
				<p>In der Debatte soll Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FolgerErwin_1958-05–19">Folger</name> unseren Standpunkt vertreten, daß wir die Vertragsfreiheit der Tarifparteien nicht eingeschränkt sehen wollen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN019" type="comment">
							<p>Der FDP-Gesetzentwurf zur »Änderung und Ergänzung des Tarifvertragsgesetzes«, der insbesondere eine Neuregelung des Schlichtungswesens vorsah, wurde am 29. 9.1960 vom Plenum ohne Debatte an den Ausschuß für Arbeit (ffd.) überwiesen. Am 4.5.1961 wurde der Gesetzentwurf in zweiter Lesung abgelehnt; vgl. BT Anl. 65, Drs. III/1563; BT Sten. Ber. 47, S. 7270-7273; BT Sten. Ber. 49, S. 9174-9176.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion ist mit der Behandlung einverstanden.</p>
				<p>Zu 1.: Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> berichtet über die Behandlung der übrigen Tagesordnungspunkte. Punkt 9, 10, 11 ohne Debatte Ausschußüberweisung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN020" type="comment">
							<p>Punkt 9: Erste Beratung eines Gesetzentwurfs über die »Entschwefelung flüssiger und gasförmiger Brennstoffe«; Punkt 10: Erste Beratung eines Gesetzentwurfs zur »Änderung des Soldatenversorgungsgesetzes«; Punkt 11: Erste Beratung eines Gesetzentwurfs zur »Änderung der Bundesgebührenordnung für Rechtsanwälte und des Gerichtskostengesetzes"; vgl. BT Sten. Ber. 47, S. 7227 f. (Sitzung vom 28.9.1960).</p>
						</note></seg> Zu Punkt 12 – unser Gesetzentwurf zur Änderung des Bundesvertriebenengesetzes – wird eine schriftliche Begründung zu Protokoll gegeben.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN021" type="comment">
							<p>Zum Inhalt des Gesetzentwurfs oben Nr. 78 mit Anm. 12. Die Vorlage wurde unter Abgabe der schriftlichen Begründung am 28.9.1960 in erster Lesung dem Ausschuß für Heimatvertriebene (ffd.) überwiesen; vgl. ebd., S. 7228, 7232-7234 (Anlage 4). Zur weiteren Behandlung im Plenum Nr. 99 mit Anm. 14.</p>
						</note></seg> Punkt 17 ohne Debatte Ausschußüberweisung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN022" type="comment">
							<p>Punkt 17: Erste Beratung einer Novelle zum Gesetz über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung; vgl. BT Sten. Ber. 47, S. 7228 (Sitzung vom 28.9.1960).</p>
						</note></seg> Punkt 18 – Steuerbeamtenausbildungsgesetz – wird auf unser Verlangen nicht behandelt, da der Bundespersonalausschuß nicht wie vorgeschrieben vorher mit dem Entwurf befaßt wurde.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN023" type="comment">
							<p>Der von der Bundesregierung eingebrachte Gesetzentwurf über die »einheitliche Ausbildung der Steuerbeamten« kam am 5.10.1960 zur ersten Beratung im Plenum; vgl. BT Anl. 69, Drs. III/2048; BT Sten. Ber. 47, S. 7372 f.</p>
						</note></seg> Punkt 19 und 20 ohne Debatte Ausschußüberweisung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN024" type="comment">
							<p>Punkt 19 (= Punkt 18 der endgültigen Tagesordnung): Erste Beratung des Entwurfs eines Vierten Gesetzes zur »Aufhebung des Besatzungsrechts«; Punkt 20 (= Punkt 19 der endgültigen Tagesordnung): Erste Beratung eines Ratifizierungsgesetzes zu einem deutsch-französischen Abkommen betr. Herkunftsangaben; vgl. BT Sten. Ber. 47, S. 7228 f. (Sitzung vom 28.9.1960).</p>
						</note></seg> Punkt 21 a, b – Ergänzung Grundgesetz über Luftverkehrsverwaltung – namentliche Abstimmung Mittwoch 17.00 Uhr; Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> soll dazu eine Erklärung der Fraktion abgeben.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN025" type="comment">
							<p>Siehe hierzu bereits Nr. 67, Anm. 1. Die Grundgesetzänderung zur Einfügung eines Artikels über die Luftverkehrsverwaltung wurde ebenso wie der Gesetzentwurf über »Zuständigkeiten in der Luftverkehrsverwaltung" in dritter Lesung einstimmig vom Plenum angenommen; vgl. BT Sten. Ber. 47, S. 7214 f., 7229.</p>
						</note></seg> Punkt 22 bis 27 ohne Aussprache Ausschußüberweisung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN026" type="comment">
							<p>Bei diesem Punkten – 21-26 in der endgültigen Tagesordnung des Bundestages – handelt es sich um Anträge von untergeordneter Bedeutung; vgl. ebd., S. 7229 f.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Donnerstag und Freitag Fragestunde nach der neuen Methode, das heißt, jeder kann Zusatzfragen stellen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN027" type="comment">
							<p>Zur Reform der Fragestunde siehe oben Nr. 81, TOP 4.</p>
						</note></seg> Am Donnerstag nach der Fragestunde Wahl des Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> zum Nachfolger des verstorbenen Vizepräsidenten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN028" type="comment">
							<p>Zu Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker,</name> der am 29.7.1960 nach schwerer Krankheit verstorben war, vgl. oben Nr. 5, Anm. 13; Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> wurde am 28.9.1960 mit großer Mehrheit zum neuen Vizepräsidenten des Bundestages gewählt; vgl. BT Sten. Ber. 47, S. 7174.</p>
						</note></seg> In der CDU/CSU sei durchgesetzt worden, daß der Vizepräsident der ehemaligen DP-Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> zurücktritt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN029" type="comment">
							<p>Neun Bundestagsabgeordnete der DP, unter ihnen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker,</name> hatten am 1.7.1960 ihren Austritt aus der Partei erklärt und waren am 20.9. in die CDU/CSU-Fraktion aufgenommen worden. Die DP-Bundestagsfraktion hörte damit auf zu bestehen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> trat am 4.10.1960 von seinem Amt als Bundestagsvizepräsident zurück; vgl. AdG 30, 1960, S. 8496, 8633; BT Sten. Ber. 47, S. 7297; zur Auflösung der DP-Fraktion eingehender: Meyn, S. 60-70.</p>
						</note></seg> Der Bundeshaushalt 1961 wird am Freitag vom Bundesfinanzminister eingebracht.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN030" type="comment">
							<p>Vgl. BT Sten. Ber. 47, S. 7277-7293 (Sitzung vom 30.9.1960).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Wichtige Tagesordnungspunkte der nächsten Woche: Fragestunde, erste Lesung Bundeshaushalt, Konzentrationsenquete, Strukturprogramm für die Zonenrandgebiete.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN031" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 84.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Der Ältestenrat hat den Arbeitsplan für 1961 festgelegt. Danach soll die Legislaturperiode Ende Juni geschlossen werden. Die Bundestagswahl muß zwischen dem 15. Juli und 15. Oktober stattfinden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN032" type="comment">
							<p>Die letzte Plenarsitzung der 3. Wahlperiode fand am 22.8.1961 statt. Der neue Bundestag wurde am 17.9.1961 gewählt.</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Zu 2 a) – SPD-Entwurf 13. Novelle zum LAG -</p>
				<p>Reinhold <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RehsReinhold_1953-10-06">Rehs</name> begründet die Vorlage; nach einer kurzen Diskussion zwischen Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> und Reinhold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehsReinhold_1953-10-06">Rehs</name> erklärt sich die Fraktion mit der Einbringung einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN033" type="comment">
							<p>Der SPD-Gesetzentwurf zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes sah verschiedene Leistungsverbesserungen, insbesondere für DDR-Flüchtlinge, vor; vgl. BT Anl. 69, Drs. III/2078; Jahrbuch SPD 1960/61, S. 149; zur Behandlung der Vorlage im Plenum siehe Nr. 91 mit Anm. 11.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Zu 2 b) und c) – Kleine Anfrage betr. Arbeitszeit der jugendlichen Beamten und betr. Abwanderung von Arbeitskräften aus dem Dienst der Deutschen Bundespost -</p>
				<p>Nach einer kurzen Begründung von Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> erklärt sich die Fraktion mit der Einbringung einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN034" type="comment">
							<p>Vgl. BT Anl. 69, Drs. III/2079 bzw. Drs. III/2080; zu den Antworten des BMP bzw. des BMI: ebd., Drs. III/2126 und Drs. III/2129.</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Zu 3.:</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> gibt die nächsten Termine bekannt:</p>
				<p>Freitag, den 30.9.60, 14.00 Uhr, Vorstandssitzung</p>
				<p>Dienstag, den 4.10.60, 15.00 Uhr, Fraktionssitzung</p>
				<p>Bevor Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> die Fraktionssitzung schließt, begrüßt er als Gast der Fraktion den Vorsitzenden des Jewish Labor Committee<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1960-09-27-t1513_EP_FN035" type="comment">
							<p>Korrigiert aus »Julius-Leber-Komitee«. Zum Jewish Labor Committee vgl. Melech Epstein, Jewish Labor in U.S.A.1914–1952, Band 2, New York 1969, S. 402-409; zum Besuch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeldAdolph">Held</name> bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> auch PPP-Mitteilungen vom 28.9.1960.</p>
						</note></seg>, Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeldAdolph">Held</name>, und spricht ihm den Dank der deutschen Sozialdemokraten für die internationale Solidarität, die geistige und materielle Hilfe aus, die das Komitee unter Leitung von Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeldAdolph">Held</name> in den schweren Jahren vor und nach dem Zusammenbruch praktiziert hat.</p>
				<p>Bonn, den 28.September 1960</p>
				<p>K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoelderKonstanz">Schmölder</name>
				</p>
				<p>Protokoll: K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoelderKonstanz">Schmölder</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
