<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title>
                  <author>Wolfgang Hölscher</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>1993</date>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
                     <idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 10</idno>
                     <objectName>Protokoll über die Fraktionssitzung am Dienstag, den 27. Juni 1961 in Bonn, Bundeshaus</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 27. Juni 1961</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>15 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <projectDesc>
            <p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1961-06-27">
               <time type="start" when="10:23:00"/>
               <time type="end" when="19:10:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">03</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2021-10-26" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf: (104.)</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_SVP-0" corresp="#spd-03_1961-06-27-t1023_EP_div_SVP-1">A.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Beginn: 10.23 Uhr.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> eröffnet die Sitzung und weist auf die umfangreiche Tagesordnung der drei nächsten Plenarsitzungen hin. Da viele wichtige Abstimmungen zu erwarten sind, ist die Anwesenheit der Fraktionsmitglieder unbedingt erforderlich. Insbesondere wird bei der Erklärung des Bundestagspräsidenten zur Deutschland- und Berlin-Situation eine gute Besetzung des Plenums erwartet.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Auf einstimmige Anregung des Ausschusses für gesamtdeutsche und Berliner Fragen griff <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> am 30.6. 1961 in der üblichen Schlußrede des Bundestagspräsidenten am Ende einer Wahlperiode insbesondere die Frage eines Friedensvertrages mit Deutschland auf. Er trug die Ansicht vor, die Friedensverhandlungen müßten Klarheit schaffen erstens über den militärischen und politischen Status des zukünftigen Gesamtdeutschland, zweitens müßten sie eine definitive Bereinigung der materiellen und rechtlichen Fragen bringen, die der Zweite Weltkrieg hervorgebracht habe, so vor allem auch der Frage der Reichsgrenzen, und drittens müßte dem ganzen deutschen Volk das Recht auf Selbstbestimmung verbürgt werden. Die Rede war Anlaß zu einer heftigen Kontroverse zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> einerseits sowie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> andererseits; Kanzler und Außenminister argwöhnten, der Bundestagspräsident zolle dem neuen außenpolitischen Kurs der SPD zu große Anerkennung; vgl. BT Sten. Ber. 49, S. 9762-9766; Gerstenmaier, S. 445-451; Jahrbuch SPD 1960/61, S. 20.</p>
                  </note>
               </seg> Für den 30. Juni 1961 ist um 10 Uhr ein Empfang des Bundestagspräsidenten für die Abgeordneten, die Bundesregierung und die ausländischen Diplomaten vorgesehen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Hierbei handelte es sich um den obligaten Empfang des Bundestagspräsidenten am Ende einer Wahlperiode; vgl. Gerstenmaier, S. 447.</p>
                  </note>
               </seg> Falls der Bundesrat bei seiner Sitzung am 14. Juli 1961 den Vermittlungsausschuß anruft, dessen Entscheidungen behandelt werden müssen, wird der Bundestag in der zweiten Augusthälfte noch einmal zusammengerufen werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN003" type="comment">
                     <p>Siehe hierzu Nr. 106.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Außerdem besteht die Möglichkeit, daß auf Grund der außenpolitischen Lage eine besondere Debatte im Bundestag stattfinden wird.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN004" type="comment">
                     <p>Zur Einberufung des Bundestages aufgrund des Mauerbaus in Berlin siehe Nr. 105.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> verweist besonders auf das Familienrechtsänderungsgesetz. Die Versuche der SPD-Abgeordneten, eine bessere Formulierung des Artikels 48 durchzusetzen, sind leider gescheitert. Es ist mit einer harten Auseinandersetzung in der zweiten und dritten Lesung zu rechnen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN005" type="comment">
                     <p>Siehe Anm. 22, 23.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Das Gleiche gilt für die Novelle zum Reichsjugendwohlfahrtsgesetz. Die CDU hat versucht, eine prinzipielle Änderung durchzusetzen. Das bedeutet eine Verschlechterung der geltenden Bestimmungen zugunsten der konfessionellen Interessen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN006" type="comment">
                     <p>Hierzu Anm. 25.</p>
                  </note>
               </seg> Die CDU will versuchen, mit der jetzigen Mehrheit solche Gesetze noch durchzubringen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN007" type="comment">
                     <p>Tatsächlich verlor die CDU/CSU bei der Wahl im September 1961 ihre absolute Mehrheit im Bundestag.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Zu Punkt 1 der Tagesordnung:</p>
            <p>Politischer Bericht</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> gibt einen Bericht über die gegenwärtige Situation bezüglich der Deutschland- und Berlinfrage.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN008" type="comment">
                     <p>Vgl. hierzu bereits Nr. 102 mit Anm. 1.</p>
                  </note>
               </seg> Er erwähnt dabei insbesondere die Möglichkeit des Einschaltens der UN. Eine internationale Aufklärung über die Verhältnisse der Sowjetzone und in Berlin ist unbedingt erforderlich. Mit einem verstärkten Nervenkrieg ist in Kürze zu rechnen. Zur Zeit flüchten stündlich etwa 25 Menschen aus der Sowjetzone. Die SPD ist für einen Friedensvertrag, aufgebaut auf dem Grundsatz des Selbstbestimmungsrechts für das ganze deutsche Volk. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> verweist dabei besonders auf die Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> über seine Vereinbarungen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN009" type="comment">
                     <p>Anläßlich des Staatsakts zum Tag der Deutschen Einheit am 17.6. 1961 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> in seiner Rede auf eine Erklärung verwiesen, die Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> und er am 28.5. 1957 in Washington veröffentlicht hatten. Hierin sprachen sich beide für die Wiedervereinigung Deutschlands auf freier und demokratischer Grundlage mit friedlichen Mitteln aus. Außerdem stellten sie der Sowjetunion weitreichende Sicherheitsgarantien für den Fall einer Wiedervereinigung in Aussicht; vgl. AdG 27, 1957, S. 6469 f.; AdG 31, 1961, S. 9167.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Die Außenpolitik soll im Wahlkampf, wenn notwendig, mit der gebotenen Deutlichkeit behandelt werden. Dabei Betonung der notwendigen Gemeinsamkeit bezüglich einer Bestandsaufnahme. Die CDU hat in absolut negativer Form unsere bisherigen Vorschläge abgewiesen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN010" type="comment">
                     <p>Ihre fortdauernd ablehnende Haltung gegenüber allen Gemeinsamkeitsformeln der SPD hatten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> besonders deutlich auf dem Parteitag der CDU Ende April 1961 herausgestellt; vgl. AdG 31, 1961, S. 9061 f.; PPP-Mitteilungen vom 24., 25. und 27.4. 1961.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>In der Berlinfrage sind keine Konzessionen möglich. Die Bundesrepublik muß ein demokratisches Beispiel geben. Das Ergebnis der Bundestagswahl liegt noch nicht fest. Darüber sollte sich die CDU klar sein. Die Arbeitnehmer müssen mehr als bisher zu einer für uns günstigen Wahlentscheidung aufgerufen werden. Es kommt darauf an, die Mehrheit der CDU im Bundestag zu brechen. Die SPD muß stärkste Partei im Parlament werden.</p>
            <p>Zu Punkt 2 der Tagesordnung:</p>
            <p>Vorbereitung der Tagesordnung der Plenarsitzungen</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> weist zunächst auf den Zeitplan der Plenarsitzungen hin, die bis in den späten Abend hineingehen. Am 30. Juni soll die Sitzung gegen 15 Uhr beendet werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN011" type="comment">
                     <p>Die folgenden Ausführungen beziehen sich auf die Plenarsitzungen vom 28., 29. und 30.6. 1961.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>In die Tagesordnung werden noch folgende Punkte aufgenommen:</p>
            <p>a) Nachwahl von Mitgliedern des Rundfunkrates der gemeinnützigen Anstalt des öffentlichen Rechts Deutschlandfunk.</p>
            <p>Die SPD schlägt dafür den Genossen Stephan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThomasStephanG">Thomas</name> vor.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN012" type="comment">
                     <p>Stephan G. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThomasStephanG">Thomas</name> (1910-1987) war 1947-1966 Leiter des Ostbüros der SPD, 1968-1975 Programmdirektor und stellvertretender Intendant des Deutschlandfunks. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThomasStephanG">Thomas</name> wurde anstelle von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnerJuergen">Warner</name> in den Rundfunkrat gewählt; vgl. BT Sten. Ber. 49, S. 9455 (Sitzung vom 28.6. 1961).</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>b) Jahresbericht 1959 und 1960 des Wehrbeauftragten des Bundestages.</p>
            <p>Die Berichte sollen ohne Aussprache verabschiedet werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN013" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 67, Drs. III/1796 (Jahresbericht 1959); BT Anl. 74, Drs. III/2666 (Jahresbericht 1960); BT Sten. Ber. 49, S. 9670 (Sitzung vom 29.6. 1961).</p>
                  </note>
               </seg> Leider ist wegen Zeitmangels eine ausführliche Behandlung nicht möglich. Das soll in Zukunft geändert werden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> weist darauf hin, daß der Bundestagspräsident den Etat des Wehrbeauftragten in Zukunft besser und aufmerksamer behandeln soll.</p>
            <p>c) Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich Griechenland über Leistungen zugunsten griechischer Staatsangehöriger, die von nationalsozialistischen Verfolgungsmaßnahmen betroffen worden sind.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> weist darauf hin, daß der Rechtsausschuß keine Bedenken gegen die Verabschiedung hat.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN014" type="comment">
                     <p>Das Ratifizierungsgesetz wurde am 29.6. vom Plenum in dritter Lesung einstimmig beschlossen; vgl. ebd., S. 9626 f.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>d) Erklärung des Bundestagspräsidenten zur Deutschland- und Berlin-Situation.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN015" type="comment">
                     <p>Siehe Anm. 1.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Behandlung der alten Tagesordnung der Plenarsitzungen</p>
            <p>1. Fragestunde</p>
            <p>2. Beratung des Mündlichen Berichts des Ausschusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes (Vermittlungsausschuß) zu dem Gesetz zur Änderung des Zweiten Wohnungsbaugesetzes, anderer wohnungsbaurechtlicher Vorschriften und über die Rückerstattung von Baukostenzuschüssen</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> gibt einen Bericht. – Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN016" type="comment">
                     <p>Zu den vorangehenden Beratungen Nr. 100 mit Anm. 27. In der Plenarsitzung am 28.6. 1961 begrüßte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrechtJulius_1957-10-15">Brecht</name> für seine Fraktion den Vorschlag des Vermittlungsausschusses, der eine weitere Verbesserung des Gesetzes bewirke; insbesondere werde die alte sozialdemokratische Forderung erfüllt, daß die Wohnungsbauprämien künftig nicht mehr von den Mitteln für den sozialen Wohnungsbau abgezweigt und damit diesem entzogen würden. Die Änderungsanträge des Vermittlungsausschusses wurden vom Bundestag einstimmig angenommen; vgl. BT Sten. Ber. 49, S. 9457 f.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>3. Beratung des Mündlichen Berichts des Ausschusses nach Art. 77 des Grundgesetzes (Vermittlungsausschuß) zu dem Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes zur Verbesserung der wirtschaftlichen Sicherung der Arbeiter im Krankheitsfalle</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> berichtet. – Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN017" type="comment">
                     <p>Zur vorangehenden Behandlung Nr. 101 mit Anm. 1-3. Auf Antrag des Bundesrats hatte der Vermittlungsausschuß das Gesetz in einigen, allerdings nicht entscheidenden Punkten modifiziert. Die Vorschläge des Vermittlungsausschusses wurden vom Plenum bei einigen Gegenstimmen angenommen; vgl. BT Sten. Ber. 49, S. 9458 f.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>4. Beratung des Einspruchs des Bundesrates gegen das vom Bundestag beschlossene Gesetz über das Kreditwesen</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> berichtet. – Fraktion wird gegen den Einspruch stimmen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN018" type="comment">
                     <p>Hierzu Nr. 103 mit Anm. 4.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>5. Beratung des Einspruchs des Bundesrates gegen das vom Bundestag beschlossene Gesetz über die Sicherung von Beweisen in besonderen Fällen</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> berichtet. – Fraktion wird dem Einspruch zustimmen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN019" type="comment">
                     <p>Hierzu Nr. 103 mit Anm. 5.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>6. Große Anfrage der Fraktion der FDP betr. Agrarpolitik in der EWG (bis nachmittags zurückgestellt)<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN020" type="comment">
                     <p>Im Mittelpunkt der Großen Anfrage stand das Problem des weiteren Ausbaus des EWG- Agrarmarktes angesichts fortbestehender Wettbewerbsverzerrungen durch nationale Subventionen; vgl. BT Anl. 74, Drs. III/2781; zur Debatte am 30.6. 1961: BT Sten. Ber. 49, S. 9739-9762.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>7. Zweite Beratung des Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Tierschutzgesetzes</p>
            <p>Dieser Punkt wird zur weiteren Beratung an den Ausschuß zurückverwiesen. Für die dritte Lesung wird Zustimmung empfohlen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN021" type="comment">
                     <p>Der von einigen SPD-Abgeordneten eingebrachte Gesetzentwurf, bei dem es um Beschränkungen bei der Ausfuhr von Nutzpferden ging, wurde vom Plenum am 29. 6. 1961 in zweiter und einstimmig in dritter Beratung angenommen; vgl. BT Anl. 65, Drs. III/1539; BT Sten. Ber. 49, S. 9663 f.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>8. Zweite und dritte Beratung des Gesetzes zur Vereinheitlichung und Änderung familienrechtlicher Vorschriften (Familienrechtsänderungsgesetz)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> gibt einen ausführlichen Bericht.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN022" type="comment">
                     <p>Zu den vorangehenden Auseinandersetzungen um die Änderung des § 48 Abs. 2 Ehegesetz (Scheidung nach dem Zerrüttungsprinzip) vgl. Nr. 100, 101, 103.</p>
                  </note>
               </seg> Der Antrag der CDU auf Änderung des Gesetzes soll abgelehnt werden. Bei dem FDP-Antrag auf Streichung ist eine namentliche Abstimmung vorgesehen. Je nach Lage der Debatte soll die namentliche Abstimmung unterstützt werden. Der SPD-Antrag soll als weitere Möglichkeit noch zur Abstimmung gestellt werden. Als Redner sind vorgesehen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name>. Wenn der CDU-Antrag durchkommt, wird die SPD das Gesetz ablehnen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN023" type="comment">
                     <p>Die SPD-Fraktion brachte zur zweiten Lesung des Gesetzentwurfs am 28.6. den von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> formulierten Änderungsantrag zu § 48 Ehegesetz mit dem Ziel ein, eine wesentliche Erschwerung der Scheidung zu verhindern. Aufgrund der Annahme des entgegen gerichteten CDU/CSU-Antrages erübrigte sich der SPD-Antrag. Der zur dritten Lesung vorgelegte FDP- Antrag, den auf § 48 Ehegesetz bezogenen Abschnitt des Familienrechtsänderungsgesetzes gänzlich zu streichen, wurde mit 259 Stimmen der CDU/CSU gegenüber 174 von SPD und FDP abgelehnt. In Erklärungen zur Schlußabstimmung brachten Sprecher von SPD und FDP zum Ausdruck, ihre Fraktionen könnten der gesamten Vorlage aufgrund der Eingriffe in das Scheidungsrecht nicht zustimmen. Das Familienrechtsänderungsgesetz wurde mit den Stimmen der Regierungsfraktion in zweiter und dritter Lesung angenommen; vgl. BT Sten. Ber. 49, S. 9461-9503 mit Umdruck 930, 951, 970.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>9. Zweite und dritte Beratung des Reichsjugendwohlfahrtsgesetzes</p>
            <p>Irma <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KeilhackIrma_1949-09-07">Keilhack</name> erläutert die bisherigen Beratungen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN024" type="comment">
                     <p>Hierzu oben Nr. 90 mit Anm. 13, Nr. 91 mit Anm. 17.</p>
                  </note>
               </seg> Die CDU-Vorschläge zur Änderung des Gesetzes werden von uns abgelehnt. Alle im Augenblick betroffenen Stellen haben bereits ihre Ablehnung zum Gesetz geäußert. Die Fraktion stimmt den von Irma <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeilhackIrma_1949-09-07">Keilhack</name> vorgelegten Abänderungsanträgen zu.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN025" type="comment">
                     <p>Die zweite und dritte Plenarberatung der Vorlage fand am 28.6. statt. Hierzu legte die SPD- Fraktion erfolglos mehrere Anträge vor, die darauf abzielten, die bei den Beratungen im Ausschuß für Familien- und Jugendfragen von der CDU/CSU durchgesetzte Fassung in wesentlichen Punkten zu ändern. Im Mittelpunkt der sozialdemokratischen Kritik standen hierbei neue Bestimmungen, nach denen ein Vorrang der Tätigkeit der privatrechtlichen Verbände vor der öffentlichen Jugendhilfe postuliert wurde. In einer Erklärung zur Schlußabstimmung lehnte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchanzenbachMarta_1949-09-07">Schanzenbach</name> namens der SPD-Fraktion den Gesetzentwurf mit aller Entschiedenheit ab; er bringe fachlich nichts Neues oder nur sehr fragwürdige Lösungen, zerstöre das gute Verhältnis zwischen öffentlicher und freiwilliger Jugendhilfe, leiste der Konfessionalisierung der Jugendhilfe Vorschub und untergrabe die Selbstverwaltung und Finanzhoheit der Gemeinden. Die Vorlage wurde in dritter Lesung in namentlicher Abstimmung mit 207 zu 150 Stimmen angenommen; vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2854 (Ausschußfassung); BT Sten. Ber. 49, S. 9504-9549 mit Umdruck 945, 973. Allg. (auch zu den folgenden verfassungsrechtlichen Auseinandersetzungen um das neue Gesetz): Jahrbuch SPD 1960/61, S. 123-126; Evangelische Stimmen zum Bundessozialhilfe und Jugendwohlfahrtsgesetz, hg. v. Georg Suhr, Stuttgart 1962; Beiträge zum Verfassungsstreit über das Bundessozialhilfe- und das Jugendwohlfahrtsgesetz, hg. v. Paul Collmer, Stuttgart 1963; A. Deisenhofer, Der Streit um die Verfassungsmäßigkeit des neuen Jugendwohlfahrtsgesetzes, in: Unsere Jugend 15, 1963, S. 15-21.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>10. Zweite und dritte Beratung des Kindergeldkassengesetzes</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> gibt einen Bericht. – Dem vorgelegten Antrag wird zugestimmt.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN026" type="comment">
                     <p>Zum Inhalt und zur ersten Plenarberatung der Vorlage siehe Nr. 99 mit Anm. 34. Die zweite und dritte Lesung erfolgte am 29.6. 1961. Die hierzu vorgelegten SPD-Änderungsanträge zielten darauf ab, den Kreis der Empfänger von Zweitkindergeld nicht zu begrenzen, die Organisation der Auszahlung zu vereinfachen sowie die Zahlung des Zweitkindergeldes aus Bundesmitteln für die Zukunft festzuschreiben. Die Anträge wurden vom Plenum abgelehnt, das Gesetz in dritter Lesung aber mit den Stimmen der Opposition verabschiedet; vgl. BT Sten. Ber. 49, S. 9584-9607 mit Umdruck 949 neu.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>11. Zweite und dritte Beratung des Gesetzes zur Änderung des Bundesleistungsgesetzes</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> begründet die vorliegenden Anträge. Sprecher in der Debatte sind Alma <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KettigAlma_1953-10-06">Kettig</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansingHermann_1953-10-06">Hansing</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>. Wenn die Anträge vom Plenum nicht angenommen werden, soll das Gesetz abgelehnt werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN027" type="comment">
                     <p>Vgl. zur ersten Beratung Nr. 83 mit Anm. 12, 14. Die zur zweiten und dritten Beratung der Vorlage am 29.6. 1961 vorgetragene Kritik der SPD-Sprecher richtete sich vor allem gegen Bestimmungen der Novelle, aufgrund derer die Feststellung einer Notstandssituation ohne parlamentarische Mitwirkung ermöglicht werden sollte. Die SPD – so <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> im Plenum – sehe hierin den Versuch, die Notstandsgesetzgebung gewissermaßen durch die Hintertür einzuführen. Die Absicht der SPD, den Entwurf durch Änderungsanträge zu modifizieren, scheiterte an der CDU/CSU-Mehrheit. Die Novelle zum Bundesleistungsgesetz wurde gegen die Stimmen der SPD-Fraktion beschlossen; vgl. BT Sten. Ber. 49, S. 9608-9617 mit Umdruck 950. Zur Beratung des Gesetzes im Vermittlungsausschuß oben Nr. 106.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>12. Zweite und dritte Beratung des Gesetzes zur Änderung des Art. 120 des GG und eines Gesetzes über die Tilgung von Ausgleichsforderungen<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN028" type="comment">
                     <p>Die beiden zusammengehörenden Gesetzentwürfe betrafen das Problem der Kostenverteilung zwischen Bund und Ländern auf dem Gebiet der Kriegsfolgelasten. Die Vorlagen wurden am 28.6. 1961 vom Plenum an den Rechtsausschuß zurückverwiesen und kamen in der laufenden Wahlperiode nicht mehr zum Zuge. Eine Änderung von Art. 120 GG wurde erst 1965 vorgenommen; vgl. BT Sten. Ber. 49, S. 9443; Friedrich Giese/Egon Schnunck, Grundgesetz für die Bundesrepublik Deutschland (Kommentar), 9. Aufl., Frankfurt (Main) 1976, S. 285.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> erläutert die Bedeutung der Grundgesetzänderung.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> schlägt eine Neuformulierung vor.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> behandelt das Verhältnis Bund – Länder in bezug auf finanzielle Auswirkungen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JuergensenNikolaus_1957-10-15">Jürgensen</name> berichtet über Gespräche mit den Länderfinanzministern.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN029" type="comment">
                     <p>Über diese Gespräche ist nichts Näheres bekannt.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> macht den Vorschlag, die Anregung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> aufzugreifen, in dem Gesetzentwurf den Satz drei zu streichen. Bei Verfassungsänderungen sollte sehr vorsichtig umgegangen werden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> schlägt vor, Rücküberweisung an den Rechtsausschuß zu beantragen und sich mit den anderen Fraktionen entsprechend zu verständigen.</p>
            <p>Die Fraktion stimmt zu.</p>
            <p>13. Zweite und dritte Beratung des Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Seemannsgesetzes</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN030" type="comment">
                     <p>Der Gesetzentwurf betr. Arbeitsschutzvorschriften für Seeleute wurde am 29.6. 1961 in zweiter und dritter Lesung verabschiedet; vgl. BT Anl. 74, Drs. III/2746; BT Sten. Ber. 49, S. 9617 f.; vgl. auch oben Nr. 59 mit Anm. 13.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>14. Zweite Beratung des Gesetzes über die Entschwefelung flüssiger und gasförmiger Brennstoffe</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN031" type="comment">
                     <p>Gemäß Antrag des Gesundheitsausschusses wurde der Gesetzentwurf für erledigt erklärt. Gleichzeitig nahm das Plenum einstimmig eine Entschließung an, in der die Bundesregierung ersucht wurde, gesetzliche Maßnahmen gegen die Luftverunreinigung durch schwefelhaltige Brenngase vorzubereiten; vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2855 (Ausschußbericht); BT Sten. Ber. 49, S. 9618 f.; zum Hintergrund »Der Spiegel«, Nr. 1/1961 vom 28.12. 1960, S. 19.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>15. Zweite und dritte Beratung des Fünften Gesetzes zur Änderung des Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts für Angehörige des öffentlichen Dienstes</p>
            <p>Zustimmung mit einer Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HamacherHeinrich_1957-10-15">Hamacher</name> in der dritten Beratung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN032" type="comment">
                     <p>Die Novelle wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HamacherHeinrich_1957-10-15">Hamacher</name> begrüßt, weil sie durch Praxis und Rechtsprechung erkennbar gewordene Mängel des bisherigen Gesetzes beseitige. Die Vorlage wurde vom Plenum in zweiter und einstimmig in dritter Lesung angenommen; vgl. BT Sten. Ber. 49, S. 9619-9621.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>16. Zweite und dritte Beratung des Gesetzes zur Änderung des Soldatenversorgungsgesetzes</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN033" type="comment">
                     <p>Die Novelle wurde einstimmig in dritter Beratung vom Plenum beschlossen; vgl. ebd., S. 9621.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>17. Zweite und dritte Beratung des Gesetzes zur Änderung des Wehrsoldgesetzes</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeroldKarl_1953-10-06">Herold</name> gibt einen Bericht über die Verhandlungen und empfiehlt Erhöhung von 15%. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> setzen sich für Erhöhung von 25% ein. Fraktion entscheidet durch Abstimmung, Antrag für 25%ige Erhöhung einzubringen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> wird Antrag begründen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN034" type="comment">
                     <p>An dem SPD-Änderungsantrag entzündete sich eine heftige Debatte im Plenum; u. a. kritisierten Sprecher der CDU/CSU, die SPD-Abgeordneten im Verteidigungsausschuß hätten die Marge von 15% ohne Widerrede akzeptiert. Die Erhöhung des Wehrsoldes um 25% wurde vom Plenum abgelehnt, der Gesetzentwurf aber einstimmig in dritter Lesung angenommen; vgl. ebd., S. 9664-9669.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>18. Zweite und dritte Beratung des Gesetzes über die Rechtsverhältnisse der Steuerberater und Steuerbevollmächtigten (Steuerberatungsgesetz)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> hält es für falsch, den Bundesgerichtshof zu einem Berufsgericht zu machen. Die Belastung der ordentlichen Gerichte wird zu sehr ausgedehnt.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN035" type="comment">
                     <p>
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> kritisierte hier die Bestimmung des Steuerberatungsgesetzes, daß der Bundesgerichtshof als dritte Instanz in berufsgerichtlichen Verfahren betr. Steuerberater und Steuerbevollmächtigte fungieren sollte; vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2859 (§ 53 der Ausschußfassung).</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name> weist auf die Stellungnahme des Wirtschaftspolitischen Ausschusses hin und empfiehlt Verabschiedung des Gesetzes.</p>
            <p>Nach weiterer Debatte beschließt die Fraktion mit Mehrheit, das Gesetz anzunehmen und dabei auf die besonderen Bedenken hinzuweisen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN036" type="comment">
                     <p>Der Gesetzentwurf wurde am 29.6. 1961 ohne Aussprache in zweiter und dritter Beratung vom Plenum angenommen; vgl. BT Sten. Ber. 49, S. 9671.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>19. Zweite und dritte Beratung des Gesetzes zur Änderung des Gaststättengesetzes</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN037" type="comment">
                     <p>Siehe zu dem SPD-Gesetzentwurf bereits Nr. 88 mit Anm. 21. Die Vorlage wurde vom Plenum in dritter Beratung einstimmig angenommen; vgl. ebd., S. 9621.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>20. Zweite und Dritte Beratung des Gesetzes zur Ergänzung des Schiffsbankgesetzes</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN038" type="comment">
                     <p>Vgl. ebd.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>21. Zweite und dritte Beratung des Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über die Kreditanstalt für Wiederaufbau</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN039" type="comment">
                     <p>Der Gesetzentwurf, der die Ausgestaltung der Kreditanstalt für Wiederaufbau zur Entwicklungsbank des Bundes vorsah, wurde vom Plenum ohne Aussprache in zweiter und dritter Beratung angenommen; vgl. ebd., S. 9621 f.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>22. Zweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Bundesbahngesetzes</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BleissPaul_1949-09-07">Bleiß</name> berichtet. Das Tarifverfahren wird durch die Neuregelung erleichtert. Die Erstattungspflicht des Bundes ist festgesetzt. Für die Debatte sind vorgesehen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FallerWalter_1951-12-04">Faller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CramerJohann_1949-09-07">Cramer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleissPaul_1949-09-07">Bleiß</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN040" type="comment">
                     <p>Der Gesetzentwurf, der einerseits die Position der Bundesbahn als eigenverantwortlich wirtschaftendes Unternehmen bestärkte, auf der anderen Seite aber auch eine verbesserte Unterstützung durch den Bund festschrieb, wurde einstimmig vom Plenum verabschiedet; vgl. BT Anl. 72, Drs. III/2381; BT Sten. Ber. 49, S. 9631-9654.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>23. a) Zweite und dritte Beratung des Gesetzes über eine Untersuchung von Maßnahmen zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse in den Gemeinden</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleissPaul_1949-09-07">Bleiß</name> wird für die Fraktion eine Erklärung abgeben.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN041" type="comment">
                     <p>Der Gesetzentwurf wurde mit den Stimmen der SPD verabschiedet. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleissPaul_1949-09-07">Bleiß</name> stellte lediglich klar, daß die angestrebte Untersuchung kein Vorwand dafür sein dürfe, die für die Gemeinden so dringende Hilfe im Straßenbau weiter zu verzögern; vgl. ebd., S. 9656-9662.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>b) Zweite Beratung des Gesetzes zur Änderung des Straßenbaufinanzierungsgesetzes</p>
            <p>Vom Finanzausschuß abgelehnt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CramerJohann_1949-09-07">Cramer</name> wird dazu sprechen. SPD ist für Annahme ihres Antrages. Die Fraktion beschließt, keine namentliche Abstimmung zu beantragen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN042" type="comment">
                     <p>Zum Inhalt des SPD-Gesetzentwurfs oben Nr. 99 mit Anm. 17. Die Vorlage wurde gemäß Antrag des Finanzausschusses am 29.6. 1961 vom Plenum in zweiter Beratung abgelehnt und war damit erledigt; vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2903, zu Drs. III/2903 (Ausschußbericht); BT Sten. Ber. 49, S. 9656-9661.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>24. Zweite und dritte Beratung des Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über das Internationale Übereinkommen zur Verhütung der Verschmutzung der See durch Öl</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN043" type="comment">
                     <p>Die Vorlage wurde vom Plenum einstimmig verabschiedet; vgl. BT Anl. 74, Drs. III/2715; BT Sten. Ber. 49, S. 9662.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>25. Zweite und dritte Beratung des Gesetzes zur Ausführung der Verordnung Nr. 11 des Rates der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN044" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 74, Drs. III/2762; BT Sten. Ber. 49, S. 9662 f.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>26. Zweite Beratung des Gesetzes zur Änderung der Straßenverkehrs-Zulassungs- Ordnung</p>
            <p>Ablehnung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN045" type="comment">
                     <p>Der von FDP-Abgeordneten eingebrachte Gesetzentwurf wurde in der Plenarsitzung am 29.6. 1961 zurückgezogen; vgl. ebd., S. 9663.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>27. Zweite und dritte Beratung zum Übereinkommen vom 14.12. 1960 über die Organisation für Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN046" type="comment">
                     <p>Das Ratifizierungsgesetz betr. den Beitritt der Bundesrepublik zu der 1960 neugeschaffenen OECD wurde vom Bundestag in dritter Lesung einstimmig angenommen; vgl. BT Anl. 74, Drs. III/2670; BT Sten. Ber. 49, S. 9622-9626.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>28. Zweite und dritte Beratung des Zweiten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Bundesevakuiertengesetzes</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> teilt mit, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DewaldGeorg_1953-10-06">Dewald</name> als Sprecher vorgesehen ist. – Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN047" type="comment">
                     <p>Zu dem SPD-Gesetzentwurf bereits Nr. 38, TOP 4. Die Novelle wurde am 29.6. 1961 vom Plenum in zweiter und einstimmig in dritter Beratung angenommen; vgl. ebd., S. 9671 f.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>29. Zweite und dritte Beratung des Gesetzes zur Änderung des Bundesbeamtengesetzes</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatznerOskar_1949-09-07">Matzner</name> berichtet und begründet die Anträge. – Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN048" type="comment">
                     <p>Der Gesetzentwurf, der im wesentlichen Änderungen im versorgungsrechtlichen Bereich betraf, kam am 29. 6. 1961 zur zweiten und dritten Plenarberatung. Dabei wurde ein Änderungsantrag der SPD zur gesetzlichen Verankerung der Weihnachtszuwendung abgelehnt. Ein weiterer SPD-Antrag betr. Streichung von Disziplinarstrafen aus den Personalakten hatte dagegen Erfolg. Die Vorlage wurde in der Schlußabstimmung bei einer Enthaltung angenommen; vgl. BT Sten. Ber. 49, S. 9672-9677 mit Umdruck 957 neu; siehe auch: Jahrbuch SPD 1960/61, S. 48.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>30. Zweite und dritte Beratung eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Art. 131 des GG fallenden Personen<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN049" type="comment">
                     <p>Hierzu genauer Nr. 85 mit Anm. 20.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatznerOskar_1949-09-07">Matzner</name> berichtet.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> fragt an, welche Anträge mit politischem Inhalt von Seiten der FDP zu erwarten sind.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> teilt mit, daß nur interfraktionelle Anträge berücksichtigt werden. Die SPD wird keine Anträge stellen.</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN050" type="comment">
                     <p>Der Gesetzentwurf wurde einstimmig in dritter Lesung vom Plenum angenommen. Verschiedene Änderungsanträge der FDP wurden der Bundesregierung als Material überwiesen; vgl. BT Sten. Ber. 49, S. 9582 f.; siehe auch Jahrbuch SPD 1960/61, S. 49.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>31. Zweite und dritte Beratung des Gesetzes zur Ergänzung des Gesetzes über die Änderung von Familiennamen und Vornamen</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> empfiehlt Ablehnung, da das Gesetz nicht ordentlich beraten wurde. Fraktion stimmt für Ablehnung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN051" type="comment">
                     <p>Die Vorlage wurde mit knapper Mehrheit verabschiedet; vgl. BT Sten. Ber. 49, S. 9681 f.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>32. Zweite Beratung des Gesetzes zur Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatznerOskar_1949-09-07">Matzner</name> berichtet. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> empfiehlt Annahme des Berichts des Ausschusses für Inneres. Das bedeutet Ablehnung durch Fraktion.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN052" type="comment">
                     <p>Der Gesetzentwurf, der Besoldungsfragen von Lehrkräften an Fachober- und Fachschulen behandelte, war von einigen CDU/CSU- sowie SPD-Abgeordneten eingebracht worden. Die Vorlage wurde gemäß Ausschußantrag vom Plenum abgelehnt; vgl. ebd., S. 9683.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>33. Zweite und dritte Beratung des Gesetzes zur Anpassung von Verbrauchsteuergesetzen und des Umsatzsteuergesetzes an das Zollgesetz (Zweites Verbrauchsteueränderungsgesetz)</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN053" type="comment">
                     <p>Vgl. ebd.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>34. Zweite Beratung des Gesetzes zur Änderung des Kaffeesteuergesetzes, des Gesetzes zur Aufhebung der Kaffeesteuer, des Gesetzes zur Änderung des Teesteuergesetzes und des Gesetzes zur Aufhebung der Teesteuer</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> teilt mit, daß als Sprecher Lucie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeyerKurlbaum-BeyerLucie_1953-10-06">Beyer</name> vorgesehen ist. Fraktion stimmt Anträgen zu.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN054" type="comment">
                     <p>Die vier SPD-Gesetzentwürfe wurden vom Plenum in zweiter Beratung abgelehnt; vgl. BT Sten. Ber. 49, S. 9683-9690 mit Umdruck 969.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>35. Zweite und dritte Beratung des Elften Gesetzes zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> begründet Anträge. Als Sprecher für den ersten Antrag ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReglingKarl_1953-10-06">Regling</name> vorgesehen. Nach einer ausführlichen Debatte, in der auch die Frage der verfassungsrechtlichen Situation behandelt wird, stimmt die Fraktion den Anträgen zu.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN055" type="comment">
                     <p>Im Juni 1961 hatte der Finanzausschuß eine Novelle zum Umsatzsteuergesetz vorgelegt, in die auch Gesetzentwürfe der SPD einbezogen worden waren. Allerdings waren die wesentlichen Forderungen der SPD, wie etwa die Befreiung der Freiberufler von der Umsatzsteuer oder eine Steuersenkung bei Umsätzen unter einer bestimmten Größenordnung, nicht in die Ausschußfassung übernommen worden. Der Versuch der Fraktion, ihre Vorstellungen mit Hilfe von Änderungsanträgen zur zweiten Lesung noch zu verankern, hatte keinen Erfolg. Die Novelle wurde insgesamt aber von der Fraktion akzeptiert und entsprechend in dritter Lesung bei nur einer Gegenstimme vom Plenum verabschiedet; vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2906 (Ausschußfassung); BT Sten. Ber. 49, S. 9690-9703 mit Umdruck 955, 956.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>36. Zweite und dritte Beratung des Fünfzehnten Gesetzes zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN056" type="comment">
                     <p>Zu dem interfraktionellen Gesetzentwurf bereits Nr. 103 mit Anm. 17.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name> weist auf einen Brief des Zentralverbandes des Deutschen Handwerks hin, der Abänderungsvorschläge enthält.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN057" type="comment">
                     <p>Der Zentralverband hatte vorgeschlagen, bestimmte gemäß der 15. Novelle vorgesehene Freibetragsanträge nicht von privater Seite stellen zu lassen, sondern von Amts wegen vorzunehmen; siehe Zentralverband des Deutschen Handwerks, Sonderrundschreiben Nr. 21 a vom 4.7. 1961 (hierin werden die Schreiben an die Bundestagsfraktionen erwähnt).</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CorterierFritz_1953-10-06">Corterier</name> gibt eine Erläuterung und empfiehlt, auf diesen Vorschlag nicht einzugehen. Fraktion stimmt zu.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN058" type="comment">
                     <p>Der Entwurf wurde ohne Änderungen in zweiter und dritter Beratung vom Plenum angenommen; vgl. BT Sten. Ber. 49, S. 9703.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>6. Große Anfrage der Fraktion der FDP betr. Agrarpolitik der EWG</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> berichtet. Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> ist als Sprecher vorgesehen.</p>
            <p>Käte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> macht auf den möglichen Inhalt der Debatte aufmerksam. Es kann sein, daß auch Fragen der europäischen Integration auf anderen Gebieten behandelt werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN059" type="comment">
                     <p>Zur Großen Anfrage siehe Anm. 20.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>37. Zweite und dritte Beratung des Gesetzes zur Überleitung des deutschen Weinbaues in die Europäische Wirtschaftsgemeinschaft</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> erläutert Behandlung des Gesetzes im Ausschuß.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> weist auf die umstrittene Begrenzung der Rebflächen hin. In Baden-Württemberg wird das Gesetz sehr kritisch bewertet.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> fragt nach dem volkswirtschaftlichen Nutzen dieses Gesetzes. Die Abstimmung wird freigegeben. Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN060" type="comment">
                     <p>Der Gesetzentwurf wurde in dritter Lesung am 30.6. 1961 bei einigen Gegenstimmen und einigen Enthaltungen vom Plenum angenommen. In der Aussprache erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name>, es handele sich nur um den »Torso eines Marktordnungsgesetzes«, dem man nur mit manchen Bedenken zustimmen könne; vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2901 (Ausschußbericht); BT Sten. Ber. 49, S. 9723-9725. Allg.: Jahrbuch SPD 1960/61, S. 86; Karl Nagel, Die Förderung des deutschen Weinbaus durch staatliche Maßnahmen, Diss., Heidelberg 1973, S. 12.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>38. Zweite und dritte Beratung des von den Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReinhardCarl_1957-10-15">Reinhard</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Wittmer-EigenbrodtKurt_1957-10-15">Wittmer- Eigenbrodt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesemannClemens_1957-10-15">Hesemann</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GosselKarl_1957-10-15">Gossel</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehkingHeinrich_1953-10-06">Wehking</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PflaumbaumWalter_1957-10-15">Pflaumbaum</name> und Gen. eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes zur Förderung der deutschen Eierwirtschaft</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> gibt einen kurzen Erfahrungsbericht über das bestehende Gesetz zur Förderung der deutschen Eierwirtschaft und empfiehlt Annahme des Antrages. – Fraktion stimmt zu. Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN061" type="comment">
                     <p>Der von 24 Abgeordneten der CDU/CSU eingebrachte Gesetzentwurf wurde am 30.6. 1961 in zweiter und bei wenigen Gegenstimmen und Enthaltungen in dritter Beratung angenommen. Ein zur zweiten Beratung vorgelegter SPD-Änderungsantrag wurde dagegen vom Plenum abgelehnt; vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2806; BT Sten. Ber. 49, S. 9725-9736 mit Umdruck 960.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>39. Zweite und dritte Beratung des Sechsten Gesetzes zur Änderung des Getreidegesetzes</p>
            <p>Ablehnung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN062" type="comment">
                     <p>
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerWilly_1949-09-07">Müller</name> (Worms) erklärte anläßlich der zweiten Lesung, die SPD-Fraktion halte das Gesetz nicht für geeignet, den intendierten Abbau der Interventionsbestände bei der Einfuhr- und Vorratsstelle für Getreide voranzutreiben. Die Vorlage wurde in zweiter und dritter Beratung mit Mehrheit vom Plenum angenommen; vgl. BT Anl. 74, Drs. III/2716; BT Sten. Ber. 49, S. 9736-9739.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>40. Zweite und dritte Beratung des Gesetzes zur Einführung des Bundesversorgungsgesetzes im Saarland</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmWerner_1958-09-05">Wilhelm</name> wird eine Erklärung abgeben. – Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN063" type="comment">
                     <p>Die Vorlage wurde am 29.6. 1961 einstimmig in dritter Beratung angenommen. Erklärungen wurden nicht abgegeben; vgl. ebd., S. 9626.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>41. Beratung des Antrages betr. Bericht über Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN064" type="comment">
                     <p>Der von Abgeordneten aller Fraktionen unterstützte Entschließungsantrag, in dem die Bundesregierung ersucht wurde, einen Bericht darüber vorzulegen, welche Änderungen des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen notwendig seien, wurde vom Plenum einstimmig angenommen; vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2886; BT Sten. Ber. 49, S. 9627.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>42. Beratung des Schriftlichen Berichts des Ausschusses für Atomkernenergie und Wasserwirtschaft betr. Förderung der Atomforschung</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN065" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2867; BT Sten. Ber. 49, S. 9627.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>43. Beratung über den Antrag betr. Ausbau der Bundesstraße 30</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN066" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2846; BT Sten. Ber. 49, S. 9627.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>44. Beratung des Schriftlichen Berichts des Ausschusses für Verkehr, Post- und Fernmeldewesen über den Bericht der Prüfungskommission für die Deutsche Bundesbahn vom 30.1. 1960 und die Stellungnahme der Bundesregierung dazu</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN067" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2844; BT Sten. Ber. 49, S. 9627.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>45. Beratung des Schriftlichen Berichts des Ausschusses für Verkehr, Post- und Fernmeldewesen über den Entschließungsantrag der Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GontrumWilhelm_1953-10-06">Gontrum</name> und Gen. zur dritten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1960</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN068" type="comment">
                     <p>Vgl. zu dem von CDU/CSU-Abgeordneten eingebrachten Antrag: BT Anl. 75, Drs. III/2882; BT Sten. Ber. 49, S. 9627 f.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>46. Beratung des Schriftlichen Berichts des Ausschusses für Verkehr, Post- und Fernmeldewesen über den Antrag der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> und Gen. betr. Ausbau der Autobahn Stuttgart – westlicher Bodensee</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN069" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2894; BT Sten. Ber. 49, S. 9628.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>47. Beratung des Schriftlichen Berichts des Ausschusses für Verkehr, Post- und Fernmeldewesen betr. Reiseerleichterungen für Kriegsversehrte</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN070" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2883; BT Sten. Ber. 49, S. 9628.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>48. Beratung des Mündlichen Berichts des Wirtschaftsausschusses über die von der Bundesregierung übersandte Erste Durchführungsverordnung zu den Artikeln 85 und 86 des EWG-Vertrages</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN071" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2890; BT Sten. Ber. 49, S. 9628.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>49. Beratung des Schriftlichen Berichts des Rechtsausschusses über den Antrag betr. Gesetz über die Sammlung des Bundesrechts vom 10.7. 1958</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN072" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2904; BT Sten. Ber. 49, S. 9628.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>50. Beratung des Mündlichen Berichts des Haushaltsausschusses über den Antrag des Bundesministers der Finanzen betr. nachträgliche Genehmigung der über- und außerplanmäßigen Ausgaben für das Rechnungsjahr 1958</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN073" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 74, Drs. III/2795; BT Sten. Ber. 49, S. 9628.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>51. Beratung des Mündlichen Berichts des Haushaltsausschusses über den Antrag des Präsidenten des Bundesrechnungshofes betr. Rechnung und Vermögensrechnung des Bundesrechnungshofes für das Rechnungsjahr 1959 – Epl. 20 –</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN074" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2916; BT Sten. Ber. 49, S. 9628.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>52. Beratung des Mündlichen Berichts des Haushaltsausschusses über den Antrag des Bundesministers der Finanzen betr. Entlastung der Bundesregierung wegen der Bundeshaushaltsrechnungen für die Rechnungsjahre 1957 und 1958 aufgrund der Bemerkungen des Bundesrechnungshofes</p>
            <p>Ablehnung. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> weist darauf hin, daß in Zukunft diese Frage Anlaß zu einer kritischen Debatte sein sollte.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN075" type="comment">
                     <p>Gegen die Stimmen der SPD-Fraktion erteilte der Bundestag der Bundesregierung Entlastung für die Haushaltsrechnungen 1957 und 1958; eine Aussprache fand nicht statt; vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2917; BT Sten. Ber. 49, S. 9629.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>53. Beratung des Mündlichen Berichts des Haushaltsausschusses über den Antrag betr. Bundesmittel für die durch die Blauschimmelkrankheit geschädigten Tabakbaubetriebe</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN076" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2875; BT Sten. Ber. 49, S. 9629.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>54. Beratung des Mündlichen Berichts des Haushaltsausschusses über den Antrag betr. Veräußerung des bundeseigenen Jade-Wasserwerkes Wilhelmshaven an die Stadt Wilhelmshaven</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN077" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2918; BT Sten. Ber. 49, S. 9629.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>55. Beratung des Mündlichen Berichts des Haushaltsausschusses über den Antrag betr. Unwetterkatastrophe in den Landkreisen Eggenfelden und Vilsbiburg</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN078" type="comment">
                     <p>Unter diesem Punkt wurde auch der SPD-Antrag betr. Unwetter- und Hochwasserschäden (siehe Nr. 102 mit Anm. 7) mitbehandelt. Gemäß Ausschußantrag beschloß das Plenum einstimmig, die Bundesregierung zu ersuchen, sich an den Hilfsmaßnahmen der Länder zu beteiligen; vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2919; BT Sten. Ber. 49, S. 9629.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>56. Beratung des Schriftlichen Berichts des Außenhandelsausschusses über den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf einer Dritten Verordnung zur Änderung des Deutschen Zolltarifs 1961 (Zollkontingent für Waren aus Nicht-EWG- Ländern)</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN079" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2912; BT Sten. Ber. 49, S. 9629.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>57. Beratung des Schriftlichen Berichts des Außenhandelsausschusses über den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf einer Zwölften Verordnung zur Änderung des Deutschen Zolltarifs 1961 (Zollkontingent für Zeitungsdruckpapier aus Nicht-EWG-Ländern)</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN080" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2913; BT Sten. Ber. 49, S. 9629.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>58. Beratung des Schriftlichen Berichts des Außenhandelsausschusses über die Dreizehnte Verordnung zur Änderung des Deutschen Zolltarifs 1961 (Zollkontingent für Bearbeitungsabfälle aus Aluminium aus Nicht-EWG-Ländern)</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN081" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2914; BT Sten. Ber. 49, S. 9629 f.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>59. Beratung des Mündlichen Berichts des Außenhandelsausschusses über den Vorschlag der Kommission für eine Entscheidung des Rates der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft zur Erhebung einer Abgabe auf bestimmte Waren, die aus der Bearbeitung von Agrarprodukten entstehen, bei der Einfuhr in einen Mitgliedstaat</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN082" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2920; BT Sten. Ber. 49, S. 9630.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>60. Beratung des Mündlichen Berichts des Außenhandelsausschusses über den Beschluß der im Rat der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft vereinigten Vertreter der Regierungen der Mitgliedstaaten über die beschleunigte Verwirklichung der Vertragsziele</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN083" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2921; BT Sten. Ber. 49, S. 9630.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>61. Beratung des Mündlichen Berichts des Ausschusses für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsordnung betr. Ermächtigung zur Strafverfolgung gegen den Journalisten Siegfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SommerSiegfried">Sommer</name> gemäß Schreiben des Bundesministers der Justiz vom 27. April 1961</p>
            <p>Zustimmung. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> weist darauf hin, daß der Schriftsteller Siegfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SommerSiegfried">Sommer</name> in einer sehr ausfallenden Form den Bundestag beschimpft hat und später kleinlaut versuchte, einer Bestrafung zu entgehen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN084" type="comment">
                     <p>
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SommerSiegfried">Sommer</name> hatte in der »Münchener Abendzeitung« vom 14.4. 1961 den Bundestag in persiflierender Weise abqualifiziert; wenige Tage später hatte er sich sowohl beim Bayerischen Landtagspräsidenten als auch bei seinen Lesern hierfür entschuldigt. Der Immunitätsausschuß entschied deshalb, von einem Antrag auf Strafverfolgung abzusehen. Das Plenum schloß sich am 29.6. dieser Auffassung an; vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2872; BT Sten. Ber. 49, S. 9670.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>62. Beratung des Zweiten Schriftlichen Berichts des Rechtsausschusses über den Antrag betr. Einsetzung eines Untersuchungsausschusses</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN085" type="comment">
                     <p>In seinem Antrag vom 22.6. 1961 brachte der Rechtsausschuß dem Bundestag zur Kenntnis, aufgrund der Ermittlungen der Staatsanwaltschaft Bonn habe es sich erwiesen, daß die Vorwürfe gegen den ehemaligen Bundesvertriebenenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name>, er sei im Zuge seines Einsatzes im Kaukasus an Kriegsverbrechen beteiligt gewesen, nicht berechtigt seien. Der Antrag wurde bei einigen Enthaltungen vom Plenum am 29.6. 1961 akzeptiert. In diesem Zusammenhang erklärte die Abgeordnete Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> für die CDU/CSU-Fraktion, aufgrund der Ausschußberichte sei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> als voll rehabilitiert anzusehen; der Antrag auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses werde deshalb zurückgezogen; vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2905; BT Sten. Ber. 49, S. 9630 f.; zur Vorgeschichte Nr. 74-76, Nr. 88 mit Anm. 19.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>63. Beratung des Antrags der Fraktion der SPD betr. Aufbesserung der Leistungen aus Versicherungen, die vor der Währungsreform eingegangen sind</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN086" type="comment">
                     <p>Hierzu Nr. 103 mit Anm. 18.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>64. Beratung des Antrags der Fraktion der SPD betr. Überprüfung von sozialen Härten aus den Gesetzen zur Währungsreform und den Folgegesetzen einschließlich des Allgemeinen Kriegsfolgengesetzes</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN087" type="comment">
                     <p>Der Antrag wurde im Plenum nicht behandelt; vgl. BT Anl. 75, Drs. III/2897.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>65. Beratung der Sammelübersicht 37 des Ausschusses für Petitionen über Anträge von Ausschüssen des Deutschen Bundestages zu Petitionen</p>
            <p>Zustimmung.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN088" type="comment">
                     <p>Vgl. BT Sten. Ber. 49, S. 9627.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Irma <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KeilhackIrma_1949-09-07">Keilhack</name> bittet noch nachträglich um eine längere Redezeit für die Behandlung des Reichsjugendwohlfahrtsgesetzes und eine namentliche Abstimmung. – Fraktion stimmt zu.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN089" type="comment">
                     <p>Siehe Anm. 25.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> schlägt vor, alle Agrarfragen am Freitagvormittag zu behandeln. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> meint, daß dadurch Schwierigkeiten beim Zeitplan entstünden.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN090" type="comment">
                     <p>Tatsächlich wurden die Agrarfragen am Freitag, den 30. 6. 1961, vormittags, behandelt; vgl. hier Anm. 59-62.</p>
                  </note>
               </seg>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> empfiehlt, es auf eine Auseinandersetzung zwischen CDU und FDP in der Agrardebatte ankommen zu lassen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FallerWalter_1951-12-04">Faller</name> macht als Schriftführer darauf aufmerksam, daß in Zukunft eine bessere Beteiligung an den Plenarsitzungen notwendig ist.</p>
            <p>Zu Punkt 3 der Tagesordnung:</p>
            <p>Verschiedenes</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> weist auf verschiedene Anfragen an Abgeordnete hin, in denen eine Stellungnahme zu wichtigen Punkten erbeten wird. Es handelt sich dabei u. a. um folgende Anfragen:</p>
            <p>a) Brief von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name> an die Parteien des Bundestages. Hierfür werden die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> eine Antwort vorbereiten, die vom PV dann bestätigt werden soll.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN091" type="comment">
                     <p>
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name> forderte die Parteien Ende Juni 1961 in einem offenen Brief auf, sich anhand von zehn Fragen über ihre Pläne für die zukünftige Agrarpolitik zu äußern; vgl. Deutsche Bauern-Korrespondenz, 14. Jg., Nr. 12 vom 30.6. 1961; AdsD, Präsidium, Protokolle 16.1.-11.12. 1961 (hier: Sitzung vom 26.6. 1961).</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>b) Die Zeitschrift »aktuell« (Herausgeber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KapfingerHans">Kapfinger</name>) hat eine Anfrage über Fragen des Föderalismus vorgelegt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KapfingerHans">Kapfinger</name> wird durch die Partei eine Ablehnung erhalten.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN092" type="comment">
                     <p>Der Herausgeber der Tageszeitung »Passauer Neue Presse« Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KapfingerHans">Kapfinger</name> gehörte zu den entschiedensten politischen und publizistischen Gegnern der SPD. Dabei schreckte er auch vor »Enthüllungen« über die Intimsphäre führender Sozialdemokraten, vor allem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name>, nicht zurück. Die erstmals im Juli 1961 erscheinende Zeitschrift »aktuell« diente in erster Linie dem Zweck, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KapfingerHans">Kapfingers</name> Feldzug gegen die Wahl eines Kanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> auf überregionaler Ebene zu unterstützen; Strafanträge wegen übler Nachrede usw. waren wiederholt das einzig probate Mittel gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KapfingerHans">Kapfingers</name> Angriffe; vgl. hierzu das Material im AdsD, SPD-BT-Fraktion 3. WP 624, 656.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>c) Brief von Arno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrischArno_1949-09-07">Behrisch</name>.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN093" type="comment">
                     <p>Im Januar 1961 hatte der Parteivorstand ein Feststellungsverfahren gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrischArno_1949-09-07">Behrisch</name> eingeleitet, weil dieser sich wiederholt gegen die sicherheitspolitischen Vorstellungen der SPD gewandt hatte. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrischArno_1949-09-07">Behrisch</name> reagierte hierauf im Februar mit seinem Austritt aus Partei und Fraktion und schloß sich der Deutschen Friedensunion (DFU) an. In seinem Brief an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> dürfte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrischArno_1949-09-07">Behrisch</name> sich in irgendeiner Form für eine Zusammenarbeit von SPD und DFU im Wahlkampf ausgesprochen haben. Dies geht aus der Reaktion des SPD-Präsidiums hervor, das am 26.6. 1961 beschloß, den Brief von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrischArno_1949-09-07">Behrisch</name> nicht zu beantworten; außerdem sollte die Parteiorganisation angewiesen werden, auf lokaler Ebene jedweden Kontakt zu DFU zu vermeiden oder gar Abmachungen mit ihr zu treffen; vgl. AdsD, Präsidium, Protokolle 16.1.-11.12. 1961; zum Parteiaustritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrischArno_1949-09-07">Behrisch</name>: PPP-Mitteilungen vom 18.1. bzw. 24. 2. 1961.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> weist darauf hin, daß es keine Diskussion mit der FDP gibt. Die Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaiers</name> zur politischen Situation wird vom ganzen Haus getragen.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN094" type="comment">
                     <p>Zur Verstimmung in den Reihen der CDU/CSU über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaiers</name> Rede vgl. Anm. 1.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Solche und ähnliche Fragen sollen nicht direkt beantwortet werden. In allen Fällen ist eine Abstimmung mit Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> notwendig. Vor allem sollen alle Versuche der KP oder SED bekämpft werden, Mitglieder der SPD gegeneinander auszuspielen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> teilt mit, daß die Antwort an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name> bereits vorbereitet wird.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> erwähnt ein Schreiben der Verbraucherverbände, das noch beantwortet werden muß.<seg type="note">
                  <note xml:id="spd-03_1961-06-27-t1023_EP_FN095" type="comment">
                     <p>Die Arbeitsgemeinschaft der Verbraucherverbände hatte der Bundesregierung und den Parteien des Bundestages Anfang April 1961 ein »Memorandum zur Verbraucherpolitik in der Marktwirtschaft« überreicht, in dem mit Blick auf die Gestaltung der Verbraucherpreise Kritik an den politisch Verantwortlichen geübt wurde. Insbesondere wurde der Gesetzgeber aufgefordert, die Bestimmungen zur Preisbindung sobald wie möglich zu überprüfen. In ihrer Antwort betonte die SPD, ebenso wie die anderen Parteien, daß es ihr Ziel sei, den Mißbrauch wirtschaftlicher Macht einzudämmen. In diesem Zusammenhang wandte man sich auch gegen die Preisbindung für Markenartikel; vgl. »Verbraucher-Politische Korrespondenz«, Nr. 11/61 vom 15.4. 1961 und Nr. 26/61 vom 15.9. 1961; »Die Welt« vom 8.4. 1961; »Stuttgarter Zeitung« vom 6.9. 1961.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> teilt in seinem Schlußwort mit, daß nach der Bundestagswahl eine Fraktionssitzung mit den jetzigen und den neuen Mitgliedern der Fraktion stattfinden soll.</p>
            <p>Die Sitzung wird innerhalb der ersten vier Wochen nach der Wahl einberufen.</p>
            <p>Ende der Sitzung: 19.10 Uhr.</p>
            <p>K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WedelKlaus">Wedel</name>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>