<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957–1961</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 9</idno>
							<objectName>Beschlußprotokoll der Fraktionssitzung vom 7. Febr. 1961 in Bad Dürkheim</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 7. Februar 1961</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1961-02-07">
					<time type="start" when="09:45:00"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bad Dürkheim</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">03</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-25" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig</change>
			<change when="2023-09-27" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Alle segs kontrolliert und ggf. verschoben</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (95.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_SVP-1" corresp="#spd-03_1961-02-07-t0945_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Fortsetzung der Diskussion über die Rede von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, über die Lichtbilder- und Tonbandvorführungen und über den Vortrag von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AndersKarl">Anders</name> über die Planung des Wahlkampfes.</item>
					<item xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_SVP-2" corresp="#spd-03_1961-02-07-t0945_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Vorbereitung der Plenarsitzungen vom 8. und 10. Februar 1961.</item>
					<item xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_SVP-3" corresp="#spd-03_1961-02-07-t0945_EP_div_SVP-3">C. TOP 3: Vorlagen aus den Arbeitskreisen. a) Kleine Anfrage betr. Übertragung von Aufgaben auf das Bundesverwaltungsamt. b) Kleine Anfrage betr. Wegfall der Ortsklasse B des Bundesbesoldungsgesetzes.
					</item>
					<item xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_SVP-4" corresp="#spd-03_1961-02-07-t0945_EP_div_SVP-4">D. TOP 4: Die nächsten Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> eröffnet die Fraktionssitzung um 9.45 Uhr.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN001" type="comment">
							<p>Zur thematisch verbundenen Sitzung vom Vortag siehe Nr. 94.</p>
						</note></seg></p>
				<p>Zu 1.:</p>
				<p>Reinhold <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RehsReinhold_1953-10-06">Rehs</name> macht auf den Einfluß der Illustrierten auf den Wahlkampf aufmerksam und empfiehlt als Abwehrmaßnahme, die Illustrierten mit Leserbriefen einzudecken.</p>
				<p>Die CDU versuche, die Vertriebenenverbände für sich zu beeinflussen. Hier müsse auch die SPD ihre Chancen in Form von Kontaktgesprächen mit den Vertriebenenverbänden wahrnehmen. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sei bei den Vertriebenen sehr beliebt.</p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> hält es für erforderlich, daß das Regierungsprogramm in einer für alle verständlichen Sprache abgefaßt wird. Dabei müsse klargemacht werden, daß die These von der inflationären Wirkung von Lohnangleichungen unzutreffend ist. Wir müssen auch unsere Sorge um die geistige Freiheit und die Verzerrung der Bonner Demokratie herausstellen. Er regt die Durchführung von öffentlichen Streitgesprächen zwischen den Kandidaten der Parteien an.</p>
				<p>Zur Klarstellung des Verhältnisses der Partei zu den früheren Mitgliedern der NSDAP sei es notwendig, darauf hinzuweisen, daß die in den jüngsten Prozessen aufgedeckten Verbrechen nicht allen ehemaligen NSDAP-Mitgliedern zur Last gelegt werden können. Der Diskussionsredner bedauert, daß man bei einem Teil der Funktionäre den Eindruck des passiven Mitgehens gewinnen müsse.</p>
				<p>Die am gestrigen Pfälzischen Abend von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> vorgeführten Wahlschlager<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN002" type="comment">
							<p>Hiermit sind vermutlich die Nummern aus der zum Zweck der Werbung für die SPD veranstalteten Revue »Wir sind eine Familie« gemeint. Einer der Revue-Schlager trug den Titel »Wir haben einen Brand«; vgl. hierzu »Der Spiegel«, Nr. 37 vom 6.9.1961, S. 33.</p>
						</note></seg> bezeichnet Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> als niveaulos.</p>
				<p>Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> teilt die Bedenken von Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> über die propagandistische Wirksamkeit dieser Wahlschallplatte.</p>
				<p>Zu der von Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> angeschnittenen Frage des Verhältnisses der SPD zu früheren Nationalsozialisten weist Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> darauf hin, daß die Eingliederung ehemaliger Nazis kein Problem mehr darstelle; diese hätten sich längst selbst eingegliedert.</p>
				<p>Das Regierungsprogramm müsse klar abgefaßt sein und dürfe bei allen Bemühungen um die Zielgruppe<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN003" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 94, TOP 3 c.</p>
						</note></seg> nicht dazu führen, daß wir unseren alten Wählerstamm irre machen. Er schlägt die Aufnahme von kommunalen Anliegen und eine Erweiterung des Tierschutzes in das Regierungsprogramm vor.</p>
				<p>Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> regt die Durchführung eines Testes über die Reaktion unserer Mitgliedschaft auf den Parteitag in Hannover an. Bei der Kontaktsuche mit der Zielgruppe dürfe man die der kommunistischen Infiltration ausgesetzten Wählergruppen nicht vergessen. Die Wahlkampfführung sollte Werbungsmittel benutzen, welche die Grundforderung unserer Partei enthalten und die Eigenart der Partei wahren. Er hält die Wahlschallplatte für unangebracht.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> (Düsseldorf) fordert ein kurz abgefaßtes und allgemeinverständliches Regierungsprogramm. Er kritisiert, daß die für die Karnevalszeit bestimmte Schallplatte zu spät herausgebracht wurde.</p>
				<p>Jeanette <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolffJeanette_1952-02-01">Wolff</name> fordert wie ihre Vorredner ein allgemeinverständliches Regierungsprogramm.</p>
				<p>Peter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name> weist auf das Verhältnis der Partei zu den Gewerkschaften hin. In Italien und in Frankreich habe eine zu enge Koppelung die sozialdemokratischen Parteien zur Bedeutungslosigkeit herabsinken lassen.</p>
				<p>Es sei nicht sicher, ob alle unsere bisherigen Stammwähler auch diesmal die SPD wählen werden. Man müßte sich dieser Schicht besonders annehmen und klarmachen, daß die SPD nach wie vor die einzige Vertreterin der Interessen der Arbeitnehmerschaft ist. Daher müsse das Regierungsprogramm so abgefaßt sein, daß wir unseren bisherigen Wählerstamm und die noch zu gewinnenden Schichten ansprechen.</p>
				<p>Der Diskussionsredner kritisiert, daß die Beschlüsse der obersten Parteigremien bei der Mitgliedschaft zu langsam verarbeitet werden. So sei das Godesberger Programm und der Appell von Hannover<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN004" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 94, Anm. 8.</p>
						</note></seg> bei einem Teil der Mitgliedschaft noch nicht durchgedrungen. Die Partei dürfe durch das Regierungsprogramm nicht Überraschung und eine neue Diskussion bei der Mitgliedschaft auslösen.</p>
				<p>Elinor <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HubertElinor_1949-09-07">Hubert</name> weist auf die Zurückhaltung der Mitgliedschaft und des Wählerstammes gegenüber dem Appell von Hannover hin. Hier sei noch eine Menge zu leisten. Die Veröffentlichung des Regierungsprogrammes im April sei deshalb zu verfrüht. Es muß die Möglichkeit ausgeräumt werden, daß das Regierungsprogramm noch im Bundestag diskutiert werden kann.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PoehlerHeinz_1957-10-15">Pöhler</name> empfiehlt, sich die Erfahrungen beim Präsidentschaftswahlkampf in den USA zu eigen zu machen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN005" type="comment">
							<p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> und Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> waren bereits 1960 in die USA gereist, um mit Blick auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> Wahlkampfstrategie für 1961 die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name>-Kampagne zu studieren; vgl. Klotzbach, S. 511 f.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> erteilt Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> das Schlußwort.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erklärt zur These der Verdoppelung des Lebensstandards im Appell von Hannover, daß es sich hier um keine Forderung, sondern um eine Feststellung handelt, die durch eine kontinuierliche und krisenfreie Politik ökonomisch möglich ist.</p>
				<p>Bei der Wahlkampfführung müsse sich die Partei auf einige wenige Punkte beschränken. Das Regierungsprogramm könne nicht mehr in der gesamten Organisation diskutiert werden. Die Bundestagsfraktion, das Präsidium, der Parteivorstand und der Parteirat werden das Programm, dessen Veröffentlichung für Mai vorgesehen ist, jedoch sehr eingehend besprechen. Gegebenenfalls könne es noch ergänzt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN006" type="comment">
							<p>Zur Veröffentlichung des Programms unten Nr. 100 mit Anm. 2.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Im Regierungsprogramm sind neben den sozialpolitischen Forderungen (Urlaub, Alterssicherung, soziales Familienprogramm) auch die kommunalen Belange (Modernisierung des Verkehrswesens, Erneuerung der Städte usw.) enthalten. Es komme darauf an, das Kräftereservoir in den Gemeinden für die Bundestagswahl herauszuholen.</p>
				<p>Das Verhältnis der Partei zu den Gewerkschaften sei zu festigen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN007" type="comment">
							<p>Zum Spannungsverhältnis zwischen SPD und Gewerkschaften in dieser Phase bereits Nr. 86 mit Anm. 4.</p>
						</note></seg> Es sei bedauerlich, daß ein großer Teil der Gewerkschaftszeitungen in der Vergangenheit sich auf Themen konzentriert habe, die den Gleichklang der Interessen nicht erkennen lassen und mit den ursprünglichen Interessen der Gewerkschaften wenig zu tun hätten.</p>
				<p>Über das Zusammenleben mit ehemaligen Nazis führte Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> aus, daß sicherlich auch ein Teil unserer Mitglieder mit der ehemaligen NSDAP in der einen oder anderen Weise verbunden war. Man sollte deshalb dort, wo der Bruch mit der Vergangenheit vollzogen worden ist, eine Brücke schlagen.</p>
				<p>Die Verleumdungskampagne<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN008" type="comment">
							<p>Zur Kampagne gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vgl. Nr. 85 mit Anm. 16.</p>
						</note></seg> habe sich nicht so ausgewirkt, wie es sich ihre Urheber versprochen hatten. Es gebe eine Reihe von maßgeblichen Persönlichkeiten in der Wirtschaft und im Ausland, welche diese Kampagne verurteilten. Das habe auch dazu geführt, daß die obersten CDU-Gremien in ihrer Kampagne zurückgesteckt hätten.</p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> lehnt aus taktischen Gründen eine Vielzahl von Verleumdungsprozessen ab. Die Mitgliedschaft müsse zum Gegenstoß ansetzen und die eigentlichen Themen stellen, um die es bei der ganzen Diskussion gehe, nämlich um die Haltung zu einem Unrechtsstaat, der unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> eine Art von Kontinuität aufweise.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN009" type="comment">
							<p>Bei der politischen Linken galt Schleswig-Holstein unter der Ministerpräsidentschaft Kai-Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassels</name> als fruchtbares Tätigkeitsfeld für ehemalige nationalsozialistische Funktionäre; vgl. etwa: Ulrich Pusch, Kai-Uwe von Hassel. Ein Porträt, Freudenstadt 1970, S. 47-49; Alfred Schiffner, Kai-Uwe von Hassel, in: Persönlichkeit und Politik I, S. 176-185, hier S. 178; »Die Zeit«, Nr. 5 vom 26.1.1990, S. 29 f. (»Das braune Schleswig-Holstein«).</p>
						</note></seg> Im Mittelpunkt des Wahlkampfes müsse das Ziel einer Veränderung der wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Verhältnisse unter den Sozialdemokraten stehen. Um dieses Ziel zu erreichen, seien moderne Werbemittel eingesetzt worden.</p>
				<p>Die von der Mehrzahl der Diskussionsredner kritisierte Schallplatte werde von der Firma Telefunken vertrieben. Es sei aber einzuräumen, daß die Herausgabe verspätet erfolgt sei.</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> dankt den Diskussionsrednern für ihre Beiträge und Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> für sein Schlußwort. Die Grundlage für die Politik der SPD seien ihre Beschlüsse von Hannover. Der Appell von Hannover sei keine Abschwächung des Godesberger Programms und keine Nivellierung an die Politik unser Gegner. Wenn in der Partei einige psychologische Hemmnisse vorhanden sind, dann liege das daran, daß der Appell von Hannover nicht mit dem nötigen Nachdruck in die Mitgliedschaft getragen wurde. Solange das Regierungsprogramm noch nicht vorliege, sei der Appell von Hannover die Grundlage für die Auseinandersetzung im Vorwahlkampf. Das Regierungsprogramm darf nicht zu spät bekanntgemacht werden, da es einige Zeit dauere, bis sich wesentliche Gesichtspunkte selbst in unserer Partei durchgesetzt haben. Eine sich ständig wiederholende Diskussion über das Regierungsprogramm sei ausgeschlossen. In der ersten Phase des Wahlkampfes komme es darauf an, daß durch Schaffung einer Art indirekter Sympathie viele Vorurteile abgebaut werden.</p>
				<p>Zu dem Verhältnis zu den Gewerkschaften erklärt Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>, daß es noch unterschiedliche Auffassungen über politische Grundsatzfragen gebe, die aber nicht in öffentlicher Diskussion ausgetragen werden können und deshalb zurückgestellt werden müssen.</p>
				<p>Der Redner bestätigt, daß es nicht sicher sei, den gesamten traditionellen Wählerstamm zu behalten. Man müsse sich auch um solche Schichten kümmern, für die die Gefahr besteht, ein Opfer der kommunistischen Propaganda zu werden. Gerade auf dem Gebiet der Betriebsgruppenarbeit sei noch eine Menge zu leisten. Bei den Betriebsrätewahlen müßten daher die Gewerkschaften unsere volle Unterstützung haben.</p>
				<p>Zu der Diffamierungskampagne müsse man hinsichtlich der persönlichen Angriffe untersuchen, wie wir darauf reagieren sollen. Die SPD dürfe nie den Schein des Schwankens in der politischen Beurteilung der Arbeit der Partei im Ausland während der Naziherrschaft zeigen, da die Partei dann vor sich selbst nicht mehr bestehen könne.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> macht darauf aufmerksam, daß Anschreiben von einer sogenannten Stelle für Meinungsbefragung an Fraktionsmitglieder gerichtet worden sind. Er bittet, solche Anschreiben ihm zu übergeben, da es sich um eine kommunistische Aktion handle.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Zu 2.:</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> berichtet über die im Plenum zur Beratung anstehenden Vorlagen.</p>
				<p>1. Elinor <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HubertElinor_1949-09-07">Hubert</name> berichtet über das Arzneimittelgesetz (Drs. 654) und bittet, dem Gesetz zuzustimmen. Die Fraktion erhebt keine Einwendungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN010" type="comment">
							<p>Die zweite und dritte Beratung des Arzneimittelgesetzes fand am 8.2.1961 statt. Der Gesetzentwurf wurde vom Plenum einstimmig verabschiedet; vgl. BT Sten. Ber. 47, S. 8044-8056; siehe auch Jahrbuch SPD 1960/61, S. 120.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>2. Rudolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaeumerRudolf_1957-10-15">Bäumer</name> und Harri <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name> berichten über die Änderungsanträge zum Außenwirtschaftsgesetz (Drs. 1285).<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN011" type="comment">
							<p>Der Regierungsentwurf, in dem der Waren-, Dienstleistungs- und Kapitalverkehr mit dem Ausland in Ablösung der noch bestehenden besatzungsrechtlichen Vorschriften umfassend geregelt wurde, war am 22.10.1959 im Plenum zur ersten Beratung gekommen; vgl. BT Anl. 63, Drs. III/1285; BT Sten. Ber. 44, S. 4564.</p>
						</note></seg> Unsere Anträge sollen in der 2. Lesung begründet und unser Antrag zu § 26 in 3. Lesung gegebenenfalls wiederholt eingebracht werden. Sprecher sind: Harri <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name>, Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeumerRudolf_1957-10-15">Bäumer</name>, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN012" type="comment">
							<p>Der wichtigste, in zweiter und dritter Beratung eingebrachte Änderungsantrag der SPD zielte auf eine Ausweitung der Kontrollmöglichkeiten des Bundestages beim Erlaß von Rechtsverordnungen im Außenwirtschaftsbereich ab. Er wurde ebenso wie die anderen SPD-Anträge vom Plenum abgelehnt. Das Außenwirtschaftsgesetz wurde allerdings mit den Stimmen der Sozialdemokraten verabschiedet; vgl. BT Sten. Ber. 47, S. 8091-8106 mit Umdruck 752, 757 (Sitzung vom 8.2.1961). Zum Einspruch des Bundesrats Nr. 98 mit Anm. 7.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> berichtet über den vom Außenwirtschaftsgesetz abgetrennten Gesetzentwurf (Überwachung strafrechtlicher und anderer Verbringungsverbote – Drs. 2387). Die Fraktion stimmt zu, daß § 5 nochmals von den Genossen im Rechtsausschuß und im Kulturpolitischen Ausschuß überprüft wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN013" type="comment">
							<p>Das Gesetz sollte vor allem der Einschleusung von verfassungsfeindlichen Propagandamitteln entgegenwirken. § 5 regelte Einfuhrverbote für Filme. Ein hierzu bei der zweiten Plenarberatung eingebrachter Änderungsantrag der SPD wurde abgelehnt, der Gesetzentwurf in dritter Lesung bei einer Enthaltung angenommen; vgl. BT Anl. 72, Drs. III/2387 (Bericht des Außenhandelsausschusses); BT Sten. Ber. 47, S. 8107-8109 mit Umdruck 758 (Sitzung vom 8.2.1961).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>3. Paul <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BleissPaul_1949-09-07">Bleiß</name> berichtet über die verkehrspolitischen Vorlagen (Drs. 255, 2381, 2382, 2383, 2384, 2412).<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN014" type="comment">
							<p>Am 8.2.1961 wurden im Plenum folgende von der Bundesregierung bzw. in einem Fall von der FDP-Fraktion eingebrachten Gesetzentwürfe behandelt: Entwurf eines Personenbeförderungsgesetzes (BT Anl. 56, Drs. III/255; zweite und dritte Beratung), Gesetzentwurf zur »Änderung des Bundesbahngesetzes« (BT Anl. 72, Drs. III/2381; erste Beratung), Entwurf eines Dritten Gesetzes zur »Änderung des Güterkraftverkehrsgesetzes« (ebd., Drs. III/2382; erste Beratung), Gesetzentwurf zur »Änderung des Allgemeinen Eisenbahngesetzes« (ebd., Drs. III/2383; erste Beratung), Gesetzentwurf zur »Änderung des Gesetzes über den gewerblichen Binnenschiffsverkehr« (ebd., Drs. III/2384; erste Beratung), FDP-Gesetzentwurf zur »Änderung des Güterkraftverkehrsgesetzes« (ebd., Drs. III/2412; erste Beratung).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion stimmt nach einer kurzen Aussprache zu, daß bei der Beratung des Personenbeförderungsgesetzes im Grundsatz die Ausführungen von Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleissPaul_1949-09-07">Bleiß</name>, auch hinsichtlich des § 13, zu billigen sind, den Fraktionsmitgliedern aber freigestellt ist, mit Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> einem Änderungsantrag zu § 13 zuzustimmen. Dem Personenbeförderungsgesetz wird die Fraktion ihre Zustimmung geben.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN015" type="comment">
							<p>Die bei der zweiten Beratung des Gesetzentwurfs vorgelegten Änderungsanträge zu § 13 zielten darauf ab, gewisse Vorrechte der Bundesbahn bei der Einrichtung neuer Nahverkehrslinien zu beseitigen. Die Anträge wurden vom Plenum bei zahlreichen Gegenstimmen, die sowohl aus den Reihen der CDU/CSU als auch der SPD kamen, angenommen. Der Entwurf wurde in dritter Beratung einstimmig verabschiedet; vgl. BT Sten. Ber. 47, S. 8058-8073 mit Umdruck 745, 754.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Bei der Frage der Maße und Gewichte für LKW billigt die Fraktion die Ausführungen von Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleissPaul_1949-09-07">Bleiß</name> und die von ihm vorgesehene Einbringung einer Entschließung in der 3. Lesung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN016" type="comment">
							<p>Eine diesbzgl. Entschließung wurde im Bundestag nicht eingebracht.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion billigt die übrigen Ausführungen von Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleissPaul_1949-09-07">Bleiß</name> zu den anderen verkehrspolitischen Vorlagen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN017" type="comment">
							<p>Bei seinen Ausführungen im Plenum bezweifelte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleissPaul_1949-09-07">Bleiß</name>, daß die Gesetzentwürfe dazu geeignet seien, die im Verkehrsbereich notwendigen Reformen voranzubringen; für die Sozialdemokraten bekannte er sich zu einem verstärkten Leistungswettbewerb der verschiedenen Verkehrsträger; allerdings müßten hierfür annähernd gleiche Wettbewerbs- und Startbedingungen geschaffen werden. In diesem Zusammenhang sprach sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleissPaul_1949-09-07">Bleiß</name> für eine verbesserte Kapitalausstattung der Bundesbahn aus. Die fünf Vorlagen wurden in erster Beratung an den Ausschuß für Verkehr, Post- und Fernmeldewesen (ffd.) überwiesen; vgl. BT Sten. Ber. 47, S. 8073-8091. Zur weiteren Behandlung Nr. 104.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>4. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> setzt die Fraktion davon in Kenntnis, daß in ungefähr 14 Tagen der Grüne Bericht zur Beratung anstehen wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN018" type="comment">
							<p>Hierzu Nr. 96 mit Anm. 18, 20.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>5. Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraeterHeinrich_1953-10-06">Sträter</name> unterrichtet die Fraktion über das Gesetz gegen die Sonntagsarbeit (Drs. 2444). Die Fraktion stimmt seinen Ausführungen zu.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN019" type="comment">
							<p>Gemeint ist hier kein Gesetz, sondern die Große Anfrage von SPD und FDP betr. »Regelung der Sonntagsarbeit«. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraeterHeinrich_1953-10-06">Sträter</name> berichtete vermutlich, daß eine Behandlung der Anfrage im Plenum nicht notwendig sei, da die zur Diskussion stehende Rechtsverordnung vorläufig nicht in Kraft gesetzt werde; siehe zum Zusammenhang Nr. 93, TOP 8 und Nr. 88 mit Anm. 10.</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Zu 3.:</p>
				<p>a) Kleine Anfrage betr. Übertragung von Aufgaben auf das Bundesverwaltungsamt. Die Fraktion stimmt der Einbringung dieser Kleinen Anfrage zu.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN020" type="comment">
							<p>Hierin wurde die Bundesregierung um Auskunft darüber ersucht, welche Aufgaben sie dem Bundesverwaltungsamt zu übertragen gedenke; vgl. BT Anl. 73, Drs. III/2465; zur Antwort des BMI: ebd., Drs. III/2548.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>b) Kleine Anfrage betr. Wegfall der Ortsklasse B des Bundesbesoldungsgesetzes. Die Fraktion stimmt der Einbringung der Kleinen Anfrage zu.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_FN021" type="comment">
							<p>Vgl. ebd., Drs. III/2466; zur Antwort des BMI: ebd., Drs. III/2554.</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1961-02-07-t0945_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Zu 4.:</p>
				<p>Die nächsten Termine: Vorstandssitzung, am Donnerstag, den 9. Februar 1961 um 18.00 Uhr; Fraktionssitzung am Dienstag, den 21. Februar 1961 um 15.00 Uhr.</p>
				<p>Bonn, den 8. Februar 1961</p>
				<p>Protokoll: F. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoferFritz">Hofer</name>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoferFritz">Hofer</name>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
