<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957–1961</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
					</bibl>
				</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 5</idno>
							<objectName>Beschlußprotokoll der Fraktionssitzung vom 1. Dezember 1959</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 1. Dezember 1959</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1959-12-01">
					<time type="start" when="15:15:00"/>
					<time type="end" when="19:00:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">03</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (63.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_SVP-1" corresp="#spd-03_1959-12-01-t1515_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Vorbereitung der Plenarsitzungen: u. a. Termine, Vorlagen des Vermittlunsausschusses, Bericht von Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RatzelLudwig_1955-09-15">Ratzel</name> über die Grundgesetzänderung und den Atomgesetzentwurf, Erläuterungen von Lisa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name> zu Anträgen zum zweiten Rentenanpassungsgesetz. – Begründung von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerWilly_1949-09-07">Müller</name> bzgl. des Vorschlags auf Ablehnung des Getreidepreisgesetzes, Vierte Novelle zur Gewerbeordnung, Begründung von Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name> zu beabsichtigten Abänderungsanträgen zur Vierten Novelle zur Gewerbeordnung, Ablehnung des Gesetzentwurfs zur Sicherstellung von Leistungen in der gewerblichen Wirtschaft und Abgabe einer Erklärung durch Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name>, Stellungnahmen von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> und Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> zum Gesetz gegen Volksverhetzung – Stimmenthaltung der Fraktion, Verordnung zum Lebensmittelgesetz, FDP-Gesetzentwurfs zur Änderung des Kapitalverkehrssteuergesetzes, Abänderungsanträge zur Kleinen Aktienrechtsreform, Termine für die Lesung des Haushalts und Verschiedenes.</item>
					<item xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_SVP-2" corresp="#spd-03_1959-12-01-t1515_EP_div_SVP-2">B. TOP 2:  Novellierung des Kaffee- und Teesteuergesetzes. – TOP 3: Amnestie. – TOP 4: Kleine Anfrage betr. Rechtssicherheit. – TOP 6: Informationen über den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KilbHans">Kilb</name>. – TOP 7: Bericht der Kassenprüfungskommission. – TOP 8-10: Berichte, Termine, Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> eröffnete die Fraktionssitzung um 15.15 Uhr.</p>
				<p>1. Vorbereitung der Plenarsitzungen vom 2., 3. und 4. Dezember 1959.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN001" type="comment">
							<p>Am Freitag, den 4.12.1959, fand keine Plenarsitzung statt.</p>
						</note></seg> Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> gibt bekannt, daß die nächste Fragestunde am Mittwoch stattfindet; die Plenarsitzungen am Mittwoch, Donnerstag und Freitag beginnen um 9.00 Uhr (Präsenztage).</p>
				<p>Vorlage des Vermittlungsausschusses betr. Ersatzdienst wird von Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> erläutert. Die Fraktion stimmt dem Vermittlungsvorschlag zu.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN002" type="comment">
							<p>Der Bundestag hatte am 18.6.1959 in dritter Lesung den Gesetzentwurf über den zivilen Ersatzdienst verabschiedet, in dem dessen Einrichtung und Organisation geregelt wurde; am 10.7.1959 rief der Bundesrat hinsichtlich dieses Gesetzes den Vermittlungsausschuß an. Hierfür waren jedoch keine prinzipiell-inhaltlichen Erwägungen, sondern lediglich formale und redaktionelle Änderungswünsche ausschlaggebend. Die Abänderungsanträge des Bundesrates wurden auf Vorschlag des Vermittlungsausschusses am 2.12.1959 vom Bundestag übernommen; vgl. BT Sten. Ber. 43, S. 4202; BT Sten. Ber. 44, S. 4938; BT Anl. 62, Drs. III/1219 (Begehren des Bundesrates); BT Anl. 64, Drs. III/1390 (Bericht des Vermittlungsausschusses).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Vorlage des Vermittlungsausschusses betr. Gesetz über Maßnahmen zur Sicherung einer ganzjährigen Beschäftigung in der Bauwirtschaft<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN003" type="comment">
							<p>Vgl. hierzu Nr. 58 mit Anm. 6.</p>
						</note></seg> und betr. Errichtung eines Bundesverwaltungsamtes<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN004" type="comment">
							<p>Der Gesetzentwurf über die »Errichtung des Bundesverwaltungsamtes« war am 14.10.1959 mit den Stimmen der SPD-Fraktion vom Bundestag in dritter Lesung angenommen worden; vgl. BT Sten. Ber. 44, S. 4402 f.; zu den Aufgaben des Bundesverwaltungsamtes vgl.: Günther Pagel, Das neue Bundesverwaltungsamt, in: DÖV 13, 1960, S. 259 f.</p>
						</note></seg>. Nach einer Erläuterung der Vorlagen durch Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> stimmt die Fraktion den Vermittlungsvorschlägen zu.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN005" type="comment">
							<p>Der Bundesrat hatte im Fall beider Gesetzentwürfe den Vermittlungsausschuß angerufen, weil die Übertragung von Verwaltungsaufgaben an die neu einzurichtenden Bundesbehörden nicht eindeutig geregelt war. Der Bundesrat beharrte darauf, daß alle Verwaltungsaufgaben gesetzlich definiert und enumerativ aufgeführt werden müßten. Die Vorschläge des Vermittlungsausschusses, die am 2.12.1959 vom Bundestag akzeptiert wurden, trugen dieser Ansicht Rechnung; vgl. BT Sten. Ber. 44, S. 4939 f.; Begehren des Bundesrates: BT Anl. 64, Drs. III/1391 bzw. Drs. III/1392; Berichte des Vermittlungsausschusses: BT Anl. 65, Drs. III/1404 bzw. Drs. III/1405.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> gibt bekannt, daß über die Grundgesetzänderung betr. Verwendung von Kernenergie am Donnerstag um 11.30 Uhr namentlich abgestimmt wird.</p>
				<p>Ludwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RatzelLudwig_1955-09-15">Ratzel</name> gibt einen Bericht über die Grundgesetzänderung und den Atomgesetzentwurf.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN006" type="comment">
							<p>Hierzu bereits Nr. 34 mit Anm. 63, 64.</p>
						</note></seg> Nach internen Verhandlungen sei erreicht worden, daß einige von uns geforderte Verbesserungen in dem Text Eingang gefunden haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN007" type="comment">
							<p>Dies betraf insbesondere Bestimmungen des Atomgesetzentwurfs über die staatliche Aufsicht bei der Einrichtung von Atomanlagen sowie Vorschriften über die Vorsorge für Sicherheit und Gesundheit. Zu den vom Bundestagsausschuß für Atomkernenergie und Wasserwirtschaft angenommenen Änderungen vgl.: BT Anl. 65, Drs. III/1412, zu Drs. III/1412. Allg.: Jahrbuch SPD 1958/59, S. 60.</p>
						</note></seg> Die Fraktion stimmt beiden Gesetzen zu. Gegebenenfalls soll in der dritten Lesung eine Erklärung von Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RatzelLudwig_1955-09-15">Ratzel</name> abgegeben werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN008" type="comment">
							<p>In kurzen Erklärungen im Zuge der zweiten Beratung des Gesetzentwurfs machten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RatzelLudwig_1955-09-15">Ratzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> deutlich, daß die SPD-Fraktion der Vorlage trotz Bedenken zustimme, um sowohl im Hinblick auf den Schutz der Bevölkerung als auch für Forschung und Wirtschaft die notwendige gesetzliche Grundlage zu schaffen. Der Atomgesetzentwurf wurde bei einer Enthaltung vom Plenum angenommen. Zuvor hatte der Bundestag bereits der Grundgesetzänderung in namentlicher Abstimmung einmütig zugestimmt; vgl. BT Sten. Ber. 44, S. 5036-5041 (Sitzung vom 3.12.1959).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Lisa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name> erläuterte unsere Anträge zum zweiten Rentenanpassungsgesetz. Als Redner sind vorgesehen: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyerErich_1949-09-07">Meyer</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN009" type="comment">
							<p>Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyerErich_1949-09-07">Meyer</name> (Wanne-Eickel).</p>
						</note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KillatArthur_1959-03–19">Killat</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoehringClara_1949-09-07">Döhring</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>. Die Fraktion ist mit der Rednerliste und den Änderungsanträgen einverstanden, auch soweit sie noch nicht im Wortlaut vorliegen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN010" type="comment">
							<p>Die Änderungsanträge der SPD-Fraktion zielten darauf ab, Sonderzulagen bei Kleinstrenten sowie die Unfallversicherungsrenten mit in die dynamische Anpassung einzubeziehen. Außerdem wurde beantragt, die Anrechnung der Anpassungsbeiträge auf andere Sozialleistungen für ein Jahr auszusetzen. Die Anträge wurden vom Plenum abgelehnt, das Zweite Rentenanpassungsgesetz in dritter Beratung mit den Stimmen der SPD angenommen; vgl. ebd., S. 4940-4952 mit Umdruck 432 (Sitzung vom 2.12.1959).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Willi [Willy] <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerWilly_1949-09-07">Müller</name> begründet den Vorschlag auf Ablehnung des Getreidepreisgesetzes. Die Fraktion ist mit dieser Stellungnahme einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN011" type="comment">
							<p>Am 2.12.1959 stand die zweite und dritte Beratung des von den Regierungsfraktionen eingebrachten Entwurfs eines »Dritten Gesetzes zur Änderung des Getreidegesetzes« auf der Plenartagesordnung. Bei diesem Gesetz ging es um Einfuhrregelungen für bestimmte Getreideerzeugnisse. Der Gesetzentwurf wurde von der SPD abgelehnt, weil durch ihn – wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerWilly_1949-09-07">Müller</name> im Bundestag ausführte – im Rahmen des GATT gegebene Zusagen der Bundesregierung zur Liberalisierung des Handels wieder rückgängig gemacht würden; vgl. BT Anl. 64, Drs. III/1375 (Gesetzentwurf); BT Anl 65, Drs. III/1413 (Bericht des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten); BT Sten. Ber. 44, S. 4956-4958.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> unterrichtet die Fraktion darüber, daß die Vierte Novelle zur Gewerbeordnung u. U. wieder von der Tagesordnung abgesetzt wird, um auch im Gesundheitsausschuß behandelt zu werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN012" type="comment">
							<p>Der Entwurf eines »Vierten Bundesgesetzes zur Änderung der Gewerbeordnung« wurde am 3.12.1959 in zweiter und dritter Lesung vom Bundestag verabschiedet. In dieser Novelle wurden die Bestimmungen über Untersagung der Gewerbe- und Berufsausübung sowie über das Reisegewerbe neu geregelt; vgl. BT Anl. 57, Drs. III/318; BT Anl. 64, Drs. III/1304, zu Drs. III/1304 (Bericht des Wirtschaftsausschusses).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Erwin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name> begründet die beabsichtigten Abänderungsanträge zur Vierten Novelle zur Gewerbeordnung. In einer längeren Debatte, an der sich Frieda <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NadigFrieda_1949-09-07">Nadig</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaerschSiegfried_1949-09-07">Bärsch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, Jeanette <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolffJeanette_1952-02-01">Wolff</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hbg.) beteiligen, wurde die Frage der Zuverlässigkeit der im ambulanten Handel tätigen Personen behandelt sowie die Frage, ob auch der ambulante Handel mit Edelmetallen und Edelsteinen zugelassen werden sollte. Die Fraktion erklärte sich mit den Änderungsvorschlägen einverstanden. Zustimmung zum Gesetz.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN013" type="comment">
							<p>Verschiedene SPD-Änderungsanträge von nebensächlichem Charakter wurden vom Plenum angenommen. Abgelehnt wurde es dagegen, den erwähnten ambulanten Handel mit Edelmetallen und Edelsteinen zuzulassen. Vor allem konnte die Fraktion aber einige aus ihrer Sicht »polizeistaatliche« Vorschriften hinsichtlich der Kontrolle der Reisenden nicht zu Fall bringen. Dies veranlaßte die SPD, bei der Schlußabstimmung über den Gesetzentwurf entgegen dem geplanten positiven Votum Stimmenthaltung zu üben; vgl. BT Sten. Ber. 44, S. 5023-5036, 5041-5051, 5071-5080 mit Umdruck 433 (Sitzung vom 3.12.1959); siehe auch Jahrbuch SPD 1958/59, S. 54.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion ist mit der Ablehnung des Gesetzentwurfs zur Sicherstellung von Leistungen in der gewerblichen Wirtschaft und mit der Abgabe einer Erklärung durch Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name> einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN014" type="comment">
							<p>Durch das seitens der Bundesregierung eingebrachte Gesetz wurde der Bundesminister für Wirtschaft ermächtigt, im Falle einer ernsten Versorgungskrise Lenkungsvorschriften für den Bereich der gewerblichen Wirtschaft zu erlassen. Vor der Schlußabstimmung begründete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name> die ablehnende Haltung seiner Fraktion damit, daß das Gesetz dem Minister weitreichende Eingriffe in die Wirtschaft erlaube, ohne das Parlament einzuschalten. Das Gesetz wurde mit den Stimmen der CDU/CSU und DP angenommen; vgl. BT Anl. 62, Drs. III/1096; BT Sten. Ber. 44, S. 5003-5006 (Sitzung vom 2.12.1959).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Fraktion spricht sich nach Stellungnahmen von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> und Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> zum Gesetz gegen Volksverhetzung für Stimmenthaltung aus.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN015" type="comment">
							<p>Zur Vorgeschichte des Gesetzentwurfs sowie zur ablehnenden Haltung der SPD-Fraktion vgl. bereits Nr. 40 mit Anm. 59-61. In der Bundestagsdebatte am 3.12.1959, anläßlich der dritten Beratung des Gesetzentwurfs, äußerten nicht nur die Sozialdemokraten Bedenken, sondern auch die FDP, die DP sowie einzelne Abgeordnete der CDU/CSU sprachen sich gegen den Gesetzentwurf in der vorliegenden Form aus. Hierbei wurde als Hauptargument angeführt, daß die vorgesehenen Strafrechtsbestimmungen Teile der Bevölkerung, d. h. vor allem die Juden, unter Sonderschutz stellten. Während der Bundestagssitzung wurde bekannt, daß sich auch der Generalsekretär des Zentralrats der Juden in Deutschland gegen die vorliegende Gesetzesfassung ausgesprochen hatte. Daraufhin beantragte die CDU/CSU-Fraktion die Schlußabstimmung auszusetzen. Der Gesetzentwurf wurde an den Rechtsausschuß zurückverwiesen und unter Einbeziehung von zusätzlichen Vorlagen der SPD und FDP als »Entwurf eines Sechsten Strafrechtsänderungsgesetzes« dem Plenum erneut vorgelegt; vgl. BT Anl. 62, Drs. III/1143, zu Drs. III/1143 (Bericht des Rechtsausschusses vom 5.6.1959); BT Sten. Ber. 44, S. 5080-5089; zur Behandlung des geänderten Entwurfs Nr. 66 mit Anm. 2-5.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> erklärte zu dem vorliegenden Entschließungsantrag<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN016" type="comment">
							<p>Der Entwurf dieser Entschließung war nicht zu ermitteln.</p>
						</note></seg> zum Bericht über den SPD-Antrag betr. Verordnung zum Lebensmittelgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN017" type="comment">
							<p>Hierzu oben Nr. 59 mit Anm. 21. Der federführende Ausschuß für Gesundheitswesen hatte in seinem Bericht vom 5.11.1959 dem Bundestag vorgeschlagen, den SPD-Antrag abzulehnen; vgl. BT Anl. 64, Drs. III/1357.</p>
						</note></seg>, daß dieser Entschließungsantrag formell nicht zulässig ist. Die CDU werde voraussichtlich Absetzung dieses Punktes beantragen. An einer Debatte über Formen und Möglichkeiten, nach der Geschäftsordnung im Plenum Fragen zur Sprache zu bringen, die einen Antrag betreffen, der vom Ausschuß zur Ablehnung empfohlen wird, beteiligten sich Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name>, J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolffJeanette_1952-02-01">Wolff</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p>Falls Absetzung von der CDU beantragt wird, soll Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name> in der Geschäftsordnungsdebatte unser Anliegen in gedrängter Form noch einmal zum Ausdruck zu bringen. Auf die Einbringung des Entschließungsantrags wird verzichtet.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN018" type="comment">
							<p>Anläßlich der Beratung des Ausschußberichts vom 5.11. (Anm. 17) entzündete sich am 3.12.1959 im Plenum eine heftige Debatte, in der SPD-, FDP- und DP-Abgeordnete der Regierung vorwarfen, sie verstoße durch die auf dem Verordnungswege erteilte Erlaubnis zur Verwendung bestimmter Fremdstoffe in Lebensmitteln gegen den Geist des Lebensmittelgesetzes. Diese Vorwürfe wurden von Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> zurückgewiesen. Der Antrag des Gesundheitsausschusses auf Ablehnung des SPD-Antrags wurde schließlich angenommen. Die von der SPD-Fraktion beanstandeten Verordnungen betr. Zulassung bestimmter Fremdstoffe wurden später im Bundesrat zu Fall gebracht; vgl. BT Sten. Ber. 44, S. 5089-5112; Jahrbuch SPD 1958/59, S. 80.</p>
						</note></seg> Der Fraktionsvorstand behält sich vor, auf diese Sache noch einmal in der Fraktion zurückzukommen.</p>
				<p>Bei der ersten Lesung des FDP-Gesetzentwurfs zur Änderung des Kapitalverkehrssteuergesetzes will Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> nicht auf die einzelnen Sachfragen zu sprechen kommen, sondern zum Ausdruck bringen, daß die sachliche Beratung im Ausschuß stattfinden soll. Die Fraktion ist damit einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN019" type="comment">
							<p>Der FDP-Gesetzentwurf zielte darauf ab, die sogenannte »Lex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuenemannRudolf">Münemann«</name> wieder rückgängig zu machen. Nach Ansicht der FDP-Fraktion hatte der Vorsitzende des Finanzausschusses, der CDU-Abgeordnete August <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name>, unter Vortäuschung falscher Tatsachen einen Änderungsantrag zu dem am 18.2.1959 vom Bundestag verabschiedeten Gesetzentwurf zur »Änderung verkehrssteuerrechtlicher Vorschriften« (vgl. Nr. 37 mit Anm. 28) durchgesetzt, der einseitig den Interessen des privaten Bankgewerbes dienlich war. Mit Hilfe der eingefügten Vorschrift wurden besonders die Geschäfte des Münchener Finanzmaklers Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuenemannRudolf">Münemann</name> erheblich erschwert, der unter Umgehung der Banken erfolgreich Kredite in Form sogenannter gestückelter Schuldscheindarlehen an die Industrie vermittelt hatte. Zur Person sowie zum Finanzierungssystem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuenemannRudolf">Münemanns</name> vgl. ausführlich: »Der Spiegel«, Nr. 17 vom 22.4.1959, S. 33-45; zur Auseinandersetzung um die »Lex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuenemannRudolf">Münemann</name>«: »Der Spiegel«, Nr. 43 vom 21.10.1959, S. 28-32. – Der FDP-Gesetzentwurf wurde vom Plenum an den Finanzausschuß (ffd.) überwiesen; eine zweite Lesung fand nicht statt; vgl. BT Anl. 63, Drs. III/1264; BT Sten. Ber. 44, S. 5051-5071 (Sitzung vom 3.12.1959); vgl. zum Vorgang weiter Nr. 64, TOP 4.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Unsere Abänderungsanträge zur Kleinen Aktienrechtsreform<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN020" type="comment">
							<p>Vgl. zu den beiden Gesetzentwürfen Nr. 27, Anm. 36.</p>
						</note></seg> werden von Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> und Walter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> erläutert. Im Plenum sollen sie von diesen und von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReglingKarl_1953-10-06">Regling</name> begründet werden. Die Fraktion ist damit einverstanden, daß die Drs. 417 betr. Steuerbefreiung von Gratisaktien abgelehnt und der Drs. 416 betr. Erweiterung der Publizitätsvorschriften und Erhöhung des Nennkapitals aus Gesellschaftsmitteln zugestimmt wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN021" type="comment">
							<p>Die Änderungsanträge der SPD, die u. a. auf eine weitere Verschärfung der Publizitätspflichten von Kapitalgesellschaften hinausliefen, wurden durchweg abgelehnt. Beide Gesetzentwürfe wurden in dritter Lesung mit Mehrheit angenommen, d. h. die SPD-Fraktion stimmte jeweils mit Nein; vgl. BT Sten. Ber. 44, S. 4962-5003 mit Umdruck 435, 446 (Sitzung vom 2.12.1959); zum Abstimmungsverhalten der SPD-Fraktion auch: Jahrbuch SPD 1958/59, S. 20.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> gibt bekannt, daß die erste Lesung des Haushalts in der nächsten Woche stattfindet.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN022" type="comment">
							<p>Hierzu Nr. 64 mit Anm. 8.</p>
						</note></seg> Am 2. oder 3. Dezember wird das Gesetz zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes betr. Befreiung des Lebensmittelgroßhandels (Drs. 515) behandelt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN023" type="comment">
							<p>Der Gesetzentwurf wurde erst am 10.12.1959 in zweiter und dritter Lesung behandelt; vgl. Nr. 64 mit Anm. 9.</p>
						</note></seg> Am Freitag nächster Woche wird wahrscheinlich unsere Große Anfrage betr. Lebensmittelpreise behandelt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN024" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 64 mit Anm. 12.</p>
						</note></seg> K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> berichtete über die Diskussion im Ältestenrat über die unmittelbar an den Bundeskanzler gerichtete Große Anfrage der FDP betr. Deutschlandpolitik.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN025" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> hatte bei Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> Einspruch gegen die Form der Großen Anfrage der FDP (vgl. Nr. 61, Anm. 9) eingelegt, die – wie er meinte – nicht unmittelbar an den Bundeskanzler, sondern an die Bundesregierung zu richten sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> wies die Beanstandung mit dem Argument zurück, eine Große Anfrage, die an den Chef der Bundesregierung gerichtet sei, sei damit gleichzeitig an die Bundesregierung gerichtet; allerdings habe der Bundeskanzler das Recht zu bestimmen, ob er selbst antworte oder sich vertreten lasse; vgl. ParlA, 3. WP, Ältestenrat, Kurzprotokolle 1.-96. Sitzung (hier vom 1.12.1959, TOP 4).</p>
						</note></seg> Der Ältestenrat hat sich darauf verständigt, in der bisherigen Weise Berlin-Sitzungen abzuhalten. Im Ältestenrat wurde erstmalig ein Modell für einen Plenarsaalumbau vorgestellt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN026" type="comment">
							<p>Vgl. ebd. (TOP 5); der Beschluß bzgl. der »Berlin-Sitzungen« wird im Kurzprotokoll allerdings nicht erwähnt.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> berichtet über die Vorarbeiten für ein Schwerpunktprogramm für die künftige Arbeit von Partei und Fraktion. In der ersten Fraktionssitzung im Januar 1960 soll der Fraktion über das Ergebnis berichtet werden und eine ausführliche Aussprache stattfinden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN027" type="comment">
							<p>Siehe hierzu Nr. 67.</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>2. Novellierung des Kaffee- und Teesteuergesetzes</p>
				<p>Nach einer Begründung der Anträge durch Lucie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeyerKurlbaum-BeyerLucie_1953-10-06">Beyer</name> erklärte sich die Fraktion mit der Einbringung einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN028" type="comment">
							<p>Mit den beiden SPD-Gesetzentwürfen zur Änderung des Kaffee- bzw. Teesteuergesetzes sollten die im Dezember 1958 vom Bundestag beschlossenen Steuererhöhungen (siehe Nr. 32 mit Anm. 10) wieder rückgängig gemacht werden. Als Argument hierfür wurde vor allem angeführt, man müsse die in der EWG vereinbarten Zollsenkungen auch dem Verbraucher zugute kommen lassen. Außerdem unterstütze eine Rücknahme der Steuererhöhungen die Entwicklungsländer; vgl. BT Anl. 65, Drs. III/1441 und Drs. III/1442; Jahrbuch SPD 1958/59, S. 91. Zur Behandlung der Gesetzentwürfe im Plenum Nr. 68 mit Anm. 24.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>3. Amnestie</p>
				<p>Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> informierte die Fraktion über die von einer Gruppe um den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> betriebene Amnestievorlage.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN029" type="comment">
							<p>Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>, MdB 1957–1976 (FDP), sprach sich dafür aus, alle Straftaten vor 1949 zu amnestieren, es sei denn, dem Täter könne »eigene Mordlust und Grausamkeit« nachgewiesen werden; vgl. »Der Spiegel«, Nr. 52 vom 23.12.1959, S. 24.</p>
						</note></seg> Der Fraktionsvorstand bittet die Fraktionsmitglieder, sich an dieser Aktion nicht zu beteiligen.</p>
				<p>4. Kleine Anfrage betr. Rechtssicherheit</p>
				<p>Nach einer Begründung von Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> und einer Ergänzung der Anfrage beschließt die Fraktion die Einbringung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN030" type="comment">
							<p>Im Mittelpunkt der Kleinen Anfrage standen Übergriffe französischer Marineeinheiten bzw. französischer Hafenbehörden auf deutsche Handelsschiffe (»Bilbao-Zwischenfall«). Außerdem wurde die Bundesregierung ersucht, zur Tätigkeit einer angeblichen französischen Geheimorganisation in der Bundesrepublik Stellung zu nehmen; vgl. BT Anl. 65, Drs. III/1440; zur Antwort des BMAusw: ebd., Drs. III/1494; siehe zu den Vorfällen auch: AdG 29, 1959, S. 8050, 8084; »Der Spiegel«, Nr. 42 vom 14.10.1959, S. 25 f.</p>
						</note></seg> Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> äußert den Wunsch, daß wir in der Frage der Jugendlichen in der Fremdenlegion weiter nachstoßen sollten.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN031" type="comment">
							<p>Hierzu Nr. 64, TOP 3c.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>5. Bericht über die Arbeit in den Wahlkreisen</p>
				<p>Dieser Punkt wird aus Zeitmangel abgesetzt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN032" type="comment">
							<p>Hierzu unten Nr. 70, TOP 3.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>6. Informationen über den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KilbHans">Kilb</name>
				</p>
				<p>Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> erläutert den Inhalt der Begründung der Bonner Strafkammer, im Falle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KilbHans">Kilb</name> kein Hauptverfahren zu eröffnen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN033" type="comment">
							<p>Zur Vorgeschichte vor allem Nr. 34, Anm. 70. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KilbHans">Kilb</name> war Anfang November 1959 vom Landgericht Bonn vom Vorwurf der passiven Bestechung freigesprochen worden, vornehmlich mit der Begründung, er habe die ihm kostenlos zur Verfügung gestellten Leihwagen in erster Linie im Interesse der CDU benutzt; der Service der betreffenden Firmen sei somit als indirekte Form einer Parteispende aufzufassen; vgl.: »Der Spiegel«, Nr. 48 vom 25.11.1959, S. 17-27.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>7. Bericht der Kassenprüfungskommission der Fraktion<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN034" type="comment">
							<p>Zur Zusammensetzung der Kommission oben Nr. 5, TOP 13.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Den Prüfungsbericht erstattet Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CorterierFritz_1953-10-06">Corterier</name>, der gegen die Kassenführung keine Beanstandung vorzubringen hat. An der anschließenden Diskussion beteiligen sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreyssigGerhard_1951-04-04">Kreyssig</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeilandRudolf-Ernst_1949-09-07">Heiland</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>. Dabei wurden folgende Fragen behandelt: Höhe der Fraktionsbeiträge, Ergebnis der Beratungen einer Kommission über eine Änderung des Erhebungsmodus für den Fraktionsbeitrag, Begrenzung der Abführungen an die Partei, Bildung einer Liquiditätsrücklage, Verbesserung der sachlichen und personellen Hilfsmittel für die Gesetzgebungsarbeit der Abgeordneten in der Fraktion, Zusammenhang des Fraktionsbeitrages mit der Altersversorgung, die Notwendigkeit, daß sich der Fraktionsvorstand mit den sozialen Angelegenheiten der Fraktionsangestellten, ihrer Einstufung und Arbeitsbewertung beschäftigt.</p>
				<p>In einer Abstimmung über die Frage, ob der gegenwärtige Fraktionsbeitrag beibehalten werden soll, sprach sich die Fraktion gegen drei Stimmen für die Beibehaltung aus.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN035" type="comment">
							<p>Vgl. hierzu bereits oben Nr. 22 mit Anm. 39.</p>
						</note></seg> Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> erklärte sich bereit, daß der Fraktionsvorstand demnächst der Fraktion über die Situation des Fraktionspersonals berichtet.</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> dankt Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SanderWilli">Sander</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN036" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SanderWilli">Sander</name> (1895–1978) gab 1961 sein Amt als Büroleiter der SPD-Fraktion auf.</p>
						</note></seg> und seinen Helfern für die Kassenführung.</p>
				<p>8. Die nächsten Berichte: Dienstag, den 8.12. Vortrag der Rektorenkonferenz, des VDS, des Deutschen Studentenwerks und des Hochschulverbandes.</p>
				<p>9. Die nächsten Termine: Dienstag, den 8.12. , 9.30 Uhr, Fraktionsvorstandssitzung, 15.00 Uhr Fraktionssitzung.</p>
				<p>10. Arno <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BehrischArno_1949-09-07">Behrisch</name> bittet den Fraktionsvorstand um Feststellungen darüber, wer hinter der Studiengesellschaft für staatspolitische Öffentlichkeitsarbeit steht und wer sie bezahlt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-12-01-t1515_EP_FN037" type="comment">
							<p>Wie aus den Veröffentlichungen der Studiengesellschaft, die ihren Sitz in Frankfurt hatte, hervorgeht, stand die Vermittlung christdemokratischer Positionen im Vordergrund ihrer Tätigkeit.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Ende der Sitzung gegen 19.00 Uhr.</p>
				<p>Bonn, den 2. Dezember 1959</p>
				<p>K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoelderKonstanz">Schmölder</name>
				</p>
				<p>(K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoelderKonstanz">Schmölder</name>)</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
