<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 5</idno>
							<objectName>Beschlußprotokoll der Fraktionssitzung vom 13.10. 1959</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 13. Oktober 1959</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1959-10-13">
					<time type="start"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">03</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-09-16" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig</change>
			<change when="2022-02-11" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="4">SVP-Inhalt</change>
			<change when="2023-09-27" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="5">Alle segs kontrolliert und ggf. verschoben</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (58.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_SVP-1" corresp="#spd-03_1959-10-13-t0000_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Vorbereitung der Plenarsitzungen, Gesetzentwurf betr. »Regelung der Rechtsverhältnisse bei der Volkswagenwerk GmbH«, Änderungen des AVAVG, Große Anfrage der CDU/CSU und DP betr. Wirtschaftskonzentration, Straßenbaufinanzierungsgesetz, Termine. </item>
					<item xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_SVP-2" corresp="#spd-03_1959-10-13-t0000_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Wahl der Delegation zum Parteitag. – Fraktionsdelegierter.</item>
					<item xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_SVP-3" corresp="#spd-03_1959-10-13-t0000_EP_div_SVP-3">C. TOP 3: Die Arbeit der Fraktionsmitglieder im Wahlkreis. – TOP 4: Reiseberichte. – TOP 5-6: Termine und Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[Anmerkung zur Archivalie.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN001" type="comment">
							<p>Neben der masch. Erstfassung existieren zwei Durchschläge des Protokolls.</p>
						</note>
					</seg>]</p>
				<p>Die Sitzung wird unter Vorsitz von E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> geleitet.</p>
				<p>Zu Punkt 1 der TO: – Vorbereitung der Plenarsitzungen vom 14., 15., 16.10.1959</p>
				<p>a) Punkt 4 der hektographierten Tagesordnung – Drucksache 1114 – wird abgesetzt und auf den 4. November 1959 verschoben.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN002" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung über das Kreditwesen siehe Nr. 57, Anm. 47.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>b) Zu Punkt 6 der TO – Drucksache 1217<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN003" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf betr. »Regelung der Rechtsverhältnisse bei der Volkswagenwerk GmbH« siehe Nr. 57, Anm. 49.</p>
						</note>
					</seg> – berichtet Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name> an die Fraktion und schlägt vor, daß wegen der wirtschaftspolitischen Bedeutung ein entsprechender Redner im Plenum auftreten soll. Die Fraktion stimmt dem zu und beauftragt Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name>, für die Fraktion eine formulierte Stellungnahme abzugeben.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN004" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 57, Anm. 50.</p>
						</note>
					</seg> Im übrigen stimmt die Fraktion der Anregung von Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> (Düsseldorf) zu, zur Unterrichtung über die Frage, warum die SPD-Mitglieder im Rechtsausschuß das Eigentumsrecht des Landes Niedersachsen am Volkswagenwerk bejaht haben, an alle Fraktionsmitglieder eine kurze schriftliche Darlegung zu geben.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN005" type="comment">
							<p>Die erwähnte »schriftliche Darlegung« konnte nicht ermittelt werden.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>c) Zu Punkt 17 der TO – Drucksache 1240 – berichtet Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OdenthalWilly_1951-09-28">Odenthal</name> an die Fraktion, die den von ihm vorgetragenen Änderungen des AVAVG (insbesondere Wiedereinbeziehung von Berufsunfähigkeits-Rentnern in die Arbeitslosenversicherung und die Gewährung von Leistungen an die Arbeitnehmer, die durch Streiks arbeitslos werden) zustimmt.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN006" type="comment">
							<p>Als Folge der Großen Anfrage der SPD betr. »Verbesserung der Verhältnisse in der Bauwirtschaft« (siehe Nr. 25d) bzw. betr. »Änderung von Vorschriften des Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung« (siehe Nr. 35 mit Anm. 42, 43) legte die Bundesregierung im Sommer 1959 einen Gesetzentwurf über »Maßnahmen zur Förderung der ganzjährigen Beschäftigung in der Bauwirtschaft und weitere Änderungen und Ergänzungen des Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung« vor. Der Gesetzentwurf berücksichtigte weitgehend auch die Vorschläge der SPD-Fraktion und konnte so am 14.10. in erster und am 22.10.1959 in zweiter und dritter Beratung einmütig vom Plenum verabschiedet werden; vgl. BT Anl. 63, Drs. III/1240 (Gesetzentwurf); ebd., Drs. III/1294 (Ausschußbericht); BT Sten. Ber. 44, S. 4408, 4563 f.; siehe auch Jahrbuch SPD 1958/59, S. 46, 77 f.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>d) Zu Punkt 34 der TO – Drucksache 702<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN007" type="comment">
							<p>Zum Inhalt der Großen Anfrage der CDU/CSU und DP betr. Wirtschaftskonzentration vom 4.12.1958 siehe Nr. 32, Anm. 27.</p>
						</note>
					</seg> – berichtet der Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> an die Fraktion und begründet gleichzeitig den vorliegenden Entwurf für einen SPD- Antrag zur Großen Anfrage der Fraktion der CDU/CSU und DP. Der Antrag wird mit redaktionellen Änderungen, aber inhaltlich unverändert, angenommen.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN008" type="comment">
							<p>Mit dem Antrag betr. »Maßnahmen zur Verhinderung des Mißbrauchs wirtschaftlicher Macht« sollte die Bundesregierung darauf festgelegt werden, Verbesserungen im Kartellrecht vorzunehmen, die Offenlegung der Geschäftsberichte großer Wirtschaftsunternehmen gesetzlich anzuordnen, eine unabhängige Monopolkommission einzusetzen sowie mit Hilfe des Steuerrechts gegen die Wirtschaftskonzentration vorzugehen; außerdem wurde die Bundesregierung ein weiteres Mal ersucht, ihre Privatisierungspolitik zu überdenken. Der Antrag wurde am 15.10.1959 an den Wirtschaftsausschuß überwiesen und kam danach nicht mehr ins Plenum; vgl. BT Anl. 63, Drs. III/1279; BT Sten. Ber. 44, S. 4473.</p>
						</note>
					</seg> Die Fraktion stimmt den vorgesehenen Sprechern für das Plenum zu: Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> zur Begründung, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name> zur Frage von Klein- und Mittelunternehmen, Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> als Debatteredner.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN009" type="comment">
							<p>Als weiterer Redner trat für die SPD-Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> auf; vgl. zur gesamten Plenardebatte um die Große Anfrage von CDU/CSU und DP: BT Sten. Ber. 44, S. 4419-4473; zur Argumentation der SPD in dieser Debatte: Jahrbuch SPD 1958/59, S. 43 f.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>e) Zu Punkt 36 der TO – Drucksachen 1247<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN010" type="comment">
							<p>Der von der Bundesregierung eingebrachte Entwurf eines Straßenbaufinanzierungsgesetzes sah eine Zweckbindung des Mineralölsteueraufkommens im Verkehrsbereich für den Straßenbau sowie eine Erhöhung der Kraftfahrzeugsteuer für Lastkraftwagen vor; vgl. BT Anl. 63, Drs. III/1247.</p>
						</note>
					</seg> und [1275]<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN011" type="comment">
							<p>Zum SPD-Entwurf eines Verkehrsfinanzierungsgesetzes 1959 vgl. Nr. 57, Anm. 55.</p>
						</note>
					</seg> – berichtet Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BleissPaul_1949-09-07">Bleiss</name> an die Fraktion und begründet gleichzeitig den der Fraktion vorliegenden Entwurf für einen Zehnjahres-Investitionsplan für VÖV-Betriebe.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN012" type="comment">
							<p>Der Entwurf konnte nicht ermittelt werden.</p>
						</note>
					</seg> Die Fraktion stimmt dem Zehnjahresplan zu und beauftragt den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleissPaul_1949-09-07">Bleiß</name> als Sprecher zum Tagesordnungspunkt 36.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN013" type="comment">
							<p>Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleissPaul_1949-09-07">Bleiß</name> begründete SPD-Gesetzentwurf wurde ebenso wie derjenige der Regierung am 16.10.1959 vom Plenum in erster Beratung dem Finanzausschuß (ffd.) überwiesen; vgl. BT Sten. Ber. 44, S. 4477-4507. Zum Fortgang unten Nr. 61 mit Anm. 8, 9.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>f) Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> unterrichtet die Fraktion von folgenden Terminen:</p>
				<p>(a) nächste Fragestunde am 11. November 1959</p>
				<p>(b) vom Präsidenten werden künftig in der dritten Woche 3 Präsenztage (Dienstag, Mittwoch und Donnerstag) angeordnet. Diese Entscheidung wurde gegen den Willen der SPD-Fraktion gefällt.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN014" type="comment">
							<p>Vgl. ParlA, 3. WP, Ältestenrat, Kurzprotokolle 1.-96. Sitzung (hier Sitzung vom 13.10.1959, TOP 4).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>(c) Präsenztage für November 1959 [. . .]<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN015" type="comment">
							<p>Lücke in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>(d) Arbeitsrhythmus des Bundestages soll künftig in den Arbeitswochen wie folgt aussehen: Mittwoch: ganztägig Plenarsitzung, Donnerstag: ganztägig Ausschuß- Sitzungen, Freitag: halbtägig Plenarsitzung.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN016" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 57, TOP 3.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>(e) der verteilte Entwurf für den Zeitplan 1960<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN017" type="comment">
							<p>Vgl. Nr. 57 mit Anm. 40.</p>
						</note>
					</seg> wird geändert, indem die Pfingstferien um eine Woche verlängert, dafür die Sommerferien eine Woche später beginnen werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Zu Punkt 2 der TO: – Wahl der Delegation zum Parteitag<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN018" type="comment">
							<p>Vom 13.-15.11.1959 fand in Bad Godesberg ein außerordentlicher Parteitag der SPD statt. Das dort verabschiedete Grundsatzprogramm (»Godesberger Programm«), das auf weltanschauliche und theoriengeschichtliche Festlegungen verzichtete, trug zu einem entscheidenden Wandel des Erscheinungsbildes der Sozialdemokratie in der Öffentlichkeit bei. Es war Voraussetzung dafür, das sich die SPD zu einer »Volkspartei« entwickelte; als primäre Quelle zum Parteitag: Protokoll Parteitag 1959; vgl. allg. (auch zur Vorgeschichte): Klotzbach, S. 433-454; Miller/Potthoff, S. 201-204; Schwarz, Ära Adenauer 1957-1963, S.195-200.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> teilt mit, daß von der vorliegenden Wahlvorschlagsliste folgende Genossen zu streichen sind: Nr. 4 (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>), Nr. 13 (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name>/Düsseldorf), Nr. 16 (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name>), Nr. 20 (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OdenthalWilly_1951-09-28">Odenthal</name>).<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN019" type="comment">
							<p>Die vier Genannten wurden von ihren jeweiligen Parteibezirken als Delegierte nominiert; vgl. Protokoll Parteitag 1959, S. 619-624.</p>
						</note>
					</seg> Dagegen ist aufzusetzen der neue Vorschlag Jeanette <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolffJeanette_1952-02-01">Wolff</name>. Wählbar sind 18 Delegierte, die 10% der Gesamtfraktion auf dem außerordentlichen Parteitag darstellen werden.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN020" type="comment">
							<p>Die Fraktionsdelegation hatte allerdings kein Stimmrecht auf dem Parteitag; vgl. ebd., S. 5.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Die Wahl hatte folgendes Ergebnis: Von 125 abgegebenen Stimmzetteln sind 4 ungültig. Von den gültig abgegebenen 121 Stimmen wurden gewählt:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>1. </cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleissPaul_1949-09-07">Bleiß</name>
						</cell>
						<cell>121 Stimmen</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>2. </cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrechtJulius_1957-10-15">Brecht</name>
						</cell>
						<cell>116 "</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>3. </cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>(Marburg)</cell>
						<cell>106 "</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>4. </cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RatzelLudwig_1955-09-15">Ratzel</name>
						</cell>
						<cell>105 "</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>5. </cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name>
						</cell>
						<cell>101 "</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>6. </cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name>
						</cell>
						<cell>93 "</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>7. </cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>
						</cell>
						<cell>93 "</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>8. </cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoeraufFritzWilhelm_1953-10-06">Hörauf</name>
						</cell>
						<cell>91 "</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>9. </cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name>
						</cell>
						<cell>91 "</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>10. </cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name>
						</cell>
						<cell>84 "</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>11. </cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaulErnst_1949-09-07">Paul</name>
						</cell>
						<cell>84 "</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>12. </cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> (Gellersen)</cell>
						<cell>82 "</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>13. </cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name>
						</cell>
						<cell>80 "</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>14. </cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZuehlkeErnst_1949-09-07">Zühlke</name>
						</cell>
						<cell>78"</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>15. </cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolffJeanette_1952-02-01">Wolff</name>
						</cell>
						<cell>78 "</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>16. </cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FelderJosef_1957-10-15">Felder</name>
						</cell>
						<cell>76 "</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>17. </cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HufnagelJosef_1953-10-06">Hufnagel</name>
						</cell>
						<cell>75 "</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatznerOskar_1949-09-07">Matzner</name>
						</cell>
						<cell>74 "</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReitznerRichard_1949-09-07">Reitzner</name>
						</cell>
						<cell>74 "</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Das Los soll entscheiden, wer von den beiden letztgenannten Fraktionsdelegierter wird.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN021" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatznerOskar_1949-09-07">Matzner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReitznerRichard_1949-09-07">Reitzner</name> gehörten beide der Delegation an; hinzu kam noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BruseAugust_1953-10-06">Bruse</name>. Dafür fielen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RatzelLudwig_1955-09-15">Ratzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HufnagelJosef_1953-10-06">Hufnagel</name> aus; vgl. ebd., S. 624.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Zu Punkt 3 der TO: – Die Arbeit der Fraktionsmitglieder im Wahlkreis</p>
				<p>Die Fraktion wird unterrichtet von der im Fraktionsvorstand gegebenen Anregung des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name>, wonach jetzt nach Beendigung der ersten Halbzeit die Abgeordneten ihre Wähler durch Wählerbriefe über ihre bisherige Tätigkeit informieren sollten.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN022" type="comment">
							<p>Soweit feststellbar, wurden derartige Wählerbriefe nicht versandt.</p>
						</note>
					</seg> Ferner soll demnächst in einer Fraktionssitzung eine Aussprache über die Wahlkreisarbeit anhand von einigen kurzen Erfahrungsberichten stattfinden; dem stimmt die Fraktion zu und beauftragt folgende Fraktionsmitglieder, einen Erfahrungsbericht abzugeben: Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WelkeErwin_1949-09-07">Welke</name>, Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoehneFranz_1949-09-07">Höhne</name>, Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name>, Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FallerWalter_1951-12-04">Faller</name>, Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name>, Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name>, Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrennelCarl_1955-11-09">Prennel</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN023" type="comment">
							<p>Vgl. hierzu unten Nr. 70, TOP 3.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu Punkt 4 der TO: – Reiseberichte</p>
				<p>Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> berichtet über seine Reise hinter den Eisernen Vorhang (Tschechoslowakei, Polen und UdSSR)<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN024" type="comment">
							<p>Die Reise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühns</name> Ende August/Anfang September 1959 stand in unmittelbarem Zusammenhang mit seinen Aktivitäten innerhalb der Interparlamentarischen Union; vgl. PPP-Mitteilungen vom 24.8.1959.</p>
						</note>
					</seg> und Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name> über seine Reise nach Nordafrika (Marokko, Tunesien, Lybien). Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> wird seine Ausführungen durch einen Lichtbildervortrag vor der Fraktion am 3. November 1959 abends vervollständigen. Aus der Diskussion ergibt sich, daß die deutschen Vertretungen im Ausland an das Auswärtige Amt Berichte über die Reisetätigkeit der Abgeordneten geben, die z.T. abschriftlich an die Fraktion weitergeleitet wurden. Die Fraktion wünscht, daß derartige Berichte künftig immer den in Frage kommenden Abgeordneten schriftlich zugestellt werden. Im übrigen sollen die Reiseberichte je nach Geschäftslage laufend in der Fraktion gegeben werden.</p>
				<p>Außerhalb der Tagesordnung teilt Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> mit, daß die an verschiedene Fraktionsmitglieder ergangene Einladung von Generalinspekteur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeusingerAdolf">Heusinger</name> eine Fälschung sei und daß gebeten wird, möglichst die Einladung mit Umschlag zwecks Untersuchung der Angelegenheit an den General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeusingerAdolf">Heusinger</name> weiterzuleiten.<seg type="note">
						<note xml:id="spd-03_1959-10-13-t0000_EP_FN025" type="comment">
							<p>Vgl. hierzu PPP-Mitteilungen vom 13.10.1959.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zu Punkt 5 der TO: – Die nächsten Termine</p>
				<p>Hierzu berichtet Genosse Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>.</p>
				<p>Zu Punkt 6 der TO: – Verschiedenes</p>
				<p>Hierzu liegt nichts vor.</p>
				<p>Bonn, den 16.10.1959</p>
				<p>Protokoll: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ListHerta">List</name>/Ba</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
