<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1959-11-03-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleichee auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title><author>Wolfgang Hölscher</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 5</idno>
							<objectName>Beschlußprotokoll der Fraktionssitzung vom 3. 11. 1959 [Paraphe Mommers]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 3. November 1959</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1959-11-03"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-09-16" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (60.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-03_1959-11-03-t0000_EP_SVP-1" corresp="#spd-03_1959-11-03-t0000_EP_div_SVP-1">A.</item></list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-11-03-t0000_EP_div_SVP-1"><head>A.</head><p>1. Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> referiert über die Beratungen des zuständigen Arbeitskreises und des Fraktionsvorstandes zur Kohle- und Heizöldebatte.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-11-03-t0000_EP_FN001" type="comment"><p>Weder die Protokolle des Fraktionsvorstandes noch die Akten des Arbeitskreises Wirtschaftspolitik geben Hinweise auf diese Beratungen; vgl. zu der in dieser Sache vorliegenden Großen Anfrage bzw. den Anträgen und Gesetzentwürfen Nr. 59 mit Anm. 5, 6, 7.</p></note></seg> Die Fraktion stimmt seinen Vorschlägen zu; für die Abstimmung wird Enthaltung empfohlen. Die Abstimmung ist im übrigen freigegeben.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-11-03-t0000_EP_FN002" type="comment"><p>Während die Überweisung der beiden in erster Beratung zu behandelnden Gesetzentwürfe bzw. des SPD-Antrags an die zuständigen Ausschüsse unproblematisch war, bestand innerhalb der SPD-Fraktion keine Einigkeit über das Abstimmungsverhalten hinsichtlich des zur Entscheidung in zweiter und dritter Beratung anstehenden Gesetzentwurfs der Bundesregierung betr. »Zollkontingent 1959 für feste Brennstoffe«. Dieses Gesetz sollte – in Fortführung der im Januar 1959 verabschiedeten und bereits damals in der Fraktion umstrittenen Kohlenzollverordnung (vgl. Nr. 36) – die Einfuhr ausländischer Kohle weiterhin eindämmen. Der Gesetzentwurf wurde schließlich bei zahlreichen Enthaltungen vom Plenum angenommen; vgl. BT Anl. 63, Drs. III/1287, zu 1287; BT Sten. Ber. 44, S. 4678 (Sitzung vom 4.11. 1959).</p></note></seg> Redner: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleißPaul_1949-09-07">Bleiß</name>, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergmannKarl_1949-09-07">Bergmann</name> und Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-11-03-t0000_EP_FN003" type="comment"><p>Die Große Anfrage betr. »Lage des Kohlebergbaus« wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> begründet; zur gesamten Debatte am 4.11. 1959 vgl. BT Sten. Ber. 44, S. 4617-4659, 4667-4678.</p></note></seg></p>
				<p>2. Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> referiert über die Beratung des zuständigen Arbeitskreises und des Vorstandes zur außenpolitischen Debatte.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-11-03-t0000_EP_FN004" type="comment"><p>Das Protokoll dieser Sitzung fehlt in den Akten der Fraktion. Grundlage für die anstehende außenpolitische Debatte war die Große Anfrage der SPD vom 16.9. 1959 (siehe Nr. 56, Anm. 4).</p></note></seg> Die Fraktion ist mit seinen Vorschlägen einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-11-03-t0000_EP_FN005" type="comment"><p>Neben den Rednervorschlägen ist hiermit ein Antrag gemeint, durch den die Bundesregierung ersucht werden sollte, »die Fragen des Verhältnisses der Bundesrepublik zu allen osteuropäischen Staaten erneut zu überprüfen und durch eine möglichst baldige Aufnahme diplomatischer Beziehungen zu einer dauerhaften konstruktiven Zusammenarbeit mit ihnen zu gelangen«. Der Antrag wurde an den auswärtigen Ausschuß überwiesen; vgl. BT Sten. Ber. 44, S. 4768 mit Umdruck 408 (Sitzung vom 5.11. 1959).</p></note></seg> Redner: Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyerErnstWilhelm_1957-10-15">Meyer</name>, Wenzel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jaksch</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-11-03-t0000_EP_FN006" type="comment"><p>Am Rand der entsprechenden Zeile im Protokoll findet sich der hs. Zusatz: »u. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>!«. – Die außenpolitische Debatte wurde mit einer Regierungserklärung von Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> eröffnet. Für die SPD nahmen hierzu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>, der gleichzeitig die Große Anfrage begründete, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jaksch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sowie Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> als Regierender Bürgermeister von Berlin Stellung. Die Debatte, die um das altbekannte Problem der Abrüstung in Mitteleuropa sowie um den Deutschlandplan der SPD kreiste, schien auf die Beibehaltung des Konfrontationskurses zwischen Regierung und Opposition hinzudeuten. In Wirklichkeit war der Weg zur »Gemeinsamkeitspolitik« auf dem Feld der Außenpolitik längst geebnet; vgl. BT Sten. Ber. 44, S. 4681-4768; Jahrbuch SPD 1958/59, S. 24; zur Bedeutung der Debatte im Kontext der außenpolitischen Ausrichtung der SPD: Klotzbach, S. 493; Soell, Erler I, S. 388-390.</p></note></seg></p>
				<p>3. Genossin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name> referiert über die Beratung im zuständigen Arbeitskreis zur 1. Lesung des Zweiten Rentenanpassungsgesetzes.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-11-03-t0000_EP_FN007" type="comment"><p>Der Arbeitskreis Sozialpolitik hatte am Morgen des 3.11. 1959 über die Behandlung des Zweiten Rentenanpassungsgesetzes gesprochen. Außer der Tagesordnung und der Anwesenheitsliste existieren allerdings keine Unterlagen zu dieser Sitzung in den Fraktionsakten; vgl. AdsD, SPD-BT-Fraktion 3. WP 86.</p></note></seg> Die Fraktion ist mit der Einbringung des vorgelegten Antrages (AK IV 60/59) einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-11-03-t0000_EP_FN008" type="comment"><p>In dem Antrag – von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> am 6.1. 1959 im Plenum begründet – wurde die Bundesregierung ersucht, im Entwurf des Bundeshaushaltsplans für 1960 bestimmte Summen zur Abdeckung von Rückerstattungsansprüchen der Rentenversicherungsträger einzusetzen. Der Antrag wurde dem Ausschuß für Sozialpolitik (ffd.) überwiesen und später aufgrund teilweiser Zusagen des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung für erledigt erklärt; vgl. BT Anl. 64, Drs. III/1333; BT Anl. 65, Drs. III/1416 (Ausschußbericht); BT Sten. Ber. 44, S. 4781, 4803 (Sitzung vom 6. 11. 1959); ebd., S. 4953 f. (Sitzung vom 2.12. 1959); siehe auch Jahrbuch SPD 1958/59, S. 70.</p></note></seg> Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name>, Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyerErich_1949-09-07">Meyer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-11-03-t0000_EP_FN009" type="comment"><p>Zum Verlauf der Debatte am 6.11. 1959 vgl.: BT Sten. Ber. 44, S. 4471-4803.</p></note></seg></p>
				<p>4. Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> gibt die nächsten Termine bekannt. Nach einer Aussprache über die Form, in welcher die Fragestunde künftig durchgeführt werden soll, erklärt Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, daß sich die Fraktion im Ältestenrat dafür einsetzt, daß die Antworten künftig kurzgefaßt werden, daß auch Dritte Fragen stellen können und daß – von Ausnahmen abgesehen – die Fragestunde vor jeder Plenarsitzung stattfindet.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-11-03-t0000_EP_FN010" type="comment"><p>Die von der SPD-Fraktion angestrebten Regelungen wurden in die im Juni 1960 verabschiedeten »Richtlinien für die Fragestunde« aufgenommen; hierzu Nr. 57, Anm. 44.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dü[bber]</name></p>
				<p>F.d.R. K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchayerKonrad">Schayer</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
