<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title><author>Wolfgang Hölscher</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 2</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll. Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 30. September 1958, 15 Uhr, in Berlin, Technische Universität</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 30. September 1958</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1958-09-30"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="18:10:00"/></date><name type="Ort">Berlin</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-09-16" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen</change>
			<change when="2022-02-07" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="4">SVP-Inhalt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (26.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_SVP-1" corresp="#spd-03_1958-09-30-t1500_EP_div_SVP-1">A. Begrüßung durch Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> und Vorbereitung der Plenarsitzung in Berlin: Große Anfrage betr. »Flüchtlingsfragen und Zonenverhältnisse«.</item>
					<item xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_SVP-2" corresp="#spd-03_1958-09-30-t1500_EP_div_SVP-2">B.  Vorbereitung der Plenarsitzung in Berlin, Luftverkehrsgesetz; Artikel 120 GG und weitere Ausschussberichte und Anträge.</item>
					<item xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_SVP-3" corresp="#spd-03_1958-09-30-t1500_EP_div_SVP-3">C. Englandreisen von Fraktionsmitgliedern; Reise von Bundestagsabgeordneten mit dem Bundeswirtschaftsminister nach Asien. - Termine.</item></list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Der Vorsitzende Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> eröffnet die Sitzung um 15.10 Uhr und begrüßt den neu in die Fraktion eingetretenen Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmWerner_1958-09-05">Wilhelm</name><seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN001" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmWerner_1958-09-05">Wilhelm</name> war Nachfolger des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchreinerNikolaus_1957-01-04">Schreiner</name>, der mit Wirkung zum 31.8. 1958 sein Bundestagsmandat niedergelegt hatte, um das Amt eines Arbeitsdirektors der Stadt Dillingen zu übernehmen; vgl. BT Sten. Ber. 42, S. 2393 (Sitzung vom 1.10. 1958); Datenhandbuch 1949-1982, S. 126.</p></note></seg>, er stellt ferner die Zustimmung der Fraktion für Genesungswünsche an die erkrankten Genossen Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierFriedrich_1949-09-07">Maier</name> und Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name> fest. Er teilt mit, daß die ursprünglich für Berlin vorgesehene Tagesordnung um den Punkt »Debatte über die Sowjetzonenflüchtlinge« ergänzt werden mußte, weil sich während der Parlamentsferien auf diesem Gebiet eine neue Lage ergeben hatte.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN002" type="comment"><p>Im August 1958 hatte die Zahl der DDR-Flüchtlinge mit rund 21500 Personen einen neuen Jahreshöchststand erreicht. Im Gegensatz zu früheren Jahren zielte die Fluchtbewegung dabei in erster Linie auf West-Berlin, wodurch dort verstärkt Probleme bei der Notaufnahme entstanden; vgl. den »Spiegel«, Nr. 37 vom 10.9. 1958, S. 13-15.</p></note></seg> Es sei zu hoffen, daß man mit einer solchen Debatte auch Erleichterungen für die Sowjetzonenbevölkerung in Berlin erziele. Auf einer Sitzung in Berlin über diese Fragen nicht zu sprechen, wäre vor der Öffentlichkeit nicht zu verantworten gewesen. Die gemeinsame Anfrage aller vier Fraktionen wird Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> begründen, antworten wird darauf im Namen der Bundesregierung wahrscheinlich Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN003" type="comment"><p>Bei der Großen Anfrage betr. »Flüchtlingsfragen und Zonenverhältnisse«, die in der ersten Bundestagssitzung nach der Sommerpause am 1.10. 1958 in Berlin zur Behandlung kam, standen vier Punkte im Vordergrund: 1. die Lage für die Bevölkerung in der DDR angesichts eines erneut verstärkten Zustroms von Flüchtlingen in das Bundesgebiet, 2. Möglichkeiten für menschliche Kontakte und kulturellen Austausch, 3. Vorschläge der Bundesregierung zur Verbesserung der Situation und 4. Schwierigkeiten bei der Unterbringung der Flüchtlinge; vgl. BT Anl. 58, Drs. III/546. Zur Begründung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name>, der diese Aufgabe als Vorsitzender des Ausschusses für gesamtdeutsche und Berliner Fragen übernahm, vgl. BT Sten. Ber. 41, S. 2394-2397.</p></note></seg> Außerdem spricht je ein Redner aller Fraktionen. Es sei nun die Frage, ob man sich auf eine gemeinsame Entschließung werde einigen können. Zu der in interfraktionellen Besprechungen ausgearbeiteten Vorlage empfehle der Fraktionsvorstand Zustimmung, obwohl die SPD in einigen Punkten weitergegangen wäre.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN004" type="comment"><p>Im Zusammenhang mit der Großen Anfrage wurde ein interfraktioneller Antrag einstimmig angenommen, in dem gegen die fortdauernde Verletzung der Menschenrechte in der DDR sowie insbesondere gegen die »Knebelung der Freizügigkeit« protestiert wurde. Die Bundesregierung wurde aufgefordert, weiterhin jede nur mögliche Hilfestellung bei der Aufnahme der Flüchtlinge zu gewähren. Darüber hinaus erinnerte der Bundestag an den Appell des Grundgesetzes, die Einheit und Freiheit Deutschlands in freier Selbstbestimmung zu vollenden, und mahnte erneut die Einsetzung eines Vier-Mächte-Gremiums an, das gemeinsame Vorschläge zur Lösung der deutschen Frage vorbereiten sollte; vgl. BT Sten. Ber. 42, S. 2394-2426 mit Umdruck 160.</p></note></seg> Der Fraktionsvorstand glaube jedoch, durch die Vorlage eines eigenen Antrages die besonderen Akzente der SPD herausstellen zu können. Der Vorsitzende verweist in diesem Zusammenhang auf den der Fraktion vorliegenden Antrag auf Schaffung eines Amtes für innerdeutsche Regelungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN005" type="comment"
								><p>Das »Amt für innerdeutsche Regelungen« sollte seinen Sitz in Berlin haben und von einem überparteilich orientierten Vorsitzenden im Rang eines Ministers geleitet werden. Aufgabe des Amtes sollte es sein, »alle Dienststellen der Bundesrepublik, die mit innerdeutschen Regelungen (Interzonenhandel, Verkehr, Justiz, Post usw.) betraut sind, zusammenzufassen und deren Arbeit zu koordinieren« (Punkt 3a des Antrags). Darüber hinaus sollte das Amt – unabhängig von der Bundesregierung – innerdeutsche Fragen mit allen beteiligten Stellen und Personen erörtern und Meinungsverschiedenheiten abklären (Punkt 3b) sowie Vorschläge zur Lösung weiterer anstehender innerdeutscher Probleme erarbeiten (Punkt 3c); vgl. BT Anl. 58, Drs. III/549. Allg. zu dieser deutschlandpolitischen Initiative der SPD: Klotzbach, S. 484 f.</p></note></seg> Diesem Amt soll die nötige Autorität für Verhandlungen mit der sowjetzonalen Seite gegeben werden, es solle außerdem auch genügend Aktivität für eigene vorbereitende Maßnahmen zu einer Wiedervereinigung haben. Der Fraktionsvorstand schlägt vor, für diesen Antrag Überweisung an den Ausschuß für gesamtdeutsche Fragen und den Ausschuß für Inneres. Begründen wird diesen Antrag Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> als Redner der Fraktion in der allgemeinen Aussprache.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN006" type="comment"><p>Zur Frage der Behandlung des Antrags im Plenum vgl. unten die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> sowie die Anm. 15.</p></note></seg></p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaadeFritz_1949-09-07">Baade</name> fragt, ob wir nicht in bezug auf das Notaufnahmeverfahren eine radikalere Lösung vorschlagen können. Wenn generell jede politische Überprüfung durch Geheimdienste fortfalle, würden die Flüchtlinge sehr viel schneller aus Berlin ausgeflogen werden können.</p>
				<p>(Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> übernimmt den Vorsitz.)</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaadeFritz_1949-09-07">Baade</name> meint weiter, daß ihm die Überparteilichkeit der Anfrage und der Entschließung nicht zusagen. Es werde hier eine Fiktion von gleichen Ansichten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> und der SPD hervorgerufen.</p>
				<p>Ernst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PaulErnst_1949-09-07">Paul</name> fragt, ob der Sprecher der Fraktion nicht auch die bisher verschobene Moskau-Reise<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN007" type="comment"><p>Hierzu oben Nr. 22, TOP 2.</p></note></seg> erwähnen solle.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Fraktion hat zum Notaufnahmeverfahren bereits vor Jahren ein Gesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN008" type="comment"><p>Vgl. BT Anl. 46, Drs. II/2959 vom 4.12. 1956; BT Sten. Ber. 33, S. 9993 (Sitzung vom 14. 12. 1956).</p></note></seg> eingebracht, weil sie derselben Ansicht wie Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaadeFritz_1949-09-07">Baade</name> ist. Es sei möglich, dieses Gesetz jetzt wiederum zu erwähnen. Über die alliierten Vernehmungen der Flüchtlinge habe das Auswärtige Amt bereits mit den Westmächten geredet, diese Verhandlungen seien aber jedenfalls für Berlin und die dortigen Lager ohne Ergebnis geblieben. Dagegen haben die Westmächte Gießen und Uelzen<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN009" type="comment"><p>In Gießen und Uelzen befanden sich damals die zentralen Notaufnahmelager für Vertriebene und Flüchtlinge im Bereich der Bundesrepublik.</p></note></seg> die Zusicherung gegeben, daß dort die Vernehmungen nur auf freiwilliger Basis und auch außerhalb der Lager stattfinden. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaadeFritz_1949-09-07">Baade</name> stehe es frei, die Sache anzusprechen. Als in Berlin der Flüchtlingsstrom in den letzten Monaten stark anschwoll, ist es glücklicherweise gelungen, die Menschen schnell abzutransportieren; dadurch ging eine ganze Menge Zeit für Vernehmungen verloren. Die zur Beratung stehende Resolution soll in diesem Zusammenhang besonders in Punkt 3) letzter Satz beachtet werden, in dem es heißt, daß kein Reisender in den Konflikt mit den geltenden Gesetzen des jeweiligen deutschen Territoriums gebracht werden solle.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN010" type="comment"><p>Die Reihenfolge der Punkte in der gemeinsamen Entschließung des Bundestages wurde gegenüber dem Entwurf umgestellt; vgl. daher BT Sten. Ber. 42, S. 2427, Umdruck 160, Punkt 2.</p></note></seg> Wir hoffen, daß darin ein Moment der Entgiftung liegt.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>: In der gemeinsamen Entschließung steht nicht drin, daß die SPD mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Wiedervereinigungspolitik einverstanden ist. Es wäre eine schlechte Sache, wenn wir in Berlin nicht zu einer gemeinsamen Entschließung kommen würden. Zu dem vorgeschlagenen Amt für innerdeutsche Regelungen ist zu sagen, daß, wenn wir ein richtiges gesamtdeutsches Ministerium hätten, dieses Amt überflüssig wäre.</p>
				<p>Lisa <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name> bemerkt zu dem Diskussionsbeitrag von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaadeFritz_1949-09-07">Baade</name>, daß die SPD seit Jahren gegen die kritisierten Vernehmungen durch die Westmächte kämpft. Gestern in Marienfelde konnte das wieder beobachtet werden, daß die Flüchtlinge zuerst zu der Sichtungsstelle mußten, sie damit aber eigentlich erst im wirklichen Sinne politische Flüchtlinge werden. Es besteht der Eindruck, daß das Auswärtige Amt es bedauern würde, wenn die Vernehmungen nicht mehr möglich sein würden.</p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name>: Der Antrag auf Schaffung eines Amtes für innerdeutsche Regelungen sollte nicht jetzt eingebracht werden. Er enthält viele Unklarheiten. Ziffer 3) dieses Antrages wird viele Verwaltungsschwierigkeiten mit sich bringen, denn das Amt hat keine Exekutivmöglichkeit. Die Ziff. 3b) und 3c) sind mißverständlich gefaßt, Ziff. 7) müßte sorgfältig durchdacht werden.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaadeFritz_1949-09-07">Baade</name> bemerkt zu dem vorgeschlagenen Amt für innerdeutsche Regelungen, daß dieses Amt in der vorgeschlagenen Form keine Zuständigkeit für Flüchtlingsfragen haben würde. Es müßte aber auf Herstellung einer effektiven Freizügigkeit in ganz Deutschland hin arbeiten. Die gemeinsame Entschließung fördere in Punkt 4) die Illusion, daß die Russen einer Außenpolitik, die auf freie Wahlen abzielt, zustimmen würden. Wir sollten diesen Absatz in Verhandlungen zu streichen versuchen.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir können nicht so tun, als ob die CDU in diesem Hause keine Mehrheit hätte. Es ist nicht mehr zu ändern, daß das Gesamtdeutsche Ministerium seine Aufgaben nicht in unserem Sinne erfüllt, jetzt müssen neue Ansatzpunkte gesucht werden. Bisher kann die Bundesregierung nicht einem Ministerium Aufgaben nach Punkt 3) zuweisen. Zu Punkt 3b) sind auch als Verhandlungspartner die Machthaber der Sowjetzone gemeint, indessen fürchten wir Verhandlungen mit ihnen nicht. Zu Ziff. 7) des Antrages bemerkt der Sprecher besonders, daß die SPD immer dafür eingetreten ist, daß die Bundesregierung vor den vier Mächten ihren Standpunkt vertreten solle, wenn sie dazu aufgefordert werde, auch wenn die Vertreter der Sowjetzone dabeisein sollten.</p>
				<p>Gustav <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>: Das ganze Dilemma der Politik ist, daß private Gespräche nichts fruchten, wo regierungsoffizielle abgelehnt werden. Das vorgeschlagene Amt für innerdeutsche Regelungen hat bisher keine Beispiele. Alles, was es tun sollte aus dem Punkt 3a) heraus, erfolge in Weisungsgebundenheit an die Bundesregierung, dagegen ist es in den Punkten 3b) und c) weisungsfrei und nur an das eigene Ermessen gebunden. Was Berlin angeht, so kann das Amt nur im Einvernehmen mit dem Senat von Berlin handeln. Der dreiköpfige Vorstand soll überparteilich sein. Wenn der Vorschlag von der CDU abgelehnt werden sollte, was nicht unwahrscheinlich ist, dann sind wir wenigstens in einem Punkte wieder etwas klüger geworden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN011" type="comment"><p>Zur Haltung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemanns</name>, der die Idee eines Amts für innerdeutsche Regelungen im Fraktionsvorstand maßgeblich propagiert hatte, vgl. dessen Kommentar mit der Überschrift »Parlamentär im Niemandsland« im »Vorwärts«, Nr. 43 vom 24.10. 1958.</p></note></seg></p>
				<p>Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (als Gast): Wir Berliner begrüßen die Behandlung der Flüchtlingsfrage hier auf der Sitzung. Bemerkenswert an dem Flüchtlingsstrom ist in neuerer Zeit, daß sich die Zahl der politischen Fälle vermehre. Daß hin und wieder ein erheblicher Stau von Flüchtlingen in Berlin eintritt, ist kaum zu vermeiden, auch dann nicht, wenn alles nach den Vorstellungen der SPD gehen würde. Ich bin einverstanden mit der Kritik an den alliierten Vernehmungen. Aber bitte bedenkt, daß sich für die Menschen in dieser Stadt und in der Sowjetzone als das Bedrückende nicht die Vernehmungen herausstellen, sondern das politische System in der Sowjetzone. Bedenkt bitte auch bei Euren Überlegungen über das Flüchtlingsproblem im ganzen, daß Berlin nicht mit einer Überalterung dieser Stadt gedient ist, wie sie jetzt gefördert wird dadurch, daß alle jungen Leute so schnell wie möglich nach dem Westen als Arbeitskräfte geholt werden. Bei uns in Berlin bleiben zurück die Älteren und die Nichtanerkannten. Der Berliner Senat sieht in dem vorbeschriebenen<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN012" type="comment"><p>Korrigiert aus »vorgeschriebenen«.</p></note></seg> Amt keine Einengung seiner Befugnisse zu technischen Kontakten mit der ostsektoralen Verwaltung. Diese werden trotzdem weiterbestehen. Den Antrag selber halte ich sachlich dann am wirkungsvollsten, wenn er morgen nicht überstürzt begründet wird, sondern wenn er Anlaß zu einer eingehenden Debatte im Ausschuß gibt. Dabei sollten wir aufpassen, daß die andere Seite nicht mit dem Argument, hier würden Verhandlungen mit Pankow gefordert, die Beratung torpediert. Die sachlichen Gründe, so die Regelung des Interzonenverkehrs und z.B. der Bau der Staustufe Geesthacht, machen es uns leichter weiterzukommen, als eine Herausstellung von Fragen der großen Politik in der Begründung. Es haben Genossen in der Diskussion gesprochen, die fürchten, wir fallen morgen einem sogenannten Überparteilichkeitsrummel zum Opfer. Die SPD muß sich aber auch in schwierigen Situationen zum Sprecher der Empfindungen der Menschen in der Öffentlichkeit machen können, um diese Menschen dann zu ihren Zielen weiterzuführen. Ob dabei eine Gemeinsamkeit zwischen den beiden großen Parteien auf Kritik stößt, sollte nicht zu sehr an dem Echo im Westen gemessen werden als auch an dem Echo hier in Berlin<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN013" type="comment"><p>Die Reaktion in Berlin war besonders im Hinblick auf die bevorstehenden Wahlen zum Abgeordnetenhaus am 7.12. 1958 von Interesse.</p></note></seg> und in der Zone.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> bittet, bei dem Antrag auf Errichtung des Amtes nicht die Maßstäbe der Kommunalverwaltung zugrunde zu legen.</p>
				<p>Ludwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerLudwig_1953-10-06">Metzger</name> gibt seiner Verwunderung darüber Ausdruck, daß Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> Argumente gebraucht habe, die eigentlich von der CDU hätten kommen müssen. Das vorgeschlagene Amt sei eine gute Sache, um uns ein Stück weiterzubringen.</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> berichtet über die inzwischen stattgefundenen Verhandlungen mit der CDU, und zwar mit ihren Vertretern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN014" type="comment"><p>Johann Baptist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> (1904-1988) war 1957-1980 MdB (CDU), 1957-1965 stellvertretender Vorsitzender des Bundestagsausschusses für gesamtdeutsche und Berliner Fragen, 1965/66 Bundesminister für Vertriebene, Flüchtlinge und Kriegsgeschädigte, 1966 Bundesminister für gesamtdeutsche Fragen. Ebenso wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> gehörte auch Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> zu den deutschlandpolitischen Experten der CDU/CSU-Fraktion; zu den erwähnten Verhandlungen vgl. PPP-Mitteilungen vom 16.9. 1958.</p></note></seg> Zu dem von uns vorgelegten Antrag auf Schaffung des Amtes meinten sie, daß es in ihrer Fraktion verfassungsrechtliche Bedenken geben würde. Wenn jedenfalls der Punkt 3b) in diesem Antrag bleibt, wird morgen die Mehrheit der CDU-Fraktion der Ausschußüberweisung widersprechen. Der CDU-Vorschlag war deshalb, den Antrag erst in Bonn auf die Tagesordnung zu setzen.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> meint, die Punkte 3b) und c) sollten aus diesem Antrag nicht gestrichen werden; aus diesem Grunde müßten wir uns eben damit einverstanden erklären, den Antrag erst in Bonn zu beraten. Allerdings solle unser Redner diesen Antrag schon morgen ankündigen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN015" type="comment"><p>In seiner Plenarrede am 1.10. 1958 kündigte Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> einen Antrag seiner Fraktion an, »der auf Maßnahmen abhebt, die den gegenwärtigen Notständen abhelfen könnten«; die SPD wolle ein Amt in der Art eines »Beauftragten der Bundesregierung« initiieren, das auf technischer Ebene eigene Vorstellungen zur besseren Regelung der innerdeutschen Beziehungen entwickeln solle; vgl. BT Sten. Ber. 42, S. 2415. Zum Fortgang siehe Nr. 27 mit Anm. 8, 9.</p></note></seg></p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name> erklärt, daß seine Bedenken gegen den Antrag auf Schaffung des Amtes trotz der geäußerten Diskussionsbeiträge weiterbestünden.</p>
				<p>Ludwig <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerLudwig_1953-10-06">Metzger</name> plädiert dafür, den Antrag aufrecht zu erhalten.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BechertKarl_1957-10-15">Bechert</name> schlägt vor, die CDU dazu zu bringen, den Antrag abzulehnen, um sie deswegen als Schuldige anklagen zu können.</p>
				<p>Carlo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> meint zu der Äußerung von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BechertKarl_1957-10-15">Bechert</name>, es sollte uns mehr um die sachlichen Fortschritte gehen als darum, eine andere Partei anzuprangern.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> stellt die vorgeschlagene gemeinsame Entschließung zur Abstimmung, sie wird gegen eine und bei zwei Stimmenthaltungen angenommen. Der Antrag auf Schaffung eines Amtes für innerdeutsche Regelungen wird gegen eine und ebenfalls bei zwei Enthaltungen angenommen.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> schlägt vor, zur Tagesordnung am Donnerstag, Punkt »Große Anfrage der FDP-Fraktion betreffend EWG-Vertrag«, Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirkelbachWilli_1949-09-07">Birkelbach</name> sprechen zu lassen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN016" type="comment"><p>In der Anfrage der FDP standen die Bemühungen zur Schaffung einer europäischen Freihandelszone im Vordergrund. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirkelbachWilli_1949-09-07">Birkelbach</name> trat am 2. 10. 1958 im Plenum für die Schaffung einer derartigen Freihandelszone ein, um eine Abkapselung der EWG zu verhindern; vgl. BT Anl. 57, Drs. III/371; BT Sten. Ber. 42, S. 2441-2443; siehe zu dieser Problematik besonders Nr. 28.</p></note></seg> Der Punkt »Reichsversicherungsordnung«<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN017" type="comment"><p>FDP-Gesetzentwurf zur Änderung der Reichsversicherungsordnung; vgl. BT Anl. 58, Drs. III/446.</p></note></seg> wird ohne Debatte erledigt werden, der nächste Punkt<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN018" type="comment"><p>Gesetzentwurf zu den internationalen Betäubungsmittel-Protokollen; vgl. BT Anl. 58, Drs. III/453.</p></note></seg> ebenfalls ohne Debatte, das Arzneimittelgesetz wird auf die Tagesordnung des Freitags gesetzt. Begründung soll nach den Vorschlägen des Fraktionsvorstandes Elinor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HubertElinor_1949-09-07">Hubert</name> geben.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN019" type="comment"><p>Siehe hierzu Nr. 24e.</p></note></seg></p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> stellt das Einverständnis der Fraktion zu den Vorschlägen von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> fest.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>: Das Luftverkehrsgesetz soll ebenfalls am Donnerstag ohne Debatte behandelt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN020" type="comment"><p>Die Novelle zum Luftverkehrsgesetz wurde am 2.10. 1958 vom Bundestag in dritter Lesung einstimmig verabschiedet; vgl. BT Sten. Ber. 42, S. 2450 f.</p></note></seg> Er berichtet sodann über die Zurückstellung der Anträge der DP über die Errichtung eines Bundeskultusministeriums. Eigenartigerweise wolle die DP die Anträge auf der Tagesordnung lassen, aber in einer Rede zur Geschäftsordnung die Absetzung ihrer eigenen Anträge beantragen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN021" type="comment"><p>Ihren Wunsch, die Anträge von der Tagesordnung abzusetzen, begründete die DP damit, daß die Länder mittlerweile den richtigen Weg eingeschlagen hätten, um eine einheitliche Ordnung auf dem schulischen Sektor herzustellen; vgl. BT Sten. Ber. 42, S. 2455-2457 (Sitzung vom 3.10. 1958); zum DP-Antrag betr. »Errichtung eines Bundesministeriums für Wissenschaft, Unterricht und Erziehung« vgl. BT Anl. 55, Drs. III/61.</p></note></seg> Der Ältestenrat habe das zur Kenntnis genommen und jeder Fraktion anheimgestellt, dazu eigene Erklärungen abzugeben.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> teilt mit, daß der Arbeitskreis Innenpolitik eine kurze Erklärung vorschlägt, in der insbesondere der Artikel 120 GG erwähnt werden soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN022" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> hob im Plenum hervor, daß wesentliche Mängel bei der Wahrnehmung der kulturellen Aufgaben durch die Länder dadurch hervorgerufen würden, daß der Bund seinen Verpflichtungen nach Art. 120 GG zur Beseitigung der Kriegsfolgelasten bisher nur ungenügend nachgekommen sei; vgl. BT Sten. Ber. 42, S. 2456 (Sitzung vom 3.10. 1958).</p></note></seg></p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> stellt das Einverständnis der Fraktion fest.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>: Zu den Punkten c) und d) der Tagesordnung vom Freitag werden wir sprechen müssen, auch zu dem Punkt f). Der zuständige Arbeitskreis schlägt vor, als Redner Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredeGuenter_1957-10-15">Frede</name>, zum Punkt f) die Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldHorst">Herold</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN023" type="comment"><p>Bei den Punkten 1c und d der Tagesordnung der Bundestagssitzung vom 3.10. 1958 ging es um die Beratung von zwei Ausschußberichten, und zwar über einen SPD-Antrag betr. Ausbau der technischen Bildungseinrichtungen bzw. einen entsprechenden Antrag der CDU/CSU (vgl. auch Nr. 19 mit Anm. 3; BT Sten. Ber. 42, S. 2457-2464). Bei Punkt 1 f handelte es sich um einen SPD-Antrag vom 19.6. 1958, in dem die Bundesregierung ersucht wurde, bis zum 1.10. 1958 einen Gesetzentwurf über die Gewährung von Berufsausbildungs- und Erziehungsbeihilfen vorzulegen (BT Anl. 58, Drs. III/459).</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> bemerkt zu dem SPD-Antrag betreffend Gesetzesvorlage über die Gewährung von Berufsausbildung und Erziehungsbeihilfen, daß hierüber selbst innerhalb der Fraktion noch erhebliche Unklarheiten bestünden. Bisher wird diese Frage durch 18 verschiedene Gesetze geregelt, die dem einzelnen Geld bringen könnten. Aber diese Kriegsfolgegesetze liefen demnächst aus. Wie wir die Sache nun vereinheitlichen wollen, insbesondere wer die Kosten übernehmen würde, darüber gäbe es noch keine Vorstellung.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> stellt fest, daß hier die Fraktion offenbar einen Antrag beschlossen habe, den sie selber noch nicht verstanden hätte. Also empfehle er, daß Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> nur wenige Worte der Kritik des gegenwärtigen Zustandes sagen sollte und dann die Überweisung an den Ausschuß beantragen solle.</p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> spricht sich dafür aus, angesichts der verworrenen Situation den Antrag nicht zu begründen.</p>
				<p>Marta <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchanzenbachMarta_1949-09-07">Schanzenbach</name> bemerkt zu Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>, daß die Zuständigkeit nicht beim Arbeitskreis Innenpolitik, sondern beim Arbeitskreis Sozialpolitik läge. Der gegenwärtige Zustand auf dem Gebiet der Jugend- und Berufsausbildungshilfen sei tatsächlich unerträglich, darum müßte zu dem Antrag gesprochen werden.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> stellt fest, daß allgemeines Einverständnis herrscht zu dem Vorschlag, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> zu dem Antrag sprechen zu lassen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN024" type="comment"><p>Im Anschluß an die Begründung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienands</name> wurde der Antrag an den Ausschuß für Familien- und Jugendfragen (ffd.) überwiesen; vgl. BT Sten. Ber. 42, S. 2464 f.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>: Zu einer Englandreise zum Studium des Fernsehens schlägt der Fraktionsvorstand die Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> und Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobsPeter_1949-09-07">Jacobs</name> vor.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN025" type="comment"><p>Ertrag dieser Reise war ein Bericht von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> unter der Überschrift »Englands Fernsehorganisation – kein Vorbild für Deutschland« im SPD-Pressedienst, P/XIII/257 vom 11. 11. 1958.</p></note></seg></p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> stellt das Einverständnis der Fraktion fest.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> teilt mit, daß zu einer weiteren Englandreise mit dem Thema »Kapitalmarkt und Finanzwesen« der zuständige Arbeitskreis um Vorschläge gebeten worden ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN026" type="comment"><p>Vorgeschlagen wurden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrechtJulius_1957-10-15">Brecht</name>, Seuffert und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name>; vgl. Nr. 28, TOP 11.</p></note></seg></p>
				<p>Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> teilt zu der Reise von Bundestagsabgeordneten mit dem Bundeswirtschaftsminister nach Asien mit, daß die Zusage von Seiten der SPD nur unter der Voraussetzung gegeben worden ist, daß die Bundestagsdelegation unabhängig vom Bundeswirtschaftsminister reist. Die Mitnahme im Flugzeug sei lediglich eine technische Angelegenheit. Allerdings sähe es aber nicht mehr so aus, als wenn die andere Seite diese Bedingungen erfüllen wolle.</p>
				<p>Hellmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name> rät von einem Antritt dieser Reise unter diesen Umständen ab.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> bemerkt, daß es das beste wäre, wenn wir versuchen würden, diese Reise im Augenblick überhaupt zu verhindern. Sollten die anderen Parteien dennoch auf dieser Reise bestehen, dann sollte sich die SPD nicht beteiligen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN027" type="comment"><p>Im Anschluß an die Fraktionssitzung sagten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> ihre Teilnahme an der am 3.10. 1958 beginnenden Asienreise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> ab. Die anderen Fraktionen folgten mit fünf Abgeordneten der Einladung des Bundeswirtschaftsministeriums; vgl. »Bonner Rundschau« vom 19.9. 1958; »Frankfurter Allgemeine Zeitung« vom 4.10. 1958. Allg. zur Reise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name>: AdG 28, 1958, S. 7369, 7378, 7384.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> teilt als nächste Termine mit, daß der Vorstand am Freitag, dem 10. Oktober 58 um 9.30 Uhr und die Fraktion am Dienstag, dem 14. Oktober 58 um 15 Uhr tagen werde. Er teilt der Fraktion ferner mit, daß die Stelle eines Pressereferenten ausgeschrieben worden ist. Bisher lägen rund 80 Bewerbungen vor, und der Fraktion werde rechtzeitig ein Vorschlag zur Wahl unterbreitet werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN028" type="comment"><p>Siehe Nr. 29a mit Anm. 24.</p></note></seg> In der Angelegenheit der Fraktionsbeiträge habe der Fraktionsvorstand die Rechnungsprüfungskommission beauftragt, zusammen mit den Gen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeuningDietrich_1949-09-07">Keuning</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> eine Revision der bisherigen Sätze vorzuschlagen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1958-09-30-t1500_EP_FN029" type="comment"><p>Vgl. Nr. 5 mit Anm. 16; Nr. 22 mit Anm. 39.</p></note></seg></p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Vorsitzende</name> schließt die Sitzung um 18.10 Uhr.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dü[bber]</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
