<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957-1961</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title><author>Wolfgang Hölscher</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>1993</date></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 5</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll über die Fraktionssitzung am 6. Oktober 1959 [ParapheMommers]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 6. Oktober 1959</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>12 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
				<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1959-10-06"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end" when="17:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-07-22" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-09-16" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Header, SVP-Maske, Namen fertig; ACHTUNG MEHRERE Anmerkungen in Headern</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (57.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_SVP-1" corresp="#spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-1"> 1. Bericht des Genossen Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name></item>
					<item xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_SVP-2" corresp="#spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-2"> 2. Die Kontroverse um die Erfassung des Jahrgangs 1922</item>
					<item xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_SVP-3" corresp="#spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-3"> 3. Präsenztage der 3. Woche</item>
					<item xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_SVP-4" corresp="#spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-4"> 4. Plenarsitzungen der nächsten Sitzungswochen</item>
					<item xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_SVP-5" corresp="#spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-5"> 5. Gesetzentwurf eines Siebten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Bundesversorgungsgesetzes</item>
					<item xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_SVP-6" corresp="#spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-6"> 6. Englandreise vom 28.10. – 7.11.; Thema: Die Auswertung der militärischen Forschungsergebnisse für zivile Zwecke</item>
					<item xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_SVP-7" corresp="#spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-7"> 7. Fraktionsabende</item>
					<item xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_SVP-8" corresp="#spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-8"> 8. Die nächsten Termine</item>
					<item xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_SVP-9" corresp="#spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-9"> 9. Verschiedenes</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<p>Der Fraktionsvorsitzende Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> eröffnete die Sitzung um 15.15 Uhr und hieß die Fraktionskollegen nach den Parlamentsferien herzlich willkommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN001" type="comment"><p>Auf Anraten seines Arztes hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> Anfang September 1959 seinen Urlaub um vier Wochen verlängert und vorübergehend keine Sitzungen von SPD-Gremien geleitet; so war er auch bei der Fraktionssitzung am 15.9. nicht anwesend; daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> schwer erkrankt sei, wurde jedoch nicht bestätigt. Am 24.9. nahm der SPD-Vorsitzende seine Tätigkeit in vollem Umfang wieder auf; vgl. PPP-Mitteilungen vom 2.9., 14.9. und 23.9. 1959.</p></note></seg></p>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-1">
				<head>Zu 1.: Bericht des Genossen Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name></head>
				<p>Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> berichtete über die Aufgaben der Bundestagsfraktion in der nächsten Zeit. Als erstes sei es notwendig, ein Programm über die Schwerpunkte unserer Arbeit in der zweiten Hälfte der Wahlperiode zu entwickeln. Dieses Schwerpunktprogramm sollte nicht nur aus den Notwendigkeiten der parlamentarischen Arbeit entwickelt werden, sondern auch den Notwendigkeiten der Partei und dem bevorstehenden Wahlkampf Rechnung tragen. Die Arbeitskreise sollen zu diesem Zweck eine Bestandsaufnahme der bisherigen Arbeit machen und bis zum 20.10. dem Fraktionsvorstand möglichst konkrete Vorschläge über die künftigen Aufgaben der Fraktion und Partei unterbreiten. Ende Oktober, Anfang November soll dann der Fraktionsvorstand der Fraktion darüber berichten.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN002" type="comment"><p>Unter Berücksichtigung eines Antrags des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und anderer Fraktionsmitglieder zur Verbesserung der Fraktionsarbeit hatte der Fraktionsvorstand bereits am 17.3. 1959 beschlossen, von den Arbeitskreisen Innenpolitik, Wirtschaftspolitik, Sozialpolitik und Heimatvertriebene ein Schwerpunktprogramm für die Fraktion erarbeiten zu lassen. Eine erste Fassung dieses Programms wurde dem Fraktionsvorstand am 1.12. 1959 vorgelegt. Am 19.1. 1960 schließlich gab der Fraktionsvorstand das inzwischen korrigierte Schwerpunktprogramm zur Beratung in der Fraktion frei; vgl. AdsD, SPD-BT-Fraktion 3. WP 12, 13. Zur Behandlung des Programms in der Fraktion am 26.1. 1960 siehe Nr. 67.</p></note></seg> Außerdem soll der Fraktion eine Bestandsaufnahme über die laufende parlamentarische Arbeit außerhalb der politischen Schwerpunkte gegeben werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN003" type="comment"><p>In diesem Zusammenhang wurden von der Fraktionsgeschäftsführung Übersichten zur vertraulichen Information angelegt, denen man entnehmen konnte, welchen Gang die in der 3. Wahlperiode eingebrachten Anträge der SPD im Parlament genommen hatten und welche Gesetzentwürfe z.Zt. zur Beratung in den Ausschüssen lagen; vgl. AdsD, SPD-BT-Fraktion 3. WP 20.</p></note></seg> Hierbei sollte geprüft werden, wo die Fraktion aktiv werden sollte und welche besonderen politischen Gesichtspunkte dabei beachtet werden müssen. Im Vordergrund müßte die Überlegung stehen, daß sich die parlamentarische Aktivität im Gleichschritt mit der Parteiarbeit befindet, damit wir uns als einheitliche und schlagkräftige Organisation zeigen.</p>
				<p>Als zweite wichtige Aufgabe stehe die Vorbereitung der außenpolitischen Debatte am 5.11. bevor.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. hierzu den Inhalt der Großen Anfrage der SPD vom 16.9. 1959 ( Nr. 56, Anm. 4).</p></note></seg> Dabei müsse sich die Fraktion über ihren Standpunkt zur gegenwärtigen internationalen Situation klar werden. Parteivorstand und Außenpolitischer Arbeitskreis hätten die Diskussion darüber bereits begonnen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN005" type="comment"><p>In der Parteivorstandssitzung am 2./3.10. 1959 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> deutlich gemacht, daß man nicht weiter auf eine außenpolitische Debatte verzichten könne, zumal das Gipfeltreffen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> allgemein als Beitrag zur Entspannung gewertet werde. Als Punkte, die bei einer künftigen Debatte behandelt werden müßten, führte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> an: Regelung der Berlin-Frage auf friedlichem Wege, Beitrag der Bundesrepublik zur Entspannung, Verzicht auf atomare Aufrüstung der Bundeswehr, Aufnahme diplomatischer Beziehungen zu den Staaten des Ostblocks, Frage der Wiedervereinigung, Vorschläge für eine militärisch verdünnte Zone. Der Parteivorstand stimmte den Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> zu; vgl. AdsD, PV, Protokolle 1959. Die Akten des Arbeitskreises Außenpolitik sind hinsichtlich dieses Punktes unergiebig.</p></note></seg> Ausgangspunkt unserer Überlegungen müsse die Tatsache bilden, daß die Zusammenkunft von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> die internationale Atmosphäre verbessert habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN006" type="comment"><p>Das Kommuniqué der Begegnung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> in Camp David (26./27.9. 1959) wurde auf westlicher Seite als Aufhebung des sowjetischen Berlin-Ultimatums gedeutet; vgl. AdG 29, 1959, S. 7965; Hillgruber, S. 92.</p></note></seg> Hinsichtlich der Frage der internationalen Abrüstung sollten wir uns nicht nur mit einem prinzipiellen Ja begnügen, sondern überlegen, ob nicht von deutscher Seite bestimmte Schritte, wie z. B. hinsichtlich der Einstellung der Atombombenversuche und der atomaren Ausrüstung der Bundeswehr, getan werden können. Ebenso müsse geprüft werden, welchen konkreten Beitrag zur internationalen Entspannung die Bundesrepublik in der gegenwärtigen Situation leisten kann. Dabei sei insbesondere an die Normalisierung der diplomatischen Beziehungen zu den Staaten im Osten zu denken. Die Fraktion müsse sich auch mit den diesbezüglichen Auseinandersetzungen im Lager der Vertriebenen beschäftigen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN007" type="comment"><p>Hierzu allg.: Friedrich Spiegel-Schmidt, Die Kirche, die Vertriebenen und das Heimatrecht, in: Deutschland und die östlichen Nachbarn, hg. v. Reinhard Henkys, Stuttgart/Berlin 1966, S. 10-32.</p></note></seg> Ein weiterer Hauptpunkt ist Berlin. Trotz der wenigen hoffnungsvollen Aspekte müßte in der Frage der Wiedervereinigung die Möglichkeit geprüft werden, in welchem Ausmaß und in welcher Form bestimmte Vorschläge aus dem Deutschlandplan<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN008" type="comment"><p>Zum Deutschlandplan vor allem Nr. 43.</p></note></seg> Bedeutung haben können, um vor allem die Kluft zwischen den beiden Teilen Deutschlands nicht immer tiefer werden zu lassen.</p>
				<p>Durch die Kohlenkrise<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN009" type="comment"><p>Vgl. Nr. 56, Anm. 6.</p></note></seg> sei die Fraktion vor eine außerordentlich schwierige Situation gestellt, wenn die Bundesregierung ihre angekündigten sozialpolitischen Maßnahmen an die Bedingung knüpft, daß zur Deckung der Ausgaben die Heizölsteuer in dem vorgesehenen Umfang notwendig ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN010" type="comment"><p>Am 16.9. 1959 hatte das Bundeskabinett die Einführung einer Heizölsteuer beschlossen, mit deren Aufkommen eine Reihe sozialer Maßnahmen für Bergleute finanziert werden sollte; vgl. PPP-Mitteilungen vom 16.9. 1959; siehe auch »Der Spiegel«, Nr. 40 vom 30.9. 1959, S. 12-14.</p></note></seg> Während der Parlamentsferien hat der Fraktionsvorstand einen Antrag zum Bergarbeiterwohnungsbaugesetz eingebracht, durch den den Bergarbeitern über die Zeit ihrer Beschäftigung im Bergbau hinaus ein Anspruch auf ihre Wohnung erhalten bleibt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN011" type="comment"><p>Gemeint ist der SPD-Gesetzentwurf betr. »Änderung des Gesetzes zur Förderung des Bergarbeiterwohnungsbaues im Kohlenbergbau«. Der Gesetzentwurf kam am 4.11. 1959 im Plenum zur ersten Beratung und wurde dem Ausschuß für Wohnungswesen, Bau- und Bodenrecht (ffd.) überwiesen. Weitere Beratungen der Vorlage im Plenum fanden nicht statt; vgl. BT Anl. 63, Drs. III/1246 neu; BT Sten. Ber. 44, S. 4678.</p></note></seg> Es erscheint notwendig, diese Frage nochmals in den Arbeitskreisen und der Fraktion zu diskutieren und mit den Gewerkschaften abzustimmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN012" type="comment"><p>In der Parteivorstandssitzung am 2./3.10. 1959 hatte der als Gast anwesende Vorsitzende der IG Bergbau, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GutermuthHeinrich">Gutermuth</name>, die Einbringung des SPD-Gesetzentwurfs bedauert; hierdurch werde ein weiterer Anreiz für gut qualifizierte junge Bergleute geschaffen, in andere Berufszweige zu wechseln. Am 2.12. 1959 teilte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> der Hauptverwaltung der IG Bergbau mit, die Fraktion wolle den Hinweisen der Gewerkschaft bei den Ausschußberatungen des Gesetzentwurfs Rechnung tragen; falls der Bundeswohnungsbauminister, wie die IG Bergbau angekündigt habe, eine befriedigende Erklärung zur Lösung des Problems abgebe, werde die SPD nicht auf einer Annahme ihres Antrags bestehen; vgl. AdsD, PV, Protokolle 1959; AdsD, NL Deist 7 (Durchschlag des Schreibens vom 2. 12).</p></note></seg></p>
				<p>Ein weiterer wichtiger Punkt sei das Bundesrundfunkgesetz der Bundesregierung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN013" type="comment"><p>Das Bundeskabinett verabschiedete am 30.9. 1959 den seit langem diskutierten Entwurf eines Rundfunk- und Fernsehgesetzes. Kernpunkt der Vorlage war die Schaffung einer vom Bund dominierten öffentlich-rechtlichen Anstalt genannt »Deutschland-Fernsehen« mit Sitz in Frankfurt. Diese Institution sollte die Durchführung von Fernsehsendungen in der Regel privatrechtlichen Gesellschaften übertragen, die sich aus Werbemitteln finanzieren sollten; außerdem sollten – ebenfalls als »Anstalten des Bundesrechts« – zwei Rundfunksender installiert werden, die »Deutsche Welle« mit Sitz in Köln (für Sendungen nach Übersee) und der »Deutschland-Funk« mit Sitz in Berlin, der Rundfunksendungen für ganz Deutschland veranstalten sollte; vgl. AdG 29, 1959, S. 7977 f.; allg.: Wehmeier, S. 14 f.; Steininger, S. 142-152.</p></note></seg> Der Parteivorstand habe Ablehnung dieses Gesetzes und statt dessen den Abschluß eines Staatsvertrages mit den Ländern empfohlen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN014" type="comment"><p>Der Rundfunkpolitische Ausschuß beim SPD-Parteivorstand hatte bereits im Frühjahr 1959 verschiedene Entwürfe für ein Länderabkommen bzw. für Bund-Länder-Verträge zur Neuregelung von Rundfunk und Fernsehen vorgelegt; vgl. AdsD, PV, Protokolle 1959. – In einer Presseerklärung vom 5.10. 1959 bezeichnete der Parteivorstand den vom Bundeskabinett verabschiedeten Gesetzentwurf als verfassungswidrig; er stelle den Versuch dar, Rundfunk und Fernsehen in die Gewalt der Bundesregierung zu bringen; vgl. AdG 29, 1959, S. 7978.</p></note></seg> Eine Gruppe von Genossen (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobsPeter_1949-09-07">Jacobs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlachsteinPeter_1949-09-07">Blachstein</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittrockKarl_1953-10-06">Wittrock</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> – und auf Antrag von Genossen Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name> – Luise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbertzLuise_1949-09-07">Albertz</name>) soll sich mit dem Regierungsentwurf, dem sog. Kieler Entwurf<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN015" type="comment"><p>Auf einer Konferenz in Kiel am 19.-20.6. 1959 hatten die Ministerpräsidenten sich einstimmig gegen ein Bundesrundfunkgesetz und gegen ein zweites Fernsehprogramm auf kommerzieller Basis gewandt und den Entwurf eines Staatsvertrages vorgelegt, der vorsah, ein zweites Fernsehprogramm im Rahmen der ARD unter Beteiligung von Bund, Ländern und Rundfunkanstalten in den Aufsichtsgremien zu schaffen; hierzu Wehmeier, S. 14.</p></note></seg> und unseren eigenen Vorstellungen beschäftigen, um Voraussetzungen für eine eingehende Aussprache in der Fraktion zu schaffen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN016" type="comment"><p>Zum Fortgang Nr. 67, TOP 1.</p></note></seg> – Einen Vorschlag von Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> (Düsseldorf), alle Genossen, die in den Rundfunkanstalten und ihren Organen tätig sind, zu einem Meinungsaustausch zusammenzuführen, hielt Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> entgegen, daß der Bericht der kleinen Arbeitskommission alle Gesichtspunkte berücksichtigen müsse, andererseits aber Vorsicht vor der Geltendmachung von Interessentenwünschen auch auf Seiten der beteiligten Genossen geboten sei.</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> gab bekannt, daß für den außerordentlichen Parteitag im November<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN017" type="comment"><p>Zum Parteitag in Bad Godesberg siehe Nr. 58, Anm. 18.</p></note></seg> 18 Mitglieder der Bundestagsfraktion als beratende Delegierte zu entsenden seien. Der Fraktionsvorstand will in der nächsten Sitzung der Fraktion einen Vorschlag zur Entscheidung vorlegen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN018" type="comment"><p>Vgl. Nr. 58.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-2">
				<head>Zu 2.: Die Kontroverse zur Erfassung des Jahrganges 1922<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN019" type="comment"><p><?oxy_comment_start author="PC-vonHindenburg" timestamp="20211001T100259+0200" comment="##unklar
Anmerkung verschieben"?>Hierzu<?oxy_comment_end?> bereits Nr. 37 mit Anm. 55; Anfang Juni 1959 kündigte das Bundesverteidigungsministerium an, daß man nun mit der »Papieraktion« der Erfassung des Jahrgangs 1922 beginnen werde; vgl. PPP-Mitteilungen vom 3.6., 20.8. und 7.9. 1959; SPD-Pressedienst, P/XIV/188 vom 22.8. 1959 (»Die 22er rebellieren«).</p></note></seg></head>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> berichtete über die Vorgänge, die zu der gegenwärtigen Lage bei der Erfassung des Jahrgangs 1922 geführt hat. Durch eine Indiskretion General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeusingerAdolf">Heusingers</name><seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN020" type="comment"><p>Zur Person <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeusingerAdolf">Heusingers</name> Nr. 29a, Anm. 32.</p></note></seg> wurden die Pläne zur Erfassung der 22er bekannt. Wir beantragten daraufhin, das nicht zu tun.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN021" type="comment"><p>Der SPD-Antrag mit Datum vom 18.2. 1959 war am 8.4. 1959 vom Plenum an den Verteidigungsausschuß überwiesen worden.</p></note></seg> Dieser Antrag wurde im Verteidigungsausschuß bis zur Vorlage einer Novelle zum Wehrpflichtgesetz<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN022" type="comment"><p>Diese Novelle wurde dem Bundestag am 24.11. 1959 von der Bundesregierung zugeleitet; vgl. unten Nr. 66, Anm. 15, 16.</p></note></seg> zurückgestellt. Dieser Rückstellung haben unsere Genossen zugestimmt, da das Ministerium beteuerte, daß diese Novelle allen unseren Bedenken Rechnung tragen würde. Auf eine im Protokoll vermerkte Frage des CDU-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, ob wir damit einverstanden seien, daß trotz der Zurückstellung mit den Vorbereitungen zu der Erfassung begonnen werden könne, antwortete Genosse Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> mit Ja.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN023" type="comment"><p>Im Protokoll der Sitzung des Verteidigungsausschusses vom 23.4. 1959 heißt es: »Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> (CDU/CSU), Berichterstatter, kann sich für seine Fraktion mit der Zurückstellung des Antrags nur einverstanden erklären, wenn unstreitig festgestellt werde, daß das Bundesverteidigungsministerium nicht gehalten sei, von der Erfassung und Musterung des Jahrgangs 1922, etwa bis zu einer Abstimmung über den Antrag, Abstand zu nehmen. – Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> (SPD) bestätigt dies.«; vgl. ParlA, 3. WP, Ausschuß für Verteidigung, Protokolle 51.- 62. Sitzung; vgl. hierzu die Stellungnahme von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> unten im Protokoll.</p></note></seg> Dadurch ist in der Öffentlichkeit einige Verwirrung entstanden, da sich das Ministerium bei seinen späteren Maßnahmen scheinbar auf eine Zustimmung auch der SPD-Fraktion berufen konnte.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN024" type="comment"><p>Vgl. vor allem den kritischen Bericht im »Spiegel«, Nr. 36 vom 2.9. 1959, S. 18-20, in dem die betreffende Passage des Ausschußprotokolls wörtlich zitiert wird; weiterhin PPP-Mitteilungen vom 24.8. 1959 (Nachtrag).</p></note></seg> Der Ausschußvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> lehnte es ab, unseren Antrag trotz der Zurückstellung jetzt noch einmal auf die Tagesordnung zu setzen. Die Mitglieder des Verteidigungsausschusses beabsichtigen daher, im Ausschuß einen geschäftsordnungsmäßigen Antrag zu stellen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN025" type="comment"><p>Eine erneute Behandlung des SPD-Antrags vom Februar 1959 wurde am 7.10. 1959 im Verteidigungsausschuß von der CDU/CSU-Mehrheit abgelehnt. Daraufhin beschloß die SPD- Fraktion, einen neuen Antrag einzubringen, in dem die Bundesregierung ersucht wurde, »von der Erfassung, Musterung und Einziehung der Jahrgänge, die im Zweiten Weltkrieg als Soldaten gedient haben, Abstand zu nehmen und bereits eingeleitete Maßnahmen aufzuheben«; vgl. PPP-Mitteilungen vom 7.10. und 13. 10. 1959; BT Anl. 63, Drs. III/1280. Zur parlamentarischen Beratung des neuen Antrags unten Nr. 66, Anm. 16.</p></note></seg></p>
				<p>Auf Grund unseres Antrages sei in der Öffentlichkeit kaum ein Echo zu spüren gewesen. Erst mit Beginn der Erfassung hätten die Betroffenen in stärkerem Maße reagiert. Die Begründungen der Mehrzahl der Resolutionen von 22er-Versammlungen entsprechen den unseren.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN026" type="comment"><p>Vgl. hierzu die Berichte und Verlautbarungen in dem Verbandsorgan »Der Heimkehrer« vom 10.9. ( S. 1 f.), 25.9. ( S. 7) und 10.10. 1959 ( S. 1) sowie die Akten der Fraktion zu dieser Thematik im AdsD, SPD-BT-Fraktion 3. WP 523.</p></note></seg> Unter anderem wird auf die mangelhafte Kriegsopferversorgung, auf die Demütigung der Soldaten nach Kriegsschluß, auf die Erinnerungen an die Schrecken des Krieges, auf die schriftliche Verpflichtung gegenüber Gewahrsamsstaaten, künftig keinen Waffendienst zu leisten, auf berufliche Schwierigkeiten, auf die schlechte Versorgung bei Unfällen und Tod und von SBZ-Flüchtlingen darauf verwiesen, daß sie z.T. deshalb geflohen sind, um einem Wehrdienst in der SBZ auszuweichen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN027" type="comment"><p>Zu den Verpflichtungserklärungen ehemaliger Kriegsgefangener gegenüber den Gewahrsamsstaaten vgl. PPP-Mitteilungen vom 19.8. und 31.8. 1959. Allg. zum Problem der Integration der Kriegsveteranen in der Bundesrepublik: Arthur L. Smith, Heimkehr aus dem Zweiten Weltkrieg, Stuttgart 1985, S. 107-150.</p></note></seg> Die meisten Resolutionen enthalten eine Distanzierung von den kommunistischen Versuchen, diese Aktionen für sich auszubeuten. Der Heimkehrerverband hat in ähnlicher Weise Stellung genommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN028" type="comment"><p>Hierzu PPP-Mitteilungen vom 10.9. 1959.</p></note></seg></p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> weist darauf hin, daß er versucht hat, Aktionen der Parteiorganisation abzubremsen, da es nicht gut sei, die Proteste der 22er parteipolitisch abzustempeln. Wir sollten zunächst völlig klar stellen, daß sich an der Einstellung der SPD nichts geändert hat. Unter Umständen sei es notwendig, einen neuen Antrag einzubringen, mit der Forderung, von der Erfassung und Musterung aller kriegsgedienten Jahrgänge abzusehen.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> berichtete über ein Gespräch mit dem Genossen Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> über eine Unterstützung der Arbeitsgemeinschaft der 22er.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN029" type="comment"><p>Eine »Interessengemeinschaft der Angehörigen des Jahrgangs 1922« war Ende September 1959 ins Leben gerufen worden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> nahm hierbei die Aufgabe wahr, alle bereits vorhandenen lokalen 22er-Gruppen zu koordinieren; vgl. PPP-Mitteilungen vom 24.9. 1959.</p></note></seg> Wenn eine Aussprache mit Abgeordneten gewünscht werde, sei es Pflicht des Wahlkreisabgeordneten, dem nachzukommen. Von uns müsse aber gesagt werden, daß es für die 22er wichtig sei, sich an die Abgeordneten der Koalition zu wenden. Seiner Ansicht nach aber wäre es nicht richtig, eine von der Partei aus gesteuerte Kampagne zu beginnen. Bei der Auseinandersetzung sollte Klarheit darüber herrschen, daß es sich dabei nicht um ein Wiederaufleben der Wehrpflichtdebatte handeln kann. Wir stehen zwar noch immer auf unserem alten Standpunkt<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN030" type="comment"><p>Zur ablehnenden Haltung der SPD gegenüber der allgemeinen Wehrpflicht vgl. oben Nr. 27, Anm. 16.</p></note></seg>, aber jetzt gehe es darum, daß die Kriegsjahrgänge in Ruhe gelassen werden, wie schon bei der Beratung des Wehrpflichtgesetzes von uns beantragt worden war.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN031" type="comment"><p>Vgl. hierzu die Antragsbegründung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> im Plenum am 4.7. 1956; BT Sten. Ber. 31, S. 8607-8610 mit Umdruck 723.</p></note></seg> Falls es nicht gelingt, unseren Antrag im Verteidigungsausschuß jetzt zur Abstimmung zu bringen, sollte durch einen neuen Antrag eine Plenardebatte erzwungen werden.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> berichtete, daß anstelle von Vertretern der Regierung und der CDU, die solchen Auseinandersetzungen möglichst aus dem Wege gehen, Bundeswehroffiziere zu den Versammlungen der 22er kommen und Referate zur Verteidigung der Regierungskonzeption halten. Eine derartige Einmischung der Bundeswehr in politische Auseinandersetzungen müsse unbedingt gestoppt werden.</p>
				<p>Max <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name> kritisierte, daß wir inzwischen eine Sitzung des Verteidigungsausschusses hätten einberufen sollen. So wie es jetzt ist, hätten wir auf den Mißbrauch der Debatte im Verteidigungsausschuß durch den Verteidigungsminister schlecht reagiert. Auch er halte die Befreiung aller kriegsgedienten Jahrgänge für erforderlich. Hinsichtlich der Propaganda stellt er die Frage, wie wir unsere Parlamentsarbeit erfolgreich in die Öffentlichkeit bringen können, ehe durch Beschlüsse und Maßnahmen der Bundesregierung bereits vollendete Tatsachen geschaffen werden.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> ist überzeugt, daß es nicht richtig wäre, Parteistellen einzuschalten. Falsch aber wäre es seiner Ansicht nach, die Beteiligung nur dem Wahlkreisabgeordneten zu überlassen. Besonders wichtig in der Argumentation sei der Hinweis auf die psychologische Fehlleistung des Verteidigungsministers. Gegen die Beteiligung der Organisation der Kriegsdienstverweigerer<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN032" type="comment"><p>Die damals größte Organisation war der 1958 gegründete Verband der Kriegsdienstverweigerer (VK); hierzu: Wissenswertes über den VK. Merkblätter für Kriegsdienstverweigerer, Offenbach (um 1963).</p></note></seg> bei den Aktionen der 22er sei nichts einzuwenden. Es müsse aber vermieden werden, daß diese Aktionen nur von dieser Organisation getragen werden. Für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sei es in diesem Falle leicht, die Proteste abzuwehren. Wir sollten versuchen, ob wir nicht doch der Sache eine bestimmte Note geben könnten, ohne die Partei direkt einzuschalten.</p>
				<p>Willi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoenenWilly_1953-10-06">Könen</name> (Düsseldorf) warnte davor, die Auseinandersetzung in eine neue Wehrpflichtdebatte abrutschen zu lassen. Durch unsere Zustimmung zu Beginn der Erfassung seien wir in eine schlechte Position gekommen. Wenn eine bessere Lösung nicht zu finden sei, sollte Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> als Beauftragter der Arbeitsgemeinschaft der 22er weiter arbeiten.</p>
				<p>Johann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CramerJohann_1949-09-07">Cramer</name> bedauerte, daß niemand aus dem Verteidigungsausschuß, der an der fraglichen Sitzung beteiligt war, sich zu dieser Frage geäußert hat. Es seien zeitweise nur drei Genossen im Ausschuß anwesend gewesen. Er bittet, in der nächsten Fraktionssitzung den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> hierzu zu hören.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name>: Nach den Berichten der im Ausschuß beteiligten Genossen (er selbst konnte nicht anwesend sein), hatten diese bei der Beschlußfassung den Eindruck, daß alles bis zur Vorlage der Novelle zum Wehrpflichtgesetz zurückgestellt worden sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> glaubt, daß es nicht ohne Absicht war, erst kurz vor den Parlamentsferien mit der Erfassung zu beginnen. Wir sollten uns nicht der Täuschung hingeben, als ob es sich bei den Protestaktionen in der Masse um Kriegsdienstverweigerer handele. Insgesamt hatten sich nicht mehr als 20% gegen die Erfassung ausgesprochen. Viele wollten nur dann der Erfassung bereitwillig folgen, wenn überzeugend dargelegt würde, daß dies wirklich notwendig sei. Es sei besser, daß sich die Protestaktionen auf dem Hintergrund der Heimkehrer- und Kriegsopferverbände abspielten, da sie weniger verdächtige politische Vertreter dieser Gruppen seien. Er habe keine Bedenken, daß Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> an exponierter Stelle mitarbeite. Er sollte aber überlegen, ob er dann isoliert von diesen Verbänden wirksam sein sollte.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN033" type="comment"><p>Im Dezember 1959 distanzierte sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> aufgrund verschiedener Vorfälle von der Führung der Interessengemeinschaft des Jahrgangs 1922; vgl. PPP-Mitteilungen vom 11.12. 1959.</p></note></seg></p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>: Die Fraktion habe drei Fragen zu beantworten: 1. Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name> soll ersucht werden, einen neuen Antrag zu formulieren, wenn eine Abstimmung über unseren ersten Antrag im Ausschuß abgelehnt wird. Durch eine Debatte im Plenum müsse unsere Haltung klargestellt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN034" type="comment"><p>Vgl. Anm. 25.</p></note></seg> 2. Bei der Argumentation sollten wir uns eigentlich der gleichen Gesichtspunkte bedienen. 3. Wir sind nicht dagegen, daß Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> den Arbeitsgemeinschaften der 22er weiterhin seinen Rat zur Verfügung stellt, insbesondere da er auch jetzt davon überzeugt ist, daß es verfehlt sei, eine besondere Organisation ins Leben zu rufen.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit dieser Feststellung einverstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> (nach Ankunft in der Fraktionssitzung) erklärte, daß sie der Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermanns</name> nicht zugestimmt hätten. Er sei der Meinung gewesen, daß die Zurückstellung unseres Antrags angesichts unserer schwachen Position – nur drei Genossen – ein guter Erfolg war. Wenn wir die Landesverteidigung bejahen, dann müßten wir eines Tages auch Farbe bekennen, wie wir uns die buchmäßige Erfassung im einzelnen vorstellen.</p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> gibt bekannt, daß die Arbeitsgruppe Haushalt im Anschluß an diese Sitzung im Arbeitszimmer von Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoettleErwin_1949-09-07">Schoettle</name> tagen wird.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-3">
				<head>Zu 3.: Präsenztage in der 3. Woche</head>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> berichtete, daß er sich beim Präsidenten als einziger dafür ausgesprochen habe, daß für die 3. Woche<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN035" type="comment"><p>Die dritte Arbeitswoche war in der Regel frei von Plenarsitzungen; vgl. zum Arbeitsrhythmus oben Nr. 8 mit Anm. 13.</p></note></seg> keine Präsenzpflicht statuiert wird, oder aber mindestens eine Methode gefunden wird, nach der solchen Abgeordneten kein Tagegeld abgezogen werden kann, die an diesen Tagen keine Sitzung wahrzunehmen haben. Demgegenüber hat sich eine erdrückende Mehrheit für eine starre Präsenzpflicht für mindestens drei Tage ausgesprochen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN036" type="comment"><p>Vgl. ParlA, 3. WP, Ältestenrat, Kurzprotokolle 1.-96. Sitzung (hier vom 6.10. 1959, TOP 4 und 5).</p></note></seg> Nur wenn eine solche Regelung unvermeidbar erscheint, wird der Fraktionsvorstand versuchen, diese Regelung auf zwei Tage zu beschränken.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN037" type="comment"><p>Zur Entscheidung in dieser Angelegenheit siehe Nr. 58, TOP 1.</p></note></seg> Der Fraktionsvorstand appelliere an das Pflichtbewußtsein der Fraktionsmitglieder, an den angesetzten Sitzungen teilzunehmen, ohne daß es notwendig sei, mit einer unwürdigen Regelung finanzieller Abzüge zu operieren. Das gelte vor allem auch für die Arbeitskreissitzungen, deren Hauptarbeit vor allem in der 3. Woche, am besten dienstags, geleistet werden muß. Alle Fraktionsmitglieder müßten bereit sein, daran teilzunehmen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN038" type="comment"><p>Seitens der Fraktionsgeschäftsführung wurden wiederholt statistische Aufstellungen über die Teilnahme der Fraktionsmitglieder an Bundestagsausschuß- und Arbeitskreissitzungen angefertigt, die insbesondere bzgl. der Mitarbeit in den Arbeitskreisen bei einigen Abgeordneten ein mangelndes Engagement erkennen lassen; vgl. AdsD, SPD-BT-Fraktion 3. WP 28.</p></note></seg></p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> bittet, die kommende zweite Arbeitswoche wegen des Kommunalwahlkampfes in Schleswig-Holstein<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN039" type="comment"><p>Am 25. 10. 1959 fanden Kommunalwahlen in Schleswig-Holstein statt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> betreute damals den Wahlkreis Pinneberg; zum Ergebnis: AdG 29, 1959, S. 8019.</p></note></seg> mit der 3. Arbeitswoche zu tauschen.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> gibt bekannt, daß der Entwurf eines Arbeitsplanes für 1960<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN040" type="comment"><p>Siehe ParlA, 3. WP, Zeitpläne-Bundestag (»Besprechungsgrundlage für einen Arbeitsplan für 1960«).</p></note></seg> in die Fächer verteilt worden sei. Die Kollegen sollen dazu ihre Wünsche äußern. In der Woche vor den Kommunalwahlen in Bayern finde die außenpolitische Debatte statt. Dieser Termin sei jedoch nur sehr schwer zu ändern.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN041" type="comment"><p>Zur außenpolitischen Debatte am 5.11. 1959 siehe Nr. 60, TOP 2 und Nr. 61, TOP 1; am 8. 11. 1959 folgten allerdings zunächst die Kommunalwahlen in Baden-Württemberg; in Bayern wurden die neuen Kommunalparlamente erst am 27.3. 1960 gewählt; vgl. AdG 29, 1959, S. 8050, 8071; AdG 30, 1960, S. 8313.</p></note></seg></p>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> stellt fest, daß die Fraktion mit dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommers</name> zur Frage der Präsenztage einverstanden ist.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> schlägt für die Aufteilung der Plenarsitzungswochen vor, den Mittwoch für ganztägige Plenarsitzungen und den Donnerstag für ganztätige Ausschußsitzungen bereitzustellen. Dies sei geeignet, die Arbeitsleistung der Ausschüsse zu fördern. Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name> hat jedoch aus Gründen der Publizität dagegen Bedenken. Der Vorstand will deshalb auf diese Frage noch einmal zurückkommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN042" type="comment"><p>In den Protokollen des Fraktionsvorstandes findet sich hierzu kein Hinweis.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>: An der alphabetischen Sitzordnung im Plenum sei wiederholt Kritik geübt worden. Dem könne man nur gerecht werden, wenn ein Teil der Fraktion jährlich die Plätze wechselt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN043" type="comment"><p>Zur Plenarsitzordnung innerhalb der Fraktionen vgl. auch Datenhandbuch 1949-1982, S. 524.</p></note></seg> Der Fraktionsvorstand will jedoch hierzu keinen Vorschlag machen.</p>
				<p>Durch Zurufe gibt die Fraktion zu erkennen, daß ihr an einer Erörterung dieser Frage nichts gelegen sei.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-4">
				<head>Zu 4.: Vorschau auf die Plenartagungen in den nächsten Sitzungswochen</head>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> berichtet, daß die Anregung auf Verlängerung der Fragestunde abgelehnt worden sei. Der Präsident will aber zur besseren Ausnutzung der zur Verfügung stehenden Zeit nur noch zwei Zusatzfragen bewilligen. Wenn man mit einer schriftlichen Antwort nicht einverstanden ist, muß beim Präsidenten Vertagung auf die nächste Fragestunde beantragt werden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN044" type="comment"><p>1959/60 wurden vom Ältestenrat »Richtlinien für die Fragestunde« erarbeitet, die am 29.6. 1960 vom Bundestag angenommen und der Geschäftsordnung als Anlage beigefügt wurden. Die Richtlinien enthalten u. a. Bestimmungen über Zahl und Zulässigkeit mündlicher Anfragen, über Zahl und Ablauf der Fragestunden einer Sitzungswoche, über die Art der Beantwortung sowie über die Möglichkeit von Zusatzfragen; vgl. BT Sten. Ber. 46, S. 6960, 7031 (Anlage 2); Amtliches Handbuch, 3. WP, S. 120b-120d; Datenhandbuch 1949-1982, S. 887; Hans-Ulrich Geck, Die Fragestunde im Deutschen Bundestag, Berlin 1986, S. 35-47.</p></note></seg></p>
				<p>Am 14.10. findet die Vereidigung des neuen Landwirtschaftsministers statt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN045" type="comment"><p>Als Nachfolger des zum Bundespräsidenten gewählten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> berief Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Ende September 1959 den CDU-Bundestagsabgeordneten Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name> ins Kabinett. Neben agrarpolitischen Funktionen auf Kreisebene übte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name> damals das Amt eines Zweiten Landesvorsitzenden des Bauernverbandes Schleswig-Holstein aus; zur Ernennung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name> vgl.: AdG 29, 1959, S. 7975; Kluge, S. 10; die Vereidigung des neuen Ministers erfolgte am 14.10. 1959 (BT Sten. Ber. 44, S. 4402).</p></note></seg> Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> brachte seine Überzeugung zum Ausdruck, daß es sehr schlecht war, einen Mann von so einseitigem Verbandsinteresse zu berufen. Es bestehe keine Aussicht, mit ihm ein so anständiges Arbeitsverhältnis zu entwickeln wie mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name>.</p>
				<p>Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name> kritisierte die zeitliche Beschränkung der Fragestunde, obwohl es sich beim Fragerecht um ein grundlegendes Recht des Parlaments handele. Die Presse bringe der Fragestunde besonderes Interesse entgegen. Deshalb sei es der CDU nur recht, daß die Fragestunde nur 60 Minuten hat. Bei der geplanten Reform der Geschäftsordnung sollte darauf geachtet werden, daß das Fragerecht nicht nur auf 60 Minuten beschränkt wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN046" type="comment"><p>Das Prinzip, eine Fragestunde auf 60 Minuten zu begrenzen, wurde erst im Oktober 1973 durchbrochen, als pro Sitzungswoche zwei Fragestunden zu je 90 Minuten vereinbart wurden. 1980 wurde festgelegt, das in jeder Sitzungswoche mehrere Fragestunden mit einer Gesamtdauer von höchstens 180 Minuten stattfinden können; vgl. Ritzel/Bücker, dort: Kommentar zu denc »Richtlinien für die Fragestunde und für die schriftlichen Einzelfragen« der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages, S. 1 f.; vgl. auch Nr. 60, Anm. 10.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>: In der nächsten Woche soll das Kreditwesengesetz behandelt werden. Er sei bemüht, im Interesse unseres Sprechers die erste Lesung um einen Tag auf Donnerstag zu verschieben.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN047" type="comment"><p>Kernstück des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs über das Kreditwesen waren die Bestimmungen zur Errichtung eines Bundesaufsichtsamtes für das Kreditwesen; dieses sollte in enger Zusammenarbeit mit der Deutschen Bundesbank die im Gesetz festgelegten Ordnungsvorschriften für das Kreditgeschäft kontrollieren. In erster Lesung am 4.11. 1959 (Mittwoch) nahm seitens der SPD-Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> hierzu Stellung. Der Gesetzentwurf wurde dem Wirtschaftsausschuß (ffd.) überwiesen; vgl. BT Anl. 62, Drs. III/1114; BT Sten. Ber. 44, S. 4664-4667.</p></note></seg></p>
				<p>Bruno <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DiekmannBruno_1953-10-06">Diekmann</name> hält <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> entgegen, daß die Sozialdemokraten in Schleswig-Holstein mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzWerner_1953-10-06">Schwarz</name> gut zusammengearbeitet haben. Man sollte sich die Konzilianz dieses Mannes nutzbar machen.</p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>: Der Präsident sei sehr unzufrieden darüber, daß es im Rechtsausschuß zum Gesetzentwurf gegen Volksverhetzung nicht zu einer allgemeinen Zustimmung gekommen sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN048" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf war am 27.5., 3.6. und 5.6. 1959 im Rechtsausschuß zur Beratung gekommen, wobei grundsätzliche Meinungsunterschiede zwischen den Regierungs- und Oppositionsparteien deutlich geworden waren; vgl. ParlA, 3. WP, Rechtsausschuß, Protokolle 51.-70. Sitzung. Zum Sachverhalt bereits oben Nr. 40 mit Anm. 59, 61.</p></note></seg> Es soll deshalb noch einmal versucht werden, mit den anderen Fraktionen darüber zu reden. Der Entwurf wurde vorläufig von der Tagesordnung des Plenums abgesetzt.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalbitzerHellmut_1949-09-07">Kalbitzer</name> spricht sich für eine baldige und grundlegende Debatte über die Zukunft des Volkswagenwerkes aus.</p>
				<p>Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> möchte die Debatte über das VW-Werk von dem Ausgang der Beratungen im Rechtsausschuß über das sog. VW-Vorschaltgesetz, das mit dem § 1 des CDU-Gesetzentwurfs über die Privatisierung des VW-Werkes praktisch identisch ist, abhängig machen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN049" type="comment"><p>Der CDU/CSU-Gesetzentwurf zur Privatisierung der Volkswagenwerk GmbH war bereits im Januar 1958 in erster Beratung an die Ausschüsse überwiesen worden (siehe Nr. 10, Anm. 3). Das im Juli 1959 von der CDU/CSU-Fraktion eingebrachte Vorschaltgesetz, das vorsah, dem Bund die gesamte Vermögensmasse des VW-Werks zu übertragen, sollte dazu dienen, eine Klärung der zwischen dem Bund und dem Land Niedersachsen strittigen Beteiligungsverhältnisse herbeizuführen. Der Vorschaltgesetzentwurf wurde am 14.10. 1959 vom Plenum in erster Beratung dem Rechtsausschuß überwiesen (vgl. hierzu auch die folgende Anm.). Dieser empfahl im Januar 1960 dem Plenum, den revidierten Ausschußentwurf, in dem der mittlerweile zwischen Bonn und Hannover geschlossene Vertrag (vom 11./12.11. 1959) zur Festlegung der Eigentumsanteile Berücksichtigung fand, anzunehmen. Gemäß dem Vertrag sollten Bund und Land je 20% des Grundkapitals der künftigen Volkswagenwerk AG erhalten; die restlichen 60% des Grundkapitals sollten in Form von Kleinaktien ausgegeben werden; die Verkaufserlöse hieraus bzw. die jährlichen Gewinne sollten einer »Stiftung Volkswagenwerk« zufallen; vgl. BT Anl. 62, Drs. III/1217 (Vorschaltgesetzentwurf); BT Anl. 66, Drs. III/1586 (Bericht des Rechtsausschusses); zur Einigung zwischen der Bundesregierung und der niedersächsischen Landesregierung vgl. AdG, 29, 1959, S. 8021, 8109. Zur abschließenden zweiten und dritten Beratung der Gesetzentwürfe im Bundestag am 16.3. 1960 siehe Nr. 72.</p></note></seg></p>
				<p>Jeanette <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolffJeanette_1952-02-01">Wolff</name> äußerte ihre Befriedigung darüber, daß wir uns gegen den Entwurf eines Gesetzes gegen Volksverhetzung ausgesprochen haben. Die hauptsächlich Betroffenen wünschten keine Sondergesetze. Solche Gesetze seien nur geeignet, neuen Antisemitismus zu fördern.</p>
				<p>Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> erklärte, daß es nicht möglich sei, auf eine Debatte über das VW- Werk zu verzichten. Er ist einverstanden, daß man sich über die Stellungnahme im einzelnen nach der morgigen Sitzung des Rechtsausschusses verständigt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN050" type="comment"><p>Die Frage der Eigentumsverhältnisse beim Volkswagenwerk wurde in der Sitzung des Rechtsausschusses am 7.10. 1959 kontrovers diskutiert. Ein von der SPD eingebrachter Antrag, einen Sachverständigen des Landes Niedersachsen hierzu zu hören, wurde von der Mehrheit der Ausschußmitglieder abgelehnt. Dagegen wurde mit 13 gegen 6 Stimmen festgestellt, daß der Bund die Gesetzgebungskompetenz in dieser Sache besitze; hiermit wurde indirekt auch das Eigentumsrecht des Bundes bejaht. In der Plenarsitzung am 14.10. wies der niedersächsische Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHinrichWilhelm">Kopf</name> die Auffassung des Rechtsausschusses zurück und betonte noch einmal, daß das VW-Werk dem Land Niedersachsen gehöre. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name>, als Hauptredner der Fraktion, vertrat in derselben Debatte die Meinung, da sich die Rechtsauffassungen der Bundesregierung und der Landesregierung diametral gegenüberstünden, solle man nach Möglichkeit auf dem Verhandlungswege einen Ausgleich suchen; außerdem befürwortete er den Gedanken, das VW-Werk in eine Stiftung umzuwandeln; vgl. ParlA, 3. WP, Rechtsausschuß, Protokolle 71.- 90. Sitzung; BT Sten. Ber. 44, S. 4403-4405.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> teilte mit, daß die Konzentrationsdebatte<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN051" type="comment"><p>Hierzu Nr. 58 mit Anm. 7-9.</p></note></seg> und die zweite Lesung unseres Entwurfs zur Änderung des Umwandlungssteuergesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN052" type="comment"><p>Vgl. Nr. 49a mit Anm. 18.</p></note></seg> am 15.10. stattfindet. Am 16.10. wird das Straßenbaufinanzierungsgesetz der Bundesregierung beraten.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN053" type="comment"><p>Vgl. Nr. 58 mit Anm. 10.</p></note></seg> Fraktion und Vorstand hatten schon vor längerer Zeit beschlossen, unseren diesbezüglichen Gesetzentwurf aus der 2. Wahlperiode wieder einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN054" type="comment"><p>Siehe Nr. 37.</p></note></seg> Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleißPaul_1949-09-07">Bleiß</name> hatte gebeten, daß einige Punkte des Entwurfs noch einmal überdacht werden. Es sei aber notwendig, den Entwurf bald einzubringen. Er bittet die Fraktion um Vollmacht, den Gesetzentwurf nach nochmaliger Beratung in dieser Woche einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN055" type="comment"><p>Der SPD-Gesetzentwurf betr. »die Schaffung eines Straßenfonds und die Bundeshilfe für Straßenbau und -unterhaltung« (Verkehrsfinanzgesetz 1959) wurde am 7.10. 1959 dem Bundestag zugeleitet. Neben der Zweckbindung eines Großteils des Mineralölsteueraufkommens für die Belange des Straßenbaus sah der Entwurf vor allem verstärkte Hilfen des Bundes für die Verbesserung der städtischen Verkehrsstrukturen vor; vgl. BT Anl. 63, Drs. III/1275; vgl. auch Jahrbuch SPD 1958/59, S. 47; zur ersten Lesung des Entwurfs am 16.10. vgl. Nr. 58 mit Anm. 13.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion erklärt sich damit einverstanden.</p>
				<p>Wir haben uns damit einverstanden erklärt, daß am Donnerstag, den 22.10. die Vorlagen zur Kriegsopferversorgung beraten werden; die Verantwortung für die Verzögerung liegt bei der Bundesregierung.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN056" type="comment"><p>Siehe Anm. 59.</p></note></seg></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> gibt eine Vorschau auf die wichtigsten Tagesordnungspunkte Anfang November: 4. November: Kohlendebatte, 5.11.: Außenpolitische Debatte, 6.11.: Rentendebatte.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN057" type="comment"><p>Vgl. Nr. 59 und 60.</p></note></seg> Die Fraktion erklärte sich damit einverstanden, daß der Präsident anläßlich des 10-Jahres-Tages des SBZ-Regimes und der Einführung eines neuen Staatsemblems eine kurze Erklärung über das separatistische Vorgehen der Zonenmachthaber abgibt.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN058" type="comment"><p>Am 7. 10. 1959 jährte sich zum zehnten Mal der Gründungstag der DDR. Wenige Tage zuvor, am 1.10., hatte die DDR-Volkskammer beschlossen, daß die schwarz-rot-goldene Staatsflagge künftig zusätzlich auf beiden Seiten das Staatswappen mit Hammer und Zirkel zeigen solle. Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> gab am 6.10. 1959 namens aller Fraktionen eine an »die Machthaber in Mitteldeutschland« gerichtete Protesterklärung ab; vgl. AdG 29, 1959, S. 7985, 7987.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-5">
				<head>Zu 5.: Gesetzentwurf eines Siebenten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Bundesversorgungsgesetzes</head>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaschHugo_1953-10-06">Rasch</name> erläuterte den Entwurf und die Auffassung, daß es sich dabei nicht um einen endgültigen Reformvorschlag handelt, der überhaupt keine Aussicht auf Annahme hätte.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit der Einbringung einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN059" type="comment"><p>Der SPD-Gesetzentwurf datiert vom 7.10. 1959. Vorgesehen war vor allem eine erhebliche Anhebung der Grundrenten, die Einführung einer Schwerbeschädigtenzulage, die Erhöhung der Ausgleichsrenten sowie die Verbesserung anderer bestehender Leistungen. Zuvor hatten bereits die FDP-Fraktion am 3.4. sowie die Bundesregierung am 27.8. 1959 Vorlagen zur selben Thematik eingebracht. Die Regierungsfraktionen legten schließlich am 20.10. 1959 eine revidierte Fassung ihres ursprünglich vom März desselben Jahres stammenden Gesetzentwurfs zur Neuordnung des Bundesversorgungsgesetzes vor; vgl. BT Anl. 61, Drs. III/957 neu; ebd., Drs. III/962; BT Anl. 63, Drs. III/1239; ebd., Drs. III/1262; vgl. auch Jahrbuch SPD 1958/59, S. 75. Zur grundsätzlichen Diskussion um die Neuordnung der Kriegsopferversorgung vgl. oben bes. Nr. 35. Zur ersten Beratung der vier Gesetzentwürfe am 22.10. 1959 vgl. Nr. 59 mit Anm. 16, 17.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-6">
				<head>Zu 6.: Englandreise vom 28.10. – 7.11.</head>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>: Der Fraktionsvorstand schlägt für diese Reise die Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> vor. Die Fraktion ist einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN060" type="comment"><p>Vgl. zum Thema der Reise die eingangs aufgeführte Tagesordnung.</p></note></seg></p>
				<p>Grete <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RudollMargarete_1953-10-06">Rudoll</name> weist darauf hin, daß die Fraktion in Kürze eine Entscheidung über ihre Stellungnahme zum Antrag auf Aufhebung des nordrhein-westfälischen Gesetzes über den Haushaltsarbeitstag treffen muß. Die Fraktion war bei einer früheren Beratung der Ansicht, daß das fortschrittliche Gesetz bestehen bleiben muß.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN061" type="comment"><p>Siehe oben Nr. 37 mit Anm. 41-44.</p></note></seg> Im Arbeitsministerium wird eine bundeseinheitliche Regelung bei Einschränkung des Personenkreises erwogen. Da sicher ist, daß wir im Ausschuß überstimmt werden, sollten wir versuchen, unter Hinweis auf eine mögliche bundeseinheitliche Regelung es nicht zur Abstimmung kommen zu lassen.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN062" type="comment"><p>Gegen die Stimmen der SPD-Mitglieder beschloß der Ausschuß für Arbeit am 14.10. 1959, dem Plenum die Annahme des Gesetzentwurfs zur Änderung des nordrhein-westfälischen Hausarbeitstaggesetzes zu empfehlen. Der entsprechende Ausschußbericht wurde im Plenum aber nicht mehr behandelt; vgl. ParlA, 3. WP, Ausschuß für Arbeit, Protokolle 51.-75. Sitzung; BT Anl. 65, Drs. III/1477.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion ist mit diesem Vorgehen einverstanden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-7">
				<head>Zu 7.: Fraktionsabende</head>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>: Auf Grund eines Vorschlags des Genossen Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> schlägt der Fraktionsvorstand vor, monatlich einmal einen Fraktionsabend abzuhalten. Lediglich für die Mitglieder des Fraktionsvorstandes wird eine Liste ausgelegt werden. Der nächste Fraktionsabend soll am Dienstag, den 20.10., um 9.30 Uhr stattfinden; die folgenden am 10.11. und 8.12. Es war beabsichtigt, daß die Abgeordneten, die eine Auslandsreise unternommen haben, der Fraktion darüber berichten. Über die Einzelheiten und Termine muß noch eine Verständigung stattfinden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-8">
				<head>Zu 8.: Die nächsten Termine: Fraktionsvorstand am Dienstag, den 13.10., 9.30 Uhr, Fraktion am gleichen Tage um15.00 Uhr.</head>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_div_SVP-9">
				<head>Zu 9.: Verschiedenes</head>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> weist darauf hin, daß sich in den ausliegenden Anwesenheitslisten noch große Lücken befinden.</p>
				<p>Annemarie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> bringt im Namen der Fraktionskollegen ihre Freude zum Ausdruck, daß Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> nach langer Krankheit<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-10-06-t1515_EP_FN063" type="comment"><p>Vgl. Anm. 1.</p></note></seg> wieder in unserer Mitte erschienen ist.</p>
				<p>Ende der Fraktionssitzung um 17.20 Uhr.</p>
				<p>Bonn, den 14. Oktober 1959</p>
				<p>Protokoll: K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmölderKonstanz">Schmölder</name></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmölderKonstanz">Schmölder</name></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
