<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-03_1959-06-26-t0900_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#BierganzArthur"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte (OCR, anschließend manueller Korrekturdurchgang) und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1957–1961</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/II</title>
						<author>Wolfgang Hölscher</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>1993</date>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 3. WP 4</idno>
							<objectName>Beschlußprotokoll der Fraktionssitzung am 26. Juni 1959</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 26. Juni 1959</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent> 1 Seite</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<projectDesc>
				<p>Gesamtvorhaben: Ziele und Umstände ...</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1959-06-26">
					<time type="start" when="09:00:00"/>
					<time type="end" when="11:30:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">03</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (54.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-03_1959-06-26-t0900_EP_SVP-1" corresp="#spd-03_1959-06-26-t0900_EP_div_SVP-1">A. Entscheidung über die Haltung der Fraktion zu einer außenpolitischen Debatte vor der Fortsetzung der Genfer Außenminister-Konferenz.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-03_1959-06-26-t0900_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Erich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> eröffnete die Fraktionssitzung um 9.00 Uhr. Als einziger Punkt stand auf der Tagesordnung die Entscheidung über die Haltung der Fraktion zu einer außenpolitischen Debatte vor der Fortsetzung der Genfer Außenminister-Konferenz.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-06-26-t0900_EP_FN001" type="comment">
							<p>Die erste Session der Genfer Konferenz dauerte vom 11.5. bis zum 20.6.1959; die zweite Session wurde am 13.7. eröffnet und zog sich bis zum 5.8.1959 hin. Zur vorangehenden Diskussion um die Abhaltung einer außenpolitischen Bundestagsdebatte siehe Nr. 42, TOP 2.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Vor Eintritt in die Tagesordnung gedachte Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> der vier Bergleute, die bei einem Unglück im Aachener Kohlenrevier ums Leben gekommen sind.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-06-26-t0900_EP_FN002" type="comment">
							<p>Am 25.6.1959 waren in einem bei Würselen gelegenen Bergwerk insgesamt sechs Bergleute durch eine Schlagwetterexplosion ums Leben gekommen; vgl. PPP-Mitteilungen vom 26.6.1959.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gab einen ausführlichen Überblick über die Sitzung des Auswärtigen Ausschusses am 25.6.1959 mit dem Bericht des Bundesaußenministers<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-06-26-t0900_EP_FN003" type="comment">
							<p>Zur Sitzung des Auswärtigen Ausschusses vgl. den Bericht in der »Welt« vom 26.6.1959.</p>
						</note></seg> und über die am Nachmittag stattgefundene gemeinsame Sitzung des Außenpolitischen Arbeitskreises der Fraktion und des Außenpolitischen Ausschusses beim Parteivorstand.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-06-26-t0900_EP_FN004" type="comment">
							<p>Ein Protokoll dieser Sitzung war nicht zu ermitteln.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Nach einer eingehenden Aussprache sei der Arbeitskreis zu einer Empfehlung an die Fraktion gekommen, vor dem 13. Juli 1959 – dem Tag der Fortsetzung der Genfer Konferenz – keine außenpolitische Debatte abzuhalten.</p>
				<p>An diesen Überblick schloß sich eine Diskussion über das Für und Wider einer außenpolitischen Debatte im gegenwärtigen Zeitpunkt an.</p>
				<p>Der von dem Genossen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>/Marburg zu Beginn der Aussprache gestellte Antrag, eine zahlenmäßige Abstimmung in der Fraktion über die Abhaltung einer außen- politischen Debatte durchzuführen, wurde von ihm am Ende der Diskussion zurückgezogen unter der Voraussetzung, daß, falls die Konferenzlage in Genf es erfordert, auch während der Plenarferien<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-06-26-t0900_EP_FN005" type="comment">
							<p>Vom 26.6.-14.9.1959 fanden keine Plenarsitzungen statt.</p>
						</note></seg> der Bundestag von uns einberufen werden solle.</p>
				<p>Die Fraktion beschloß gegen drei Stimmen<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-06-26-t0900_EP_FN006" type="comment">
							<p>Eine der Gegenstimmen stammte von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name>, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in einem Schreiben vom 7.7.1959 noch einmal seine Argumente für die Durchführung einer Debatte darlegte; siehe AdsD, SPD-BT-Fraktion 3. WP 588.</p>
						</note></seg>, eine außenpolitische Debatte vor dem 13. Juli nicht durchzuführen, aber die Verhandlungen in Genf weiterhin dahingehend zu prüfen, ob evtl. eine Debatte auch während der Sitzungsferien abgehalten werden soll.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-06-26-t0900_EP_FN007" type="comment">
							<p>Zum Fortgang Nr. 56.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Genosse <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> schloß die Sitzung um 11.30 Uhr.</p>
				<p>Se.<seg type="note"><note xml:id="spd-03_1959-06-26-t0900_EP_FN008" type="comment">
							<p>Kürzel für: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SelbmannEugen">Selbmann</name>.</p>
						</note></seg> /pü.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
