<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1975-11-07-t0848_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1043/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 7. Nov. 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 7. November 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>22 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-11-07"><time type="start" when="08:48:00"/><time type="end" when="09:10:00 "/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-11-07-t0848_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1975-11-07-t0848_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> zum Verschwinden des Mitarbeiters des Planungsstabs der Fraktion, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DötschWalter">Dötsch</name>, mit Aussprache (biographischer Hintergrund von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DötschWalter">Dötsch</name>; Möglichkeit der Spionage und Desinformation).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-11-07-t0848_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine sehr verehrten Damen und Herren, Sie werden alle gelesen haben in den Zeitungen heute morgen – vielleicht darf ich um etwas Aufmerksamkeit bitten, meine verehrten Herren, darf ich auch um Ihre geschätzte Aufmerksamkeit bitten? –, daß ein Mitarbeiter der Fraktion, und zwar des Planungsstabes, seit Montag dieser Woche verschwunden ist. Mit ihm wird vermißt seine Ehefrau. Wir haben einiges veranlaßt und ich würde dankbar sein, wenn Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> berichten würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ja, Herr Vorsitzender, meine Damen, meine Herren! Wir haben ja das wesentliche schon vorweggeschickt. Wir sind am Montag morgen mit der Situation konfrontiert worden, daß unser Mitarbeiter Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DötschWalter">Dötsch</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-07-t0848_WZ_FN002" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DötschWalter">Dötsch</name>, Mitarbeiter der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>.</p></note></seg> aus dem Planungsstab unentschuldigt fehlte, und da eine Besprechung angesetzt war, haben sich die anderen Kollegen des Planungsstabes bemüht, seine Frau zu erreichen, von der bekannt war, daß die beim Zentralkomitee der Katholiken beschäftigt ist. Und es stellte sich dann heraus, daß ebenso seine Frau unentschuldigt beim Dienst fehlte. Wir haben dann versucht, noch [an] anderer Stelle ihn zu erreichen, in seiner Wohnung usw., und da nirgendwo Verbindungen herzustellen waren, hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> – ich war am Montag leider nicht hier anwesend – das getan, was richtig war, nämlich die Kriminalpolizei verständigt, und es sind jetzt die Ermittlungen eingeleitet worden. Bis zur Stunde kann uns die – nein, nein, am Dienstag sind die Ermittlungen dann weitergegangen –, bis zur Stunde kann uns die Polizei nicht sagen, wo der Aufenthaltsort der Familie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DötschWalter">Dötsch</name> ist.</p>
				<p>Es gibt heute morgen in den Zeitungen so einen kleinen Schlenker zur Seite eines Spionagefalls hin. Den kann möglicherweise auch niemand ausschließen. Nur, ich glaube, wir sollten außerordentlich behutsam sein in solchen Feststellungen, denn wir wissen ja, daß es an anderer Stelle einen bösen Hereinfall gegeben hat mit einer solchen Unterstellung, wenn ich an den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-07-t0848_WZ_FN003" type="comment"><p>Heinz Oskar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name>, Vorsitzender des Deutschen Gewerkschaftsbundes (<name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>).</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöhmWalter">Böhm</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-07-t0848_WZ_FN004" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöhmWalter">Böhm</name>, Leiter des parlamentarischen <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Verbindungsbüros in Bonn.</p></note></seg> erinnern darf. Wir haben aus unserer Sicht, meine ich, das Notwendige getan. Vielleicht für Sie als weiteren Hinweis noch: Es wird auch immer spekuliert, hier seien also besondere nachrichtendienstliche Überprüfungen gewesen. Ich darf dahin Ihnen nur sagen: Wir haben selbstverständlich, wie wir’s hier in der Fraktion ja im vergangenen Jahr beschlossen haben, für alle unsere Mitarbeiter ja die Sicherheitsüberprüfung eingeleitet. So auch für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DötschWalter">Dötsch</name>, und die erste karteimäßige Überprüfung, die nach Verfassungsschutz schon abgeschlossen war im Frühjahr des Jahres 1974, hat keinerlei Erkenntnisse gebracht. Aber die größere Prüfung war eben noch nicht abgeschlossen. Das ist also der Stand der gegenwärtigen Ermittlungen, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals! Vielleicht sollte man auch hinzufügen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, soweit ich die Sache übersehe ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DötschWalter">Dötsch</name> im Planungsstab befaßt gewesen mit demoskopischen Analysen. Aber das weiß ich nicht genau. Vielleicht sagen Sie das selbst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Herr Vorsitzender, ich habe das deswegen nicht getan, weil das in den Zeitungen überall schon steht. Wir haben auch über die Tätigkeit des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DötschWalter">Dötsch</name> noch mal das bekanntgegeben, was jeder ruhig wissen darf. Seit dem 1. Dezember ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DötschWalter">Dötsch</name> bei uns – eine Sekunde, wir müssen hier, ich spreche ja nicht davon, was wir hier bekanntgegeben haben, sondern was die Zeitungen von uns gerne wissen wollten. Und jeder darf gerne wissen, wo ein Mitarbeiter bei uns beschäftigt ist, nicht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DötschWalter">Dötsch</name> war also seit dem 1. Dezember 1973 bei uns als wissenschaftlicher Mitarbeiter im Planungsstab beschäftigt. Er hat sich dort insbesondere mit den sozialwissenschaftlichen Grundlagen der politischen Planung befaßt und dazu gehörte auch die Beobachtung und die Analyse des Wählerverhaltens und er hat auch mitgearbeitet an einigen programmatischen Erklärungen, die wir abgegeben haben.</p>
				<p>(Langanhaltendes Palaver.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, meine Damen und Herren, ich denke, das ist [das], was im Augenblick mitgeteilt werden kann. Ich würde das unterstreichen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> gesagt hat. Natürlich gibt es Verdachtsmomente in der Richtung, von denen er gesprochen hat. Aber mehr als Verdachtsmomente gibt es nicht. Und infolgedessen sollten nicht wir es sein, die dieses Kapitel unsererseits breittreten und in der Öffentlichkeit diskutieren. Andererseits sollten wir auch nicht naiv dastehen, sondern, wenn wir gefragt werden, durchaus sagen, daß es solche Verdachtsmomente gibt.</p>
				<p>Ich werde noch – ich hab’ den Leiter des Planungsstabs gebeten, mir noch einen genaueren Überblick zu geben über das, was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DötschWalter">Dötsch</name> in diesen anderthalb Jahren gemacht hat, so daß wir notfalls darüber noch eine detailliertere Auskunft geben können. Sonst können wir nichts tun. Und nach Lage der Dinge ist es möglich, daß wir Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DötschWalter">Dötsch</name> und seine Frau nicht wiedersehen werden. Ebenso werden ihn andere hier nicht wiedersehen. Es kann sehr wohl sein, daß er sich abgesetzt hat und nicht wieder auftauchen wird. Aber das sind Vermutungen. Wir sollten klar unterscheiden zwischen dem, was hier vermutet wird, und dem, was wir wissen. Und wir sollten offiziell für die Fraktion lediglich das mitteilen, was wir wissen. Das ist, gestern abend, glaub’ ich, noch geschehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Gestern abend durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name> geschehen. Alle Journalisten, die angefragt haben, haben die Erklärung, die ich vorhin verlesen hab’, von uns bekommen und, wie gesagt, daß da heute dieser Schlenker zum Spionagefall reinkommt, das stammt nicht von uns, sondern ich sage noch mal, wir können das auch nicht tun, denn es gibt keine sicheren Verdachtsmomente dafür. Aber, wenn Sie auf der anderen Seite gefragt werden, brauchen Sie auch gar nichts zu verhehlen. Wir haben bei uns [die] Sicherheitsüberprüfung für alle unserer Mitarbeiter, so, wie Sie es hier beschlossen haben, eingeführt. Und ich finde, das ist vielleicht ein positiver Aspekt dieser ganzen Sache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich glaube auch. Vielleicht können wir die Mitteilung, die Sie gestern abend der Presse gegeben haben, allen Fraktionskollegen zuleiten, damit sie das schwarz auf weiß in der Hand haben? Wird das Wort noch gewünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, nur eine Frage! Der Blätterwald, der gerade sehr reichhaltig fällt, gerade [in] Anbetracht der Jahreszeit, wehte mir gestern zu, es habe eine Anfrage vom SFB aus Berlin gegeben, ob es stimmt, daß das betreffende Ehepaar in den vergangenen Tagen in Berlin gesehen worden sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Dies kann ich nicht bestätigen. Nach unseren letzten Informationen ist das Ehepaar in seinem Wochenendhaus in der Eifel irgendwo an der belgischen Grenze gesehen worden am – ja, meine sehr verehrten, geschätzten Kollegen, vielleicht darf ich doch dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name> Auskunft geben. Also, das ist uns zur Information, sie seien bei einem gemütlichen Grillabend am Samstag in ihrem Wochenendhaus gewesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>, ich habe dieses Blatt gestern abend auch zufälligerweise bekommen. Ich bin der Sache nachgegangen und habe recherchiert beim SFB. Ich hab’s gestern abend auch zugespielt bekommen, darüber sei eine Nachricht gegangen und habe recherchiert beim SFB. Es ist also so gewesen, daß die dort bei uns angefragt haben, ob es zutreffend sei, daß wir Informationen hätten, daß er –</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>also der Circulus vitiosus!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Herr Vorsitzender! Die Kommunisten arbeiten sehr stark nicht nur mit Informationen, sondern mit Desinformationen. Ist man dieser Frage eigentlich nachgegangen? Mir fällt auf, in den letzten Wochen und insbesondere auch mit einem Herrn, der auch verschwunden ist, daß [man] also sehr intensive Informationen immer politischer Natur über die deutsch-polnischen, auch kritischen Bemerkungen zu deutsch-polnischen Beziehungen holen wollte. Meine Frage geht dahin: Ist nicht aufgefallen in der Fraktion, daß die Desinformation bezüglich der polnischen, deutsch-polnischen Beziehungen geradezu uferlose Ausmaße – meine ich – nicht nur in der Fraktion, sondern in der Presse, beginnend von der Semantik bis zur Darstellung der Rentenfrage, anzunehmen beginnt, und daß weder Presse noch Amtsstellen davon frei sind? Es ist geradezu sagenhaft, was hier an Desinformation von der Presse bis in Amtsstellen in den letzten 3 Wochen verbreitet wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, ich stimme Ihnen vollkommen bei. Nur muß ich Ihnen leider sagen, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> beteiligt sich aktiv an dieser Desinformation und, wie ich das gehört habe, was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-07-t0848_WZ_FN005" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, MdB (FDP) und Staatsminister im <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name>.</p></note></seg> zuletzt noch in der Fragestunde gesagt hat, so war das Teil der Desinformationspolitik. Das kann ich nicht anders bezeichnen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, weitere – doch! Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>: Herr Vorsitzender, ich erlaube mir im Zusammenhang mit dem Fall, über den wir gesprochen haben, noch die Frage: Trifft es zu, daß das Ehepaar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DötschWalter">Dötsch</name> eine Wohnung in Westberlin hatte? Waren sie dort polizeilich gemeldet?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Das trifft zwar zu, schon bei seiner Einstellung hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DötschWalter">Dötsch</name> ordnungsgemäß angegeben, daß er – ja, vielleicht darf ich’s doch zu Ende führen, ich kann ja sonst die Fragen nicht beantworten. Es trifft zu, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>. Die Wohnung besteht dort. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DötschWalter">Dötsch</name> hat auch in all seinen Unterlagen dies nie verheimlicht. In seinem Fragebogen für die Sicherheitsüberprüfung, in seiner Personalakte steht überall dieser Hinweis. Er hat also nie davon irgendwie versucht, das zu verheimlichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TerraHans-Adolf_1972-12-13">de Terra</name>, dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TerraHans-Adolf_1972-12-13">de Terra</name>: {(Spricht ohne Mikrofon – ist nicht zu verstehen, stellt Fragen.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-07-t0848_WZ_FN006" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufzeichnung der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ich hatte vorgetragen, daß er von uns [in] einer erneuten Sicherheitsüberprüfung, obwohl das erste karteimäßige Ergebnis negativ war, wie alle anderen Kollegen – ich sage das ganz bewußt, denn wir haben dies so beschlossen –, wie alle anderen Kollegen weiter sicherheitsüberprüft wird. Wir haben ihn bekommen durch Vermittlung der Zentralstelle der Bundesgeschäftsstelle für die Vermittlung unserer Kollegen aus dem Bereich der Partei, was sehr deutlich macht, daß er auch Parteimitglied war, und ich kann dies also ausdrücklich bestätigen: Er war Parteimitglied.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herr Fraktionsvorsitzender, Sie haben vorhin gerade das bestätigt, die Desinformation, wie sich dies auswirkt. Für mich stellt sich die Frage: Was tun wir dagegen? Wenn ich in diesem Zusammenhang mir vergegenwärtige gestern abend <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-07-t0848_WZ_FN007" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, MdL Rheinland-Pfalz (CDU), Ministerpräsident und Bundesvorsitzender der CDU.</p></note></seg> im Fernsehen, die Nachrichten nachher, erstellt man an sich eine absolut negative Darstellung, aus dem Zusammenhang herausgenommen. Und das ist eine Art, daß man dann feststellt, das hat auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> gesagt, daß im Grunde genommen jede Gelegenheit genützt wird, das Negative […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-07-t0848_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »gegen«.</p></note></seg> dem einen oder den anderen in den Mund zu legen, und das ist an sich nach meiner Meinung unerträglich. Das ist eine Situation, wo wir die Frage stellen müßten: Was bedeutet denn eigentlich heute das Fernsehen, Rundfunk, alle Medien noch, wenn so mit der Wahrheit umgegangen wird?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, das ist ein anderes wichtiges, großes Kapitel. Aber Sie haben vollkommen Recht, wenn Sie das sagen. Eine Teilfrage von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TerraHans-Adolf_1972-12-13">de Terra</name> war noch nicht beantwortet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TerraHans-Adolf_1972-12-13">de Terra</name>, ich muß in der Tat noch sagen, er befindet sich seit 1959 in der Bundesrepublik. Er hat dann später an verschiedenen Universitäten studiert, u.a. in Berlin, Zürich und Köln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>: Muß das jetzt noch geklärt werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ich hatte vorhin schon gesagt, sein 1. Wohnsitz war, als er bei uns eingestellt worden war, Berlin. Den hat er beibehalten. Bonn war seine Zweitwohnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren! Eine weitere Wortmeldung, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, ich habe mich schon vor 10 Minuten nach dem Sinn der Sitzung gefragt, weil ganz offensichtlich hier weniger berichtet worden ist, als die Tageszeitungen oder der Rundfunk gemeldet haben. Ich möchte jetzt nur ein paar – ich habe heute morgen, mittag um 16 Uhr, 17 Uhr Sitzung des Berliner Landesvorstandes und ich habe dort zu berichten aus der Fraktion. Es wird mir sehr schwerfallen, Herr Vorsitzender, einen Bericht zu geben über den Verlauf des Falles <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DötschWalter">Dötsch</name>, weil ich [mir] aus der tröpfchenweisen Information, die wir auf Fragen so langsam zusammenbekommen, immer noch kein Bild machen kann, und das liegt nicht an meinem Entwicklungsquotienten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Nein, verehrte Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name>, das liegt an der Situation, in der wir uns befinden. Ich würde Ihnen gerne alles sagen, was ich weiß, aber es hat keinen Zweck, daß wir Vermutungen oder Verdächte, die wir haben, als Tatsachen weitergeben. Deswegen wehre ich mich auf das Entschiedenste. Ich habe Ihnen vorhin gesagt, ich wiederhole es, es wäre töricht, wenn wir uns naiv geben würden und so tun würden, als wenn die [Möglichkeiten]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-07-t0848_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »möglichst aus«.</p></note></seg> einer Agententätigkeit ausgeschlossen seien. Aber wir können andererseits auf keinen Fall behaupten, daß das bewiesen ist. Wir können z. Stunde nur das sagen, was wir der Presse mitgeteilt haben und die zusätzlichen Informationen geben, die wir hier gegeben haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>: Herr Vorsitzender! Eben wurde angedeutet, daß noch eine weitere Person mit im Spiel sei. Dies trifft zu, daß ein Mitarbeiter der »Katholischen Nachrichten-Agentur« auf die gleiche Weise verschwunden ist. Wie sind die Verbindungen zueinander? Gab es dort freundschaftliche Beziehungen? Welche? Welche Aufgabe hat dieser »KNA«-Mitarbeiter in dieser Nachrichtenzentrale im besonderen wahrgenommen? Ich sage das im Zusammenhang mit dem Problem der Desinformation. Das ist doch wichtig, das zu wissen. Und warum kommt das eigentlich immer nur auf Befragen? Warum konnte man sowas nicht im Zusammenhang hören, nachdem draußen schon alle Welt über Zusammenhänge spricht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, wir geben Ihnen jede Auskunft, die Sie zu haben wünschen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, ich muß in der Tat dasselbe sagen, was der Herr Vorsitzende gesagt hat. Er hat einleitend ausdrücklich darauf hingewiesen, daß die Zeitungen heute über das Verschwinden dreier Leute berichten, und dort ist dieser Mann der »Katholischen Nachrichten-Agentur« genannt. Ich glaube, mehr können wir in der Tat auch nicht tun, denn wir wissen ebensowenig wie Sie und wie in den Zeitungen spekuliert wird. Es ist völlig richtig, [daß] mit den zweien, so wie es in den Zeitungen steht – soweit uns das bekannt ist –, ein dritter Mann, nämlich einer der »Katholischen Nachrichten-Agentur«, mitverschwunden ist. Aber, was der dort gemacht hat, weiß ich im einzelnen auch nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Und, meine Damen und Herren, lassen Sie mich mal eines sagen: Ich würde es für vollkommen abwegig halten, wenn wir jetzt von der Fraktion so ’ne Art Detektei-Büro Nr. 2 aufmachen würden und eigene Recherchen anstellten. Das ist doch das Abwegigste, was man sich überhaupt vorstellen kann. Also, welche anderen Personen noch verschwunden sein mögen, das mögen die aufklären, in deren Bereich das fällt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Herr Vorsitzender, sicher hat keiner die Absicht, da einen Verdacht auszusprechen, der bisher nicht hinreichend begründet ist. Insofern versteht jeder von uns gewiß die Haltung, die Sie hier einnehmen. Aber, wir haben auf der andern Seite doch wohl auch das Recht, hier Fragen zu stellen, um uns ein eigenes Bild zu machen. Dazu gehörten alle diese Fragen, und manches hätte man uns sicher im Zusammenhang vorher sagen können. Nun aber folgende Frage: Ich höre also 1., das Ehepaar lebt hier in Bonn und hat sicher hier eine Wohnung. 2. Das Ehepaar hatte eine Wohnung in Berlin. 3. Das Ehepaar hat ein Wochenendhaus in der Eifel. Dies ist ein bißchen viel, finde ich. Ich weiß nicht, wie die Besoldung</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, welche dieser 3 Wohnungen wollen Sie beanstanden, darf ich Sie mal fragen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Herr Vorsitzender, die Summe! Ich beanstande überhaupt nichts, sondern mir fällt nur auf, daß jemand, der doch wahrscheinlich nicht übermäßig reich ausgestattet ist, sich</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Mein lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, die Frau arbeitet mit, zweimal ein Gehalt von x-tausend Mark.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Oh, ich weiß! Herr Vorsitzender – x-tausend Mark?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meinen sie, daß die weniger als 1000 Mark bezieht? Das glaub’ ich nicht. Aber die Sache ist durchaus ernst. Ich entnehme auch aus Ihrer Frage das. Nur, aus der Tatsache, daß jemand mit seiner Frau zusammen zwei Wohnungen und ein Wochenendhaus hat, kann ich unmöglich ein Verdachtsmoment ableiten. Also – wie? Aber ich kann doch nicht jeden Menschen verdächtigen – lassen wir uns doch die Kirche im Dorfe lassen! Ich kann doch nicht jeden Menschen verdächtigen, der 2 Wohnungen hat. Das ist doch – und ein Wochenendhaus, na ja gut! Und, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> ist noch nicht fertig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Doch, ich bin fertig. Ich mache mir nur meine eigene Meinung aus dieser Tatsache, daß der diese 3 Wohnsitze hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Jetzt möchte ich gerne – wir müssen nämlich gleich ins Plenum. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> – hat sich erledigt! Weitere Wortmeldungen? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>, und dann antwortet Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> am Schluß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>: Nur eine Frage, Herr Vorsitzender! In welche Gehaltsgruppe war der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DötschWalter">Dötsch</name> eingruppiert?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Einen Moment – weitere Fragen, meine Damen und Herren? Ich stelle fest, Sie haben keine weiteren Fragen gestellt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> zur Beantwortung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Er ist von uns eingestellt worden nach IIb), zuletzt besoldet nach IIa). Jetzt eine letzte Frage – Bundesangestelltentarif. Ja gut, ich kann Ihnen ja auch noch die Nachfrage gestatten, daß das etwa 3200 Mark ist, aber das wissen Sie doch selber auch. Nun wollen wir doch mal versuchen, die</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, geben Sie doch die Auskünfte, die die Fraktion zu haben wünscht. Da ist überhaupt nichts zu verbergen. Jetzt hab’ ich noch ’ne Frage zur Frage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> hat noch mal nach den Wohnsitzen gefragt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, das Wochenendhaus ist ein angemietetes Wochenendhaus. Das hatte ich vorhin gesagt. Und nun darf ich doch – ich habe mich ja nur noch mal zu Wort gemeldet, damit hier nicht ein völlig falscher Gedankengang bei uns hereinkommt. Ich sage nochmals: Wir haben erstens ihn ordnungsgemäß karteimäßig überprüfen lassen – Ergebnis negativ. Wir haben ihn weiter einer größeren Sicherheitsüberprüfung zugeführt wie alle unsere Mitarbeiter. Ich will dies nur wiederholen, damit hier deutlich wird, die Fraktion hat ihrerseits alles getan, was sie tun kann. Daß wir nicht selber anfangen können, Nachforschungen anzustellen, meine Damen und Herren, ich glaube, das werden Sie uns doch wohl abnehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Verehrte Kolleginnen und Kollegen, ich sehe so einen gewissen Unmut, aber ich möchte doch dazu folgendes bemerken. Wir haben heute früh noch einmal uns nach dem Stand der Ermittlungen erkundigt. Es ist also eingeschaltet die Kriminalpolizei, es ist eingeschaltet der Verfassungsschutz, wie das in solchen Fällen üblich ist. Von beiden Seiten wurde uns gesagt, daß keinerlei Anhaltspunkte vorliegen, die einen solchen nachrichtendienstlichen Verdacht rechtfertigen, und beide Stellen haben uns nachdrücklich davor gewarnt, jetzt irgendwelche Spekulationen in Gang zu setzen, solange wir nicht nähere Einzelheiten haben. Das ist die Sachlage. Und es ist m. Meinung nach danach nicht angebracht jetzt, große Spekulationen anzustellen. Wir haben nur einige wenige Fakten, die alle Vermutungen zulassen, aber die keine stichhaltigen Anhaltspunkte geben, um solche Schlüsse daraus zu ziehen. Deswegen bitte ich um Verständnis dafür, daß wir jetzt hier nicht eine große Information in dieser Weise machen können, weil wir selber nichts wissen und auch von den zuständigen Ermittlungsstellen keine Information bekommen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>. Wir müssen ins Plenum. Die Sitzung ist geschlossen. Vielen Dank!</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
