<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2024-07-17"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1036/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssondersitzung v. 24.4.’74</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 24. April 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>100 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN"> 						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc> 					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1974-04-24">
					<time type="start" when="14:30:00"/>
					<time type="end" when="16:10:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_div_SVP-1">A. Einführung durch den Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>. – Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> (Behandlung der Anträge zum § 218 im Plenum).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_div_SVP-2">B. Aussprache zu dem Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Anträge zum § 218).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_div_SVP-3">C. Abstimmung zu den Anträgen (Annahme des Antrags der Fraktion mit 101 Stimmen; Zustimmung zum Verfahrensvorschlag des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrats</name>).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte, Platz zu nehmen und ich bitte die hochgeschätzten Herren der Presse, uns zu verlassen. Ich bitte, die Türen zu schließen, meine Damen und Herren! Ich eröffne die Fraktionssitzung. Es ist mir eine besondere Freude, einen langjährigen früheren Fraktionskollegen in unserer Mitte zu begrüßen, Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN001" type="comment">
							<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name>, 1953–1972 MdB (CDU) sowie 1958–1973 MdEP, 1960–1962 Präsident des Europäischen Parlaments.</p>
						</note></seg>. Seien Sie uns herzlich willkommen!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und dann möchte ich einen Geburtstagsglückwunsch wiederholen, den ich vor einigen Tagen namens der Fraktion ausgebracht und ausgesprochen habe. Unsern allerherzlichsten Glückwunsch zum 70. Geburtstag an unseren hochverehrten Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir sind um 5 Uhr eingeladen zu einem Empfang, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, MdL Rheinland-Pfalz (CDU), Ministerpräsident und Bundesvorsitzender der CDU.</p>
						</note></seg> und ich gemeinsam zu Ehren von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> geben werden. Dort werde ich mir erlauben, einige Worte an den Jubilar zu richten. Und ich meine, man sollte das vielleicht nicht zweimal innerhalb von zwei Stunden tun. Deswegen gestatten Sie mir, daß ich es jetzt hier bei dieser kurzen Beglückwünschung bewenden lasse.</p>
				<p>Wir haben eine sehr wichtige Sitzung, meine Damen und Herren. Die Frage der Behandlung der verschiedenen Vorlagen zum §218 ist Gegenstand langer Beratungen im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> gewesen. Wir werden dazu jetzt eine Entscheidung zu treffen haben. Alle Vorschläge, die der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> gemacht hat, stehen unter dem Vorbehalt der Zustimmung der Fraktionen, auch der anderen Fraktionen, speziell natürlich unserer Fraktion. Ich möchte Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> bitten, den Inhalt dieser Vorschläge vorzutragen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren! Der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> hat heute in einer mehr wie zweistündigen Sitzung den Versuch gemacht, eine Vereinbarung zu erzielen, die uns helfen soll, diese schwierige Geschäftsordnungslage von gestern zu bereinigen. Es gab von keiner Seite einen vorgefertigten Vorschlag, sondern das, was ich Ihnen jetzt vortrage, ist in dieser Sitzung erarbeitet worden. Der Grundgedanke dazu kam von der Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Liselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, MdB (FDP), Vorsitzende des Finanzausschusses sowie Bundestagsvizepräsidentin.</p>
						</note></seg>.</p>
				<p>Ich erwähne es deshalb, bei allen Vorbehalten, es gab also nicht irgendwie eine Abrede oder einen Vorschlag der Koalition, der unseren Vorschlägen gegenüberstand, sondern das ist also gemeinschaftliche Überlegung gewesen auf der Grundlage dieser Empfehlung. Die Empfehlung, über die die Fraktionen eine Vereinbarung herbeiführen müßte, lautet, daß am Beginn der Beratung eine Generalaussprache über die 4 Gesetzentwürfe vorgesehen ist. Darüber waren wir uns gestern bereits einig, und an diese Generalaussprache anschließend sollen die Berichterstatter und ev. weitere Redner aus den Fraktionen zu den einzelnen Entwürfen noch einmal spezifisch Stellung nehmen können.</p>
				<p>Die 2. Beratung wird über alle 4 Entwürfe gleichzeitig durchgeführt. Die Stellung von Änderungsanträgen ist dabei natürlich möglich. Wir waren aber im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> der Meinung, daß diese Änderungsanträge, soweit sie vor allem auf Intention der Antragsteller selbst zurückgehen, daß die im Strafrechtssonderausschuß erfolgen sollten. Das ist in der Zwischenzeit auch erfolgt, und der Strafrechtssonderausschuß hat also jetzt die Vorlagen auf den Stand gebracht, der in der Tat den Vorschlägen der Antragsteller [entspricht] – ich erinnere, gestern, daß aus der Gruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> noch einmal ein Formulierungsvorschlag gebracht wurde, der also dem Wunsch der Antragsteller entspricht.</p>
				<p>Die Beratungsgrundlage – das müßte vereinbart werden – für diese 2. Lesung ist dann diese Ausschußfassung. Dabei werden die Empfehlungen des Ausschusses als Änderungsanträge zum eingebrachten Entwurf angesehen. Das hängt zusammen mit dem Thema Fristeinrede. Ich möchte aber an dieser Stelle bereits sagen, daß von allen Fraktionen her die Zustimmung gegeben wurde, zu jedem Zeitpunkt, zu dem es gewünscht wird, die Plenarsitzung zu unterbrechen, um die Möglichkeit für fraktionsinterne Beratungen, für interfraktionelle Besprechungen zu geben, solange dies eben erforderlich ist. Insoweit ist also das Thema Fristeneinrede, das uns ja sowieso nur 48 Stunden garantieren würde, nicht mehr von der großen Bedeutung.</p>
				<p>Die Präsidentin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> (SPD).</p>
						</note></seg> ruft jeden Entwurf in 2. Beratung über jede selbständige Bestimmung, Einleitung und Überschrift auf. Eine Abstimmung erfolgt aber dabei nicht. Sollten zusätzlich zu den Änderungen, die jetzt im Strafrechtssonderausschuß bereits eingearbeitet wurden, noch weitere Änderungsanträge gestellt werden, muß dabei selbstverständlich über solche Änderungsanträge eine Abstimmung in dieser 2. Beratung erfolgen.</p>
				<p>Am Schluß der 2. Beratung – und das ist jetzt die entscheidende Veränderung, die vorgetragen wird, zu unserer gestrigen Überlegung – werden alle Entwürfe anhand eines Wahlzettels wie folgt abgestimmt. Der Wahlzettel enthält die Namen der 4 Entwürfe und sieht auch – aber das müssen wir im einzelnen noch besprechen – die Möglichkeit für Neinstimmen, d.h. überhaupt keine Veränderung des jetzigen Rechtszustandes, bzw. Stimmenthaltung vor. In dem Zusammenhang ist auch zu überlegen, ob wir diesen Wahlzettel mit einem Namen versehen, um damit gleichzeitig eine namentliche Abstimmung zum Ausdruck zu bringen.</p>
				<p>Bei dieser Wahl hat jeder Abgeordnete nur 1 Stimme, d.h. er kann entweder einen Entwurf ankreuzen oder kann nein sagen oder kann sich eben der Stimme enthalten. Erhält keiner der 4 Entwürfe die absolute Mehrheit der Stimmen, dann kommen die beiden Entwürfe mit der relativen Mehrheit in eine Stichwahl, und die Grundlage der 3. Beratung findet dann der Entwurf, der in diesem Stichentscheid die Mehrheit der Stimmen auf sich vereinigen konnte. Zwischen diesen Wahlen, also zwischen der 1. Wahl und der Stichwahl, wird zweckmäßigerweise, so ist es auch im Vorstand soeben beraten worden, eine Fraktionsberatung stattfinden, um dann diese Lage zu diskutieren und für die Fraktion die Möglichkeit neuer Überlegungen zu geben.</p>
				<p>Es wird dann die 3. Lesung durchgeführt auf der Grundlage, wie gesagt, des Entwurfes, der die Mehrheit erreicht hat. In der 3. Lesung sind natürlich beliebige Änderungsanträge möglich. Jedwede Änderung kann hier beantragt werden. Der Unterschied ist lediglich der, daß in der 3. Lesung dann soviel Kollegen diesen Änderungsantrag unterstützen müßten wie einer Fraktionsstärke entspricht, also 26 Unterstützende müßte so ein Änderungsantrag haben. Es kann also nicht ein einzelner die Änderung vornehmen. Und nach Behandlung dieser Änderungsanträge wird eben dann die übliche Schlußabstimmung erfolgen.</p>
				<p>Das ist also der Vorschlag, wie er nun im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> vereinbart wurde. Unter dem Vorbehalt, daß die Fraktionen dem zustimmen. Es findet um 16 Uhr – wenn wir bis dahin nicht fertig sein sollten, müßten wir die <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenratssitzung</name> noch einmal verschieben – eine <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenratssitzung</name> statt, bei der dann also eine endgültige Abstimmung erfolgen soll. Ein solches Verfahren ist natürlich in der Geschäftsordnung nicht vorgesehen, es ist nur dann gedeckt, wenn wir nach dem § 127 unserer Geschäftsordnung verfahren und am Beginn der morgigen Beratung mit 2/3-Mehrheit der Anwesenden dieses Verfahren billigen. Deshalb ist eben die Zustimmung in den Fraktionen zu diesem Vorgehen insgesamt erforderlich.</p>
				<p>Ich möchte das gesamte Verfahren so werten: Wenn wir uns auf diesen Vorschlag, der sicherlich eine Reihe von Mängeln beinhaltet, wenn wir uns auf diesen Vorschlag einigen würden, wären wir damit erstens einmal von dem Streit befreit, der also um die Reihenfolge stattfinden müßte. Wir würden zum zweiten Geschäftsordnungsdebatten, Geschäftsordnungsabstimmungen dazu nicht brauchen und, wie ich meine, wir wären nicht in dieser erbarmungslosen Einbahnstraße drin, die die Mehrheit des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> sicherlich beschließen wird, um eben am Schluß in dem Entwurf Fristenlösung einzumünden. Es ist nach meiner Meinung hier eine größere Chance gegeben, wie wenn wir in Einzelabstimmungen nach einer vorher festgelegten Reihenfolge zu einem Endergebnis gelangen. Trotz vieler Sorgen und Bedenken möchte ich Ihnen also empfehlen, diesen Vorschlag zu akzeptieren und ihn als Grundlage für die morgigen Beratungen anzusehen. Wir hätten damit nach meiner Meinung eine überschaubare Geschäftsordnungslage und wir hätten einen überschaubaren Weg, wie wir zu einem Ergebnis kommen. Ich darf noch einmal zusammenfassen:</p>
				<p>Das Neue,</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um etwas mehr Aufmerksamkeit!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): das Neue, was wir entscheiden müßten, ist dieser Abstimmungsmodus, der also mit einem Wahlvorgang eigentlich zu vergleichen ist, Wahl über den politischen Weg, um zu einem Ergebnis zu gelangen. Das Thema Fristeinrede wird dadurch nicht mehr strapaziert werden müssen, weil Einverständnis besteht, daß wir zu jeder Zeit die Sitzung unterbrechen können. Wir können auch einen Zeitplan vereinbaren, der zwischen der 2. und 3. Lesung liegen muß, um die notwendigen Beratungen und die Vorbereitung von Änderungsanträgen vorzunehmen. Wir könnten auch vereinbaren, wann die 3. Lesung beispielsweise beginnt, z. B. am Freitag früh um 10 oder 11 Uhr. Über alle diese Dinge können wir auf dem Weg der Vereinbarung Übereinstimmung erzielen.</p>
				<p>Ich bin also der Auffassung, daß mit diesem Verfahren gegenüber der gestrigen Lage ein besserer Weg gefunden wäre.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>! Ich möchte zunächst noch zwei weitere ehemalige Kollegen sehr herzlich begrüßen, die inzwischen zu uns gestoßen sind. Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Felix <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>, 1965–1972 MdB (CDU)</p>
						</note></seg> […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und Herrn Kollegen von Nordenschöld«.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordenskjoeldGuenter_1965-10-19">von Nordenskjöld</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordenskjoeldGuenter_1965-10-19">von Nordenskjöld</name>, 1965–1972 MdB (CDU).</p>
						</note></seg>, den ich herzlich begrüße, und dann bitte ich sehr dringend, meine Damen und Herren, daß Sie bis zum Schluß dieser Sitzung, von der wir hoffen, daß sie in etwa 1 Stunde zu Ende gehen kann, hier bleiben. Wir müssen am Schluß eine wichtige Abstimmung vornehmen. Das wird Ihnen im Verlauf der Diskussion deutlich werden. Es wäre unbedingt erwünscht, daß die Fraktion dann vollzählig ist. Die nicht anwesenden Kollegen werden gebeten, noch nachträglich zu kommen.</p>
				<p>Sie haben den Vorschlag gehört, den der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> macht und den Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hier soeben vorgetragen hat. Es handelt sich ohne Zweifel um einen sehr ungewöhnlichen Vorschlag, und ich muß Ihnen ganz offen sagen, als ich vor einer Stunde zum ersten Mal von diesem Vorschlag Kenntnis erhielt, habe ich sehr starke Bedenken dagegen gehabt. Das will ich Ihnen gar nicht verhehlen. Mein stärkstes Bedenken ist das folgende: Bei einer gleichzeitigen Abstimmung über alle 4 Entwürfe gibt es nur eine einzige Stimme, die jedem von uns zusteht, mit anderen Worten, keiner von uns kann seine differenzierte Haltung zu den einzelnen Entwürfen, sagen wir Ablehnung, Stimmenthaltung, Zustimmung, zum Ausdruck bringen, sondern er hat nur die Möglichkeit, wenn er sich nicht enthalten will und nicht alles ablehnen will, an einer Stelle seine Jastimme abzugeben. Dies ist nach meiner Auffassung der erheblichste schwerwiegende prinzipielle Nachteil gegen diesen Vorschlag.</p>
				<p>Daß der Vorschlag praktische Vorteile hat, will ich nicht leugnen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat sie hier dargelegt, und mein eigener Meinungsbildungsprozeß im Laufe dieser Stunde, seitdem ich den Vorschlag kenne, geht eher in Richtung der Unterstützung des Vorschlages, ohne daß ich aber jetzt mich abschließend festlegen möchte. Ich möchte erst gerne auch noch die Debatte in der Fraktion hören, ebenso wie die Debatte eben im Vorstand. Aber ich möchte Ihnen nicht verschweigen, daß eben auch im Vorstand wohl, trotz der Ungewöhnlichkeit der Prozedur [, die] uns hier angeraten wird, sich eine gewisse Präferenz dahin herausgebildet hat, dem Vorschlag zuzustimmen. Die Gründe für und wider, die sollen im einzelnen noch erörtert werden. Ich werde mir erlauben, das in der Schlußzusammenfassung der Debatte zu tun.</p>
				<p>Wir werden unter diesem Umständen – das wird sich aus der weiteren Diskussion ganz deutlich ergeben, meine Damen und Herren – Klarheit darüber herbeiführen müssen, wer von uns, wenn wir auf diesen Vorschlag treten, seine Stimme dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>-Entwurf geben würde. Das müssen wir untereinander wissen. Ich glaube, das ist etwas, worauf auch die Fraktionsführung, wenn ich das so sagen darf, in aller Offenheit sagen darf, einen Anspruch hat, daß in dieser wichtigen Frage Klarheit besteht. Deswegen ist es so wichtig, daß Sie alle hierbleiben, bis die Sitzung zu Ende ist. Das Wort hat nun zunächst gewünscht Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Die erste Frage dürfte ziemlich klar zu entscheiden sein, daß eine fehlende Geschäftsordnungsbestimmung durch eine solche Vereinbarung ersetzt oder ergänzt werden muß. Die ist im §127 der Geschäftsordnung in der Tat vorgesehen für solche Wechselfälle, daß eine solche einvernehmliche oder mit 2/3-Mehrheit im Plenum zu fassende Entscheidung möglich ist.</p>
				<p>Der Vorschlag von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> ging bei ihrer Erläuterung zunächst von der Vergleichbarkeit mit einem Wahlverfahren, das in Parteigremien allüberall Anwendung findet, aus, um zu einer Mehrheitsentscheidung aus mehreren Vorschlägen zu kommen. Insoweit ist dies einleuchtend. Die Frage allerdings, ob es voll anwendbar ist bei der gegebenen Sachlage, ist nicht ganz so einwandfrei zu beurteilen. Warum? Der vergleichbare Fall wäre in den Ausschußberatungen nur dann hergestellt, wenn über jeden einzelnen Antrag mit Zustimmung, Ablehnung oder Stimmenthaltung befunden und das auch im Protokoll festgehalten wäre. Dies ist bei der Zusammenfassung von 4 Vorschlägen in einem Wahlmodus nicht mehr deutlich zu unterscheiden, sondern nur noch durch Globalzahlen festzustellen. Das ist der gravierende Unterschied.</p>
				<p>Da es aber bei Vermeidung des auch von uns kaum wünschenswerten Differenzierungsverfahrens in bestimmter Reihenfolge, bei dem wir nicht die Mehrheit der bestimmenden Reihenfolge haben, kaum einen besseren Weg gibt, würde ich persönlich – auch nach der Mitwirkung im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> an diesem Vorschlag heute früh der Fraktion – meinerseits empfehlen, dringend empfehlen, auf einen solchen Vorschlag einzugehen.</p>
				<p>Dabei erhebt sich eine weitere entscheidende Frage: Soll der Stimmzettel als namentlicher Stimmzettel gekennzeichnet sein oder nur in der Gesamtsummenzahl ausgewertet werden? Ich warne vor einer nichtnamentlichen Abstimmung mit einem schriftlichen Stimmzettel. Dies könnte Spekulationen Tür und Tor öffnen und in den notwendigen Ergänzungsberatungen in der Fraktion, die zwischendurch zweifellos erforderlich werden, vor allen Dingen vor dieser entscheidenden letzten Abstimmung und vor der 3. Lesung erneut Spekulationen Tür und Tor öffnen, die nicht in unserem Interesse liegen können. Hier müssen wir Klarheit und das Bekenntnis unserer Kollegen haben. Deshalb sollte auch nach der Geschäfts- und Wahlordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> hier nur, wenn ein schriftlicher Stimmzettel verwendet wird, dies als namentliche Abstimmung gewertet werden.</p>
				<p>Weitere Überlegung: Ob auf einem solchen Stimmzettel, auf dem 4 Alternativen mit einem Kreis versehen für das Ankreuzen vorgesehen sind, zusätzlich eine Rubrik Neinstimme und eine Rubrik Stimmenthaltung ebenfalls mit einem Kreis für ein Kreuz neben einer eigenen Stimme vorgesehen werden soll, das ist das Ungewöhnlichste an diesem Verfahren. Es war auch heute früh die Frage gestellt worden, ob nicht hinter jedem Vorschlag eine Ja-, Enthaltungs- oder Neinstimme abgegeben werden kann. Dies ist aber deshalb nicht möglich, weil dies ja nur für einen Vorschlag gelten würde. Dann müßten mehrere Stimmen vergeben werden können, z. B. eine Jastimme und 3 andere Stimmen, bei 4 Alternativen. Dies ist schlechterdings nicht zu verwirklichen.</p>
				<p>Da aber als Ergänzung von Ausschußberatungen, die hier nicht zum Zug gekommen sind und, bei denen die Neinstimme und die Enthaltungsstimme möglich gewesen wären, eine solche Stimme für den Abgeordneten auch verfassungswirksam gewährleistet sein muß, ist auch dieser Hilfsvorschlag einer Neinstimme, wie ich mich inzwischen versichert habe, möglich, wenn mit Mehrheit so entschieden wird. Ich empfehle deshalb auch dem zuzustimmen für eine Neinstimme neben den 4 möglichen Jastimmen der Alternativen, eine Neinstimmenrubrik und eine Stimmenthaltungsrubrik vorzusehen, da es dann als namentliche Abstimmung ein klares Bekenntnis des einzelnen ist. Deshalb, darf ich insgesamt sagen, möchte ich fast darum bitten, in diesem Stadium diesem Vorschlag in dieser Weise zuzustimmen. Es würde dann lediglich noch im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> eine Frage zu klären sein, die heute früh vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>, MdB (SPD) und Parlamentarischer Geschäftsführer der SPD-Bundestagsfraktion.</p>
						</note></seg> aus einer</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um etwas mehr Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>: Befürchtung der <name type="Organisation" ref="#FDPFraktionBT">FDP-Fraktion</name> offensichtlich, wie mir der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, MdB (SPD).</p>
						</note></seg> von der [SPD]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »FDP«.</p>
						</note></seg> hintenherum gesagt hat, ziemlich penetrant vorgetragen wurde: Was geschieht, wenn die Zahl der Neinstimmen dann in einem dieser beiden Abstimmungsgänge größer ist als die Zahl der abgegebenen Jastimmen? Das kann theoretisch passieren bei diesem Abstimmungsvorgang. Und davor hat die FDP-Fraktion größten Bammel, weil sie bisher immer vermutet hat, die CDU wolle auf einem solchen oder ähnlich gearteten Weg das Ganze zu Fall bringen, weil dann eine solche große Zahl von Neinstimmen etwa ein Weiterberaten überhaupt unmöglich machen könnte. Darüber müßte im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> noch eine Bestimmung vor Regelung dieser veränderten Geschäftsordnungsfrage getroffen werden. Ich halte das aber für möglich, weil das mehr oder weniger nur einen theoretischen Fall angeht, daß hier ein Quorum nach unten im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> bestimmt wird. Wenn das dann unterschritten würde, wäre in der Tat die völlige Neuaufnahme der Beratungen zu 218, also das Neueinbringen von Gesetzesvorschlägen, erforderlich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte mich an das anschließen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name> vorgetragen hat. Wir haben heute morgen sehr sorgfältig überlegt, wie wir überhaupt zu einer Lösung kommen, die die Würde dieses Parlaments intakt hält und uns nicht in eine endlose Auseinandersetzung über die Geschäftsordnung begibt, und eine Lösung finden, die überspringt das Mißtrauen, das sowohl wir in die Ansichten der SPD setzen als auch umgekehrt. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name> hat eben damit geschlossen. Ich möchte mal darauf hinweisen, daß zur selben Zeit bei der SPD ganz genau die gleiche Debatte mit etwas veränderten Vorzeichen stattfindet. Denn das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name> eben über das Verhalten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> gesagt hat, ist symptomatisch für die Befürchtung der SPD, daß sie durch irgendeinen Clou-Plan, der auf dem Wege einer Vereinbarung – ich will nicht sagen, daß das die ganze Führung der SPD etwa denkt, aber gerade die breiten Gruppen, die in der Fraktion repräsentiert sind –, daß hier ein Clou-Plan, der die SPD dann – richtig: Carl-Ludwig [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>]! Aber es ist so. Und ich möchte das Ganze jetzt einmal auf umgekehrt sehen, von uns her betrachtet.</p>
				<p>Der Vorschlag, den die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> formuliert hat, erst ins Unreine. Der wurde dann immer mehr vervollkommnet, hat ja einen ersten Goodwill-Vorschuß der anderen Seite gebracht. Das sollten wir auch sehen, daß nach anfänglichem Zögern die Lösung, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> vorschlug mit der Frage des In-Ordnung-Bringens der Abstimmungsgrundlagen beim Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, die andere Seite, ohne zu zögern, unsere Vorstellung übernommen hat. Natürlich läßt sich das ganze Verfahren nur durchhalten, wenn es zu keinen wirklich ernsthaften kontroversen Abstimmungen bei eventuellen Änderungsanträgen kommt, die ein Mitglied des Hauses – jeder hat das Recht – bei irgendeinem der 4 vorliegenden Gesetzentwürfe stellt. Da, würde ich vielleicht etwas verschärfend sagen, müßte ja doch eine Art Gentlemen‘s Agreement bestehen, daß keiner die Gesetzentwürfe des anderen auf dem Überrumpelungswege zu ändern versucht, und das müßte gewissermaßen eine Art interfraktionelle Vereinbarung geben, ohne daß das Recht des einzelnen Abgeordneten, das ganz unbestritten ist, Änderungsanträge in der 2. Lesung zu stellen, damit negiert wird.</p>
				<p>Das gilt alles nur für die 2. Lesung, weil man da hier einen Ausweg gefunden hat, alle 4 Anträge wirklich gleichberechtigt nebeneinander zu behandeln und dann über sie abzustimmen.</p>
				<p>Zum Abstimmungsverfahren! Was immer wir erwägen an taktischen Gegebenheiten und Möglichkeiten, eins dürfen wir nicht außer acht lassen, daß die andere Seite geschäftsordnungsmäßig über eine sehr solide Mehrheit verfügt und imstande ist, jede Regelung geschäftsordnungsmäßig so zu gestalten, auch kurzfristig so zu gestalten, daß es der Interessenlage ihrer Seite entspricht, so daß man nur dieses Problem überhaupt, meine Damen und Herren, nur lösen kann – die Führung der anderen Seite ist an einer einvernehmlichen Regelung über die Formalien interessiert –, man kann sich nur vorher einvernehmlich einigen. Wenn es dann zur Auseinandersetzung kommt, wird es schon sehr schwierig sein, die taktische Linie der anderen Seite in irgendeiner Weise tiefgreifender zu beeinflussen.</p>
				<p>Nun, was das Abstimmungsverfahren angeht, ist es ungewöhnlich, aber das ist auch ein ungewöhnlicher Fall. Ich kann bloß sagen, vorige Woche hat es im Europäischen Parlament bei einer so merkwürdigen Sache wie bei der Abstimmung über den Zucker – das hat uns alle ja zutiefst erregt – eine ganz ähnliche Situation [gegeben], wo das Parlamentspräsidium schließlich dem Wunsch des ganzen Hauses gefolgt ist, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p>
						</note></seg> die Geschäftsordnung nicht anzuwenden, sondern dem einmütigen Wunsch des Hauses über den Abstimmungsmodus zu folgen – nämlich die Frage: Wie kommt man überhaupt zu einer Beratungsgrundlage? Und das ist ja die Frage, wo das Mißtrauen der SPD uns gegenüber – das muß man nüchtern sehen – am größten ist. Die glauben, daß wir fortgesetzt nach einem Weg suchen, zu verhindern, daß eine Beratungsgrundlage überhaupt vorhanden ist. Und das ist der Kern der Befürchtung der anderen Seite, den man bei allen Überlegungen, die wir treffen, im Auge behalten muß.</p>
				<p>Was das vorgeschlagene Verfahren angeht, so gebe ich gern zu, daß es schöner wäre, wenn man zu jedem der 4 Gesetzentwürfe eine Stimme hätte. Aber, ich glaube, nach allem, was an Meinungsäußerungen zu erlangen war, daß das das Überziehen der Bereitschaft der anderen Seite, zu einer einvernehmlichen Regelung zu kommen, bedeuten würde. Ich weiß nicht, ob einer meiner Kollegen hier widersprechen wird, aber ich glaube nicht, daß man das anders sehen kann. Und so ist es vielleicht nicht das idealste Verfahren, aber ganz sicher eins, das uns die Chance gibt, unsere Auffassung zum Ausdruck zu bringen, und uns die Chance gibt, nicht von vornherein in einer taktisch unterbewerteten Situation zu sein.</p>
				<p>Ich möchte nur zum Herrn Vorsitzenden gewandt noch sagen: Das Ungewöhnliche des Verfahrens ist uns allen klar. Aber wir haben ja auch noch nie einen Fall im Deutschen Bundestag gehabt, auf den eine solche Situation anzuwenden gewesen wäre.</p>
				<p>Ich glaube, was außerhalb des Zweifels war, war, daß die Abstimmung eine namentliche ist, d. h., daß die verwendeten Stimmkarten den Namen des Abgeordneten tragen und dann eben seine Eintragung. Und insofern ist, glaub’ ich, auch kein Problem gegeben – ich stimme Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name> bei, daß man die Frage ventilieren muß –, aber es ist kein Problem gegeben der Vereinbarung mit der anderen Seite, denn sie ist offensichtlich zu einer namentlichen Abstimmung in dieser Form bereit.</p>
				<p>Ich möchte nur Ihnen sehr dringend ans Herz legen: Wir haben das 2 Stunden lang hin und hergewendet, aber bessere Vorschläge für unsere Seite sind nicht zu erlangen. Und vor allen Dingen glaube ich nicht, daß es möglich ist, eine bessere einvernehmliche Regelung zu erhalten. In diesem Sinne möchte ich Sie bitten, die Schwächen und die Vorzüge gegeneinander abzuwägen, aber nicht zuviel Zeit daran zu verschwenden, darüber nachzudenken, wie wir die andere Seite im Plenum taktisch ins Unrecht setzen könnten. Das ist nämlich mein dringender Appell, den ich Ihnen noch vortragen will, aus vielen Gesprächen möchte ich das entnehmen. Wenn wir morgen eine große Geschäftsordnungsdebatte veranstalten, dann wird das uns mindestens ebenso abträglich sein wie den anderen. Danke sehr!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>! Ich darf bitten, daß die Kollegen maximal 5 Minuten sprechen, weil wir ja gerne bis 16 Uhr unsere Diskussion beendet haben möchten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Sie haben zwei befürwortende Stimmen zu dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> gehört. Sie werden jetzt eine kritische Stimme dazu hören. Ich möchte vorweg sagen, daß, wenn ich jetzt ein Wort der Kritik sage, dies nicht etwa eine Kritik an den Damen und Herren unserer Fraktion ist, die sich an den bisherigen Überlegungen beteiligt haben und die versucht haben, aus einer schwierigen Situation einen Ausweg zu finden. Ich bitte das wirklich auch von den Damen und Herren so zu verstehen. Dies hat keinerlei persönlichen Klang.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, was uns hier vorgelegt wird, ist ein Abstimmungsverfahren, nach dem im Deutschen Bundestag in den beinahe 25 Jahren seines Bestehens noch nie ein Gesetz beschlossen worden ist. Und 2., meine Damen und Herren, daß diese Lage entstanden ist, war nicht auf das Unvermögen des Ausschusses zurückzuführen, etwa einen Bericht zu erstellen, sondern auf einen Beschluß der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">sozialdemokratischen Bundestagsfraktion</name> vom letzten Mai, in dem festgelegt wurde, bevor der Sonderausschuß seine Beratungen überhaupt aufnehmen konnte, daß man nicht im normalen Verfahren, sondern in einem besonderen Verfahren hier entscheiden würde. Dieses, meine Damen und Herren, ist nicht eine Behauptung von mir, sondern dafür kann ich den Urkundbeweis antreten.</p>
				<p>Und, meine Damen und Herren, daß wir jetzt uns in dieser Lage befinden, ist also eine absichtlich herbeigeführte Lage durch eine Fraktion dieses Hauses. Und die Frage, die ich mir stelle, Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren, warum sollen wir eigentlich dazu beitragen, das Haus aus der Lage hinauszuziehen, in [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »das«.</p>
						</note></seg> es durch die Verantwortung einer Fraktion hineingebracht worden ist?</p>
				<p>Wir, meine Damen und Herren, entscheiden heute nicht nur über die Frage, wie wir uns in dieser Frage verhalten, sondern wir entscheiden darüber, ob die Geschäftsordnung dieses Hauses gilt oder, ob es immer möglich ist, mit unserer Zustimmung Ausnahmen herbeizuführen. Und, meine Damen und Herren, wenn ich in einem Parlament in der Minderheit bin, dann gibt es für mich nur einen einzigen Schutz gegen die Mehrheit, und das ist das geschriebene Gesetz. Und sonst gar nichts. Und wenn ich in einer Minderheit mich befinde, dann darf ich m. E. unter gar keinen Umständen meine Hand dazu reichen, der Mehrheit das Abweichen von dieser Geschäftsordnung möglich zu machen oder gar die Mitverantwortung für eine Lage, die durch das Betreiben einer Seite eingetreten ist[, übernehmen].</p>
				<p>Meine Damen und Herren, es mag durchaus sein, daß die Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> recht haben, daß wir ein besseres Verfahren nicht finden. Aber deswegen ist dieses Verfahren, was mit unserer Zustimmung zustande kommt, das ein Wahlverfahren für die Wahl von Personen substituiert an die Stelle eines Gesetzgebungsverfahrens, noch kein gutes Verfahren. Und ich möchte Sie bitten, meine sehr verehrten Damen und Herren, reichen Sie in diesem Hause nicht die Hand dazu, daß vom normalen Gesetzgebungsverfahren abgewichen wird.</p>
				<p>Ich will jetzt noch wenigstens einen Satz sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, wie ich mir vorstellen könnte, geschäftsordnungsmäßig die Lage in Ordnung zu bringen, die ohne unser Verschulden entstanden ist. Das Normale wäre, den Sonderausschuß Strafrecht zu bitten, seine Pflicht nach der Geschäftsordnung zu tun.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, ich danke Ihnen sehr für Ihre sehr relevanten Ausführungen, die Sie hier gemacht haben. Ich muß aber darauf hinweisen, daß die Tatsache, daß der Strafrechtssonderausschuß keinen Antrag vorgelegt hat, soweit ich das richtig sehe, mit Zustimmung unserer Kollegen im Strafrechtssonderausschuß vor sich gegangen ist. Ich meine, das muß man hinzufügen, um das Bild vollständig zu machen. Und Ihr Vorschlag, es an den Sonderausschuß zurückzuverweisen, wird keine Mehrheit im Plenum finden. Insofern ist es ein konsequenter, aber ein Vorschlag, der uns aus dem Dilemma, in dem wir sind, nicht herausführt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte dafür plädieren, dieses Verfahren nicht einzuschlagen. Ich sehe in diesem Verfahren eine elegante Falle für uns aufbereitet, und zwar aus folgenden Gründen. Abgesehen davon, möchte ich gleich sagen, daß ich auch verfassungsrechtliche Bedenken habe. Die Gesetzentwürfe schließen sich ja gegenseitig nicht völlig aus. Ich hab’ gar keine Möglichkeit, im Laufe des Verfahrens von einem Gesetzentwurf auf den anderen als das geringere Übel überzugehen.</p>
				<p>Zweitens, es besteht keinerlei Kompromißmöglichkeit mehr. Drittens, elegant werden diejenigen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender des 1. Sonderausschusses für die Strafrechtsreform.</p>
						</note></seg>, die Gruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> aus der Verantwortung entlassen, sich klar zu bekennen. Das Verfahren führt in ganz eleganter Weise auf das hin, was die Mehrheit will, auf die Fristenlösung, und alle anderen können sich dann schön aus der Sache raushalten und sagen: Wir haben ja einmal dafür gestimmt, aber wir haben keine Mehrheit bekommen. Wir haben alles getan, was wir wollten.</p>
				<p>Ich würde – zum letzten! Optisch macht die Sache einen ganz schlechten Eindruck, meine Damen und Herren. Wenn Sie sich das Abstimmungsergebnis vorstellen, das erste, das getroffen wird, dann kommt der geschlossene Block der Fristenlösung und die übrigen drei Gruppen zerspalten in was weiß ich in welche Zahlen. Das ist optisch ein ganz schlechter Eindruck. Ich möchte dafür plädieren, bei dem zu bleiben, was wir gestern beschlossen haben. Am Schluß wird es auch dorthin führen, wohin wir nicht wollen. Aber wir haben dann alles getan, was wir tun konnten, um das zu verhindern, und es kann uns nicht der Vorwurf gemacht werden, daß wir uns schon bei der Geschäftsordnung haben reinlegen lassen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, Herr Kollege Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Meine Damen und Herren! Unser Freund, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, hat völlig recht. Es ist eine chaotische geschäftsordnungsmäßige Situation entstanden. Für die trägt formal der Strafrechtssonderausschuß die Verantwortung, auch wenn dahinter ein Beschluß der SPD steckt. Nachdem unsere Kollegen in diesem Ausschuß sich auf diesen Weg eingelassen haben, was ich privat nicht verstehe, aber was nun geschehen ist, können wir das schlecht den anderen noch zum Vorwurf machen. Ich würde ja gerne den Antrag stellen, das Plenum weist sämtliche Entwürfe zurück in den Ausschuß, weil er seine Pflicht nicht erfüllt und nicht einen Antrag vorgelegt hat, nämlich den Antrag, der denklogisch war, alle 4 Entwürfe abzulehnen. Denn da alle 4 Entwürfe abgelehnt worden sind, müßte ja auch dem Plenum der Ausschuß vorgeschlagen haben, dies zu tun. Dafür kriege ich aber im Plenum keine Mehrheit und außerdem kriege ich noch die Prügel, weil es heißt, »Ihre Freunde haben zugestimmt«. Und das nützt uns in der Öffentlichkeit überhaupt nichts.</p>
				<p>Ferner, wir können nicht – ich habe es gestern schon gesagt – den anderen vorwerfen, Manipulation zu betreiben, wenn sie eine bestimmte Reihenfolge wollen, die für sie günstig ist, wenn wir selbst auch gerne eine bestimmte Reihenfolge wünschen, wie sie uns günstig ist. Denn natürlich, die Abstimmung, erst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> und dann Fraktionsmehrheit, ist ja auch nicht gerade die nach dem Alter der eingebrachten Vorschläge. Wir können also auf diesem Gebiete auch nichts erreichen. Wir werden also, wenn wir den Vorschlag nicht annehmen, der im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> ausgearbeitet worden ist, praktisch unterliegen, ohne den anderen eine in der Öffentlichkeit an ihrem guten Ruf festhaltende schlechte Nachrede zufügen zu können. Unter diesen Umständen glaube ich, daß das, was Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> vorgeschlagen hat und, [auf] was sich der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> vorbehaltlich der Zustimmung der Fraktionen geeinigt hat, immer noch das am wenigsten übelste [ist]. Und ich bitte Sie, das sagte ein Kollege, wenn es schon Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> vorschlägt: Also ein Bischof kann auch mal irren und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> kann auch mal Recht haben! Unter diesen Umständen –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Schallendes Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> bezweifelt schon das erste.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Weiteres Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, das ist das eine.</p>
				<p>Das zweite ist, wenn wir diesen Vorschlag annehmen, müssen wir doch wohl namentlich abstimmen. Das ist eine Angelegenheit, in der die Öffentlichkeit wissen will, wie der einzelne Abgeordnete stimmt, und der Abgeordnete wissen will, daß die Öffentlichkeit [das] auch erfährt. Außerdem, eine geheime Abstimmung gab es mal in der Geschäftsordnung. Die ist nach der Auswahl der Bundeshauptstadt damals dann beseitigt worden.</p>
				<p>Nun ist es doch so: Wenn Sie unter 4 Entwürfen einem Ihr Ja geben, lehnen Sie damit die 3 anderen ab. Das sehen Sie ganz klar daran, daß, wenn einer im 1. Wahlgang absolute Mehrheit von 249 Stimmen bekommen sollte, kein 2. Wahlgang mehr stattfindet. Die 3 anderen sind im Papierkorb. In die 3. Lesung kommt der 1. Sollte aber, wie es wahrscheinlich ist, keiner die absolute Mehrheit kriegen, gibt es eine Stichwahl zwischen den beiden, die am meisten Stimmen bekommen haben, und dann entscheidet man im 2. Wahlgang, welchen von den beiden man für das kleinere Übel hält. Man kann aber auch – damit wird das Recht von niemandem beeinträchtigt – eine Neinstimme abgeben gegenüber allen Entwürfen, so daß also hier verfassungsrechtlich nach meiner Überzeugung kein Recht verkürzt wird, um so mehr als sich ja eine 3. Lesung anschließt, die genauso läuft, wie alle 3. Lesungen je laufen. 26 Kollegen, die Gruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> sowohl wie die gesamte Fraktion kann also Änderungsanträge in 3. Lesung stellen. Niemandes Recht wird hier verkürzt.</p>
				<p>Und nun, meine Damen und Herren, es ist wahr, was Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> gesagt hat. Ich habe heute mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>, MdB (SPD) und stellvertretender Vorsitzender des Auswärtigen Ausschusses.</p>
						</note></seg> in einer anderen Angelegenheit gesprochen. Die erwarten irgendeinen Coup von uns. Die überschätzen uns politisch und unterschätzen uns moralisch. In beiden Fällen schätzen die uns so ein, wie sich selbst – glaube ich! Und drum, meine Damen und Herren – ich mache Schluß, Herr Vorsitzender, ich merke, daß Sie sich erhoben haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Nur aus Reverenz vor Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, durchaus Reverenz vor Ihnen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Ich nehme die Blumen an. Sie erheben sich zu Ehren aller Redner, die zu lange reden. Ich muß doch jetzt versuchen, immer so lange zu reden, will es aber in Zukunft trotzdem nicht tun. Meine Damen und Herren, ich halte unter diesen Umständen das für den immer noch am ehesten möglichen Weg, aus der Sackgasse herauszukommen, mit dem unsere Rechte, sowohl die der Mehrheit wie die der Minderheit der Fraktion, nicht gekürzt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>! Ich habe jetzt noch 10 Wortmeldungen, meine Damen und Herren, und würde vorschlagen, daß wir die Rednerliste damit schließen. Ich kann Sie nicht verstehen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> – ich würde vorschlagen, daß wir nach 10 Wortmeldungen, die vorliegen, die Rednerliste schließen. Ist die Fraktion damit einverstanden? Ich bitte um ein Handzeichen – Gegenprobe – dann ist die Rednerliste geschlossen. Wie bitte? Ja, ich bin nicht für 2 Minuten. Wollen mal sehen, ob wir mit 5 Minuten durchkommen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">[Freiherr] Spies von Büllesheim</name>. – Sie sind drauf, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>. Also, wir können nicht bis heute abend um 7 – und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> hat seinen 70. Geburtstag. Es ist unmöglich, daß wir nicht zur 70. Geburtstagsfeier des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> – ja, es gibt gewisse Dinge, die muß man tun. Bitte sehr, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, zur Geschäftsordnung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich wollte an sich folgenden Vorschlag machen. Ich stehe, glaub’ ich, auch auf der Liste der 10, die sich zu Wort gemeldet haben. Ich glaube, die Position ist doch nach dem, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> gesagt hat, außerordentlich klar und präzise, und ich möchte also die Frage stellen: Ist es wirklich nötig, daß wir nun noch 10 Redeanforderungen hier durchspielen, oder ist die Fraktion nicht doch in der Lage, aufgrund dieses Votums jetzt schon abzustimmen? Ich persönlich glaube, es ist alles gesagt, auch in der Kontroverse, was für und gegen gesagt werden kann. Dann müßte an sich jeder eine Entscheidung treffen können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, zur Geschäftsordnung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte vorschlagen, daß zur Geschäftsordnung, bevor jetzt darüber abgestimmt wird, ob wir nach diesem Geschäftsverfahren prozedieren, daß wir zunächst abstimmen, wie die Mehrheitsverhältnisse in der Fraktion zu den beiden von uns vorliegenden Vorstellungen sind. Denn wir müssen ein bißchen Ehrlichkeit miteinander wahren. Dies ist doch das einzig wirkliche Kriterium. Das sage ich trotz meiner gestrigen Einlassung. Ich bin mir bewußt, daß die Schwierigkeit der Fraktion darin liegt, daß möglicherweise die Endalternative heißt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> gegen Fristenlösung, und daß dies eine außerordentliche Erschwerung der Situation wäre, wenn die – entschuldigen Sie, hier kommt der Fluch der bösen Tat; ich darf das mal so sagen –, aber, wenn die, die ehemals zum Fraktionsvorschlag gestanden haben, hier heute noch dazu stehen, kommt es für uns nicht in diese Situation. Ich muß für meinen Teil sagen: Unter diesen Voraussetzungen wäre bei der 2. Abstimmung dann, wo die beiden Alternativen dann endgültig gegenüberstünden, wenn also in der 1. Abstimmung keine absolute Mehrheit zustande kommt, auch für mich ein völlig neuer Weg gegeben in Richtung auf die Fraktionslösung […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »bringen könnte«.</p>
						</note></seg>. Ich sage dies, halte aber diese Abstimmungsreihe für dringend notwendig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name>, ich danke Ihnen sehr für die Anregung. Sind, im Hinblick auf den Appell des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, die Kollegen, die auf der Rednerliste stehen, bereit, auf ihre Wortmeldungen zu verzichten? – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>, verzichten Sie? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name> – ich bitte um Entschuldigung, ich hab’ Sie gefragt, ob Sie verzichten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>: Ich hätte nur einige Fragen zu stellen, die geklärt werden sollten. Wie werden die Abänderungsanträge behandelt – ich komme auf das zurück, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name> meint, nämlich, wenn wir einen der beiden Entwürfe noch verbessern wollten zur endgültigen Abstimmung –, wie werden die behandelt dann? Wird die Gegenseite die dann ablehnen? Das ist die 1. Frage. Die 2. Frage ist: Ist geprüft worden im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>, oder kann man es noch prüfen und eine Einigung darüber erzielen, ob jede Gruppe – ich spreche: jede Fraktionsgruppe für sich, also die CDU/CSU hat 2 Vorschläge und die SPD-FDP, die Koalition, hat 2 Vorschläge –, ob die innerhalb ihrer Gruppe entscheiden kann, welche Reihenfolge zur Abstimmung kommt? Das heißt, ob wir entscheiden erst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, dann die Fraktion und daß die SPD vorher entscheidet und die FDP zusammen vorher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">[Müller-]Emmert</name> und dann das? Das wäre auch ein Weg der Entscheidung. Dann stünden auch nur 2 gegenüber.</p>
				<p>Und die 3. Frage ist: Es ist vorhin erklärt worden, die Mehrheitsverhältnisse in der Fraktion festzustellen. Ich glaube, wir sollten noch eine 3. Gruppe feststellen, wer denn für die Fristenlösung ist. Ich habe gehört, daß einige für die Fristenlösung sind in dieser Fraktion.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>! Meine Damen und Herren, soweit die Kollegen, die auf der Rednerliste stehen, nicht verzichten, möchte ich Ihnen das Wort geben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>, verzichten Sie? Ich danke Ihnen vielmals. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, verzichten Sie? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>? Verzichtet. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>? Sie würden am Schluß diese offenen Fragen noch beantworten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>? Bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>: Herr Vorsitzender, ich bitte um Nachsicht, wenn ich das Wort hier ergreife, aber ich glaube, es ist notwendig, nachdem der Vorwurf des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> und des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> gegen die Mitglieder des Sonderausschusses erhoben worden ist, er habe seine Pflicht nicht getan.</p>
				<p>Möglicherweise unterliegt der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> einem Trugschluß, nämlich dann, wenn er glaubt, er habe nicht daran mitgewirkt, daß das Verfahren im Sonderausschuß so gelaufen ist, wie es dann schließlich gelaufen ist.</p>
				<p>Aber ich muß mich nun doch einmal unmißverständlich in dieser Fraktion wegen des Sonderausschusses einmal ganz klar äußern. Dieser Sonderausschuß ist in der Regel besetzt von der Seite der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> von 1 bis 3 Mitgliedern. Die Mehrzahl der Fälle liegt bei 2 Mitgliedern. Eine große Zahl bei noch weniger und in guten Fällen haben wir tatsächlich 3 zu verzeichnen, mitunter auch ein paar mehr. Bei 218 waren’s in der Regel mehr. Aber nun, meine sehr verehrten Damen und Herren, zu sagen, der Sonderausschuß habe seine Pflicht nicht getan, ist eine Unredlichkeit, und zwar deswegen eine Unredlichkeit, meine Freunde, weil dieser Ausschuß nach der Geschäftsordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> abgestimmt hat und sonst gar nichts. Und es sind, und wir haben deswegen extra Sondersitzungen gehabt mit den Herren Fraktionsvorsitzenden und anderen Herren zusammen, die heute ihr Wort erhoben haben, es ist dort beschlossen worden, daß wir entsprechend der Geschäftsordnung abstimmen. Diese Zusage der Fraktion der SPD und FDP, die sie am Beginn der Beratung nicht hat einhalten wollen, hat sie am Ende eingehalten, und […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es ist«.</p>
						</note></seg> eine der Geschäftsordnung entsprechende Abstimmung hat stattgefunden. Daß es nicht möglich war, eine entsprechend dieser Geschäftsordnung, einem Modell die Mehrheit zu verhelfen, dafür kann, glaube ich, sogar die Geschäftsordnung nichts. Und dafür können auch die, die abgestimmt haben, auch nichts. Dafür können allenfalls die widrigen Umstände etwas dafür und die Zahl der dort zur Abstimmung gestellten Modelle.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, ich halte das Verfahren im übrigen, wie es vorgeschlagen worden ist, für richtig, und zwar deswegen für richtig, weil jeder die Möglichkeit hat, für sein Modell zu stimmen. Das war das Grundanliegen gestern, weil jeder die Möglichkeit hat, hinterher bei der 1. Abstimmung in der 2. Lesung sich auf das nächste Modell zu einigen oder aber nein zu sagen, und weil jeder damit zum Ausdruck hat bringen können, auch der Geschäftsordnung dieses Hauses entsprechend, wofür er ist und wogegen er ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, verzichten Sie auf Ihre Wortmeldung?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>: Herr Vorsitzender! Die geschäftsordnungsmäßige Lösung mag von denen, die Fachleute sind für die Geschäftsordnung, richtig sein. Darf ich auf die politische Seite der Sache hinweisen? Die politische Seite der Sache, Herr Vorsitzender, entbindet die verantwortliche Gruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> ihrer politischen Verantwortung für die Verhinderung der Fristenlösung letzten Endes mit unserer Zustimmung dadurch, daß wir sagen, daß die in der Minderheit bleibenden beiden Gruppen von diesen 4 Entwürfen politisch gesehen zugestimmt haben, daß ihr Anliegen nicht weiter verfolgt wird.</p>
				<p>Punkt 1 – Punkt 2, Herr Vorsitzender, es gibt keine noch so geartete politische Vermutung, daß einem unveränderten CDU-Entwurf eine Mehrheit des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> zustimmen dürfte und zustimmen würde. Das würde also bewirken, daß wir, wenn wir nicht als Alternative zur Fristenlösung jetzt in diesem Augenblick als 2. Abstimmung einen Entwurf einbringen, von dem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> gesprochen hat, dem die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>-Gruppe und dem die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zustimmen könnte, wenn wir ihn nicht in diesem Augenblick einbringen, haben wir politisch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> entschuldigt und die Fristenlösung einkassiert.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>. Ich muß Ihnen ganz offen sagen, daß ich Ihnen nicht ganz folgen kann. Es ist doch mit einer an Sicherheit grenzenden Wahrscheinlichkeit anzunehmen, daß eines der beiden Modelle, die am Schluß zur endgültigen Auswahl stehen werden, die Fristenlösung sein wird. Und, wenn die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>-Gruppe erklärt, sie könne nicht für die Fristenlösung stimmen, dann wird die an der Stelle zeigen müssen, ob sie zu ihrer Erklärung steht oder nicht. Also, daß die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>-Gruppe aus ihrer Verantwortung herausgenommen wird, das kann ich nicht akzeptieren. Es tut mir sehr leid, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>. Wir müssen die Diskussion beenden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>: Meine Damen und Herren, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> hat erklärt, daß er weder dem CDU-, dem unveränderten CDU-Entwurf noch dem unveränderten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>-Entwurf zustimmen wird; wenn wir so prozedieren, gehen wir mit Sicherheit in eine Legitimierung praktisch-politischer Art der Fristenlösung hinein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Diese Schlußfolgerung ist eben falsch, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, nach meiner unmaßgeblichen Meinung. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hat mich noch gebeten zu sagen, er hätte deswegen den Antrag auf Schluß der Debatte gestellt, weil in der Tat vor dem Saal Presse, Rundfunk und Fernsehen usw. warten auf das Ergebnis, und wir vielleicht nicht über Gebühr, meine Damen und Herren, ich unterstütze das voll und ganz, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> gesagt hat, die Diskussion über diese geschäftsordnungsmäßige Frage ausweiten würden.</p>
				<p>Es sind jetzt 2 Fragen zu entscheiden, meine Damen und Herren. Es ist – darf ich auch die geschätzten Kollegen, die sich in der Nähe der Tür aufhalten, freundlichst um ihre Aufmerksamkeit bitten? Es sind 2 Fragen zu entscheiden: Wir müssen uns entscheiden über die Frage, ob wir den Vorschlag des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrats</name> annehmen wollen, und wir müssen Klarheit darüber gewinnen, wie viele von den Kollegen und Kolleginnen dieser Fraktion einerseits hinter dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>-Antrag, andererseits hinter dem Antrag der Mehrheit der Fraktion stehen. Die Fristenlösung ist in dieser Fraktion von niemandem beantragt worden und steht in dieser Fraktion nicht zur Diskussion.</p>
				<p>Das möchte ich ganz klar sagen. Ich habe die Anregung des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name> aufgegriffen. Ich sehe kein Bedenken darin, ich glaube, niemand von uns sollte ein Bedenken darin sehen, daß wir die Klärung, wer von uns für die Fristenlösung – wer von uns, Entschuldigung, wer von uns für den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>-Entwurf einerseits und, wer von uns für den Antrag der Mehrheit der Fraktion andererseits ist, daß wir diese Klärung herbeiführen, bevor wir über den Antrag des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrats</name> abstimmen. Kann ich dazu Zustimmung der Fraktion unterstellen?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Darf ich mir die Frage erlauben, ob es dann möglich ist, nachher noch mal eine 5. Abstimmung [durchzuführen], um vielleicht zu ertesten, ob es möglich ist, daß die Kollegen aus der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>-Gruppe bei einer veränderten Lage, wie sie eintreten könnte, wenn Fraktionsentwurf und Fristenlösung im Plenum zur Debatte stehen, wie dann die Kollegen votieren würden?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, ich neige nicht dazu, das jetzt zu tun. Die beiden anderen Fragen sind notwendig, und jeder wird das erkennen, Fragen, deren Beantwortung in der jetzigen Situation notwendig ist. Deswegen stelle ich die beiden anderen Fragen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, erledigt damit, nehm’ ich an. Sind Sie einverstanden, daß [ich] zunächst die Frage stelle, wer den Antrag der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>-Gruppe unterstützt? Es erhebt sich dagegen kein Widerspruch. Dann bitte ich um ein Handzeichen derer, die den Antrag der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>-Gruppe unterstützen.</p>
				<p>{(Wird ausgezählt.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Zählung ist durchgeführt. Dies sind insgesamt 48 Kolleginnen und Kollegen. Dann bitte ich diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die sich für den Vorschlag der Mehrheit der Fraktion aussprechen, ebenfalls um ein Handzeichen.</p>
				<p>{(Wird ausgezählt.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Das sind 95 Kolleginnen und Kollegen. Es fehlen also – zählen Sie mal zusammen, wieviel das insgesamt sind. Die Fraktion ist wieder schlecht besetzt, meine Damen und Herren, aber wir können daran nichts ändern. Die Entscheidung muß akzeptiert werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: {(Spricht nicht mit Mikrofon, ist unverständlich – starke Unruhe.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wer wünscht, sich in dieser Entscheidung, die wir eben getroffen haben, der Stimme zu enthalten?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Erneute Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Herr Vorsitzender!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starke Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herr Vorsitzender, wir haben in schwierigen Situationen einige Male erlebt, daß solche Abstimmungen, bei denen mit Abzählen von Handaufhebungen verfahren wurde, hinterher sich als nicht so erwiesen haben, wie sie bei einer nachgeholten schriftlichen Abstimmung die Stimmung der Fraktion wiedergegeben haben. Ich empfehle deshalb bei der Bedeutung dieses Vorganges, daß wir die Abstimmung wiederholen, und zwar auf einem Zettel.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, was schlagen Sie vor dazu? Heißt das namentlich oder heißt das –, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>! Ich verstehe Sie nicht so, daß Sie eine namentliche Abstimmung beantragen? Ich wollte Sie nur verstanden haben. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir in Westfalen sagen manchmal: Butter bei die Fische! Und, wenn wir uns schon der Prozedur einer Zettelabstimmung unterziehen, dann bitte ich doch, daß die Namen drunter geschrieben werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Ich habe natürlich viel Verständnis für die Erfahrung eines so erfahrenen Kollegen. Aber ich möchte doch aus unserer jüngeren Erfahrung zu bedenken bitten, daß das, was wir hier jetzt machen, mit Sicherheit morgen in der Presse steht. Und, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> wirklich annimmt, daß bei der mündlichen und bei der schriftlichen Abstimmung eine wesentliche Differenz herausgerechnet wird, dann sind wir bereits in einer sehr unglücklichen Lage. Ich möchte daher empfehlen, das zu unterlassen. Der Vorstand weiß jetzt, woran er ist, und die Kollegen haben das doch deswegen getan, um dem Vorstand Informationen zu geben. Ich kann mir nicht vorstellen, daß hier eine größere Täuschung vorliegen kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, es werden Zweifel daran geäußert, ob richtig gezählt worden ist. Wenn das der Fall ist, möchte ich die Abstimmung in der Form wiederholen, in der wir sie eben durchgeführt haben, und vielleicht in der Form, daß diejenigen, die für einen bestimmten Antrag sind, aufstehen. Dies führt uns schneller und ich glaube, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, genauso sicher zum Ergebnis wie der von Ihnen empfohlene Weg, der uns eine weitere Dreiviertelstunde Zeit kostet.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich bitte Sie alle, Platz zu nehmen. Ich schlage der Fraktion vor, daß die Abstimmung wiederholt wird – es handelt sich nicht um eine Abstimmung, ich möchte das doch mal wieder richtigstellen, sondern es handelt sich um eine Erklärung der einzelnen befragten Mitglieder der Fraktion, wie sie in der morgigen Abstimmung stimmen werden. Das ist etwas anderes. Ja, das ist die Frage. Die Fraktionsführung möchte ein Bild darüber gewinnen und muß, glaub’ ich, legitimerweise in dieser Situation ein Bild darüber gewinnen, wie die Fraktion sich morgen verhalten wird. Und da morgen namentlich abgestimmt wird, meine Damen und Herren, liegt ja überhaupt kein erkennbares Bedenken vor, daß die Kolleginnen und Kollegen der Fraktion uns heute, uns allen heute sagen, wie sie morgen stimmen wollen. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>: Herr Vorsitzender, darf ich darum bitten, ob es dem Präsidiumstisch möglich ist, der Fraktion vor Wiederholung der Abstimmung zu sagen, wieviel Kollegen laut Liste vorhanden sind, wieviel entschuldigt sind und wie viele unentschuldigt nicht in diesem Raume sind? Ich halte es für nicht honorig, wenn wir eine solche Meinungsbildung vollziehen, daß sich ein Teil der Kollegen dieser Meinungsbildung entzieht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>, ich denke, Ihre Frage kann beantwortet werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Die Frage kann beantwortet werden. Es sind 184 Kollegen in den Anwesenheitslisten eingetragen – eine Sekunde! Keiner kann hier im Moment natürlich übersehen, wer gerade wieder herausgegangen ist. Ich will also nur sagen, nach den Anwesenheitslisten müßten 184 Kollegen hier teilnehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, meine Damen und Herren, ich wiederhole die vorhin gestellte Frage und bitte – meine Damen und Herren, wir müssen jetzt zur Klärung dieser Frage kommen. Ich bitte diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die morgen für den Antrag der Gruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> stimmen werden, sich von ihrem Platz zu erheben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Ziemliche Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Meine Damen und Herren, darf ich noch mal um folgendes bitten, daß die Mitarbeiter der Fraktion sich auf jeden Fall sich aus dem hinteren Raum entfernen und vorn in die Ecke gehen, denn sonst kann hier ein sauberes Zählergebnis nicht zustande kommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich bitte die Mitarbeiter der Fraktion, den Saal zu verlassen. Meine Damen und Herren, ich werde noch mal darauf aufmerksam gemacht, ich möchte das wiederholen, es handelt sich um nichts anderes als um die erste, morgen zu erwartende Abstimmung. Niemand bindet sich zu mehr, als was morgen in der ersten Abstimmung zur Entscheidung stehen wird. – Es waren 67, meine Kolleginnen und Kollegen, die für den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>-Entwurf gestimmt haben.</p>
				<p>Es sind inzwischen möglicherweise weitere Kolleginnen und Kollegen in den Saal gekommen. Es spielt ja gar keine Rolle, meine Damen und Herren, ich denke, dieses Ergebnis wird von niemandem angezweifelt. Dann frag’ ich jetzt diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die dem Antrag der Mehrheit der Fraktion zustimmen wollen, und bitte diese, sich von ihren Plätzen zu erheben – 101 Kolleginnen und Kollegen haben sich für den Antrag der Mehrheit der Fraktion ausgesprochen. Ich möchte nunmehr die Entscheidung der Fraktion herbeiführen über den Vorschlag des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrates</name>. Ich möchte der Frak- – wie, bitte? Nein, ich brauche keine Enthaltungen und Gegenstimmen festzustellen – auf Wunsch der Kollegen stelle ich die Frage: Wer sich auf die eben gestellte Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>-Entwurf oder Entwurf der Mehrheit der Fraktion der Stimme enthält, den bitte ich, sich zu erheben. – Das sind 2 Stimmen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren – nein, ich würde dringend bitten, daß dieses Ergebnis nicht bekanntgegeben wird. Ich kann Sie darum bitten, nicht wahr. Ich kann Ihnen keine Vorschriften machen, aber es war eine Klärung, die im Interesse einer ordnungsgemäßen weiteren Abwicklung dieser Frage unbedingt nötig war.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur zweiten Abstimmung, und zwar zur Abstimmung über den Vorschlag des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrats</name>, so wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> ihn hier vorgetragen hat. Ich unterstütze den Vorschlag des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrates</name>. Ich gebe durchaus zu denjenigen, die den Vorschlag kritisiert haben, daß ich dies erst nach Überwindung erheblicher Bedenken tue. Ich habe die Bedenken am Anfang genannt, ich will sie nicht noch einmal wiederholen, aber ich sehe in dieser Lage auch gewisse Vorzüge in dem Vorschlag, Vorzüge vorwiegend praktischer Art, u. a. den Vorzug, daß wir eine geschäftsordnungsmäßige Debatte vermeiden. Und ich kann denjenigen Kolleginnen und Kollegen nicht folgen, die der Meinung sind, daß durch diesen Vorschlag die Weiche in einer uns negativen, ungünstigen Weise gestellt würde. Deswegen komme ich zu dem Ergebnis, diesen Vorschlag zu unterstützen.</p>
				<p>Ich bitte diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die dem Vorschlag des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrats</name> zustimmen wollen, sich von ihren Sitzen zu erheben – Das kann man wohl global machen, nicht? –, ich bitte, sich wieder zu setzen und ich bitte diejenigen, die dagegen sind, sich von ihren Sitzen zu erheben – ich bitte, sich wieder zu setzen. Ich bitte diejenigen, die sich enthalten wollen, sich von ihren Sitzen zu erheben – die zustimmenden Kolleginnen und Kollegen hatten eindeutig die Mehrheit.</p>
				<p>Haben wir damit die Fraktionssitzung beendet? Vielleicht können wir noch einige Minuten zusammenbleiben, bis Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> die Presse unterrichtet hat, daß das in ordnungsmäßiger Form und so geschehen kann, daß die noch ihr Wort verstehen – wie lange reicht das, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-24-t1430_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Eduard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>, Sprecher der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p>
						</note></seg>? – 3 Minuten! Gibt es irgendeine Mitteilung von 3 Minuten Dauer, die der Fraktion gemacht werden kann?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>, wollen Sie mir vorher sagen, worüber Sie sprechen wollen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>: Herr Fraktionsvorsitzender, das hat nur indirekt etwas mit § 218 zu tun. Wir haben also heute in der Finanzausschußsitzung gehört, daß ein eigener Kindergeldentwurf noch eingebracht werden soll von den Koalitionsparteien, und ich glaube, daß ich unterrichtet bin, soll auch gleichzeitig unser Erziehungsgeldantrag eingebracht werden. Wir werden also, so wie wir heute morgen unterrichtet sind im Ausschuß, in dieser Woche noch eine 1. Lesung haben. Wenn es zu einer 1. Lesung kommt, müßten wir noch eine Fraktionssitzung haben, wie wir zu operieren gedenken beim Kindergeld, bei den Staffelungsanträgen. Ich habe gestern abend eine Erklärung abgegeben, Herr Fraktionsvorsitzender. Unser Gebet ist erhört worden. Es ist also heute morgen nicht zur Beratung gekommen. Aber wir können nicht in die 1. Lesung hineingehen, ohne nicht ein Wort der Fraktion mit auf den Weg zu geben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Verehrte Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>, ich habe nie daran gezweifelt, daß Ihre Gebete eine besonders gute Chance haben, erhört zu werden. Ich bitte die Geschäftsführer, zu überlegen, wann diese Fraktionssitzung, von der Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> spricht, gegebenenfalls stattfinden könnte. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, dazu?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Herr Vorsitzender! Um diesen Punkt hab’ ich nicht gebetet, deswegen bin ich auch nicht erhört worden. Wir müssen jetzt in den Ausschuß für Arbeit und über diesen Punkt jetzt entscheiden, Herr Vorsitzender.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, sollen wir nun ja oder sollen wir nein sagen? Es tut mir sehr leid, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>. Ich kann ohne jegliche Vorbereitung eine Entscheidung der Fraktion zu dieser Frage nicht herbeiführen. Dafür müssen Sie Verständnis haben. Bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>, zu Ihrer Information! Im gegenwärtigen Zeitpunkt ist im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> nicht überlegt worden, dies auf die Tagesordnung zu setzen. Es kann also erst dann, wenn es übereinstimmend so beschlossen wird, überhaupt zum Tragen kommen. Dann würden wir selbstverständlich die Fraktion unterrichten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, und dann müssen wir die Diskussion schließen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Ich muß zu diesem Punkt die Information geben, daß völlig überraschend die Koalition heute morgen im Finanzausschuß einen fertigen Gesetzentwurf zur Änderung des Kindergeldgesetzes gebracht hat, was rechtlich mit dem Steuerreformgesetz überhaupt nichts zu tun hat. Es ist uns nach einer Debatte von einer Stunde gelungen, die Koalition davon zu überzeugen, daß das rechtlich gar nicht möglich ist, darüber im Finanzausschuß zu beraten, weil eine 1. Lesung gar nicht stattgefunden hat. Natürlich dürfen wir nicht die Blockierer des Kindergeldes sein, das sowieso im nächsten Jahr nicht pünktlich ausbezahlt werden kann. Deswegen haben wir erklärt, daß wir keine Schwierigkeit mit Fristen machen würden, wenn sie im Plenum ein Eilverfahren benützen. Ich bitte also die Geschäftsführung, das zu berücksichtigen, haben allerdings eingehandelt, daß zugleich ohne Fristeneinrede unser Entwurf bezüglich des Erziehungsgeldes mit dann gleich in 1. Lesung behandelt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, hat sich erledigt. Meine Damen und Herren, ich schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
