<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1035/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Nachmittagssitzung in Berlin</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 19. März 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>67 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1974-03-19">
					<time type="start" when="14:01:00"/>
					<time type="end" when="15:08:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Berlin</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_div_SVP-1">A. TOP 4: Bericht des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> mit Aussprache zum Plenum der Woche (Gesetzentwurf zur Neuregelung des Volljährigkeitsalters; Zustimmung der Fraktion).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_div_SVP-2">B. TOP 4: Beratung des Strafrechtsreform-Ergänzungsgesetzes (Begleitende Maßnahmen zum § 218; Familienlastenausgleich; Erziehungsgeld; Annahme eines Entschließungsantrags).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_div_SVP-3">C. TOP 4: Aussprache zum Plenum der Woche (Forschungspolitik; Studium in den USA; überplanmäßige Investitionsdarlehen; außerplanmäßige Haushaltsausgaben).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_div_SVP-4">D. TOP 5: Verschiedenes (Personalien; Pauschalen und Wahlkampfkosten; Richtgeschwindigkeit, Anrufung des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> wegen der Akkreditierung eines Ständiges Vertreters der DDR beim Bundespräsidenten).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_div_SVP-5">E. TOP 4: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> zum Plenum der Woche mit Aussprache. – Terminierung einer Sondersitzung zum § 218.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren, zur Tagesordnung dieser Woche – bis ein stellvertretender Vorsitzender hier eintrifft, erlauben Sie mir, die Sitzung zu leiten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Vielen Dank! Aus Zeitgründen möchte ich Sie bitten, damit einverstanden zu sein, daß wir das Thema Volljährigkeit, das am Freitag auf der Tagesordnung steht, vorziehen, und ich bitte dazu den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, das Wort zu nehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben die 2./3. Lesung des Gesetzentwurfs über die Herabsetzung des Volljährigkeitsalters auf 18 Jahre am Freitag anstehen. Ich habe in der Zwischenzeit von einer Reihe von Kollegen gehört, daß sie Einwendungen vorbringen verschiedener Art. Dazu muß ich natürlich sagen, daß es sehr gut gewesen wäre, diese Einwendungen vorzubringen, als wir in der Fraktion darüber diskutiert und entschieden haben, um den Entwurf einzubringen. Wir haben in der vorigen Legislaturperiode den Entwurf eingebracht. Wir haben ihn in dieser Legislaturperiode erneut eingebracht. Die Bedenken, die heute vorgebracht werden, gab es natürlich auch schon bei Einbringung der Entwürfe.</p>
				<p>Ich muß darauf hinweisen, meine Damen und Herren, weil es natürlich für uns jetzt politisch nicht mehr möglich ist, von dem, was wir politisch sowohl in der Partei als auch in der Fraktion entschieden haben, wieder herunterzukommen, denn Neues, neue Tatsachen, neue Gründe sind, soweit ich das sehe, nicht vorgebracht worden. Ich habe diese Bemerkung vorweggemacht, weil, ganz einfach deshalb, weil ich darüber in den letzten Tagen von verschiedenen Kollegen etwas gehört habe.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, der Entwurf ist im Rechtsausschuß durchberaten worden und vom Rechtsausschuß einstimmig – soweit ich sehe, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> –, einstimmig dem Plenum zur Annahme empfohlen worden. Es wird seit einiger Zeit diskutiert auch ein Vorschlag, den Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Friedrich Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoschFriedrichWilhelm">Bosch</name>, Rechtswissenschaftler.</p>
						</note></seg> vorgebracht hat und, hinter dem offenbar auch eine Reihe von anderen Familienrechtlern stehen, der vorsieht eine stufenweise Einführung der Volljährigkeit, um sozusagen in einem abgestuften Verfahren die vollständige Volljährigkeit rechtlich einzuführen. Dieser Vorschlag einer stufenweisen Einführung ist im Rechtsausschuß erörtert worden. Unsere Kollegen in der Arbeitsgruppe Recht haben sich damit befaßt, sind zum Ergebnis gekommen, daß dieser Vorschlag keineswegs besser wäre als die Herabsetzung des Volljährigkeitsalters auf 18 Jahre. Die eigentliche Alternative zur Herabsetzung auf 18 Jahre wäre im Grunde genommen, es bei der jetzigen Volljährigkeitsgrenze zu belassen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, hier muß ich nur noch mal darauf hinweisen, wir haben politisch diese Initiativen ergriffen. Wir haben hier 1968 auf dem Parteitag in Berlin die Herabsetzung in das Programm hineingeschrieben u. haben zweimal in zwei Legislaturperioden eine entsprechende Initiative ergriffen. Ich darf deshalb sehr herzlich darum bitten, daß die Fraktion jetzt auch in 2. und 3. Lesung dem Entwurf zustimmt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> für den Bericht! Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, wollen Sie selbst ergänzen? Nicht, dann hat das Wort Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>: Meine Damen und Herren! Ich pflege diese Fraktion sehr wenig durch Diskussionsbeiträge zu langweilen, aber heute muß ich einige Minuten sprechen und es ist mir eine gewisse Befriedigung, daß ich ja nur wenige Damen und Herren damit belästige.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich möchte die Herabsetzung des Volljährigkeitsalters auf 18 Jahre mit einem sehr höflichen Ausdruck als völlig falsch bezeichnen. Und ich glaube, zu diesem Urteil einige Berechtigung zu haben, erstens einmal aufgrund meiner persönlichen Erfahrung. Ich habe 6 Kinder und bin ein langjähriger Anwalt, der sich gerade viel mit Familienrecht befaßt hat. Und, so sehr ich die Entschlüsse des Rechtsausschusses und unseres Arbeitskreises natürlich respektiere, [so] glaube ich, daß man doch einige andere Meinungen noch zum Vortrag bringen sollte.</p>
				<p>Zum Beispiel –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Auf Zuruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nein, nein, ganz richtig! Aber man kann auch Anwalt sein und trotzdem was Vernünftiges denken, meine Damen und Herren! Es ist nämlich das Merkwürdige, daß ich in dieser Sache nicht allein stehe. Vor etwa einem Jahr hat das 2. Fernsehen einen repräsentativen Querschnitt von Meinungen geboten von Leuten aller Berufe, jeden Alters, von Handwerkern – ich darf hier Bezug nehmen auf meinen verehrten Kollegen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note></seg> –, von Juristen, sogar von Lehrern, ja sogar von Gymnasiallehrern, und etwa 90 [Prozent] der Befragten haben sich gegen die Herabsetzung ausgesprochen. Und ich darf hier, meine Damen und Herren, als 3. Punkt auch zitieren eine Aussage des Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UndeutschUdo">Undeutsch</name>, der wohl einer der maßgebenden Jugendpsychologen in Deutschland ist, und der damals bei der Anhörung in Fragen der Herabsetzung des Wahlalters ganz klar geäußert hat: Es spielt nicht so sehr die Rolle, ob der Jugendliche mit 18 Jahren schon geistig in der Lage ist, zu beurteilen, sondern es spielt die Rolle, ob er auch die entsprechende Erfahrung hat. Und es ist eine statistisch festgestellte Tatsache, daß gerade zwischen 18 und 21 Jahren ein Großteil der Erfahrung zuwächst.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich darf auch das eine noch betonen, daß gerade sich die betroffene Jugend keineswegs über dieses Geschenk sehr freut. Ich zitiere wiederum die Fernsehsendung, von der ich nur hoffen möchte, daß alle Mitglieder der Fraktion sie gesehen haben und aus der ich bloß zwei extreme Beispiele zitieren möchte. Ein junger Mann hat erklärt: Was nützt mir die Erklärung für volljährig, wenn ich tatsächlich nicht das nötige Geld habe. Da müßte schon der Staat eine Rente für die Altersklassen 18–21 Jahre einführen. Und ein junges Mädchen – der Haushaltsausschuß ist sicher dagegen! Und ein junges Mädchen hat erklärt: Was nützt mir die Volljährigkeit, wenn nicht der Kuppeleiparagraph aufgehoben wird, denn dann kann ich auch als Volljährige nicht die ganze Nacht bei meinem Freund schlafen. Dieser Dame sind wir ja entgegengekommen, indem wir den Kuppeleiparagraphen aufgehoben haben und jetzt die Volljährigkeit herabsetzen.</p>
				<p>Ich habe neulich, meine Damen und Herren, eine Niederbayerin – und wir haben ja auch einigen Sachverstand – gefragt, eine Achtzehnjährige, die hervorragende Qualifikationen hat, zwei Jugendmeisterschaften im Steno- und in Maschinenschreiben, und die hat mir zutreffend erklärt, was auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UndeutschUdo">Undeutsch</name> sagt: I bin dafür, daß man volljährig erst mit 21 Jahr’ wird. Da hat man doch mehr Hirn als wie mit 18. Und ich glaube, daß diese Erscheinung nicht nur bei den Niederbayern, sondern auch bei andern Volksstämmen der Bundesrepublik zutrifft.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich komme zum Schluß. Ich möchte auf eins noch hinweisen. Sobald ich mit Damen und Herren dieser Fraktion privat spreche, heißt es bei 90%: Ja natürlich ist die Herabsetzung ein Unsinn. Aber die Sache ist schon gelaufen und jetzt müssen wir’s halt machen. Ich gestatte mir anzuzweifeln, ob das gerade die beste Art ist, zu regieren. Danke sehr!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>: Meine Damen und Herren, es mag sein, daß wir heute die Zusammenhänge etwas klarer sehen oder nicht so sehr vom Zeitgeist geschüttelt und gerüttelt werden wie noch vor einigen Jahren, denn mit diesem Gesetz haben wir uns zweifelsfrei in einen Trend gestellt, von dem wir glaubten, er wäre auch für uns erfolgreich und vielversprechend. Aber wenn es so ist, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> sagt, und so ist es, daß jetzt in diesem Stadium die einzige Alternative zu dem, was vorliegt, nur noch das ist, was wir jetzt haben, dann glaube ich, daß wir nur zu dem vorliegenden Entwurf auch unserer Fraktion ja sagen können. Mit dem anderen machen wir uns politisch unglaubwürdig. Wir kommen weit weg von dem, was wir seit Jahren vertreten haben, und wenn wir schon einmal so konsequent waren, z.B. beim Wahlalter herunterzugehen auf 18, dann ist es, glaub’ ich, jetzt für viele und z.T. auch für die Öffentlichkeit eine Zumutung, wenn wir jetzt anfangen, sehr stark zu differenzieren, zumal in diesem fortgeschrittenen Stadium. Es gibt zweifelsfrei sachliche Bedenken. Es gibt gute Gründe für eine abgestufte Volljährigkeit. Die Situation ist nun einmal so, auch politisch, daß wir zu dem, was jetzt vorliegt, ja sagen sollten und das Beste aus dem, was auch sachlich gerechtfertigt ist, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p>
						</note></seg> machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Schönen Dank! Wird das Wort weiter gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann, glaube ich, müssen wir doch zu einer gewissen Meinungsbildung kommen, und zwar insoweit, als wir feststellen, wieweit die Fraktion bereit ist, diesem Vorschlag des Rechtsausschusses, der ja der ursprünglichen Meinung der Fraktion weitgehend entspricht, Rechnung zu tragen. Ich darf also dazu dann Ihre Meinung erbitten. Wer für diesen Vorschlag des Rechtsausschusses ist, d.h. Zustimmung zu diesem Gesetz, den bitte ich um ein Handzeichen. – Danke! Gegenstimmen? – Das erste war eindeutig die Mehrheit. Damit stimmt also die Mehrheit der Fraktion diesem Vorschlag zu.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Ich rufe dann auf den nächsten Punkt der Tagesordnung. Ziffer 4 a), das ist die 2./3. Beratung des Strafrechtsreformergänzungsgesetzes, d. h. »Begleitende Maßnahmen zu § 218«. Hierzu hat sich der Vorstand heute früh eingehend beschäftigt. Wir waren der Meinung, es sollte ein Entschließungsantrag, der unseren eigenen Willen hier zum Ausdruck bringt, hierzu eingebracht werden. Über die Mittagszeit hat eine Kommission des Vorstandes sich damit beschäftigt, Ein entsprechender Entwurf liegt vor. Ich bitte zunächst den Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, den Bericht zu geben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ja, meine sehr verehrten Damen und Herren! Zunächst sei noch bemerkt, daß wir in der 2. Lesung erneut einen Antrag einbringen, der im Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung von uns bereits gestellt war, aber abgelehnt wurde. Dieser Antrag sieht vor die Übernahme der Kosten eines Schwangerschaftsabbruchs bzw. einer freiwilligen Sterilisation zu begrenzen bei Schwangerschaftsabbruch auf die Fälle der medizinischen Indikation. Dieser Antrag wird erneut eingebracht und vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) begründet werden.</p>
				<p>Nun, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat es schon gesagt, hat man heute morgen im Vorstand überlegt, ob wir unser familienpolitisches Programm, das Programm zur Förderung der Familie und zum Schutze des ungeborenen Lebens, das wir am 20. Februar in der Fraktion verabschiedet haben, ob wir das nur in einem Diskussionsbeitrag in die Debatte einfließen lassen sollen oder aber in Form eines Entschließungsantrags. Die Mehrheit war der Auffassung, man sollte zumindest die Formulierung eines solchen Entschließungsantrages versuchen. Das ist über Mittag geschehen. Daran haben sich beteiligt Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p>Es bleibt mir jetzt nichts anderes übrig – weil wir einfach keine Zeit hatten, das nun jetzt, diesen Entschließungsantrag zu vervielfältigen –, als diesen Entschließungsantrag vorzulesen. Dabei will ich versuchen, mich in einigen Punkten kurzzufassen unter Bezugnahme auf unser familienpolitisches Programm, das Ihnen ja bekannt ist.</p>
				<p>Dieser Entschließungsantrag soll wie folgt lauten:</p>
				<p>»Der Bundestag wolle beschließen:</p>
				<p>Der Bundestag ist der Auffassung, daß bei einer Änderung des § 218 des BGB sozial- und familienpolitische Maßnahmen im Vordergrund stehen müssen.«</p>
				<p>Ich glaube, damit ist deutlich zum Ausdruck gebracht, daß wir, die wir immer gesagt haben […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note></seg>, diesen positiven Maßnahmen Vorrang einräumen vor den anderen Maßnahmen, vor allem vor der Straffreiheit insbesondere der sozialen Indikation.</p>
				<p>»Staat und Gesellschaft haben aufgrund ihrer sozialen Verantwortung und in Erfüllung des Verfassungsauftrages die Pflicht, Ehe und Familie zu schützen und zu fördern. In einem modernen sozialen Rechtsstaat dürfen wirtschaftliche und soziale Gründe auf keinen Fall die Vernichtung ungeborenen Lebens rechtfertigen. Daher hält der Deutsche Bundestag folgende Maßnahmen für erforderlich.</p>
				<p>Und nun steht an erster Stelle die Einführung eines Erziehungsgeldes, und hier haben wir – jetzt fasse ich mich kurz –, hier haben wir aus unserm Programm den 1. Absatz, mit dem wir überhaupt die Einführung eines Erziehungsgeldes begründen, übernommen: Erziehungsgeld als Ausgleich für wirtschaftliche und soziale Benachteiligung der Familien und zur Stärkung der Erziehungsfunktion der Familie.</p>
				<p>Im 2. Absatz dazu wollen wir sagen, daß das Erziehungsgeld grundsätzlich, d. h. in einer Endstufe, gewährt werden soll bis zur Vollendung des 3. Lebensjahrs, und zwar in einer Höhe, daß ein Elternteil auf eine nennenswerte Erwerbstätigkeit auch tatsächlich verzichten kann. Wir wollen aber dann hinzufügen, um deutlich zu machen, warum wir sagen »grundsätzlich«, dann hier gleich hinzufügen:</p>
				<p>»Aus finanziellen Gründen ist es vertretbar, das Erziehungsgeld in Stufen einzuführen.«</p>
				<p>Und fügen dann gleich hinzu:</p>
				<p>»In einer 1. Stufe sollte [für] das 1. Lebensjahr eines Kindes ein Erziehungsgeld von monatlich 300 Mark eingeführt werden, sofern das Familieneinkommen bestimmte Einkommensgrenzen nicht überschreitet.«</p>
				<p>Im 3. Absatz ist dann die Frage angeschnitten, wie soll das Erziehungsgeld aussehen für Einkommensschwache, Alleinstehende oder gering verdienende Ehepaare. Da haben wir ja schon in unserm Programm gesagt, hier soll das Erziehungsgeld so angesetzt werden, daß diese Gruppe der sozial Schwachen oder der Alleinstehenden von der Sozialhilfe unabhängig wird. Auch dies ist hier wieder mitaufgenommen, und zum Schluß natürlich der Einwand, der uns immer wieder begegnet: Wie wirkt sich dies aber aus einmal auf die Berechnung der Renten für eine solche Frau? Daher hier der Zusatz:</p>
				<p>»Für Zeiten des Bezugs von Erziehungsgeld dürfen keine Nachteile bei der sozialen Sicherung und bei der Wiederaufnahme der Erwerbstätigkeit, Arbeitsplatzsicherung entstehen.«</p>
				<p>Insoweit haben wir also diese Punkte aus unserm Programm übernommen, um auch klarzumachen, was wir unter Erziehungsgeld uns vorstellen. Es ist zunächst überlegt worden, ob damit das Ganze nicht zu lang wird. Aber der 1. Absatz allein schien uns doch zu dürftig zu sein und wir wollten auch für die Öffentlichkeit deutlich machen, was wir uns konkret darunter vorstellen.</p>
				<p>Der 2. Punkt betrifft Verbesserung des Familienlastenausgleichs. Sie wissen alle um die Schwierigkeit bei diesem Punkt. Sollen wir die Eckwerte denen zustimmen, den Eckwerten der Regierung im Zusammenhang mit dem Steueränderungsgesetz oder was nun? Wir haben hier vorsichtig formuliert, indem wir gesagt haben erstens einmal, an der Neuordnung des Familienlastenausgleichs zum 1. Januar ’75 ist unbedingt festzuhalten. Das wollten wir als erstes herausstellen, egal, wie das andere mit der Steuerreform wird:</p>
				<p>»Dabei ist anzustreben, daß auch Alleinverdienende mit durchschnittlichem Einkommen zusammen mit den Leistungen aus dem Familienlastenausgleich ein Gesamteinkommen erzielen, das über der Sozialhilfeschwelle liegt.«</p>
				<p>Darüber haben wir viel diskutiert in der Fraktion. Und fügen dann, weil wir natürlich um die finanziellen Grenzen wissen und wahrscheinlich es nicht möglich sein wird im weiteren Verlauf – das Ganze soll ja stufenweise verwirklicht werden –, schon beim 2. Kind mehr zu tun oder beim 3. Kind –, hier wenigstens zu sagen und uns die Möglichkeit offenzuhalten, für die Mehrkinderfamilien beim 4. und 5. Kind etwas zu tun. Weil das finanziell nicht so ins Gewicht fällt, haben wir dann hier den Satz hinzugefügt:</p>
				<p>»Das gilt insbesondere für kinderreiche Familien.«</p>
				<p>Damit haben wir also die Dinge etwas eingeschränkt. Der nächste Punkt war dann, auch wieder übernommen aus unserm Programm, Einführung von Familiengründungsdarlehen. Hier haben wir lediglich hinzugefügt:</p>
				<p>»Durch Einführung von Familiengründungsdarlehen soll jungen Menschen die Einführung einer Familie wirtschaftlich erleichtert werden.«</p>
				<p>Nächster Punkt, Verbesserung der Mutterschutzgesetzgebung.</p>
				<p>»Im Rahmen einer Weiterentwicklung der Mutterschutzgesetzgebung sollen die Mutterschutzfristen nach der Entbindung verlängert werden, um den Müttern, die auch nach der Geburt eines Kindes weiterarbeiten wollen, die Wiederaufnahme der Erwerbstätigkeit zu erleichtern.«</p>
				<p>Es bestand ja auch im Vorstand Einmütigkeit darüber, daß wir alle Punkte aus unserem Familienprogramm in diese Entschließung übernehmen wollen und dies als Absichtserklärung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> herausbringen wollen.</p>
				<p>Der letzte Punkt enthält dann jene Maßnahmen, die in Abstimmung mit Bund, Ländern und Gemeinden weiter ausgebaut werden sollen. Hier heißt es also:</p>
				<p>»In Abstimmung zwischen Bund, Ländern und Gemeinden sind folgende Bereiche weiter auszubauen:</p>
				<p>1. Hilfen zur Erziehung und Betreuung der Kinder, Ausbau von Kinder-Tagesstätten und ähnlichen Einrichtungen, Förderung von Pflegestellen, Verbesserung von Haus- und Familienpflege durch Ausbau von Sozialstationen.</p>
				<p>2. Förderung der Familie in Bau- und Wohnungswesen (quantitativ und qualitativ ausreichende Wohnungen für kinderreiche und unvollständige Familien, Ausbau und bessere Gestaltung der Kinderspielplätze, stärkere Berücksichtigung kinderreicher Familien im Bundeswohngeldgesetz.«</p>
				<p>Und schließlich:</p>
				<p>»3. Hilfen für Familien mit behinderten Kindern. Verbesserte Erfassung behinderter Kinder, Ausbau der Eingliederungshilfen, stärkere Begrenzung der individuellen Belastung von Eltern behinderter Kinder; Sicherstellung des Bedarfs an Sonderkindergärten und Sonderschulplätzen.«</p>
				<p>Den 4. Punkt aus unserm Programm, Förderung der Familienberatungsstellen, haben wir deswegen weggelassen, weil dies Inhalt eines Antrages von uns ist, der im Ausschuß beraten wurde und zusätzlich auf die Tagesordnung des Plenums gesetzt ist. Und nun waren wir ja immer der Meinung, dieses ganze Programm kann wegen der finanziellen Auswirkungen natürlich nur stufenweise verwirklicht werden nach den finanziellen Möglichkeiten und unter Bezugnahme, unter Berücksichtigung der stabilitätspolitischen Situation. Daher sagen wir zum Schluß:</p>
				<p>»Diese Maßnahmen sollen entsprechend den finanziellen Möglichkeiten einer stabilitätsorientierten Finanzpolitik unter Zuerkennung einer besonderen Priorität für die Familienpolitik stufenweise verwirklicht werden.«</p>
				<p>Das ist also der Inhalt dieses Entschließungsantrages, über dessen Inhalt wir uns ja lange unterhalten haben, mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> von Arbeitskreis III abgestimmt haben, der so eingebracht werden soll, wenn Sie ihn annehmen, und der begründet werden soll von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>. Wenn es erforderlich ist, wird Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> zu den finanziellen Auswirkungen und Argumenten noch einiges dazu sagen, eventuell, wenn es notwendig ist in Replik, dann noch einmal Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>. Im übrigen werden zu diesem Punkt der Tagesordnung sprechen Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VerhuelsdonkRoswitha_1972-12-13">Verhülsdonk</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) – wie ich schon erwähnt habe –, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name>. Soweit dieser Antrag.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen Dank! Liebe Kollegen, zunächst möchte ich mich dafür entschuldigen, daß ich vorhin nicht da war. Aber Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> hatte mich gebeten, noch zur Pressekonferenz zu gehen und zu den Mittagsmagazinen. Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, vielen Dank für diesen Vortrag nicht nur, sondern auch vor allem für die Arbeit, [für] die Sie ja entgegen dem, was Sie zuletzt gesagt haben, nicht gerade sehr viel Zeit zum Sprechen und Vorbereiten hatten.</p>
				<p>Zur Diskussion hat sich jetzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) gemeldet, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> – Verzeihung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin), dann Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Nichts zu der Entschließung, von der der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> hier einiges vorgetragen hat, sondern zu dem 1. Punkt, daß wir einen Abänderungsantrag einbringen wollen. Soweit ich mich erinnere – da möchte ich wenigstens hier die Fraktion unterrichten – hatten wir beim Ausschuß einen 2. Änderungsantrag gestellt, und zwar bezogen darauf, daß in der Begründung dieser Vorlage die Regierung davon spricht, daß dieses Anliegen im wesentlichen auch ein öffentliches Interesse bedeutet, haben wir gesagt: Dann darf es nicht so geschehen, wie es jetzt vorgesehen ist, daß 55 Mio. öffentlicher Mittel den Krankenkassen zugewiesen werden, sondern dann, haben wir gesagt, haben wir den Abänderungsantrag gestellt. Im Sinne der Sachverständigen, insbesondere des Verbandes der Ortskrankenkassen oder aller Krankenkassen möchte ich sagen, daß der Bund die Kosten voll zu erstatten hat, wenn es ein öffentliches Interesse ist. Dieses wird natürlich genauso abgelehnt wie der 1. Antrag. Aber ich weiß nicht, ich frage nur deshalb, warum man darauf verzichtet hat, diesen Antrag erneut zu stellen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, bitte, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Ich darf darauf aufmerksam machen, daß nach dem gegenwärtigen Stand der Beratung im Finanzausschuß Einmütigkeit darüber besteht, daß die Umstellung im Familienlastenausgleich zum 1. Januar ’75 nicht zu bewerkstelligen ist. Wenn Sie es reinnehmen wollen, ist es Ihre Sache, aber wir kriegen es jedenfalls technisch nicht durch. Darüber besteht im Ausschuß Einmütigkeit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, bitte –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Die Frage der vollen Erstattung der Kosten, 400 oder 500 Millionen – genau war das ja nicht zu quantifizieren. Aber dann fangen wir wieder in der Fraktion an mit der Diskussion, welche finanziellen Volumen wir also letztlich noch in Bewegung setzen können und hier bleibt es leider – wir haben es nur noch eben auf den Versicherten, das heißt also auf den Beitragszahler, fällt es auf die Beitragszahler zurück, und ich glaube, wir kommen leichter auch in der Fraktion zurecht, wenn wir’s hierbei belassen. Wir hatten schon gewisse Schwierigkeiten, die finanziellen Realisierungsmöglichkeiten bei diesem Programm als solchem mit unseren Leuten aus dem Finanzausschuß und aus dem Haushaltsausschuß abzudecken. Es ist richtig, es ist eine Prinzipienfrage, aber es scheitert eben hier an 350 oder an 450 Millionen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Schöne Definition von Prinzipienfrage! Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VerhuelsdonkRoswitha_1972-12-13">Verhülsdonk</name>, bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VerhuelsdonkRoswitha_1972-12-13">Verhülsdonk</name>: Ich bin aber trotzdem der Meinung, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, daß wir also diesen Standpunkt vertreten sollen, weil wir ihn im Ausschuß vertreten haben. Auch, wenn wir den Antrag nicht einbringen, müßte ich doch die Gelegenheit haben, sagen zu können, daß wir das so sehen und, weil, ja als Begründung der Ablehnung des Gesetzes dieses Argument einzuführen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Ja, ich nehme an, daß Einverständnis damit besteht, daß Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VerhuelsdonkRoswitha_1972-12-13">Verhülsdonk</name> das in diesem Sinne vorträgt. Sie ist ja an der Diskussion beteiligt. Bitte schön, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>–</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>: Ich möchte noch etwas zu dem Entschließungsantrag sagen. Ich begrüße den außerordentlich, aber wir müssen die Gefahr sehen, daß dieser Entschließungsantrag an die Ausschüsse überwiesen wird und dann so langsam ein Begräbnis 1. Klasse damit veranstaltet wird. Dem müßten wir also auf jeden Fall – das dürfen wir nicht so geschehen lassen. Und wir müssen uns darüber klar sein, wenn wir diesen Entschließungsantrag jetzt einbringen, daß wir dann auch wirklich ernstlich gewillt sind, echte, konkrete Schritte weiter folgen zu lassen in Bezug auf Vorlage von Gesetzesentwürfen. Sonst kommen wir mit deklamatorischen Dingen gegenüber den Familien jetzt nicht mehr durch. Wir müssen jetzt also wirklich etwas Konkretes dann auch folgen lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Liegen weitere Wortmeldungen, bevor ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> noch mal abschließend das Wort zu diesem Punkt gebe, vor? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, dann darf ich Sie bitten, auch noch zugleich auf Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>noch einmal einzugehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ja, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>, wir hatten ja heut morgen auch überlegt, wie wir den Entschließungsantrag formulieren sollen. Es hätte ja auch die andere Möglichkeit bestanden, den Entschließungsantrag – so, wie es üblich ist – etwa so zu formulieren: Der Bundestag möge beschließen, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wird aufgefordert, die und die Maßnahmen als Initiativgesetzentwürfe einzubringen. Und wir sind sehr schnell davon abgekommen, weil wir gesagt haben, damit begeben wir uns der Möglichkeit, eigene Initiativen einzubringen. Wir verlagern diese Möglichkeit auf die Regierung. Und dann wäre es also vertagt auf den St. Nimmerleinstag. Daher haben wir diese Formulierung gewählt und sind da jetzt natürlich frei, unsererseits zu einem Zeitpunkt, den wir für richtig und für möglich halten, einige Initiativen nun einzubringen. Beispielsweise Erziehungsgeld, von dem ich der Meinung bin, daß wir wahrscheinlich schon in absehbarer Zeit – ich sage jetzt mit Rücksicht, mit Absicht: in absehbarer Zeit, vielleicht auch schon in sehr kurzer Zeit – einen uns von der rheinland-pfälzischen Regierung vorbereiteten Gesetzentwurf einbringen können. Wir werden uns überlegen müssen, was wir dann als nächstes, je nach der finanziellen Situation, initiativ im Bundestag einbringen. Wir haben uns ja mit diesem Entschließungsantrag auch selbst etwas gebunden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Ja, meine Damen und Herren, wir sind dann in Bezug auf diesen Punkt am Ende der Beratungen. Darf ich davon ausgehen, daß die Fraktion damit einverstanden ist, daß [sie] die Debatte mit diesem Entschließungsantrag, den Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> begründen wird, führen wird? Ich darf aber an dieser Stelle noch einmal an die Kollegen und Kolleginnen in der Fraktion appellieren, sich dessen bewußt zu sein, daß es ja keinen Sinn hat, in der Reform des § 218 einen sehr prinzipiellen Standpunkt einzunehmen, dort eine große Konzentration des eigenen politischen Willens zu zeigen, dann aber bei Fragen dieser Art durch Abwesenheit den fälschlichen Eindruck</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>zu machen, als würden wir den unlösbaren Zusammenhang dieser Fragen gerade nach unserer Konzeption verkennen.</p>
				<p>Wenn von der Geschäftsführung aus auch noch mal zum Zweck der Kenntnisnahme durch alle die Kolleginnen und Kollegen, die jetzt nicht hier sind, dasselbe im Wege eines Rundschreibens bekanntgemacht werden könnte, dann wäre es gut. Jedenfalls steht und fällt die Glaubwürdigkeit unseres Standpunktes zu diesem Gesamtkomplex dadurch, daß wir auch in dieser Woche unser politisches Engagement hier zeigen. Darf ich in diesem Zusammenhang schnell noch eine Klarstellung vornehmen?</p>
				<p>Ich bin vorhin auch von dem einen oder anderen Kollegen gefragt worden – in der Zeitung, insbesondere in der »Frankfurter Allgemeinen«, steht eine vollkommen unzutreffende Schilderung eines Interview-Bestandteiles im Süddeutschen Rundfunk von mir. Ich habe mich in dem Rundfunkinterview – wie wir ja zu Hause in den Blättern des Bundespresseamtes alle nachlesen können – darüber geäußert, daß die Fraktionsführung der SPD immer mehr in Widerspruch zu sich selbst gerät, wenn sie auf der einen Seite die Gewissensfreiheit ihrer Mitglieder in der Reformfrage des § 218 proklamiert, auf der anderen Seite aber aus dem Munde von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_FN006" type="comment">
							<p>MdB (SPD) und Vorsitzender der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name>.</p>
						</note></seg> nach allen Seiten hin Versicherungen abgibt, daß sich die Welt auf die Reformfähigkeit der SPD in dieser Frage verlassen könnte. Da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und seine Fraktion – nicht alle Mitglieder, aber die Führung – dies mehr und mehr auf dem Hintergrund der Frage spielen, es gebe nur die Alternative zwischen entweder Fristenlösung oder überhaupt keiner Maßnahme, läuft dies praktisch auf einen politischen Druck gegenüber denjenigen SPD-Fraktionskollegen hinaus, die bisher aus ihren Gewissensgründen heraus sich einer Fristenlösung verschlossen haben. Und dann habe ich von der Notwendigkeit und Möglichkeit einer Indikationen-Regelung gesprochen, habe aber keine einzige Indikation inhaltlich genannt, schon nicht die sozialmedizinische und schon gar nicht die soziale. Wie das da hineingekommen ist, weiß ich nicht. Ich bitte, das entsprechend nachzulesen für diejenigen Kollegen, die daran interessiert sind.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, darf ich nun den Punkt 4 b aufrufen, Forschungspolitik? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte den Vorschlag machen, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>, der die Debatte vorbereitet hat, die Fraktion über die beabsichtigte Strategie der Fraktion unterrichtet.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die Debatte wird verbunden geführt werden. Es wird um 2 Tagesordnungspunkte gehen, einmal um die Behandlung einer Großen Anfrage der SPD/FDP zur Forschungspolitik und einen Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> mit dem Stichwort Zukunft der Forschungszentren. Wir wollen die Debatte so führen, daß wir nicht uns allein darauf beschränken möchten, das dort auf Punkt und Komma zu untersuchen, was die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in ihrer Antwort auf die Anfrage der SPD/FDP geboten hat, sondern [vielmehr], was ja selten vorkommt, möchten wir die Gelegenheit benutzen, einmal eine etwas breiter angelegte Debatte [zu führen] – daher [ist] auch eine Redezeit insgesamt, nicht allein für unsere Fraktion, eine Redezeit insgesamt von etwa 3 bis 4 Stunden eingeplant. Wir möchten also diese Gelegenheit benutzen, einmal die verschiedenen Schwerpunkte der Forschungspolitik anzusprechen. Wir wollen im Rahmen der Debatte gleichzeitig unseren Antrag mit begründen, weil wir sowieso als einen Schwerpunkt ausgewählt hatten die Zukunft der Forschungszentren. Es muß uns einmal darum gehen, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu stellen und eine Stellungnahme von ihr zu verlangen: Wie stellt sie sich überhaupt im Rahmen ihrer langfristigen Konzeption die weitere Arbeit der Forschungszentren vor? Wie sieht es mit der Personalstruktur aus, mit Stellenkürzungen, die ja in der Vergangenheit schon durch das Damoklesschwert der Haushaltsmittel über die Institutionen gehängt wurden? Und wir rechnen damit, daß von uns insgesamt 6 Kollegen mit kurzen Beiträgen zur Verfügung stehen werden, und zwar werden das – ich werde als Antwort zunächst einmal in etwa 30 Minuten sprechen über grundsätzliche Fragen der Forschungspolitik, und dann werden die Kollegen Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name> – Stichwort Europa –, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name> – Beziehungen Finanzen/Wirtschaft einerseits und Forschung andererseits, Kosten- und Erfolgskontrolle –, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelsbergerMatthias_1969-10-20">Engelsberger</name> über die Forschungszentren mit gleichzeitiger Begründung dieses Antrags zu 4b/2, hier Beratung zu 7/1477 [sprechen], und der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">Spies [von Büllesheim]</name>] wird sich nochmals besonders mit der Frage der Energieforschung beschäftigen. Und am Ende der Debatte soll der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name> noch einmal in etwa thesenartig unsere Schwerpunkte zusammenfassen, so daß man eine Art plakativen Abschluß bekommen kann.</p>
				<p>Das wäre im wesentlichen die Vorbereitung. Wir hatten ursprünglich die Absicht, einen Entschließungsantrag dazu vorzulegen, aber die Kollegen waren übereinstimmend der Meinung, daß das doch ein sehr gefährliches Gebiet sei, denn man würde in etwa dann auch das Papier nach Gewicht beurteilen und insofern die schön aufgeputzte, der schön aufgeputzten und mittlerweile schon andersherum auch graphisch besser dargestellten Position der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ein größeres Gewicht verleihen. Andererseits würden wir auch möglicherweise der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> dabei noch dann Schützenhilfe leisten durch unsere eigentlichen Aussagen. Wir wollen das in Form von Thesen vorbringen, die dann auch uns die Möglichkeit geben, uns flexibler zu verhalten.</p>
				<p>Darf ich aber, da ich gerade das Wort habe, noch auf ein anderes Problem hinweisen, was hiermit direkt nichts zu tun hat? Ich würde nur bitten, die Fraktionsführung, sich einmal damit zu beschäftigen. Wir haben in unserem Ausschuß zwei Kollegen, das eine ist der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name> und das andere der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">Spies von Büllesheim</name>, [von denen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p>
						</note></seg> der eine in den Haushaltsausschuß überwechseln möchte, der andere in den Verkehrsausschuß. Ich wäre den Landesgruppen, die es in diesem Falle betrifft – auch der Fraktionsführung, die könnte da vielleicht etwas nachhelfen –, besonders dankbar, wenn dafür Sorge getragen werden könnte, daß doch nicht einige Landesgruppen überhaupt nicht mehr in dem Ausschuß für Forschung und Technologie vertreten wären. Das wären in diesem Falle beispielsweise auch die beiden Landesgruppen aus Nordrhein-Westfalen, also einem Land, das doch sehr, sehr stark [von] einem Schwerpunkt Energieforschung, Kohleforschung sehr stark dort tangiert wäre. Ich brauche nicht zu erwähnen, daß es sich auch dann darum handeln würde noch, für Baden-Württemberg oder beispielsweise auch für Niedersachsen ein Mitglied dieses Ausschusses zu finden. Ich würde Sie sehr bitten, dafür Sorge zu tragen, daß das Ganze ein bißchen gleichmäßig im Rahmen der Fraktion aufgeteilt wird. Sie würden uns eine große Hilfe leisten dabei.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>. Ich glaube in der Tat, daß weder [in] Nordrhein-Westfalen noch in Baden-Württemberg der Eindruck entstehen sollte, als wäre dort die Materie, um die es hier geht, bereits so gut erledigt, daß man sich dort nicht mehr weiter darum zu kümmern bräuchte. Wer hier nicht an der Sache bleibt, der wird ja selber die entwicklungspolitischen Nachteile dann in Kauf zu nehmen haben. Aber ich nehme an, daß das durch die Geschäftsführung zusammen mit den Landesgruppenvorsitzenden weiterbehandelt wird. Darf ich nun zunächst fragen, ob zu dem Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> das Wort gewünscht wird oder zu dieser Behandlung im Plenum überhaupt? Das ist nicht der Fall. Dann gehen wir also davon aus, daß die Debatte im Sinne dieses Berichtes von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> geführt wird. Ich rufe auf Punkt 4 c unserer Tagesordnung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, oder wer berichtet hierzu?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Hierbei handelt es sich um die Finanzierung des von dem hessischen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schwarz-SchillingChristian_1976-12-14">Schwarz-Schilling</name> vorgeschlagenen Austausches von Studenten mit Universitäten in Amerika, vor allem darum, daß eine größere Zahl von deutschen Studenten an amerikanischen Universitäten künftig studieren soll. Wir haben hier den Antrag gestellt, daß das künftig auch in die Offset-Verhandlungen mit einbezogen werden soll. Ich habe das vor etwa 14 Tagen der Fraktion vorgetragen. Die Fraktion hat das nach Beratung auch im Arbeitskreis V gebilligt und es ist vorgesehen, daß Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name> diesen Antrag begründet. Ich hätte nur eine Bitte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>. Wenn die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> antwortet, dann sollte die Möglichkeit bestehen, je nachdem, auf die Antwort der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nochmals Stellung zu nehmen. Denn es ist einfach so, daß dieser Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schwarz-SchillingChristian_1976-12-14">Schwarz-Schilling</name> vom Bundeswissenschaftsminister mit einer Arroganz behandelt worden ist, die man einfach einmal im Parlament mit den entsprechenden Bemerkungen versehen sollte. Also ich sehe, daß hierbei drinsteht, nicht Debatte, sondern Begründung. Vielleicht können Sie den beiden anderen Fraktionen mitteilen, daß wir uns hier vorbehalten, auch nochmals eine 2. Runde, je nachdem, wie die Antwort der Regierung ausfällt, über die Bühne zu ziehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>! Also der zuletzt von Ihnen genannte Punkt wird gewiß von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> notiert und entsprechend behandelt werden. Wird hierzu das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall, dann rufe ich den nächsten Punkt auf, 4 d. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, bitte –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren, diese 3 Punkte stehen eigentlich weniger wegen des sachlichen Inhaltes sondern wegen der Methode auf der Tagesordnung. Wir haben hier in der Fraktion bereits einmal darüber gesprochen, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, nachdem der Haushalt ’73 angelaufen war, eigentlich verfassungswidrig über Milliardenbeträge noch verfügt hat mit der Begründung, das wären unabweisbare Ausgaben, was von uns erheblich in Zweifel gestellt werden muß. Hier sind nun 3 dieser Punkte, die unter dieses Kapitel fallen, und unsere Kollegen im Haushaltsausschuß werden also Gelegenheit nehmen, dieses Verfahren hier noch einmal anzuprangern und zu kritisieren. Das ist der Hauptzweck, weshalb diese Punkte mit Debatte behandelt werden sollen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>! Wird hierzu das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren, wir haben auf der Tagesordnung unter Punkt Verschiedenes noch eine Reihe von Angelegenheiten, die alle wichtig sind. Es handelt sich um Personalien, es handelt sich um die Frage der Pauschalen und der Wahlkampfkosten und um einen Antrag im Bereich der Verkehrspolitik und der Geschwindigkeit. Das sind jedenfalls die drei Punkte, die mir z. Z. geläufig sind. Ist der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hier? – Er wird gleich kommen. Dann darf ich jetzt vielleicht zunächst Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> bitten, zunächst die Personalien zu behandeln, und dann kommen wir nachher auf die Pauschalen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren! Wir hätten wieder zu besetzen den Beirat der Deutschen Wochenschau. Nach Beratung im Arbeitskreis I wird vorgeschlagen, hierfür die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name> zu benennen. Gibt es damit Einverständnis? Ich sehe keinen Widerspruch. Das zweite ist der Verwaltungsrat der Deutschen Siedlungs- und Landesrentenbank. Hier war bisher Mitglied unser Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>. Er wird erneut in Vorschlag gebracht. Gibt es andere Vorschläge? – Einwendungen? – Auch nicht der Fall? Ist also so genehmigt. Vielen Dank!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen Dank, dann rufe ich jetzt den nächsten Punkt unter Verschiedenes auf, Pauschalen und Wahlkampfkosten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, bitte –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren, zum Thema Veränderung der Kostenpauschalen ist eigentlich nichts zu sagen. Die bisherigen Besprechungen innerhalb der Fraktionen und innerhalb des Haushaltsausschusses haben nun folgendes ergeben. Der Haushaltsausschuß beabsichtigt morgen, spätestens übermorgen, in einer ersten Bereinigungssitzung die restlichen Fragen, die zum Einzelplan 2 anstehen, zu behandeln, d. h. bis dahin muß es nun Einigkeit über oder zwischen den Fraktionen geben. Wir sind uns darüber klar, daß sowohl das Thema Kostenpauschalen wie auch das Thema Wahlkampfkostenerstattung nur geregelt werden kann, wenn es zwischen den Fraktionen Einverständnis gibt.</p>
				<p>Nun wissen Sie selber, daß im Hinblick darauf, daß die wirklichen Unkosten so angestiegen waren, daß sie weit die Pauschalen übersteigen, es sich als notwendig erweist, diese Pauschalen zu verändern. Es hatte vor einiger Zeit auch in der Diätenkommission eine Rolle gespielt und der Grundsatz ist anerkannt. Offen ist die Frage gewesen, in welcher Höhe. Wir haben ursprünglich einmal Vorschläge gehabt, insgesamt die 3 Pauschalen um 1400 Mark zu erhöhen. Dann ist ein 2. Vorschlag gemacht worden mit 1200 Mark. Soweit ich bis jetzt informiert bin, gibt es nunmehr Überlegungen, die auch auf Anliegen der SPD zurückzuführen sind, die Pauschalen um 950 Mark zu erhöhen, und zwar in folgender Art. Tagegeldpauschale von 1 000 auf 1 500 Mark – ist also eine Erhöhung um 500 Mark –, dann die Bürokostenpauschale von 1000 auf 1300 Mark – Erhöhung um 300 Mark – und die Autopauschale, also Reisekostenpauschale, von 900 auf 1050 Mark – gibt insgesamt 950 Mark.</p>
				<p>Es zeichnet sich ab, daß auf dieser Basis eine Einigung möglich wäre. Der Vorstand hat heute früh darüber beraten und dies gebilligt, allerdings unter der Voraussetzung, daß eine Zustimmung der anderen Fraktionen erfolgt. Wir sollten also unser endgültiges Votum erst geben, wenn die Meinung der anderen Fraktionen vorliegt. Meine Bitte an Sie wäre, den Vorstand zu bevollmächtigen, in seiner kurzfristig anzuberaumenden Sitzung dann endgültig ja oder nein dazu zu sagen. Jedenfalls muß dieses Thema in dieser Woche endgültig erledigt werden, weil der Haushaltsausschuß seine Beratungen hierzu abschließt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Ich darf also noch einmal klarstellen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> eben gesagt hat, ist: Der Vorstand hat nicht dieser Sache zugestimmt, sondern der Vorstand hat sich damit befaßt und eine Entscheidung bis zum Bekanntwerden der Haltung der <name type="Organisation" ref="#FDPFraktionBT">FDP-Fraktion</name> zurückgestellt. Bitte schön.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Die Absicht ist, und so war es immer, die Erhöhung ab 1. Januar wirksam werden zu lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Wird weiter das Wort zu diesem Punkt gewünscht? Dann können wir so verfahren. Dann der nächste Punkt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Wir haben ebenfalls die Fraktion schon einmal darüber informiert, daß es die Absicht gibt, die Wahlkampfkostenerstattung zu verändern. Seit dem Erlaß des Parteiengesetzes haben sich ja die Kosten entscheidend verändert und die Parteien sind heute nicht mehr in der Lage – das ist die übereinstimmende Meinung der Parteivorsitzenden und der Schatzmeister –, mit dieser Kostenerstattung – 2,50 Mark je Wählerstimme – einigermaßen zu Rande zu kommen. Es ergeben sich hier Lücken, die in die Millionenbeträge gehen, so daß es also notwendig wäre, eine entsprechende Veränderung vorzunehmen. Der Antrag lautet, diese Wahlkampfkostenerstattung von 2,50 je Wählerstimme auf 3,50 Mark zu erhöhen. Die Belastung für den Bundeshaushalt würde dabei insgesamt 42 Millionen geben, wobei zu sagen ist, daß dies also nicht jährlich ist, sondern diese gesamte Periode jeweils betrifft, weil diese Kostenerstattung ja nach Prozenten gestaffelt vom 2. Jahr bis zum 4. Jahr der jeweiligen Wahlperiode erfolgt. Hierzu ist ein Gesetzesantrag auf Änderung des Parteiengesetzes erforderlich. Dieser Gesetzesantrag kann ebenfalls nur eingebracht werden, wenn er interfraktionell eingebracht wird und wenn die anderen Fraktionen zustimmen. Ich möchte Ihnen vorschlagen, hier das gleiche Verfahren anzuwenden wie bei den Kostenpauschalen, und den Vorstand zu bevollmächtigen, wenn mit den anderen Fraktionen Einverständnis erzielt wird, dann auch namens der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> diesen Antrag auf Änderung des Parteiengesetzes – Erhöhung 2,50 Mark auf 3,50 Mark – zu stellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Meine Damen und Herren, die zunächst von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> gemachten Mitteilungen über die 950 Mark waren offenbar so erregend, daß die Aufmerksamkeit bei seinem 2. Bericht etwas nachgelassen zu haben schien. Ich nehme aber doch an, daß Sie alle noch einigermaßen gefolgt sind, daß es sich für uns um die Zustimmung zu diesem gemeinsamen einzubringenden Gesetz handelt. Wird dazu das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>, bitte –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Hier ist nun die [Erhöhung der] Wahlkampfkostenpauschale von 2,50 auf 3,50 Mark vorgeschlagen worden. Nun hab’ ich den Eindruck oder es besteht zumindest die Gefahr, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, wenn die Regierungskoalition u. U. bei den anderen Kosten heruntergegangen ist oder runtergehen will – und ich habe auch so einiges läuten hören –, daß die SPD darangeht, auch diese Wahlkampfkostenpauschale eventuell von 3,50 auf 3 Mark zu drücken. Ich möchte also dringend davor warnen, daß wir das, wenn eben möglich, nicht mitmachen, und zwar aus folgendem Grunde – ich will das nur in einigen Sätzen erklären. Ein CDU-Mitglied auf Bundesebene kostet uns gegenwärtig monatlich mehr als 1,50 Mark. Wenn wir das einmal 1 Jahr zurückstufen, waren damals die Kosten ungefähr 70 Pfennig, jetzt 1,50 Mark mindestens, so daß also die Erhöhung von 2,50 auf 3,50 – so bitter das sein mag – aber noch nicht etwas Entscheidendes zur Sanierung unserer Kosten, die wir für Wahlkämpfe haben als Fraktion, einfach decken kann.</p>
				<p>Deshalb, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, ich würde die 3,50 Mark wirklich zum entscheidenden Bestandteil dessen machen, daß ich sage: Ich bin nur bereit, die anderen Kosten mitzumachen, wenn die Regierungskoalition auch auf 3,50 Mark eingeht – und keinen Pfennig weniger. Das möchte ich einmal, auch in meiner Eigenschaft als ein Parteimann, der sich um Finanzen zu kümmern hat, hier […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »einmal«.</p>
						</note></seg> gesagt haben. Und ich bitte noch mal darum, hier also wirklich energisch zuzupacken und das Entscheidende dazu zu sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>! Wird weiter das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, hierzu noch mal –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren, wir haben heute früh auch in einzelnen Gesprächen diese Ansicht so vertreten, daß diese Dinge im Zusammenhang zu sehen sind und die Parteien benötigen zwingend diese Mittel. Wir werden also dieser Anregung so folgen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Damit ist dieser Punkt erledigt, meine Damen und Herren. Wir kommen dann unter Verschiedenes zu einem Antrag in Bezug auf die Verkehrspolitik. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> will ihn begründen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die Arbeitsgruppe Verkehr hält es für erforderlich, daß die Öffentlichkeit über die eingeführten Richtgeschwindigkeiten, ihre Bedeutung, ihre Motive, aber auch über die rechtlichen Folgen aufgeklärt wird für den Fall, daß Richtgeschwindigkeiten nicht eingehalten werden. Und wir sind der Ansicht, daß die Aufklärung der Öffentlichkeit tief und nicht durch einen unwilligen Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>, der nur seine Niederlage verbrämen muß, geschehen soll. Und wir sind deshalb der Ansicht, daß diese Aktion vom Deutschen Verkehrssicherheitsrat durchgeführt werden sollte und nicht von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> selber. Diese Aktion würde nichts kosten, nachdem sich das Bundesverkehrsministerium für Aufklärungsmaßnahmen 20 Millionen Mark in diesem Jahr genehmigen läßt. Wir wollen diese Aktion aus diesem Titel durchführen.</p>
				<p>Nach Abstimmung mit der Geschäftsführung wurde der Antrag bereits im Parlament eingebracht, und zwar, um den Eindruck zu vermeiden, als würden wir angesichts möglicher Unfallzahlen vom Wochenende kalte Füße bekommen. Es geht also jetzt darum, daß die Fraktion nachträglich diesen Antrag genehmigt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Ich glaube, die Bedeutung der Angelegenheit ist uns allen bewußt. Wir haben in der Fraktion ja kaum Gelegenheit gehabt, über diese Frage, die mehr bei den Bundesländern behandelt worden ist, zu sprechen, und begegnen dieser Frage dennoch praktisch in jeder Versammlung. Ich meine, daß es daher gut ist, wenn dieser Antrag formuliert und auch schon eingebracht worden ist und, wenn von Ihnen nicht mehr das Wort gewünscht wird, dann gehe ich davon aus, daß Sie nachträglich diesen Antrag genehmigen. Dies ist der Fall. Darf ich unter Punkt Verschiedenes fragen, ob weitere Diskussionspunkte bestehen? Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>: Ja, meine Damen und Herren! Ich möchte ein in diesen Tagen diskutiertes Thema ansprechen, das auch in der vergangenen Woche in der Fraktionssitzung gewürdigt wurde durch die Einsetzung einer Unterkommission, und zwar die Frage der Verfassungsklage in Karlsruhe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Darf ich Sie mal unterbrechen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>? Wir haben über diesen Punkt heute morgen gesprochen und es ist darüber berichtet worden, was der Vorstand beschlossen hat und mit welchem Auftrag der Fraktionsvorsitzende und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> in Bonn in den nächsten Tagen aktiv werden sollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>: In Ordnung, dann war ich gerade draußen – Entschuldigung!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Darf ich nach weiteren Punkten fragen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, bitte noch um eine Mitteilung –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren! Nur eine Mitteilung noch zum Ablauf der nächsten Woche. Es hat mehrfach Diskussionen gegeben, wie die Plenarsitzung zum Jahreswirtschaftsbericht terminiert werden soll. Wir sehen nach Lage der Dinge keine andere Möglichkeit, als die Tagesordnung in der nächsten Woche wie folgt abzuwickeln. Daß wir am Mittwoch vormittag beginnen mit dem Weißbuch Sicherheitsfragen und Verteidigungsfragen, daß wir dann nachmittags den Jahreswirtschaftsbericht und das Sachverständigen-Gutachten erörtern, den Donnerstag vorbehalten der Europadebatte, die ja nun auch noch einen besonderen Schwerpunkt durch die Zusammenarbeit Europa–USA erhalten, wird und wir wollen versuchen, daß wir dann die 1. Lesung Vertrag mit der Tschechoslowakei auf Freitag bringen. Es bleibt dann von den gewünschten Themen in der nächsten Woche eines übrig, nämlich die Diskussion und Beschlußfassung zum Bericht des Untersuchungsausschusses <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>–<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>. Wir haben die Absicht, zu beantragen, daß dies dann in der letzten Aprilwoche, also nach der Osterpause, auf die Tagesordnung kommt und nicht in der nächsten Woche, weil die angeschnittenen Themen einen solchen Zeitumfang in der Abwicklung benötigen, daß wir nicht ein zusätzliches Thema, das wir auch nicht bei Nacht und Nebel behandeln können und wollen, nicht mehr auf die Tagesordnung bringen. Vielen Dank!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>! Jetzt noch Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte doch noch mal die Frage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name> aufgreifen, weil ich vormittags hier war und ich glaube, für mehrere Kollegen zu sprechen, daß ich mich mit der Auskunft, die wir heute vormittag erhielten, nicht zufriedengeben kann. Ich bin also der Überzeugung, daß in einer derart günstigen Situation, wo die Scharlatanerei der Berlinpolitik und der Deutschlandpolitik der anderen Seite so weitgehend entlarvt ist, ein Zurückweichen von der am Samstag von den führenden Persönlichkeiten der Fraktion gegebenen Erklärung nicht gut ankäme draußen. Und ich würde doch vorschlagen, daß, wenn schon nicht hier, dann [wir] in Bonn noch einmal über den Sachverhalt unterrichtet werden, denn über die Gründe, warum dieses jetzt gewählte Verfahren heute vormittag im Vorstand beschlossen wurde, sind wir nicht unterrichtet worden.</p>
				<p>Das ist das eine, und dann zum anderen hätte ich doch die Bitte, daß die Fraktionsführung sich dafür einsetzen sollte, daß die Diskussion um den Prager Vertrag nicht so unter ferner liefen womöglich an irgendeinem Abend um 21 Uhr über die Bühne läuft. Wenn wir auch bei der Situation der Stimmung in der Bevölkerung zum Gesamtganzen der Ostpolitik diese Gelegenheit nicht mehr benutzen, um einmal eine Gesamtabrechnung mit diesem Thema zu machen, dann, glaube ich, betreiben wir das Geschäft der SPD und der FDP, die sehr wohl daran interessiert sind, diesen Fragekreis am Rande vorbeizuwischen.</p>
				<p>Ich würde es also für außerordentlich schlecht halten, wenn die Regelung dann so eintritt, daß wir entweder am Donnerstag abend in Gegenwart von 7 Anwesenden unserer Fraktion und 15 der anderen Fraktion oder am Freitag mittag, wenn alle schon weg sind, diese Frage zur Diskussion stellen. Sie würde auch bei dem großen Teil der Bevölkerung, der genau jetzt z. Z. als Multiplikator wirkt, äußerst schlecht ankommen und würde am Schluß auch auf die Verantwortung der CDU/CSU zurückfallen, wenn ich mich daran erinnere, daß am 17. Mai 1972 fast niemand mehr Gelegenheit hatte, zu dieser Frage zu sprechen. Also die herzliche Bitte, hier lieber dafür einzutreten, daß die gesamte Erörterung dieses Falles vielleicht erst im April oder Mai über die Bühne läuft, als so unter ferner liefen [das] Abhaken eines Problems. Das wäre unerhört politisch und taktisch schlecht und auch nicht notwendig, weil die Zeichen draußen in der breiten Öffentlichkeit dafür sprechen, daß wir uns hier nicht zurückschieben lassen sollten, sondern im Gegenteil, ein klares und offenes Urteil geben sollten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>! Zu Ihren beiden Punkten möchte ich eben schnell noch Stellung nehmen. Es ist heute morgen der Fraktion mitgeteilt worden – und zwar auf Bitten von Herrn Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> habe ich hier mitgeteilt, daß der Bericht des Sachverständigenausschusses im Vorstand und die Besprechungen im Präsidium und mit unsern Berliner Freunden dazu geführt haben, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> gebeten worden sind, mit dem Bundespräsidenten am Donnerstag dieser Woche zu sprechen und, daß die Erledigung der Angelegenheit vom Verlauf dieses Gespräches, d.h. vom Bericht des Fraktionsvorsitzenden über dieses Gespräch abhängig gemacht werden solle.</p>
				<p>Ich kann Ihnen nun, da ich dem Sachverständigenkreis selber gar nicht angehört habe, nicht meinerseits eine Auskunft geben, die zu geben Sache von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> ist, der heute vormittag hierzu zur Verfügung gestanden hat, der inzwischen aber abreisen mußte, weil wir diesen Punkt heute morgen ja behandelt und dazu auch um Wortmeldungen gebeten hatten. Aber es wird Ihr Wunsch selbstverständlich weitergegeben werden und für eine entsprechende Information, wie Sie es gebeten haben, gesorgt werden.</p>
				<p>Und der 2. Punkt betrifft wiederum eine Sache, wo wir, glaub’ ich, auch von den verschiedenen Gebieten, um die es sich handelt, eine gemeinsame Interessenlinie haben. Wir wollen die Frage des Prager Vertrages weder um seiner selbst willen noch um der anderen Tagesordnungspunkte willen an einem Donnerstagabend irgendwo verquetschen, sondern Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hatte ja hier berichtet, daß er sich um die Behandlung dieses Tagesordnungspunktes am Freitag früh, also zu einer parlamentarisch-politisch-publizistisch sehr guten Zeit, bemüht. Wir werden sehen, was er erreicht. Wir brauchen im übrigen auch von unserer Europadebatte her eine auskömmliche Zeit für dieses so wichtige Thema. Gerade deshalb, auch darüber haben wir heute morgen gesprochen, weil wir nicht Gegenkräfte im atlantischen Bündnis und die Interessen an der europäischen Entwicklung durch eine Woche getrennt voneinander behandeln lassen wollen, weil wir also gerade nicht zu dem Mißverständnis beitragen wollen, was mancherorts besteht, als handle es sich hier entweder um eine getrennt voneinander zu behandelnde Sache oder gar um eine politische Alternative. Wir müssen das zusammen behandeln. Dazu brauchen wir aber noch mehr Zeit, als wir ohnehin für dieses unser Europathema gebraucht hätten.</p>
				<p>Also, kurzum, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> wird sich in dem Sinne, den er hier vorgetragen hat und der, wenn ich das richtig verstehe, mit Ihrem Interesse sich auch deckt, bemühen. An einer Donnerstagabend- oder gar Spätabendbehandlung sind wir überhaupt nicht interessiert.</p>
				<p>Es haben sich jetzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> zu Wort gemeldet.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> (Münster): Herr Vorsitzender, ich hätte eine Anregung zur Reform des § 218. Nach dem jetzigen Fahrplan wird es so aussehen, daß während der Osterpause, d.h. in der 1. Sitzungswoche nach Ostern, die 2. und 3. Lesung stattfindet. Ich würde es sehr begrüßen, wenn wir über diese Frage nicht erst nach Ostern, sondern bereits in der nächsten Woche debattieren könnten. Ich würde mir die Anregung erlauben, daß wir hierzu eine Sondersitzung der Fraktion einberufen – nicht nur aus Gründen der Optik, sondern auch im Interesse der Sache. Sie wissen, daß die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> eine Klausurtagung hierzu einberufen hat.</p>
				<p>Und ein letzter Gesichtspunkt. Wir werden draußen im Lande immer gefragt: Was würdet Ihr denn tun bei dieser Reform, wenn Ihr die Mehrheit hättet? Die Frage lautet – und, Herr Vorsitzender, ich bin mit Ihnen der Meinung, daß wir hier Kompromisse schließen müssen. Das ist völlig richtig. Aber die Frage lautet auch, ob die Fraktion eventuell bereit ist, den Standpunkt zu formulieren, den sie einnehmen würde, wenn sie bei der Reform des § 218 die Mehrheit hätte?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name>! Ich schlage vor, daß wir den ersten Teil Ihrer Anregung jetzt sehr ernst nehmen und klären, aber nicht den 2. Teil, nämlich nicht jetzt in eine Sachdebatte selbst eintreten. Bitte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren! Sie werden sich erinnern, daß wir vorhatten, am Dienstag, den 26., also nächsten Dienstag, am Abend in der Fraktion ein Gespräch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrtoliFrancois-Xavier">Ortoli</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_FN009" type="comment">
							<p>François-Xavier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrtoliFrancois-Xavier">Ortoli</name>, Präsident der Europäischen Kommission.</p>
						</note></seg> zu führen. Dieser Termin kann leider aus seinen Verpflichtungen heraus nicht stattfinden. Wenn wir also dieser Anregung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> Rechnung tragen wollen, dann wäre es möglich, diesen Dienstag abend nach 19 Uhr für eine Sondersitzung der Fraktion zum Thema § 218 vorzusehen. Ich glaube, daß es in der Tat nützlich wäre, dieses Thema vor Eintritt in die Osterpause in der Fraktion abzuklären.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Darf ich [von] Ihr[em] Einverständnis mit dieser Antwort von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> auf die Anregung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> ausgehen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, wollten Sie dazu noch was sagen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ja, ich weiß es nicht. Ich wollte generell nicht gegen eine solche Sondersitzung sprechen, sondern in einer Vorbesprechung kamen wir zu dem Ergebnis, daß es sicherlich nützlich wäre, nicht nur die weitere Beratung im Parlament, sondern auch das Prozedere – denn das ist ja ganz entscheidend für uns – erst dann endgültig in der Fraktion zu beschließen, wenn wir das endgültige Votum der SPD kennen. Es geht also konkret um die Frage, ob der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1401_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>, MdB (SPD).</p>
						</note></seg> etwa überhaupt ernst zu nehmen ist, welche Konsequenzen sich in der SPD daraus ergeben, denn davon hängt ja sehr viel ab. Ich meine nicht, daß es notwendig ist, die gesamte Problematik noch einmal in der Fraktion durchzudiskutieren, denn das haben wir ja ausgiebig bei der Einbringung unseres Gesetzentwurfes getan. Was wir tun müssen, ist nur zu klären, wie wir uns mit unseren beiden Entwürfen, einmal im Ausschuß selbst und dann aber auch im Plenum, verhalten wollen.</p>
				<p>Deswegen ist es vielleicht nicht unbedingt sinnvoll, wenn wir jetzt beschließen, daß wir eine Sondersitzung am 26. März abhalten sollen – wenn sich die Notwendigkeit ergibt, würde ich meinen, können wir das tun, aber das jetzt nicht als Beschluß fassen, um uns zu beschäftigen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Nein, um uns zu beschäftigen war wohl auch die Anregung nicht gemacht worden. Nur, wir müssen ja davon ausgehen, daß wir bei der ganzen politischen Beratung der Reform des § 218 nie einen ganz bestimmten Tag finden oder abwarten können, an dem wir Klarheit über alle die Fragen in Bezug auf die übrige Welt, insbesondere die SPD haben werden, um auf dieser Basis dann unsererseits endgültig das inhaltliche, das methodische und das praktische Verhalten festzulegen. Sondern hier wird ja selbstverständlich von Schritt zu Schritt immer weiter taktiert werden von der anderen Seite, bis hinein in den Vermittlungsausschuß oder was immer kommen wird. Und demgemäß werden auch wir unsere Entscheidungen von Fall zu Fall zu treffen haben. Wir werden, wie ich meine – unabhängig davon, ob wir das jetzt als einen Beschluß bewerten oder nicht –, am 26., d. h. am nächsten Tag der Zusammenkunft unserer Fraktion, auf jeden Fall auf diesen Punkt zurückkommen müssen, und dann werden wir eben die notwendige Freiheit oder Kraft haben müssen, uns der Lage zu stellen, wie sie uns am 26. begegnet. Das kann sein, daß wir bis dahin wirklich entscheidende Dinge wissen, die uns notwendig erscheinen, um unsererseits wirklich entscheidende Schritte vorzunehmen. Es kann aber auch anders sein. Und diese Art von Beweglichkeit in der Sache halte ich gerade auch dann für notwendig, wenn uns die Sache selbst nicht nur ein taktisches, sondern vor allem ein inhaltliches Anliegen ist.</p>
				<p>Darf ich jetzt Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> bitten?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Ich glaube, daß ich noch mal zurückkomme auf das Thema von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> hat recht, wenn er sagt, daß diese Frage verbunden ist mit der gesamten Beurteilung der Ostpolitik durch unsere Bürger, und daß es daher nützlich ist, wenn wir die Sache so aufziehen, daß auch das seinen vollen Wert bekommen kann. Aber, wenn es so ist, dann möchte ich annehmen, daß das auch die SPD weiß. Wir dürfen also, wenn wir verschieben vom Freitag auf einen anderen Tag, nicht riskieren, daß die Debatte nach der Niedersachsenwahl passiert. Dann ist es besser, sie vorher am Freitag zu machen, als sie hinter der Niedersachsenwahl [zu haben], weil gerade in Niedersachsen dieses Thema ein großes Gewicht hat. Ich möchte also bitten, daß bei Verhandlungen eine solche Verschiebung vermieden wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>! Ich glaube, daß eine solche Verschiebung auch nicht in der Absicht unserer Geschäftsführung liegt, aber der Hinweis war nützlich und gut. Darf ich fragen, ob weitere Wünsche zu Verschiedenes vorliegen? Das ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren, liebe Kollegen, dann sind wir am Ende unserer Fraktionssitzung hier in Berlin. Ich möchte Ihnen herzlich danken, daß Sie hergekommen sind. Der eine oder andere wird vielleicht noch eine schöne oder nützliche Stunde hier in Berlin verbringen. Dazu alle guten Wünsche. Im übrigen guten Rückflug und auf Wiedersehen in Bonn! Ich schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
