<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1035/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Sitzung in Berlin I am 19. 3. 1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 19. März 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>102 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-03-19"><time type="start" when="11:07:00"/><time type="end" when="12:59:00"/></date><name type="Ort">Berlin</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des stellvertretenden Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> zur Lage (Atlantisches Bündnis; Wahlen in Rheinland-Pfalz).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_div_SVP-2">B. TOP 2: Referat des Vorsitzenden der Berliner CDU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> (Stimmungslage in Berlin; Bindungen von Berlin (West) an die Bundesrepublik). – Referat des Präsidenten der Berliner Industrie- und Handelskammer, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoblerWalterW">Cobler</name> (Wirtschaftslage; Standortnachteile und Bedeutung der steuerlichen Berlin-Präferenzen). – Referat des stellvertretenden Berliner <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Vorsitzenden, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschFritz">Giersch</name> (Soziale Lage in Berlin (West); ausländische Arbeitnehmer, Ausbildungsstellenangebot).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_div_SVP-3">C. TOP 2: Aussprache zu den Berichten (Wohnungsbau; Lage an den Universitäten).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Darf ich nochmals bitten, Platz zu nehmen und die Türen zu schließen? Meine Damen und Herren! Ich eröffne die Fraktionssitzung zunächst mit dem Ausdruck der Freude darüber, daß wir wieder in Berlin zusammen sind.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich möchte dennoch, ehe ich auf die Sache selbst zu sprechen komme, Ihnen zunächst ein Wort der Erklärung dafür geben, daß Sie unseren Fraktionsvorsitzenden zwar sehen, aber nicht hören. Unser Fraktionsvorsitzender hat sich gemeinsam mit uns in den letzten Tagen und insbesondere gestern für unsere gemeinsame Sache vor allem hier in Berlin eingesetzt. Er hat das bis an den Rand seiner durch Erkältung beeinträchtigten Stimme getan. Wir sind ihm dafür herzlich dankbar, wünschen ihm gute Besserung</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und wissen es sehr zu würdigen, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, daß Sie trotzdem unter uns sind und daß Sie unsere Beratungen durch Ihre Gesten und Ihre ermunternden Blicke oder auch Ihre kritischen</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Zettel begleiten.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Ich möchte weiter in unserem Kreise zwei alte Kollegen begrüßen. Gerade hier in Berlin sie zu begrüßen, ist eine besondere Freude. Ich meine die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN002" type="comment"><p>Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name>, 1957–1972 MdB (1957–1972 SPD, 1972 CDU)</p></note></seg>und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN003" type="comment"><p>Clemens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name>, 1957–1972 MdB (CDU).</p></note></seg>.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wir erinnern uns wohl an die gemeinsame Arbeit mit Ihnen in der letzten Legislaturperiode, gerade in den Angelegenheiten, die uns immer wieder nach Berlin gebracht haben und immer weiter bringen werden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ehe ich in der Begrüßung fortfahre, darf ich kurz auf unser Zeitprogramm zu sprechen kommen. Wir haben mit einer geringfügigen Verspätung begonnen. Wir haben ein auf Berlin bezogenes Programm wie immer bei unseren Berliner Fraktionssitzungen und sollten damit, soweit es geht, bis zur Mittagspause abschließen können. Wir wollen zwischen 13 und 14 Uhr dann eine Mittagspause einlegen und ab 14 Uhr bis 16 Uhr die Ihnen vorliegende Tagesordnung der Tagesordnungspunkte 3 bis 5 erledigen. Ich habe nachher noch etwas wegen der Flüge bekanntzugeben. Wir gehen also davon aus, Punkt 1 und 2 der Tagesordnung bis 13 Uhr, dann eine Stunde Mittagspause und die Punkte 3 bis 5 von 14 bis 16 Uhr. Erhebt sich dagegen Widerspruch oder gibt es andere Anregungen dazu? Ich sehe, daß das nicht der Fall ist und darf nun auf Punkt 2 der Tagesordnung gleich eingehen, denn der wesentliche Grund unseres Hierseins ist, die Verbundenheit mit Berlin durch die Entgegennahme und Diskussion eines Berichtes über die Situation in Berlin zum Ausdruck zu bringen.</p>
				<p>Lassen Sie mich einleitend dazu noch auf zwei Punkte hinweisen. Wir können, wenn wir uns hier in Berlin versammeln, natürlich nicht aus dem Auge verlieren, daß der wesentliche Punkt der internationalen Lage unseres Landes durch die Schwierigkeiten gekennzeichnet ist, die wir z.Z. im Atlantischen Bündnis vor uns haben. Niemand genauer als die Berliner weiß, wie entscheidend es darauf ankommt, die Bündnispartnerschaft mit unserem Hauptbündnispartner, den Vereinigten Staaten zu pflegen, zu festigen und zur bleibenden Grundlage unserer Politik zu machen. Es ist deshalb gestern schon im Bundesausschuß der CDU durch unseren Fraktionsvorsitzenden Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> unsere Linie in Bezug auf das Atlantische Bündnis vorgetragen worden und wir haben in den 15 Versammlungen, die gestern über ganz Berlin verstreut durch die Vertreter der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> und der Bundesländer abgehalten worden sind, auch diesen Punkt zum Mittelpunkt unserer Ausführungen gemacht.</p>
				<p>Das zweite – ich bin nicht deswegen zur Vertretung von Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> hier bestellt worden, um aus Rheinland-Pfalz und über unsere Sonntagsergebnisse in Rheinland-Pfalz Ihnen zu berichten –, nichtsdestoweniger möchte ich doch auch hier wiederholen, was wir in unseren abendlichen Versammlungen gestern in Berlin zum Ausdruck gebracht haben: Wir freuen uns mit den Wahlergebnissen, die in Hamburg und die in Rheinland-Pfalz erzielt werden konnten, gerade auch hier zu unseren Freunden nach Berlin zu kommen, denn wir sind der Meinung, es ist auch in Berlin kein ewig gültiges Gesetz, daß die anderen die Geschicke in der Hand behalten, im Gegenteil, der Trend,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>der Trend, an dem wir alle miteinander arbeiten und der uns auch in Zukunft nicht von selbst in den Schoß fallen wird, sondern der immer nur das Ergebnis unserer eigenen positiven Arbeit und Alternative klar sein kann, dieser Trend sollte von uns vor allem mit unseren Berliner Freunden hier auch in einer Berliner Wahl zum Erfolg geführt werden.</p>
				<p>Soviel nur von mir aus vorweg. Wir wollen uns jetzt dem Punkt 2, Berichten zur Situation in Berlin, zuwenden. Und ich möchte in diesem Zusammenhang zunächst unseren Freund, den Vorsitzenden des Landesverbandes der CDU, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN004" type="comment"><p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, MdA Berlin (CDU) und Landesvorsitzender der CDU.</p></note></seg>, herzlich begrüßen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Gemeinsam mit ihm möchte ich unsern Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LummerHeinrich_1987-02-18">Lummer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN005" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LummerHeinrich_1987-02-18">Lummer</name>, MdA Berlin (CDU) und Fraktionsvorsitzender der CDU im Abgeordnetenhaus.</p></note></seg> begrüßen, mit dem wir vorher schon im Fraktionsvorstand zusammen waren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Gleichzeitig möchte ich herzlich dem Präsidenten der Industrie- und Handelskammer, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoblerWalterW">Cobler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN006" type="comment"><p>Walter W. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoblerWalterW">Cobler</name>, Präsident der Industrie- und Handelskammer zu Berlin.</p></note></seg>, danken, daß er unserer Einladung gefolgt ist</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>ebenso wie dem Hauptgeschäftsführer, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BraunGünter">Braun</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN007" type="comment"><p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BraunGünter">Braun</name>, Hauptgeschäftsführer der Industrie- und Handelskammer zu Berlin.</p></note></seg>,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>den ich ebenfalls herzlich begrüße. Und nicht minder herzlich den stellvertretenden Vorsitzenden des Deutschen Gewerkschaftsbundes, unseren Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschFritz">Giersch</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN008" type="comment"><p>Fritz<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschFritz"> Giersch</name>, 2. Vorsitzender des Landesbezirks Berlin des Deutschen Gewerkschaftsbundes.</p></note></seg>.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich schlage Ihnen vor, daß wir unsere Erörterung über die Situation in Berlin nunmehr damit einleiten, daß wir von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoblerWalterW">Cobler</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschFritz">Giersch</name> uns kurze Referate zur Situation in Berlin geben lassen. Ich bitte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, zu uns zu sprechen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>: Liebe Freunde! Zunächst möchte ich als Landesvorsitzender der Berliner CDU mich herzlich bei Ihnen bedanken, daß Sie wieder so pünktlich wie regelmäßig hier in Berlin tagen, und mein besonderer Dank gilt natürlich allen denen unter Ihnen, die sich gestern abend bereit erklärt haben, in 15 Veranstaltungen zu den Berlinern zu sprechen. Ich darf Ihnen sagen, daß die Teilnahme insgesamt wesentlich größer war, der Andrang wesentlich größer war als noch vor einem halben Jahr. Und auch daraus abzulesen ist, daß das Bedürfnis, mit der CDU/CSU zu sprechen und Kontakt zu haben, gestiegen ist. Herzlichen Dank dafür! Die Berliner sind in keiner guten Verfassung. Und tragen keine gute Stimmung. Und um so wichtiger ist es, daß sie das Gefühl haben, daß alle führenden Repräsentanten unserer großen beiden Parteien und dieser Fraktion regelmäßig hierherkommen und deutlich machen, daß sie zu Berlin stehen und daß sie Berlin weiter helfen wollen.</p>
				<p>Warum ist die Stimmung, meine Damen und Herren, in Berlin schlecht? Weil die Praxis unter dem Viermächteabkommen immer enttäuschender geworden ist. Und zwar auf so vielen Gebieten, liebe Freunde, daß die Berliner das ganz eindeutig merken und registrieren. Und die Enttäuschung ist um so größer, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN009" type="comment"><p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>, Regierender Bürgermeister von Berlin (SPD).</p></note></seg> hohe Erwartungen gefördert haben, erklärt haben, daß nunmehr Berlin kein Krisenhebel mehr sei und daß die Bindungen Berlins an den Bund unbestritten seien. Die Berliner erleben nun in den letzten zwei Jahren, daß alles das in Wirklichkeit nicht stimmt. Daß die Sowjets Berlin immer noch als Hebel für Druck auf die Bundesrepublik Deutschland benutzen. Daß sie sich ihre Zusagen in den Verträgen, die Einhaltung dieser Zusagen erneut durch große Kredite, die man ihnen gewähren soll, bezahlen lassen wollen. Und keiner kann übersehen, ob es dann, wenn man diesen Forderungen nachkommt, dann mit dem Druck vorbei ist, ob das nicht ein drittes und ein viertes Mal über viele Jahre so weitergeht.</p>
				<p>Die Berliner sehen, daß, von Kleinigkeiten abgesehen, eigentlich das einzige, was von dem Viermächteabkommen noch nicht relativiert worden ist, die unbestrittene Überhoheit der Westmächte in den Westsektoren Berlins ist. Sonst ist es auf allen Gebieten festzustellen, daß Abstriche gemacht werden mußten, daß die Vereinbarungen in Zweifel gezogen werden, daß die Praxis nicht den vertraglichen Vereinbarungen entspricht. Schon von vornherein war klar, daß die Geltung – das Abkommen hat die Formulierung »das betreffende Gebiet« – von der östlichen Seite nicht für Ost-Berlin angenommen worden ist, sondern nur für West-Berlin. So richten sie sich da drüben auch keineswegs nach der Vereinbarung, daß es hier entmilitarisiert zugehen soll. Da marschiert nach wie vor die Volksarmee und die Volkspolizei. Im Begriff Gewaltverzicht werden nicht die Schüsse an der Grenze mit einbezogen, die täglich fallen. Gestern ist es wieder hier in unserer Stadt dazu gekommen. Und in Bezug auf die Auseinandersetzung der UN können Sie sehen, daß man auch da bei Formulierungsfragen immer wieder bemüht ist, deutlich und klar zu machen, daß eben der Teil Berlins, der Hauptstadt der DDR ist, ganz klar als integraler Bestandteil der souveränen DDR anzusehen ist, und man gar nicht daran denkt, die Konzession zu machen, daß hier das Viermächteabkommen gelten könnte.</p>
				<p>Dann ein weiteres! Die deutschen Auslandsvertretungen können zwar die Interessen der Westberliner vertreten. Aber bis heute ist der Umfang zweifelhaft. Nicht nur dadurch, daß man immer auf das Viermächteabkommen Bezug nimmt und die Frage, wo Sicherheit und Statusfragen anfangen, immer ungeklärt bleiben wird. Wir sehen es auch bei den Verhandlungen über Rechtshilfe. Sie wissen, daß man sich da im Osten bisher nur bereit erklärt, daß die Vertretungen der Bundesrepublik natürliche Personen aus West-Berlin vertreten können. Juristische Personen bleiben im Zwielicht. Vielleicht ist man geneigt, die Vertretung von Firmen zuzulassen, sicher nicht von Behörden und Gerichten. Ich weise darauf hin, daß auch das Abkommen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NierKurt">Nier</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN010" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NierKurt">Nier</name>, Stellvertretender Minister für Auswärtige Angelegenheiten der DDR.</p></note></seg>, was jetzt abgeschlossen worden ist, in Ausfüllung des Grundvertrages und als großer Fortschritt gelobt worden ist, im Grunde keinerlei Fortschritt bringt, auch nicht insoweit als die Interessen der Westberliner von der Ostberliner Vertretung der Bundesrepublik Deutschland vertreten werden können; denn auch da ist nicht ganz klar, wieweit die Vertretungsbefugnis geht. Und auch hier muß man auf die Praxis warten, um feststellen zu können, ob die Erwartungen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name> als sicher hingestellt hat, auch wirklich eintreffen.</p>
				<p>Ein weiteres, was relativiert worden ist! Das Viermächteabkommen bestimmt, daß bei Veranstaltungen aller Art im In- und Ausland West-Berlin auf der Seite der Bundesrepublik Deutschland einbezogen werden kann. Wir haben eine Unzahl von Fällen, wo das nicht geschehen ist und müssen täglich erwarten, daß immer wieder z.B. bei Messen und Ausstellungen eine Sonderstellung Berlins verlangt wird. Ich möchte in dem Zusammenhang darauf hinweisen, daß z.B., wenn sowjetische oder osteuropäische Ensembles Kulturreisen durch die Bundesrepublik Deutschland unternehmen, sie immer einen großen Bogen um West-Berlin machen und höchstens bereit sind, gesondert nach West-Berlin zu kommen, um klarzumachen, daß sie auch insoweit keinen Zusammenhang zwischen West-Berlin und der Bundesrepublik anerkennen.</p>
				<p>Ein ganz wesentlicher Punkt der Relativierung ist nun das Bestreiten der Bindungen West-Berlins an den Bund. Gewiß, da gibt es diese Formel, daß die Bindungen Berlins an den Bund aufrecht erhalten und entwickelt werden können und [es] wird mit einem Nebensatz gesagt »wobei berücksichtigt werden muß, daß Berlin, wie bisher, nicht vom Bund regiert wird«. Und nun nimmt die andere Seite immer nur diesen Nebensatz als Hauptsatz, sagt überhaupt nichts über die Tatsache der Aufrechterhaltung und Entwicklung der Bindungen und macht mit dieser einen Hälfte des Satzes Politik. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoneckerErich">Honecker</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN011" type="comment"><p>Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoneckerErich">Honecker</name>, Erster Sekretär bzw. Generalsekretär des Zentralkomitees der SED, Vorsitzender des Nationalen Verteidigungsrates sowie Mitglied des Staatsrates der DDR.</p></note></seg> z. B. erklärt mehrfach, daß die Bundespräsenz hier eigentlich vielmehr noch abgebaut werden müßte – entgegen den ausdrücklichen Bestimmungen des Abkommens. Die Vorgänge um das Umweltbundesamt zeigen ganz deutlich, was man davon zu halten hat, wenn man hier wirklich die Bindungen entwickeln will, denn es ist ja die Entwicklung der Bindungen, wenn man ein neues Amt hierher verlegt. Sie wissen, daß schärfste Proteste gekommen sind. Und dann ist also eins ganz deutlich zu sehen: Man versucht die Behauptung, daß die Bindung West-Berlins zum Bund nicht bestünden, auszudehnen auch auf die gesellschaftlichen Bindungen. Man möchte also möglichst die ganze gesellschaftliche Integration der Berliner Vereine, Organisationen, Verbände usw. in die entsprechenden Verbände der Bundesrepublik relativieren und lockern. Das sehen wir z.B. auf dem Gebiet des Sports. Wir sind hier, der Berliner Landessportbund ist ein integraler Bestandteil des Deutschen Sportbundes und das wird jetzt bestritten, und in den Verhandlungen mit der DDR ist man bisher noch nicht einen Schritt weitergekommen. Insofern fällt also der westdeutsche-ostdeutsche Sportverkehr solange aus. Man versucht das aber auch auf dem Gebiet der Wirtschaft. Ich möchte Ihnen ein Beispiel dafür geben. Hier gibt es in Berlin die Firma Schering AG, ein großes pharmazeutisches Unternehmen, das seine Verwaltung hier in dieser Stadt hat, einen 2. Sitz in Bergkamen in Westfalen. Deren handelsgerichtliche Firmeneintragung lautet auf »Schering AG Berlin-Bergkamen«. Die haben verhandelt mit der Sowjetunion über einen Kooperationsvertrag. Und da hat zunächst die Sowjetunion verlangt, daß alle Produktionsstätten, die in der Bundesrepublik liegen, aus diesem Vertrag herausbleiben sollen. Dann hat natürlich Schering erklärt, das wäre überhaupt nicht möglich, weil das alles ein integraler Bestandteil einer Firma sei. Dann hat man andere Forderungen gestellt. Schließlich hat man verlangt, daß der Name der Firma in dem Vertrag anders geschrieben werden müsse. Das wurde zunächst von Schering auch abgelehnt, aber schließlich haben sich die Sowjets insoweit durchgesetzt, daß jetzt der Vertrag geschlossen worden ist unter einer Bezeichnung für die Firma Schering, die nicht ihrer Firma entspricht. Da steht jetzt nämlich »Scheering-AG Bergkamen, Bundesrepublik Deutschland-Berlin (West)«.</p>
				<p>Und daß sich die Sowjetunion damit durchsetzen konnte, das halten wir eben schon für falsch, liebe Freunde! Hier müßte man bis zum Letzten nach unserer Auffassung darauf bestehen, daß das Recht der Firmenführung auf diesem Gebiet gewahrt bleibt!</p>
				<p>Und nun die Einbeziehung West-Berlins in die Folgeverträge, sowohl des deutsch-sowjetischen Vertrages als auch des Grundlagenvertrages mit der DDR. Da brauche ich nichts weiter zu sagen. Sie kennen die Schwierigkeiten. In allen Verträgen, die die DDR nicht gerne schließen will, hat sie nun sogar die Möglichkeit, durch die lose Formulierung der Möglichkeit der Einbeziehung Berlins in Folgeverträge, solche Verträge zu sabotieren, indem sie bloß sagt »wir wollen Berlin nicht einbeziehen«, und dann muß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sagen, »dann machen wir den Vertrag nicht« und dann reibt sich die DDR mittlerweile die Hände und sagt »Au fein, dann schließen wir eben den Vertrag, den wir nicht wollen, nicht«, und das bringt uns zu dem Vorschlag, liebe Freunde, doch daran zu denken in solchen Verhandlungen, bevor man endgültig abschließt, die Verhandlungen zusammenzuziehen zu Bündeln. Es gibt nämlich Verträge, an deren Zustandekommen in erster Linie die DDR interessiert ist. Ein solcher typischer Vertrag ist z.B. der über den nichtkommerziellen Zahlungsverkehr. Da wollen ’se nämlich ’ne Menge Geld aus Westdeutschland haben, Westgeld. Infolgedessen sind sie hier bereit, Konzessionen zu machen. Wahrscheinlich auch in Bezug auf die Einbeziehung Berlins in diesen Vertrag. Andere Verträge, an denen wir interessiert sind, werden sie auf die lange Bank schieben. Gerade solche Verträge, in denen menschliche Kontakte, menschliche Erleichterungen gefordert werden. Etwa also auf dem Gebiet der Kultur, der Kunst, der Wissenschaft oder eben auch des Sports. Und ich finde, wir sollten alles tun, um ihnen dieses politische Spiel nicht zu erleichtern, sondern sollten in den Verhandlungen fordern, daß solange mit der Unterzeichnung von Verträgen, die für die DDR interessant sind, zurückgehalten wird, bis auch klare Vereinbarungen über Folgeverträge bestehen, auf die wir bestehen müssen, auf denen wir bestehen müssen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, zwei weitere Relativierungen des Viermächteabkommens, 1. die schwere Verletzung der Besuchsregelung durch die Erhöhung des Zwangsumtausches, die besonders Rentner und sozial Schwache trifft. Sie wissen, daß der Rückgang eminent ist der Ostbesuche seither, um die Hälfte bis auf ein Drittel, was also praktisch die ganze Grundlage des Vertrages eigentlich in Frage stellt. Und schließlich, nun legen sie auch Hand an einen der eklatantesten und wichtigsten Vorteile, den wir durch diesen Vertrag gehabt haben, nämlich an den Verkehr auf den sog. Transitwegen, erst indem sie die Diskussion um die Fluchthilfe hochgejubelt haben und durch Fluchthelferprozesse besonders ins Rampenlicht der Öffentlichkeit rücken wollten, uns dabei vertuschen wollten, daß 1. die Möglichkeit der Fluchthilfe natürlich schon bei dem Abschluß der Verträge von beiden Seiten ins Auge gefaßt worden ist – denn sonst hätte es keine Mißbrauchsklausel gegeben – und 2. daß höchstens 10 bis 15% der tatsächlichen Flüchtigen über die Transitwege geflüchtet sind, ein Prozentsatz, der wesentlich unter dem liegt, was man s. Z. zwischen den Vertragspartnern erwartet hat. Und dann schließlich, daß man vertragswidrige Kontrollen durchgeführt hat an mehreren Tagen und hiermit ganz eklatant die Bestimmung verletzt hat, wonach nur im Einzelfall dann kontrolliert werden kann, wenn im Einzelfall ein Mißbrauchsverdacht vorliegt. Das alles zusammengenommen sehen die Berliner natürlich und das hat eine erhebliche Klimaverschlechterung in unserer Stadt hervorgebracht. Es gibt eine Umfrage, wonach, meine Damen und Herren, ganz erschreckende Ergebnisse zutage gekommen sind.</p>
				<p>Ich darf sagen, daß nur 63 auf die Frage »Würden Sie Berlin auf keinen Fall verlassen?« 63% erklärt hatten: auf keinen Fall, aber 37%, meine Damen und Herren, haben auf diese Frage erklärt »eventuell würden wir bei passender Gelegenheit Berlin verlassen«. Das ist natürlich ein ganz erschreckend hoher Prozentsatz. Und 39% finden, daß die Stimmung schlechter geworden ist, 5% daß die Stimmung ebenso schlecht geblieben ist wie vorher, während nur 22 die wirtschaftliche Lage positiv beurteilen, beurteilen 25% die wirtschaftliche Lage schlecht und meinen, es ginge mit der Wirtschaft bergab. Das ist der Hintergrund, auf dem wir hier Politik machen Die Berliner sind der Meinung, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht genug für die Stadt tut, ihre Versprechen nicht einhält, Berlin in den Mittelpunkt ihrer Politik zu stellen und, daß sie oft Entspannung an der Stadt vorbei macht anstatt für die Stadt.</p>
				<p>Ein deutliches Beispiel ist z.B. der Flugverkehr. Man muß befürchten, daß die Westberliner Flughäfen immer mehr austrocknen; daß auch Chartergesellschaften ihre Flüge von Schönefeld/Ost-Berlin durchführen. Wir haben zwar einige Anträge ausländischer Fluggesellschaften, West-Berlin anfliegen zu können, besonders im Nord-Süd-Verkehr die SAS, die AUA, aber auch die jugoslawische Fluglinie. Aber es gibt keinerlei Möglichkeit ohne die Überfluggenehmigung der DDR, und dazu müßten endlich Verhandlungen zum Luftverkehrsabkommen aufgenommen werden, die aber bisher noch nicht aufgenommen worden sind, so daß man den Eindruck hat, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> der Austrocknung der Berliner Flughäfen tatenlos zusieht. Und dieses ganze Klima fördert natürlich auch nicht die Investitionsbereitschaft der Wirtschaft hier in unserer Stadt. Darüber werden Sie sicher noch einiges hören.</p>
				<p>Die Berliner SPD – so ist meine Meinung – setzt sich aus Parteiraison nicht genügend bei der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> für die Interessen der Stadt ein. Deshalb hat sie mächtig an Sympathie verloren und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>, unser regierender Bürgermeister bemüht sich nun das aufzufangen, indem er in letzter Zeit deutliche Worte gegen den Osten, aber auch eine deutliche Distanzierung gegenüber Bonn durchklingen läßt. Freilich wäre sie hilfreicher gewesen, wenn er es schon vor Inkrafttreten der Verträge gemacht hätte, meine Damen und Herren, dann hätten wir vielleicht bessere Verträge erreichtUnd wir haben hier deutlich gesagt, daß wir an Theaterdonner nicht interessiert sind. Um so wichtiger ist, daß sich die CDU/CSU – und damit möchte ich schließen – kompromißlos sich immer wieder für die Einhaltung der Verträge einsetzt und für das Einstehen des Bundes für Berlin, auch für langfristig geplante Hilfe für neue Berliner Aufgaben. Und mit einer solchen Politik, liebe Freunde, helfen Sie nicht nur unserer Stadt und den Berlinern, sondern natürlich auch der Berliner CDU, die jetzt im Aufwind ist und hofft, daß es ihr gelingt, am 2. März 1975 die SPD in der Verantwortung für diese Stadt abzulösen. Herzlichen Dank!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Herzlichen Dank, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, für diesen Bericht, der uns erneut unsere Aufgabe und Verbundenheit vor Augen geführt hat. Wir sind ja in diesen Tagen immer wieder erinnert an die Zeiten der Diskussion darüber, ob die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> den Grundvertrag unterzeichnen sollte oder nicht. Wir haben ihr damals immer wieder den Gesichtspunkt vor Augen geführt, den Sie jetzt mit dem Stichwort »Bündeln« gekennzeichnet haben. Es hat keinen Sinn, in Hoffnung auf Entspannungswirkungen erst einmal eine generelle Vorleistung zu erbringen, nicht aber die eigentlich harten Gegensätzlichkeiten ausgehandelt zu haben, solange man den Trumpf der Nichtunterzeichnung noch in der Hand hat.</p>
				<p>Dies hat die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> damals im Hinblick auf die Bundestagswahlen unterlassen. Sie hat bei keinem Vertrag in bezug auf ihre Ostpolitik und Deutschlandpolitik wie gerade beim Grundvertrag sich von wahlkampftaktischen Gesichtspunkten leiten lassen, weniger aber von der Sache selbst. Die Folgen davon haben wir jetzt in den letzten Wochen und Monaten verspürt und werden sie weiterhin verspüren. Denn die Sowjetunion und die SED in Ost-Berlin bleiben ja dabei, das Berlin-Thema als Hebel zu benutzen, immer wieder nach der Devise von Zuckerbrot und Peitsche, hier Vorteile sich herauszuholen, Krisen selbst zu erzeugen, um sie dann auszunützen, indem man sich wieder eine Gegenleistung geben läßt.</p>
				<p>Hier liegt und hier bleibt die Aufgabe der CDU/CSU in der Verbundenheit mit unseren Freunden und mit allen Bürgern in Berlin, bei der Sache zu bleiben. Ehe wir nun aber auf die Diskussion eingehen, darf ich jetzt Herrn Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoblerWalterW">Cobler</name> und anschließend Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschFritz">Giersch</name> um ihre Berichte zur Lage in Berlin bitten. Herr Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoblerWalterW">Cobler</name>, bitte –</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoblerWalterW">Cobler</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zunächst möchte ich der CDU/CSU-Bundesfraktion im Namen der Wirtschaft unserer Stadt für die starke Anteilnahme an den Problemen und Wünschen Berlins danken, die nicht nur in dieser Sitzung in Berlin und in der Berlin-Thematik Ihrer Tagesordnung zum Ausdruck kommt. Ich benutze gern die gebotene Möglichkeit, die wirtschaftliche Lage und die Aussichten der Stadt aus der Sicht der Wirtschaft zu skizzieren. Wie ein Blick auf die gesamtwirtschaftlichen Zahlen zeigt, hat Berlin im vergangenen Jahr trotz vieler Schwierigkeiten und Probleme interessante Fortschritte erzielt. So vergrößerte sich das Bruttosozialprodukt West-Berlins – allerdings bei erheblichen Preissteigerungen – real um gut 5% auf knapp 34 Milliarden DM gegenüber 30,2 Mrd. im Vorjahr. So vergrößerte sich die gesamtwirtschaftliche Produktivität – also die Leistung je Erwerbstätigen – real um etwa 6%. Besonders erfreulich entwickelte sich die industrielle Produktivität. Sie stieg gegenüber dem Vorjahr um etwa 10% – es ist der Berliner Industrie also erneut gelungen, mit weniger Menschen mehr zu produzieren und mehr zu verkaufen.</p>
				<p>Der Umsatz der Berliner Industrie im Jahre 1973 betrug insgesamt 19 Mrd. D-Mark ohne Verbrauchssteuern. Damit konnten die Lieferungen nach Westdeutschland und ins Ausland in stärkerem Umfange erhöht werden als die entsprechenden Bezüge, so daß sich die Lücke im Warenverkehr von rund 2,2 Milliarden DM im Vorjahr auf 1,7 Mrd. DM oder 9% der Warenbezüge des vergangenen Jahres verringerte.</p>
				<p>Bemerkenswert günstig schließlich entwickelten sich die Handelsbeziehungen mit den Staatshandelsländern. Hier konnten die großen Zuwachsraten der Bundesrepublik noch übertroffen werden. Vielleicht sollte ich an dieser Stelle, meine Damen und Herren, gleich darauf hinweisen, daß rund 83% aller Lieferungen Berlins nach Westdeutschland gehen. Die DDR nimmt nur 1% unserer Lieferungen auf. Der Export macht 16% der Lieferungen aus. Auch am Export haben die Staatshandelsländer einen Anteil von 6%.</p>
				<p>Die alles in allem recht erfreulichen gesamtwirtschaftlichen Zahlen für 1973 dürfen allerdings nicht darüber hinwegtäuschen, daß sich die Ertragslage der Wirtschaft insgesamt nicht günstig entwickelt hat und daß die Situation in einzelnen Branchen und Unternehmen ungünstig aussieht. Die Lohn- und Gehaltskosten sind erneut erheblich stärker gestiegen als die Produktivitätsfortschritte, so daß Preissteigerungen und Erlösminderungen eine unvermeidbare Folge waren und weiterhin auch bleiben.</p>
				<p>Besonders angespannt ist die Situation im Baugewerbe sowie in der Textil- und Bekleidungsindustrie. Auch der Handel 1973 hat real nur ein ganz geringes Umsatzwachstum erzielen können, während die Kosten zu Lasten der Erträge stark gestiegen sind.</p>
				<p>Die weitere wirtschaftliche Entwicklung wird in Berlin mit ähnlichen Sorgen beobachtet wie im Bundesgebiet. Kurz- und mittelfristig bestimmen die Konjunktur in der Bundesrepublik und die weltwirtschaftliche Lage das Schicksal der Berliner Wirtschaft. Während es 1974 kaum noch reales Wachstum geben wird, besteht die Gefahr zweistelliger Inflationsraten. Im Hinblick auf die Rohstoff- und Energieprobleme, die mit der Mineralölverknappung und vor allen Dingen mit der Mineralölverteuerung zusammenhängt, ist die Situation in Berlin aber eher etwas günstiger als in der Bundesrepublik insgesamt.</p>
				<p>Das hängt mit der Industriestruktur unserer Stadt zusammen, die weniger mineralölabhängig ist als die Wirtschaft der Bundesrepublik. So gibt es bei uns keine Grundstoffindustrie, keine Petrochemie und auch keine Automobilindustrie. Indirekt ist Berlin aber von den Folgewirkungen nicht weniger stark betroffen.</p>
				<p>Längerfristig hängen viele Entscheidungen und Entwicklungen davon ab, wie die Berlin-Vereinbarungen in der Praxis funktionieren und ob die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auf der Basis der Berlinvereinbarungen eine konsequente, überzeugende Berlinpolitik betreibt. Ich verrate Ihnen, meine Damen und Herren, sicherlich kein Geheimnis, wenn ich darauf hinweise, daß sich Berlin in dieser Beziehung im Augenblick, wie es Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> schon sagte, in einem Stimmungstief befindet. Glücklicherweise hat dieses Stimmungstief in den Zahlen noch keinen Niederschlag gefunden. Dieses Stimmungstief in Berlin hat mehrere Ursachen, die über das allgemeine, auch in der Bundesrepublik weitverbreitete Unbehagen hinausgeht. Auch wenn Vertreter der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> heute betonen, sie hätten sich zu keinem Zeitpunkt Illusionen über die Absichten und die Politik der Sowjetunion und der DDR gemacht, so müssen sie sich entgegenhalten lassen, daß die Vorteile der Berlin-Vereinbarungen im Kampf um die Ratifizierung der Ostverträge überzeichnet wurden. Man erweckte den Anschein, als seien die Vereinbarungen eindeutig im Sinne westlicher Vorstellungen ausgefallen, obgleich fortbestehende grundsätzliche Meinungsverschiedenheiten teilweise nur durch ambivalente Formulierungen überbrückt werden konnten.</p>
				<p>Die Berliner müssen nun nicht nur die Erfahrung machen, daß die Sowjetunion und die DDR die Bindung West-Berlins an die Bundesrepublik weiter in Frage stellen, sondern sie konnten auch den Eindruck gewinnen, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> östlichen Versuchen, die Berlinvereinbarungen auszuhöhlen oder gar zu unterlaufen, nicht mit der notwendigen Härte und Konsequenz begegnet. Das Hin und Her um die Errichtung des Umweltbundesamtes in Berlin hat Zweifel über die Entschlossenheit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aufkommen lassen, die Bindung so fortzuentwickeln, wie es nach Inkrafttreten der Berlin-Vereinbarungen in Aussicht gestellt wurde. Diskussionen im Regierungslager und Meinungsverschiedenheiten zwischen <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und Senat trugen ebenfalls dazu bei, daß es zu diesem Stimmungstief kommen konnte.</p>
				<p>Negative Auswirkungen auf langfristige Investitionsentscheidungen und auf die Bereitschaft der Wirtschaft zu einem verstärkten Engagement in Berlin werden sich nur dann vermeiden lassen, wenn es gelingt, dieses Stimmungstief durch eine konsequente und überzeugende Berlinpolitik zu überwinden. Hier trägt die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> die Hauptverantwortung. Sie muß mit gutem Beispiel vorangehen, sie braucht aber auch die Rückendeckung der Opposition, genauso, wie Berlin weiter auf die Solidarität aller gesellschaftlichen Gruppen in der Bundesrepublik angewiesen bleibt.</p>
				<p>Für langfristige unternehmerische Dispositionen ist aber auch die Gewißheit wichtig, daß die fast unverändert fortbestehenden Standortnachteile West-Berlins weiter durch die steuerlichen Berlin-Präferenzen ausgeglichen werden. In dieser Beziehung hat es manche unguten Diskussionen gegeben, die für Berlin schädlich sind. Die Pleiten spektakulärer Abschreibungsprojekte bergen die Gefahr in sich, daß mit ihnen – sehr zu Unrecht – die gesamte Berlinförderung in Verruf gerät. Deshalb liegt mir sehr daran, in diesem Kreise deutlich zu machen, daß es sich dabei um Randerscheinungen einer auslaufenden Berlinförderung handelt. Die Inanspruchnahme der Abschreibungsvergünstigungen für Geschäftsraumbauten, die nur geringe gesamtwirtschaftliche Bedeutung haben, ist bereits im Jahre 1968 durch den Gesetzgeber zeitlich auf solche Projekte terminiert worden, mit deren Bau vor dem 1. Januar 1970 begonnen wurde, und die bis zum 31. Dezember dieses Jahres beendet sein müssen. Wenn jetzt einige dieser auslaufenden Projekte ins Kreiseln gekommen sind, so liegen die Ursachen überwiegend außerhalb der Berlinförderung. Falsch eingeschätzte Marktchancen, nicht vorhersehbare Verteuerung der Bau- und Kreditkosten, eine Verfilzung privatwirtschaftlicher und kommunaler Interessen sowie städtebauliche Gigantomanie bei privaten Bauherren, Kommunalpolitikern scheinen mir die wichtigsten Ursachen zu sein.</p>
				<p>Soweit unerwünschte Auswirkungen der Rechtsform der GmbH &amp; Co. KG zu beklagen sind, handelt es sich dabei um kein spezielles Berliner Problem.</p>
				<p>Eine konsequente Berlinpolitik und die Kontinuität der Berlinförderung sind dringend notwendig, damit die längerfristigen strukturellen Probleme über den aktuellen konjunkturellen Sorgen nicht vernachlässigt werden. Die Grundproblematik West-Berlins besteht weiter darin, wie für die verlorenen Hauptstadtfunktionen ein Ausgleich gefunden werden kann. Immerhin lebte Berlin vor dem Kriege wirtschaftlich zur Hälfte von überregionalen Dienstleistungen, die direkt oder indirekt die Folge der Hauptstadtfunktionen waren. Durch verstärkte Industrialisierung allein läßt sich der Verlust der Hauptstadtfunktionen nicht ausgleichen, obwohl die Industrie weiter die Basis der wirtschaftlichen Lebensfähigkeit bleibt. In der Industriepolitik kann Berlin mit den Erfolgen der Vergangenheit recht zufrieden sein. Nicht zuletzt dank der Berlinpräferenzen haben die Investitionen der Berliner Industrie in den letzten Jahren stärker zugenommen als die Investitionen der westdeutschen Industrie. Dadurch waren die Produktivitätsfortschritte in West-Berlin größer als in der Bundesrepublik. Die Erfolge der Industriepolitik kommen auch darum zum Ausdruck, daß ein immer höherer Anteil der Gesamtbezüge der Stadt von auswärts aus den Erlösen der Lieferungen der Berliner Industrie bezahlt werden kann.</p>
				<p>Im vergangenen Jahre konnten 91,3% aller Bezüge durch Lieferungen der Berliner Wirtschaft, vor allen Dingen der Industrie finanziert werden, während im Jahre 1950 nur etwa die Hälfte aller Bezüge von auswärts aus den Erlösen der Lieferungen bezahlt werden konnte. Selbst vor dem Kriege wurden nur 75% der Bezüge der Stadt durch Warenlieferungen der Wirtschaft ermöglicht. Der verbleibende Fehlbetrag in der Warenbilanz wurde damals durch Überschüsse in der Dienstleistungsbilanz ausgeglichen, die heute durch den Verlust der Hauptstadtfunktion ebenfalls passiv ist. An den Erfolgen der Industriepolitik haben auch Neuansiedlungen einen nicht zu unterschätzenden Anteil. Seit 1961 haben etwa 200 neu angesiedelte Industriebetriebe ihre Produktion in Berlin aufgenommen. Die Erstinvestitionen dieser Firmen erreichen 1 Milliarde D-Mark. Ihr Umsatz im vergangenen Jahr 2,7 Milliarden DM bei 20000 Beschäftigten. Diese Zahlen zeigen, daß es sich dabei um sehr kapitalintensive Fertigungen handelt, die zu einer Qualitätsverbesserung der Berliner Industriestruktur geführt haben, denn die neuen Betriebe erreichten am Umsatz der Berliner Industrie einen Anteil von 14% mit nur 9% der Beschäftigten der Berliner Industrie. Für weitere Neuansiedlungen verengen sich die Möglichkeiten leider nicht nur durch die natürliche Enge des Raumes und durch die Knappheit von Arbeitskräften, sondern zusätzlich dadurch, daß der Senat von Berlin ausgewiesene Gewerbefläche ansiedlungswilligen Betrieben nicht zur Verfügung stellen kann, weil sie kleingärtnerisch oder anders genutzt wird. Durch industrielle Expansion wird es künftig immer weniger möglich sein, das Defizit der Leistungsbilanz weiter entscheidend, wenigstens prozentual zu verringern. Vielmehr muß versucht werden, Berlin auch als ein überregionales Dienstleistungszentrum auszubauen und fortzuentwickeln. Ansätze dazu bieten Messen und Ausstellungen sowie Kongresse, Aus- und Fortbildung, Forschung und Entwicklung Consulting und Engineering sowie Datenverarbeitung. In allen diesen Bereichen gibt es neue und interessante Aktivitäten, die allerdings gesamtwirtschaftlich nur eine bescheidene Bedeutung haben.</p>
				<p>Wer weiß, in welchem Ausmaß die privaten überregionalen Dienstleistungen Berlins vor dem Kriege der Sogwirkung der Hauptstadt zu verdanken waren, der wird verstehen, daß West-Berlin künftig eine ähnliche Sogwirkung durch Bundesbehörden, internationale, vor allem europäische Einrichtungen braucht, um zu einem wirklich überregionalen Dienstzentrum werden zu können. West-Berlin muß den Ehrgeiz haben, eine westeuropäische Metropole mit gesamteuropäischen Funktionen zu sein und verstärkt zu werden. Osthandel und Ost-West-Kooperation, um deren Förderung wir uns intensiv bemühen, können für West-Berlin keine Alternative darstellen. Dafür ist allerdings notwendig, daß die Einbeziehung West-Berlins in den Außenwirtschaftsverkehr der Bundesrepublik ebenso gesichert bleibt, wie in den Handel der Bundesrepublik mit der DDR.</p>
				<p>Das gilt erst recht über den reinen Handel hinausreichende Kooperation sowie für einen Energieverbund zwischen Ost und West. Ein wechselseitiger Energieverbund, der keine einseitigen Abhängigkeiten schafft, ist für die Energieversorgung West-Berlins von 1980 an dringend notwendig und schon vorher wirtschaftlich wünschenswert. Ich möchte es, meine Damen und Herren, mit diesen Hinweisen bewenden lassen, weil ich Ihre Zeit nicht unnötig in Anspruch nehmen möchte. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BraunGünter">Braun</name> und ich stehen gern für die Beantwortung von weitreichenden Fragen zur Verfügung.</p>
				<p>Betonen möchte ich abschließend, wie wichtig es für die langfristige Entwicklung West-Berlins ist, daß der Berlinverkehr künftig genauso reibungslos funktioniert, wie das vor den Zwischenfällen im Frühjahr dieses Jahres seit Inkrafttreten der Berlinvereinbarung der Fall gewesen ist. Ich danke Ihnen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>; Herr Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoblerWalterW">Cobler</name>, ich möchte Ihnen herzlich im Namen der Fraktion der CDU/CSU für Ihren Bericht danken. Sie haben uns sowohl eine Fülle von Einzelheiten mitgeteilt, die zu wissen und, die bei sich selbst auf den neuesten Stand zu bringen, für unsere Politik von großer Bedeutung ist. Vor allem aber haben Sie wieder sehr eindrucksvoll darauf hingewiesen, daß die Stimmung und damit die Lebensfähigkeit von Berlin abhängt von einem Zusammenhang der wirtschaftlichen und der politischen Maßnahmen. Man kann nicht davon ausgehen, daß sich im Rahmen einer allgemeinen ostpolitischen Wunschvorstellung Berlin dann am besten entwickeln würde, wenn man es einer möglichst privaten Entwicklung überläßt, wenn man nicht den politischen Lebenswillen in Berlin an die Spitze der eigenen Berlinpolitik stellt. Das wirkt sich nicht nur in den politischen Verhandlungsfragen, sondern insbesondere im Lebenswillen der Berliner Bevölkerung positiv aus und hat dann seine Auswirkungen auf die Gebiete der Wirtschaft, des Handels, über die Sie in einer so eindrucksvollen Weise Bericht erstattet haben. Noch einmal herzlichen Dank! Darf ich jetzt Ihnen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschFritz">Giersch</name>, noch einmal danken, daß Sie so freundlich waren, unserer Einladung zu folgen, und um Ihren Bericht bitten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GierschFritz">Giersch</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich danke Ihnen dafür, daß Sie mir, einem Sprecher des Deutschen Gewerkschaftsbundes in Berlin, Gelegenheit geben, zu Ihnen zu sprechen. Dafür, daß Sie wieder eine Sitzung Ihrer Fraktion in Berlin hier im alten Deutschen Reichstag durchführen, bin sicher nicht nur ich, sondern viele Berliner dankbar. Es besteht der Wunsch, daß ich Ihnen einen kurzen Bericht geben möchte über die soziale Lage Berlins.</p>
				<p>Meines Erachtens ist das nur möglich auf dem Hintergrund der politischen und wirtschaftlichen Situation. Sicher sind wir uns alle einig darin, daß gute Sozialpolitik zu leisten nur möglich ist, wenn die Wirtschaft in Ordnung ist. Deshalb, ob Arbeitnehmer, Arbeitgeber oder Unternehmer, sie alle müssen und sind m.E. in gleichem Maße daran interessiert, daß die Vollbeschäftigung gesichert und erhalten bleiben muß, weil Löhne, Gehälter, ja Einkommen ganz allgemein, also auch Gewinne es unserer Gesellschaft erst möglich machen, den sozialen Rechtsstaat auf- und auszubauen.</p>
				<p>Ich brauche Ihnen keinen historischen Rückblick zu geben über die politische, wirtschaftliche und soziale Situation unserer Stadt, wie sie sich insbesondere in den Nachkriegsjahren bis zur Spaltung der Berliner Legislative und Exekutive im Jahre 1946 darbot. Sie wissen um die Blockade vom 24.6.’48 bis 12. Mai 1949. Damals 1949 hatten wir im Westteil unserer Stadt 300000 Arbeitslose und die gleiche Anzahl von Fürsorgeempfängern bei etwa 600000 in Arbeit Stehenden und einer Bevölkerung von 2,1 Millionen. Es ging damals darum, mit allen Mitteln die Not, das Elend zu beseitigen. Ihrer Not und Elend Herr zu werden. Da waren es die Berliner Arbeitnehmer, mit ihrem Fleiß, Arbeitgeber und Unternehmer mit ihren Initiativen, die Länder und der Bund mit ihren Parlamenten und Regierungen, die Solidarität mit dem westlichen Europa und ganz besonders die amerikanische Hilfe im Rahmen der Marshall-Hilfe die Voraussetzungen schufen für das, was wir heute, wenn auch mit Einschränkungen Wohlstand nennen.</p>
				<p>Heute zeigt sich in Berlin und für Berlin folgendes Bild. Wir haben heute rund 860 400 abhängig Beschäftigte. Von ihnen sind im Jahre 1973 186000 im öffentlichen Dienst tätig. 6000 mehr als 1972 – eine erschreckende Zahl!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Von den insgesamt 860 400 abhängig in Berlin Beschäftigten sind 375 700 Frauen, d. h. der Anteil der Frauen an der Zahl der abhängig Beschäftigten in Berlin beträgt 43,7% oder anders gesagt, von hundert Arbeitnehmern in Berlin sind knapp 44 Frauen. In den andern Ländern der Bundesrepublik sind es etwa 36. Dadurch wird aber auch deutlich, daß unter den Frauen kaum noch Arbeitskräftereserven vorhanden sind. Und alles Geschrei beispielsweise nach mehr Kindergärten sollte da gebremst werden, wo lediglich Wohlstandsdenken der Vorrang gegeben wird gegenüber der notwendigen Geborgenheit der Kleinkinder.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das schließt im Einzelfall nicht aus, daß auch andere Maßstäbe Geltung haben können und daß der tatsächlich notwendige Bedarf an Plätzen in Kindertagesstätten noch lange nicht gedeckt ist.</p>
				<p>Ende Januar dieses Jahres hatten wir in Berlin 82361 ausländische Arbeitnehmer, davon waren 33 954 gleich 41,2% Frauen. Die Anzahl der nicht-deutschen Arbeitnehmer an der Zahl der abhängigen Beschäftigten in Berlin beträgt somit 9,6%. Mit 36982=44,8% sind die Türken die größte Gruppe ausländischer Arbeitnehmer. Ihr folgen die Jugoslawen mit 22,9% und die Griechen mit 7%. Als durch den Mauerbau am 13. August 1961 im Westteil unserer Stadt unserer Wirtschaft über 60000 Arbeitskräfte verlorengingen, da richteten wir von hier aus, das Land Berlin mit dem Senat, die Fraktionen des Berliner Abgeordnetenhauses, die heutige Bundesanstalt für Arbeit, die Arbeitgeberverbände und die Gewerkschaften gemeinsam den Ruf nach Westdeutschland, um möglichst junge, leistungsfähige Arbeitnehmer zur Arbeitsaufnahme in Berlin zu gewinnen.</p>
				<p>Diese ganze Aktion, die nunmehr über 12 Jahre läuft, hat zu erfreulichen Ergebnissen geführt und das, obwohl der Arbeitskräftemangel in Westdeutschland z. T. sehr groß war. In diesem Zeitraum haben 95 875 Frauen und 185 173 Männer, insgesamt also 281 000 Personen von Westdeutschland kommend in Berlin Arbeit aufgenommen. Es gibt leider kein exaktes Material darüber, in welchem Umfange angeworbene westdeutsche Arbeitnehmer in Berlin auf Dauer verblieben sind, bzw. nach welchem Zeitraum die Rückwanderung einsetzt. Es wird geschätzt, daß etwa 60% der westdeutschen Arbeitnehmer für länger als 2 Jahre oder dauernd in Berlin bleiben. Für ihre Arbeitsaufnahme in Berlin sind zweifelsohne die Leistungen nach dem Berlinförderungsgesetz mit entscheidend. Die Beibehaltung des Berlinförderungsgesetzes ist für sie, die gesamte Berliner Arbeitnehmerschaft und auch die Unternehmungen unbedingt weiter erforderlich. Für die Arbeitnehmer darf es allerdings keine Lohnersatzfunktion sein. Die Familiengründungsdarlehen in Höhe von 10 000, die nahezu alle erhalten können, sind von zweifacher Bedeutung. Einmal sind sie Anreiz für junge Berliner selber, hier in Berlin zu bleiben, zu arbeiten und eine Familie zu gründen. Und fürs Zweite bieten sie den westdeutschen Arbeitnehmern die Möglichkeit, hier ansässig zu werden und ebenfalls eine Familie zu gründen. Das sind Förderungsmaßnahmen, um gleichzeitig Berlin heute junges Blut zuzuführen und ein Arbeitskräftepotential für die Zukunft zu schaffen. Auch die Einrichtungshilfe für Arbeitnehmer in Höhe von 3000 DM, wenn sie eine eigene Wohnung haben, ist ohne Zweifel ein zusätzlicher Anreiz. Allerdings sollten reine Spekulationsmöglichkeiten wie die Verlustzuweisungen der GmbH &amp; Co. KG unterbunden werden, zumindest aber besser kontrolliert werden.</p>
				<p>Insbesondere der Steglitzer Kreisel, aber auch möglicherweise der Abschreibungsbau Aschinger und andere sind typische Negativbeispiele. Solche Art von Geschäften dient weder unserer Stadt geschweige ihrem Ansehen noch unserer Wirtschaft. Die Ihnen bekannte Altersstruktur unserer Stadt soll durch Hereinnahme junger Arbeitskräfte verbessert werden. Dem Arbeitsangebot müssen gleichzeitig akzeptable Wohnmöglichkeiten gegenüberstehen. Diesem Zweck dient der Bau von Arbeitnehmer-Wohnheimen. Es ist erfreulich, daß die Bundesanstalt für Arbeit unter der Führung von Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN012" type="comment"><p>Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, Präsident der Bundesanstalt für Arbeit.</p></note></seg> allein 4912 Wohnplätze und durch andere Träger weitere 660 geschaffen worden sind. Es befinden sich, durch die Bundesanstalt für Arbeit gefördert, weitere 2269 Wohnplätze im Bau, weitere rund 600 sind geplant. Die Nachfrage ist gleichbleibend groß. Sie schwankt zwischen 2000 bis 3000 Plätzen.</p>
				<p>Für ausländische Arbeitnehmer stehen 1 669 Unterkünfte zur Verfügung. Meine Damen und Herren, während die wöchentlichen Bruttoverdienste der Arbeiter in Berlin im Jahre 1972 311 Mark betrugen, betrugen sie in Westdeutschland 219 Mark. Die durchschnittlichen Monatsverdienste der Angestellten in Industrie und Handel betrugen im gleichen Jahr in Berlin 1500 DM, in Westdeutschland 1 547. Aus diesen Zahlen geht hervor, daß der Arbeiter in Berlin etwa 2,5% und der Angestellte etwa 2,8% weniger verdient als in Westdeutschland. Da in den bundesrepublikanischen Durchschnittszahlen die strukturschwachen Gebiete einen erheblich negativen Einfluß haben, muß davon ausgegangen werden, daß in den Ballungsgebieten Westdeutschlands noch größere Einkommensvorsprünge vorhanden sind. Wie in allen Großstädten ist auch in unserer Stadt eine gewisse Ghetto-Situation der ausländischen Arbeitnehmer festzustellen. Insbesondere ist das der Fall in den Bezirken Kreuzberg – jeder 4. Kreuzberger ist ein Ausländer –, Wedding und Schöneberg. Man muß nämlich noch zusätzlich berücksichtigen, daß zu den rund 82000 ausländischen Arbeitnehmern die gleiche Zahl von Angehörigen kommt. Darüber hinaus wird geschätzt, daß etwa 20000 Ausländer sich illegal in Berlin aufhalten.</p>
				<p>Wenngleich die Wohnverhältnisse in Berlin sich ständig verbessern, muß festgestellt werden, daß nicht selten westdeutsche und ausländische Arbeitnehmer es leichter haben, zu einer Wohnung zu kommen als Alt-Berliner.</p>
				<p>Die Konzentration ausländischer Bürger auf einzelne Wohnbezirke führt zu starken soziologischen Konflikten mit der alteingesessenen Bevölkerung. Aber auch Probleme der beruflichen und der darüber hinausgehenden Bildungserfordernisse umfassen Konfliktsituationen, die insbesondere dadurch entstehen, daß die ganz überwiegende Mehrheit der Ausländer die deutsche Sprache nicht beherrscht. Der Deutsche Gewerkschaftsbund in Berlin hat durch seine Abteilung Bildungswesen versucht, mit einer Problemskizze für die Ausbildung jugendlicher ausländischer Arbeitnehmer einen konstruktiven Beitrag zur beruflichen Qualifizierung ausländischer jugendlicher Arbeitnehmer in Berlin zu leisten. Dieser Beitrag soll kein Programm und kein endgültiges Modell sein. Er gibt aber Denkanstöße und bietet Leistungsvorschläge. Diese Problemskizze stelle ich Ihnen gern zur Verfügung, weil sie vielleicht auch eine Grundlage für andere Bezirke unseres Landes sein kann.</p>
				<p>Einige Bemerkungen zum Ausbildungsstellenangebot in Berlin. In Berlin hat sich in den letzten Jahren das Ausbildungsstellenangebot kontinuierlich vermindert. Im Zeitraum 1971 bis ’72 wurden den Berufsberatungsstellen der Berliner Arbeitsämter 12075 Ausbildungsplätze zur Vermittlung angeboten. Von diesen konnten nach Feststellung der Arbeitsverwaltung nur knapp die Hälfte, 5 827 besetzt werden. Im Zeitraum 1972/’73 verringerte sich das Ausbildungsstellenangebot auf 8742. Nur knapp 55% der Stellen wurden von Berufsanwärtern in Anspruch genommen. Es bestand also im Vorjahr noch eine ausgesprochene günstige Ausbildungssituation, die vor allem auf die noch stagnierenden Schulabgangszahlen sowie auf verstärkte Neigung der Jugendlichen, weiterführende Schulen zu besuchen, zurückzuführen ist.</p>
				<p>Nach den bisherigen Erkenntnissen wird sich auch im Zeitraum ’73/’74 das Angebot an Ausbildungsstellen reduzieren. Im Januar ’74 wurden immerhin bei den Berufsberatungen der Berliner Arbeitsämter noch 4558 unbesetzte Stellen gezählt gegenüber Ende Januar ’73 ein Rückgang von 45%. Man kann heute bei uns noch nicht von einem akuten Mangel im Ausbildungssektor sprechen. Es ist jedoch nicht auszuschließen, daß nicht immer Bewerber einen ihrem Berufswunsch entsprechenden Ausbildungsplatz finden werden. Aufgrund neuer Ausbildungsordnungen hat sich beispielsweise bei den Elektroberufen der Industrie die Zahl der angebotenen Ausbildungsplätze empfindlich verringert. Während im Januar 1973 im Elektrobereich noch 506 Ausbildungsstellen angeboten wurden, waren es im Januar dieses Jahres nur noch 109 Stellen.</p>
				<p>Auch in anderen Bereichen wie [im] Kaufmännischen zeichnet sich das gleiche ab. Unabhängig davon gewinnt m. E. das überbetriebliche Ausbildungswesen an Bedeutung. In den vergangenen Tagen war die Jugendarbeitslosigkeit hier in Berlin ein besonderer Gesprächsstoff. Es muß zugegeben werden, der Anstieg der Jugendarbeitslosigkeit ist deutlich, jedoch nicht bedrohlich. Gegenüber dem Monat Februar 1973 mit 290 jugendlichen Arbeitslosen betrug die Zahl im Februar ’74 736. Diese steigende Jugendarbeitslosigkeit ist einmal auf die gegenwärtige Beschäftigungssituation zurückzuführen. Es muß aber auch gesagt werden, daß die Arbeitgeber in einer sich abflachenden Beschäftigungsphase weniger Neigung verspüren, den auch für jugendliche Arbeitskräfte obligatorischen wöchentlichen Berufsschultag zu zahlen. Die Arbeitsmarktsituation in Berlin stellt sich so dar: geringer Rückgang der Arbeitslosenzahlen, wiederum leichte Zunahme der Kräftenachfrage.</p>
				<p>Februar dieses Jahres setzten sich die konjunkturellen und saisonbedingten Abschwächungstendenzen auf den Berliner Arbeitsmarkt nicht mehr fort. Ende Februar dieses Jahres wurden in Berlin 20426 Arbeitslose gezählt, vielleicht 3% weniger als im Monat zuvor. Trotzdem zählten wir gegenüber dem gleichen Zeitpunkt des Vorjahres 8214 Arbeitslose mehr. Während vor Jahresfrist, Stand Februar ’72 die Arbeitslosenquote 1,4% betrug, beträgt sie jetzt [im] Februar ’74 2,4%. Die Zahl der Kurzarbeiter verringerte sich sehr beachtlich. Und zwar wurden Mitte Februar diesen Jahres 2 656 Kurzarbeiter gezählt, das waren 2 971 oder 52,8% weniger als Mitte Januar ’74.</p>
				<p>Die bekannte und schon erwähnte Altersstruktur der Berliner Bevölkerung wird durch die Zahl derer deutlich, die entweder von der Bundesversicherungsanstalt für Angestellte oder der Landesversicherungsanstalt Berlin eine Rente aus eigener Versicherung erhalten. Von der Landesversicherungsanstalt Berlin, also dem Arbeiter-Rentenversicherungsträgererhalten solche Renten bzw. Altersruhegelder 275812 Personen. Hinzu kommen 120000 rund Witwen- bzw. Witwerrenten und über 9000 Waisenrenten. Das Beitragsaufkommen der Landesversicherungsanstalt Berlin ist für das Jahr 1974 mit 1300 Billionen geschätzt. Die Rentenleistungen dagegen werden voraussichtlich 2,4 Milliarden betragen. Im Rahmen des Finanzausgleichs der Rentenversicherungsträger erfolgt die Aufstockung zu den gesetzlich vorgeschriebenen Leistungen.</p>
				<p>Darüber hinaus zahlt die BVA an Berliner 164354 Versichertenrenten. Die soziale Situation in Berlin wird noch weiter deutlich durch die Zahl der Sozialhilfeempfänger. Im Jahre ’72 gab es in Berlin insgesamt 109196 Sozial-Empfänger. Das waren 2% mehr als im Vorjahr. Damit nahm etwa jeder 20. Berliner Bürger Leistungen der Sozialhilfe in Anspruch. Von den 866 365 Mitgliedern der Allgemeinen Ortkrankenkasse Berlin, der größten Ortskrankenkasse der Bundesrepublik sind 43,69% Rentner. Das Leistungsrecht kann nur gesichert bleiben durch Bundeszuschüsse.</p>
				<p>Erfreulich sind manche Initiativen, die der Bund, das Land Berlin und vor allem auch die Bundesanstalt für Arbeit in jüngster Zeit in Berlin entwickelt haben. So wurde am 15. ds.Mts. die Gründungsurkunde für ein Berufsbildungswerk unterzeichnet, das körperlich, geistig oder seelisch behinderten Jugendlichen eine vollwertige Berufsausbildung vermitteln wird. Mit einem Kostenaufwand von 35 Mio. D-Mark werden 300 Ausbildungsplätze und 150 Internatsplätze errichtet. Träger des Vereins sind der Bund, das Land Berlin, die Bundesanstalt für Arbeit, der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> und die DAG Berlin, die Industrie- und Handelskammer zu Berlin, die Handwerkskammer sowie die Zentralvereinigung Berliner Arbeitgeberverbände. Ein Beispiel für das Zusammenwirken der verschiedenen Institutionen.</p>
				<p>Im Bereiche der beruflichen Rehabilitation behinderter Jugendlicher wird erstmalig in Berlin für diesen Personenkreis eine berufliche Vollausbildung angeboten. Sie soll beispielgebend sein für ein großes Netz bundesweit einzurichtender Werkstätten gleichen Zuschnitts.</p>
				<p>Ein weiteres Vorhaben der Bundesanstalt für Arbeit mit einem Kostenaufwand von 50 Millionen D-Mark wird als Winterbaumaßnahme 1974/’75 im Rahmen des Schulungs- und Fortbildungszentrums hier in Berlin durchgeführt. Träger auch dieses in Kürze sich bildenden Vereins sind die gleichen wie beim vorher genannten Berufsbildungswerk.</p>
				<p>Und schließlich das Berufsförderungswerk Berlin, das schon seit dem 6. Februar ’70 in Betrieb ist, ist eine überregionale Einrichtung, von deren 23 Trägern nur 2 ihren Sitz in Berlin haben. Berlin hat sich als guter Standort für eine solche Einrichtung erwiesen. Zu den wesentlichen Förderern dieses Werkes gehörte Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> in seiner damaligen Eigenschaft als Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung. Wir sind ihm dafür noch sehr dankbar.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das Werk bietet für 450 Rehabilitanten Umschulungs- und Internatsplätze. 60% der Plätze werden von Westdeutschen, der Rest von Berlinern in Anspruch genommen.</p>
				<p>Nehmen wir alles in allem, meine Damen und Herren, so sind wir uns darüber im klaren, daß Wohlstand selbst Grenzen hat, Notstände in der Verflechtung Bund und Berlin zu überwinden sind und daß für die Berliner ihre Wirtschaft und ihre soziale Sicherung bei allem Hinwenden zu Europa und anderswo, das Dazugehören Berlins zum Bund unverzichtbar ist. Deshalb ist der freie unkontrollierte Zugang von Berlin zum Bund und umgekehrt auf den Straßen und den Wasserwegen und in der Luft für die Menschen und für die Güter lebensnotwendig. Die derzeitige Situation in und um Berlin macht es erforderlich, zu überdenken, wie und welche Bundesaktivitäten in unserer Stadt zu holen sind. In stärkerem Maße als bisher sollte man sich allerdings mit der Interpretation des Viermächteabkommens beschäftigen.</p>
				<p>Lassen Sie mich, meine Damen und Herren, schließen mit der Einleitung, die der Präsident des Abgeordnetenhauses von Berlin an den Beginn jeder Plenarsitzung stellt: Wir bekunden unsern unbeugsamen Willen, daß die Mauer fallen und daß Deutschland mit seiner Hauptstadt Berlin in Frieden und Freiheit wieder vereinigt werden muß.</p>
				<p>(Lang anhaltender Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschFritz">Giersch</name>, ich möchte Ihnen für Ihren Bericht von Herzen danken. Er ist für uns in mehrfacher Hinsicht von besonderer Bedeutung. Das erste ist der allgemeine Zusammenhang zu der politischen Lage, für die wir die Verantwortung als Politiker tragen. Der 2. ist aber der: Sie wissen ja, daß wir gerade in den letzten Wahlgängen immer wieder darauf gestoßen sind, daß die Arbeitnehmerschaft in Deutschland sich von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und auch von mancher traditioneller parteilicher Verbundenheit enttäuscht abwendet und uns zuwendet, freilich uns nur dann zuwendet, wenn wir uns der Fragen, die die Arbeitnehmerschaft besonders beschäftigt, auch in einem konstruktiven und entschlossenen Sinne zuwenden, so wie es unserem Programm entspricht. Diese Wahlen haben gezeigt, daß wir hier auf dem richtigen Wege sind, daß aber große Erwartungen noch vor uns stehen und folglich große Aufgaben. Und gerade in diesem Zusammenhang waren sowohl Ihre einzelnen Mitteilungen wie die Schilderung der Aufgaben, die Sie in Bezug auf die Arbeitnehmerschaft vor uns ausgebreitet haben, von besonderer Bedeutung. Ich möchte aus dem großen Kreis der Themen, die Sie hier genannt haben, nur besonders hinweisen etwa auf Ihre Schilderung der Frauenarbeit und ihren Zusammenhang mit der Situation der Familie, auf die Lage der ausländischen Arbeitnehmer oder auf die Entwicklung des Ausbildungsstellenangebots. Haben Sie herzlichen Dank, daß Sie uns diese Lage in Berlin geschildert und uns dadurch in die Lage versetzt haben, für diesen, für unser politisches Ziel so entscheidenden Bereich mit neuen und besseren Erkenntnissen unsere politische Arbeit fortzusetzen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlage Ihnen vor, daß wir jetzt insgesamt die Berichte diskutieren. Ich möchte nur in die Diskussion gleich noch einschließen einen kurzen Bericht, den ich Ihnen über die Beratung im Vorstand über die Errichtung der Vertretungen und das dazugehörige Protokoll abgehalten habe. Meine Damen und Herren, wir haben am letzten Freitag in Bonn ja eine Kommission durch […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN013" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p></note></seg> Fraktionsbeschluß eingesetzt, die sich mit der Frage befassen sollte, wie die rechtliche Lage dieses Protokolls zu bewerten ist. Wir haben einen vorläufigen Bericht darüber im Vorstand gehört. Dieser Bericht, auf dessen Einzelheiten ich hier meinerseits nicht eingehen möchte, mündet im wesentlichen in der Erkenntnis, daß es weniger eine abstrakte juristische Bewertung ist, die wir heute so oder so vorzunehmen haben, die in Bezug auf unser politisch-rechtliches Ziel Auskunft gibt, sondern daß das Entscheidende ist, wie die Errichtung dieser Vertretungen in einer nicht völkerrechtlich verbindlichen Weise ausdrücklich bekleidet und durch entsprechende Erklärungen ausgestaltet wird.</p>
				<p>Es ist deshalb die Überzeugung des Vorstandes gewesen, daß es das Beste ist, wenn der Fraktionsvorsitzende und der stellvertretende Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> gemäß den Schritten, die sie schon am Anfang der letzten Woche ergriffen haben, nun unmittelbar nach unserer Rückkehr nach Bonn weitere Schritte in ähnlicher Richtung unternehmen, um unsere Forderung vorzubringen, daß bei der Errichtung die unmißverständlichen und insofern auf das Völkerrecht entsprechend ausschließenden Erklärungen in bezug auf die rechtliche Bedeutung der Errichtung von Vertretungen vor[zu]bringen [seien] und daß sie sich Gewißheit darüber verschaffen, ob und in welchem Maß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> u. die zuständige Stelle sich dieser Form anschließt. Es wird dann von dem Ergebnis der Bewertung dieser Demarche durch unsere Fraktionsführung abhängen, in welchem Sinne wir über die Frage entscheiden, die die Fraktion dem kleinen Ausschuß am letzten Freitag übergeben hat. Wir sind der Meinung, daß diese Frage in dieser Woche abschließend behandelt werden muß. Daß sie aber abschließend behandelt werden kann erst auf dem Boden der Erkenntnisse, die unser Fraktionsvorsitzender bei den vorgesehenen Schritten in Bonn in den nächsten beiden Tagen bekommen wird.</p>
				<p>Soviel der zusammenfassende Bericht über das, was wir im Vorstand darüber beraten haben. Darf ich jetzt, liebe Kollegen, den gesamten Bereich der Berichte, die heute morgen gegeben worden sind, hier zur Diskussion stellen? Zunächst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Meine Damen und Herren! Es würde mich interessieren, was wahr daran ist, daß zukünftig weniger Ausstellungen und Messen in Berlin stattfinden sollen. Unter anderem wird gesagt, die Deutsche Industriemesse würde nicht mehr in Berlin stattfinden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>, bitte – dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit Bedauern, um nicht zu sagen, mit einiger Bestürzung habe ich der heutigen Morgenpresse entnommen, und auch, Herr Vorsitzender, Ihrem Zwischenbericht, daß bisher bei der Opposition offenbar wenig Neigung besteht, in der Frage der Akkreditierung des ostdeutschen Vertreters beim Bundespräsidenten den Weg nach Karlsruhe einzuschlagen.</p>
				<p>Gestatten Sie mir hierzu einige Bemerkungen. Denken wir einmal ein Jahr zurück. An das Unbehagen bei großen Teilen auch unserer Fraktion über die Neigung unserer bayrischen Freunde, die Frage des Grundvertrages vor das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> zu bringen. Es wurde damals argumentiert, es bestünde wenig Aussicht, daß diese Klage in unserem Sinne entschieden würde, und ein negativer Bescheid, eine Bestätigung der Verfassungskonformität des Grundvertrages könne unserer Sache und könne der deutschen Sache nur schaden.</p>
				<p>Ich habe immer eine andere Auffassung vertreten. Ich war der Überzeugung, wie auch immer Karlsruhe entscheidet, es würde uns zugute kommen. Und dieser sog. bayrische Alleingang im vorigen Jahr ist – das ist doch heute, glaub’ ich, unbestritten – mindestens für die Überzeugung unserer gesamten Fraktion – ist eine der wichtigsten deutschen, gesamtdeutschen Taten in den letzten für Gesamtdeutschland so miserablen Jahren gewesen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich kann nicht umhin, festzustellen, daß wir heute vor einer ganz ähnlichen Situation stehen. Die Frage, ob Karlsruhe angerufen werden soll oder nicht, bewertet sich und entscheidet sich nach meiner Überzeugung in den klaren Aussagen des Grundgesetzes, daß der Bundespräsident die Bundesrepublik völkerrechtlich nach außen vertritt. Und für mich unterliegt es absolut keinem Zweifel, was die andere Seite aus einer solchen Akkreditierung machen wird, wenn wir nicht das Äußerste versuchen, um durch die Anrufung des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichtes</name> hier Einhalt zu gebieten. Die Vorstellung, man könne sich damit zufrieden geben, daß die derzeitige <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> eine befriedigende Erklärung abgibt, genügt mir persönlich in keiner Weise. Wir wissen doch, daß die ostpolitischen Aktivitäten der derzeitigen <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> – von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> will ich in dem Zusammenhang gar nicht reden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN014" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name>.</p></note></seg> ist mir wichtiger – zur Lösung irgendwelcher deutsch-nationalen oder sozialistischen Komplexe die andere Seite seit Jahr und Tag als eine Art Kumpel betrachtet. Aber die Partner im eigenen Lande in der Bundesrepublik als Gegner, als Feinde. Das ist nicht nur wichtig für die Opposition wie für jede Verfassungsinstanz, die sich gegen diese <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und ihre Politik stellt, nützlich aus für Karlsruhe mit seinem ganz eindeutigen Verdikt vom 31. Juli vorigen Jahres in der Frage des Grundvertrages.</p>
				<p>Und mir wäre, auch wenn Karlsruhe zu der Entscheidung kommt wie im vorigen Jahr, daß eine Akkreditierung des ostdeutschen Vertreters beim Bundespräsidenten keine völkerrechtliche Anerkennung der DDR involviert, weitaus lieber und weitaus zuverlässiger als noch so blumenreiche und pathetische Erklärungen dieser <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, der wir doch alle keinen Grund haben, auch nur in irgendeiner Form über den Weg zu trauen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Jetzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte noch einmal auf die Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschFritz">Giersch</name> zurückkommen, diese sehr eindrucksvollen Zahlen, und im Anschluß daran eine Frage stellen, die sich speziell auch auf den Wohnungsbau bezieht. Wenn ich das hier sehe, was hier gebaut wird, insbesondere von Großfirmen an Wohnraum und dann hier diese Zahlen mir vor Augen führe, insbesondere auch die Rentnerzahlen und der wohnungssuchenden Arbeitskräfte, dann möchte ich fragen, inwieweit das, was hier gebaut wird, dem Bedarf entspricht. Ich habe nämlich fast den Eindruck, wenn ich die Zahlen mit dem, was man sieht und hört, vergleiche, daß hier in noch stärkerem Maße als bei uns in Westdeutschland am eigentlichen Bedarf vorbeigebaut wird. Ich möchte also das gerne fragen, inwieweit dieser Eindruck stimmt? Und im Zusammenhang damit meine 2. Frage, inwieweit die Planungen der verschiedenen Ressorts hier miteinander abgestimmt sind. Ich denke da z. B. an das Märkische Viertel und möchte gern wissen, wieweit hier die Wohnungsbauplanung abgestimmt war und ist mit der Verkehrsplanung? Ob es stimmt, daß z. B. dieser Siedlungsraum oder dieser Wohnbauraum für, wenn ich recht informiert bin, insgesamt 200 000 Menschen abgestimmt ist mit der Verkehrs-Planung, ob es stimmt, daß dieses Märkische Viertel an die U-Bahn angeschlossen werden soll erst im Jahre 1983?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>: Ich möchte mich auf das beziehen, was zum Schluß Herr Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoblerWalterW">Cobler</name> gesagt hat bezüglich der Energieversorgung und des Energieverbundes, der vor allem so dringend wird ab 1980. Wir hören immer wieder – auch jetzt gerade, nachdem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN015" type="comment"><p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für besondere Aufgaben.</p></note></seg> in Moskau war, gewisse Vorstellungen, z. T. auch sehr phantastische Vorstellungen. Wie ist hier das Konzept, welche Erwartungen hegt man bezüglich der Entwicklung ab 1980? Und, wenn Sie vielleicht noch mit einbeziehen könnten in Ihre Antwort: Wann ist die Grenze einer sehr gefährlichen Abhängigkeit der Energieversorgung in West-Berlin von Zulieferungen aus der DDR und vor allem aus der Volksrepublik Polen und, was jetzt ja vor allem als Projekt im Gespräch ist, von diesen Atomkraftwerken in der Nähe von Königsberg?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Jetzt, bitte, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuerlandHuerland-BueningAgnes_1972-12-13">Hürland</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuerlandHuerland-BueningAgnes_1972-12-13">Hürland</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschFritz">Giersch</name>, Sie haben einen ausgezeichneten Bericht über die soziale Situation in Berlin gegeben. Nur in einem kann ich mich Ihren Ausführungen nicht anschließen. Würden Sie den Ruf nach mehr Kindergärten auch für die Stadtteile als Geschrei abtun, in dem der Kindergartenbedarf bei 12 bis 15% liegt und nicht einbezogen sind hier die Kinder der ausländischen Arbeitnehmer. Das hieße meiner Meinung nach, die Sozialpolitik der SPD-Regierung gutheißen. Und Sie haben sicher, genau wie ich, beobachtet, daß ausgerechnet in diesen Stadtteilen die Kinderläden und die anderen Kindergruppen sehr viel mehr aus dem Boden schießen als anderswo und hier den Kleinkindern Ideologien beigebracht werden, wie wir sie nicht wünschen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen Dank, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuerlandHuerland-BueningAgnes_1972-12-13">Hürland</name>! Jetzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin), bitte!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Vielleicht kann ich meinem Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschFritz">Giersch</name> auch mal etwas mit auf den Weg geben, das sich für die CDU etwas auszahlt. Er hat uns u. a. mitgeteilt und mit Recht, daß hier die Ortskrankenkassen einen unverhältnismäßig hohen Anteil von Rentnern hat. Und dabei die Bemerkung gemacht, daß die Bundeszuschüsse fließen müssen, um hier einen Ausgleich zu geben. Ich würde ihn mal bitten, in seinem Kreis, dem <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> – das sind ja meistens Sozialdemokraten –, auch mal bekannt zu machen, daß dieser Bundeszuschuß eigentlich grundgelegt worden ist in einer Zeit, als die CDU/CSU noch an der Regierung war, nämlich im Jahre 1957, als das Berliner Krankenversicherungsanpassungsgesetz verabschiedet wurde und, in dem ein § 17 ist, der lautet: Bis zur Krankenkassenreform erhält Berlin die und die Zuschüsse zum Ausgleich dafür, weil sie ihre Beiträge im Mittel aller Krankenversicherungen hält, um ihre bisherigen Leistungen aufrechtzuerhalten. Ich habe es nur sinngemäß wiedergegeben. Alle anderen Krankenkassen im Bundesgebiet müssen ihre Leistungen aus dem eigenen Beitragsaufkommen finanzieren.</p>
				<p>Und nun darf ich Ihnen etwas mitgeben mit der Bitte, auch davon Gebrauch zu machen. Es ist diese Fraktion, die jetzt endlich das Anliegen der Allgemeinen Ortskrankenkasse sich zu eigen gemacht hat und einen Antrag beschlossen hat, wonach die Krankenversicherung der Rentner neu geregelt werden soll, um die armen Beitragszahler in den Krankenversicherungen etwas zu entlasten. Ich hoffe also, daß das etwas Anregendes ist, was man hier in Berlin auch gebrauchen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>! Jetzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg), bitte!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg): Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, eine Frage an Sie! Ein Punkt, der meinen Blick auf Berlin immer getrübt und auch betrübt hat in der Vergangenheit, ist die hiesige Situation an den beiden Hochschulen, von denen sich die eine eine Freie Universität nennt. Ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn Sie mir und uns da einen ganz kurzen Situationsbericht dazu noch geben könnten, ob sich in der Zwischenzeit die Situation an diesen beiden Hochschulen im Hinblick auf Freiheit von Lehre und Forschung etwas verbessert hat?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen Dank, liebe Kollegen! Dürften wir vielleicht jetzt unsere Gäste und Freunde bitten, zu den aufgeworfenen Fragen Stellung zu nehmen? Ich weiß nicht, wie Sie es machen wollen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoblerWalterW">Cobler</name> oder Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BraunGünter">Braun</name>? Vielleicht zunächst Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BraunGünter">Braun</name>, dann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschFritz">Giersch</name>, und vielleicht darf ich Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> bitten, dann abschließend noch einmal zu den gestellten Fragen und zu seinem Eindruck Stellung zu nehmen. Bitte, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BraunGünter">Braun</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BraunGünter">Braun</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Darf ich zunächst zu der Ausstellungsfrage Stellung nehmen. Zwei Meldungen haben in den letzten 2 Wochen über die Industrieausstellung Schlagzeilen gemacht. Die erste Meldung, daß die Vereinigten Staaten, Frankreich und Großbritannien sich an der Industrieausstellung nicht mehr beteiligen wollen. Das ist eine etwas ungenaue Darstellung gewesen. Tatsache ist, daß die drei Westmächte sich nicht mehr als Regierungen, wie in der Vergangenheit, an der Industrieausstellung beteiligen wollen, daß sie uns aber als Berliner Wirtschaft und als Träger der Industrieausstellung bereit sind, darin zu unterstützen, daß amerikanische, französische und englische Firmen sich an der Industrieausstellung beteiligen, was unserer Auffassung, der Auffassung der Wirtschaft von der zukünftigen Funktion der Industrieausstellung wesentlich mehr entspricht als eine Regierungsbeteiligung.</p>
				<p>Wesentlich bedauerlicher ist die 2. Meldung, die Schlagzeilen gemacht hat, nämlich der Hinweis von Herrn Senator <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KönigKarl">König</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN016" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KönigKarl">König</name>, Senator für Wirtschaft (SPD) von West–Berlin.</p></note></seg> gestern abend im Fernsehen und heute früh in den Tageszeitungen, daß die Deutsche Industrieausstellung nach 1975 – in diesem Jahr ist die Internationale Funkausstellung –, also ab 1975 nicht mehr stattfinden wird. Ich mache kein Hehl daraus, daß wir als Industrie- und Handelskammer – ich würde aber auch sagen: die westdeutsche Industrie, vertreten durch den Bundesverband der Deutschen Industrie, der sich außerordentliche Verdienste um die Deutsche Industrieausstellung erworben hat – eigentlich einen Anspruch darauf gehabt hätten, vom hiesigen Senat, nicht durch Rundfunk, Presse und Fernsehen, über zukünftige Pläne des Senats, mögen sie noch so diffus sein, unterrichtet zu werden, sondern im Wege der direkten Information.</p>
				<p>Kein Mensch bestreitet, daß die Industrieausstellung sich gegenwärtig in einer schwierigen Phase befindet. Sie hat ihre alte Schaufensterfunktion gegenüber dem Osten verloren. Auf dem Wege zu einer Kommerzialisierung ist sie über die allerersten Anfänge noch nicht hinweg. Aber, wenn wir versuchen, dieser Industrieausstellung einen neuen Inhalt zu geben, sie zu kommerzialisieren und damit für Aussteller attraktiv zu machen, wird ein schlechter Dienst erwiesen, wenn heute schon erklärt wird, daß diese Versuche nach Auffassung des Senats offenbar zum Scheitern verurteilt sind. Darüber wird dann vielleicht doch auch in der Öffentlichkeit nicht genug gewertet, daß wir in den letzten 3, 4 Jahren messe- und ausstellungspolitisch erhebliche Fortschritte erzielt haben. Glanzpunkte sind unverändert die Grüne Woche, sind die Tourismus-Börse, ist zu kombinieren mit dem Komplex der Konzentration von Entwicklungsaktivitäten hier in Berlin. Die Messepartner des Fortschritts sind selbstverständlich nicht zuletzt die Internationale Funkausstellung. An sich befindet sich das Messe- und Ausstellungswesen in Berlin in einer guten Fasson und in einer aufsteigenden Tendenz.</p>
				<p>Die 2. Frage betraf, vielleicht darf ich das vorwegnehmen, den Wohnungsbau. Die Frage richtete sich, glaub’ ich, sowohl an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschFritz">Giersch</name> wie auch an uns. Wir machen immer wieder die Feststellung, daß der Wohnungsbedarf nicht auch nur annähernd gedeckt ist, daß uns dies außerordentliche Schwierigkeiten macht bei der Anwerbung westdeutscher Arbeitnehmer, die mit ihren Familien nach wie vor durchschnittlich 6 Monate warten müssen, ehe ihnen eine vernünftige Wohnung zur Verfügung gestellt werden kann. Das Deutsche Institut für Wirtschaftsforschung hat hier vor kurzem eine Untersuchung durchgeführt, wie groß der Wohnungsbedarf ist. Die Beantwortung dieser Frage hängt selbstverständlich davon ab, von welcher Bevölkerungszahl man ausgeht. Geht man von der Bevölkerungszahl 2,1 Millionen aus, dann beträgt hier der ungedeckte Wohnungsbedarf nach wie vor 120 000 Wohnungen. Ginge man nur aus, was wir nicht tun, von einer Bevölkerung von 1,9 Millionen, dann betrüge der Wohnungsbedarf nur noch 50 000 neue Wohnungen. Wie viele Wohnungen also wirklich noch benötigt werden, hängt längerfristig von der Entwicklung der Bevölkerungszahl ab und natürlich auch von den Qualitätsansprüchen.</p>
				<p>Und dann die Frage von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> zur Entwicklung des Energiemarktes hier in Berlin und zur Problematik des Anschlusses West-Berlins an einen überregionalen Energieverbund! Die vorhandenen, teilweise noch im Aufbau begriffenen Berliner Kraftwerke werden nur noch bis 1980 etwa – ’80, ’81, ’82 – in der Lage sein, den jährlich durchschnittlich um 6 bis 7% steigenden Strombedarf zu decken. Ab diesem Zeitpunkt müßte entweder ein Großkraftwerk im Grundlastbereich gebaut werden oder Anschluß gewonnen werden an einen überregionalen Stromverbund. Aus unserer Sicht wäre die Stromversorgung West-Berlins in einem Energieverbund zwischen der Bundesrepublik, der DDR, Polen und der Sowjetunion zu einem tragbaren Risiko möglich, wenn wir nicht nur Strom beziehen, sondern auch Strom liefern, so daß es sich also nicht um eine Einbahnstraße, eine Stichlinie handelt, die jederzeit abgeschnitten werden kann. Das wäre für uns ein unerträgliches Risiko. Sondern ein gegenseitiges Interesse stets an dem Funktionieren dieses gegenseitigen Stromverbundes.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen Dank, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BraunGünter">Braun</name> für diese sehr wertvollen und interessanten Ergänzungen des Berichtes. Darf ich jetzt Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschFritz">Giersch</name> bitten, noch auf die gestellten Fragen einzugehen und dann Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GierschFritz">Giersch</name>: Meine Damen und Herren! Soweit es den Wohnungsbau angeht, hat Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BraunGünter">Braun</name> meines Erachtens erschöpfend Aussage gemacht. Ich darf nur sagen, daß der soziale Wohnungsbau bei uns im Gegensatz zu Westdeutschland eine weit größere Bedeutung hat, auch heute noch, und daß die Frage der Sanierung bestimmter Bezirke dazukommt. Soweit es Arbeitnehmerwohnplätze angeht, darf ich sagen, daß das, was noch im Bau ist und was geplant ist, das sind zusammen etwa 3 000 Plätze, wenn die geschaffen worden sein werden und zur Verfügung stehen, wird ein weiterer Bau voraussichtlich nicht erforderlich sein, weil dann, wenigstens nach den jetzigen Erkenntnissen, der Bedarf gedeckt ist.</p>
				<p>Die 2. Frage bezüglich der Kindergärten. Sicher, ich hab’ das aber auch, glaub’ ich, zum Ausdruck gebracht, besteht ein Bedarf an Kindertagesstätten. Ich würde es nicht in Verbindung bringen mit diesen Kinderläden, für die sich ja die verschiedenen Kreise auf einmal interessieren. Es gibt ja auch unter den Gutbürgerlichen, wenn ich sie mal so nennen darf, Kräfte, die da glauben, etwas planen zu müssen. Ich bin dagegen der Auffassung, daß wir zu echten, ganz normalen Kindertagesstätten im Rahmen des notwendigen Bedarfes kommen müssen und, daß verhindert werden muß, wenn ich so sagen darf, daß der Bau solcher Tagesstätten durch Gesetzgebung und Finanzierung einseitig nur gefördert werden kann vom Staat und den Gemeinden selber, sondern daß es sehr wohl die karitativen Einrichtungen, Kirchen und andere sein können, die sich hier stärker einschalten müssen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Und der Hinweis von unserm Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) bezüglich der Allgemeinen Ortskrankenkasse – meine Darlegung war ein Zahlenspiel. Ich wollte damit deutlich machen, in welch einer Situation die Allgemeine Ortskrankenkasse insbesondere in Berlin ist. Und, daß das Risiko eben ein ungünstiges ist. Ich weiß um die Entwicklung, die damals im Rahmen des Krankenkassenanpassungsgesetzes die Dinge ausgeglichen wurden, so daß das Leistungsniveau hier ebenfalls gehalten werden muß, vergleichbar mit den anderen Kassen. Aber ich glaube, daß der Hinweis sehr richtig und berechtigt war, daß im Rahmen einer Reform der Rentnerkrankenversicherung wir zu besseren Übersichten und damit auch zu einer Klarstellung kommen. Ich danke Ihnen.</p>
				<p>(Zuruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Daß diese Fraktion das macht –)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Herzlichen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschFritz">Giersch</name>! Jetzt, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, bitte!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>: Liebe Freunde! Gestatten Sie mir doch noch ein kurzes Zusatzwort zu zwei Sachen, einmal zum Wohnungsbau! Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, 135000 Wohnungen gibt es in Berlin, die nicht einmal eine Toilette haben. Damit sind wir eine der großen Städte, die einen bemerkenswert überalterten Wohnungsbestand hat. Das bedeutet natürlich, daß wir noch für lange Zeit immer mehr Wohnungsbedarf haben, weil die Leute aus den alten Wohnungen raus und in moderne, unserer Zeit entsprechende Wohnungen ziehen wollen. Das ist auch der Grund, weshalb bei uns auch noch Wohnungsknappheit herrscht. Das heißt, alle Wohnungen, die gebaut werden, sind sofort weg, und die Zahl der Wohnungssuchenden ist noch groß.</p>
				<p>Aber hier kann ich auf das hinweisen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschFritz">Giersch</name> sagte: Sozialer Wohnungsbau steht bei uns eben doch mehr im Vordergrund und auch die Sanierung!</p>
				<p>Dann zu den Kindertagesstätten! Das zweite Wort! Natürlich brauchen wir auch Kindertagesstätten gerade in den Bezirken, in denen ausländische Arbeitnehmer wohnen. Die CDU hat hier in Berlin ein Programm zur Lösung von bestimmten wirtschaftlichen und sozialen Problemen der ausländischen Arbeitnehmer aufgestellt, auch von Bildungsproblemen, und dazu gehört natürlich, daß man sich menschlich um die kümmert und sie in eine bestimmte notwendige wirtschaftliche und soziale Situation hineinstellt. Und dann möchte ich nicht zuletzt darauf hinweisen, daß natürlich Kindertagesstätten mit Vorschulcharakter, die dazu dienen sollen, die Chancengerechtigkeit herzustellen für die Schul- und Berufsausbildung, immer gebraucht werden.</p>
				<p>Nun noch, also die Frage, die an mich gestellt worden ist in Bezug auf die Universitäten. Übrigens nicht nur auf die Universitäten, sondern auch andere Hochschulen. Es gibt eigentlich nur noch eine Hochschule in Berlin, die völlig unbeeinflußt von sog. moderneren radikalen Strömungen gut arbeitet, das ist die Hochschule für Musik. Und die wird demnächst auch noch kaputtgemacht werden, weil sie mit der Hochschule für bildende Künste zu einer Gesamthochschule vereinigt werden soll. Wir hoffen, daß wir das verhindern können. Aber jedenfalls in dieser Legislaturperiode, aber die Sozialdemokraten machen so etwas. Das ist ja ganz merkwürdig! Es gibt gerade bei der sozialdemokratischen Fraktion eine Menge Leute, die einem unter 4 Augen sagen, sie hätten auch kein Verständnis. Die sogar bereit sind, intern das mit hinauszuschieben, die sich aber nicht trauen, in der Öffentlichkeit für ihre eigentliche Meinung einzustehen. Z.B. wir werden hier demnächst den Rundfunkrat erweitern des Senders Freies Berlin, um zwei »gesellschaftsrelevante Gruppen«, wie das so schön heißt. Und da haben sich ’ne Menge beworben. Unter anderem also auch der Landesjugendring. Der Landesjugendring ist also heute eine Organisation, die weithin von kommunistischen Vertretern beherrscht wird, ganz gleich, für wen die offiziell da tätig sind. Wir kennen das ja auch aus anderen Ländern. Die Sozialdemokratische Partei kriegt’s offenbar nicht fertig, obwohl sie das weiß, daß sie damit möglicherweise SED-Vertreter in den Rundfunkrat hineinbekommt, sich dagegen zu entscheiden, daß der Jugendring eine gesellschaftlich-relevante Gruppe da vertreten ist, was höchst einfach wäre. Man könnte nämlich dem Landessportbund z.B. – für den wahrscheinlich alle sind –, die Frauenverbände hereinnehmen, was auch ganz wichtig wäre, denn die Frauen sind da ohnehin unterrepräsentiert. Aber anscheinend kriegen die das einfach nicht fertig, gegen ihre eigene Überzeugung, die sie übrigens hier haben, nach außen als Meinung zu vertreten. Das ist eigentlich auch ein schönes Zeichen für demokratische Entwicklung – würde ich mal sagen. Und ein schlimmes Zeichen für die demokratische .Entwicklung ist eben auch die an unsern beiden Universitäten.</p>
				<p>Nun kann man natürlich darauf hinweisen, daß es z.Z. wahrscheinlich in Frankfurt noch schlimmer ist. Aber das ist ja ein schwacher Trost, nicht? Und wenn ich also mir Berlin angucke, so muß ich einfach ehrlich sagen, daß in ganzen Bereichen, Fachbereichen, heute die Kommunisten das Sagen haben. Und zwar, genauer gesagt, die Vertreter der SEW, der Sozialistischen Einheitspartei West-Berlin, die zwar als solche gar nicht auftreten, sondern unter dem Namen Arbeitsgemeinschaft von Demokraten und Sozialisten, kurz Azen genannt, tätig sind, aber im Grunde diese Fachbereiche von oben bis unten beherrschen. Es gibt andere, die davon weitgehend frei sind, z.B. die Medizinische, einige naturwissenschaftliche Fachbereiche, ganz knapp auch immer noch die Juristen. Aber insbesondere alles, was früher sich so im Feld der philosophischen Fakultät tummelte, bei der Sprachwissenschaften, nicht wahr, Publizistik, Politologie, Theaterwissenschaft und so weiter, die Germanistik und so, aber leider auch z. T. bei den Geschichtswissenschaften, ist sehr stark kommunistisch beeinflußt.</p>
				<p>Das ist jetzt zwar besser geworden, bei den letzten Konzilswahlen an der FU ist es das erste Mal gelungen, doch eine bemerkenswerte Gruppe derjenigen Vertreter hereinzuholen, die auch durch die Politik der Christlich-Demokratischen Union vertreten werden. Es ist ungefähr ein Drittel bis 40% im Moment. Und das ist also ganz bemerkenswert. Aber wir haben da immer noch über 40% Kommunisten, nicht wahr. Insofern unterscheidet sich eben die Zusammensetzung der Universitätsorgane von denen des Staates doch ganz bemerkenswert. Ein großer Nachteil ist, abgesehen von der offiziellen Politik des Senats, der jahrelang gezögert hat, hier irgend etwas zu unternehmen und die Freiräume der Rechtsbrüche an den Universitäten wirksam zu bekämpfen, auch natürlich in der Tatsache zu sehen, daß die Universitätspräsidenten und ihre [Stäbe]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN017" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Stäne«.</p></note></seg> Kommunisten oder sog., was weiß ich, Reformsozialisten oder wie die sich nennen, also jedenfalls Leute sind, die eine linke Politik betreiben und auch bereit sind, mindestens punktuell mit den Kommunisten zusammenzuarbeiten. Hier unsere Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreibichRolf">Kreibich</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN018" type="comment"><p>Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreibichRolf">Kreibich</name>, deutscher Physiker, Soziologe, Zukunftsforscher und Präsident der Freien Universität Berlin.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittkowskyAlexander">Wittkowsky</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN019" type="comment"><p>Alexander <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittkowskyAlexander">Wittkowsky</name>, deutscher Ingenieur und erster gewählter Präsident der Technischen Universität Berlin.</p></note></seg>. Und – ich darf Ihnen auch noch ein Beispiel, was uns praktisch angeht, sagen. Wir haben die Absicht gehabt, weil wir ja nun jetzt doch zunehmend wieder auch in die Universität mit unserer Politik zurückkehren wollen und auch bei den Konzilswahlen an der Freien Universität das erste Mal 10 Vertreter des RCDS oder der Jungen Union in das Konzil bekommen haben, was seit Jahren nicht mehr möglich war und, was immerhin doch als nicht unbemerkenswerter Fortschritt gesehen werden muß.</p>
				<p>Wir bemühen uns, um eine Veranstaltung am 28. März im Auditorium Maximum der Technischen Universität zu machen, in der der Generalsekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-19-t1107_WZ_FN020" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, CDU-Generalsekretär.</p></note></seg> sprechen soll. Wahrscheinlich müssen wir die verlegen, und zwar nicht deshalb, weil wir da Angst hätten, daß wir da in entsprechenden Kämpfen herausgeschmissen würden. Da würden wir schon die nötigen Vorkehrungen treffen und die nötige Beteiligung auf unserer Seite haben. Sondern, weil der Universitätspräsident unter Berufung auf sein Hausrecht uns in unserer Bewegungsfreiheit und auch in der Möglichkeit, uns da selbst zu verteidigen, so einschränken will, daß wir keine Möglichkeit hätten, eine Garantie für einen vernünftigen Ablauf dieser Veranstaltung da zu haben, so daß es also so ist, daß heute linkssozialistische oder kommunistische Universitätspräsidenten die Christlich-Demokratische Union aus den Universitäten raustreiben. Soweit sind wir eben hier.</p>
				<p>Wir werden uns das natürlich so nicht gefallen lassen, möglicherweise klagen und einen großen Radau machen. Es zeigt eben nur, wie auch die Universitätsspitze heute zu denen gehört und damit eigentlich auch die Vertreter des Staates, wenn auch in der Form der Selbstverwaltung, nicht wahr! Zu denen gehören, die die demokratischen Kräfte von den Universitäten fernhalten wollen. Und das muß natürlich verhindert werden. Von unten und letzten Endes auch durch eine Änderung der Gesetze, die diese Leute beseitigen.</p>
				<p>Wir werden natürlich alles tun, um diesen Prozeß so gut wie möglich zu fördern. Aber, ohne unsere Verantwortung im Senat dieser Stadt wird es wahrscheinlich noch sehr viel länger dauern, als es dauern könnte, wenn man hier energisch eingreift.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>! Gerade Ihr letzter Berichtsteil ist ja ein Beweis dafür, wie eine legitime Selbstverwaltungsaufgabe durch Sozialisierung und Ideologisierung von Staatsaufgaben inhaltlich vollkommen verändert wird und dadurch ihre eigentliche Existenzberechtigung verliert. Darf ich – wir nähern uns jetzt dem Schluß unserer Vormittagssitzung – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> hatte sich jetzt gemeldet – wir werden dann zu einem Abschluß kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Herr Vorsitzender! Die Antworten haben drei Rückfragen ausgelöst, die ebenso kurz sein können wie die Antworten, die darauf erteilt werden. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BraunGünter">Braun</name> hat von der Gegenseitigkeit des Energieaustausches gesprochen und gemeint, es dürfe kein[en] Stichkanal nach West-Berlin geben. Verstehe ich seine Antwort richtig dahin, daß es Lieferungen geben darf aus Polen oder der DDR nach West-Berlin, aber die Gegenseitigkeit auch stichkanalweise gesichert wird durch Lieferungen von Hamburg nach Mecklenburg oder meinetwegen aus Bayern nach Polen?</p>
				<p>Zweite Frage, es ist beklagt worden, daß noch immer nicht genügend Wohnungen für neue Arbeitskräfte zur Verfügung stünden. Den wenigsten Kollegen ist bekannt, daß im Herbst vergangenen Jahres in Berlin eine Verordnung ergangen ist, wonach sämtliche Sozialwohnungen wieder der Bewirtschaftung unterstellt worden sind und der Verfügungsmacht des Senates mit der Begründung, daß sog. Dringlichkeitsfälle nicht erfüllt werden könnten. Meine Frage ist: Hat die Herausnahme der Sozialwohnungen aus dem Markt für sonst Sozialwohnungsberechtigte, Anspruchsberechtigte, die Zuteilung für neu zuziehende Arbeitnehmer zusätzlich beeinträchtigt?</p>
				<p>Dritte Frage: Mit Recht hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschFritz">Giersch</name> darauf hingewiesen, daß einige Hunderttausend Arbeitskräfte in 20 Jahren aus dem Westen nach Berlin gekommen sind. Aber ist in der Tat etwa auch im letzten Jahr dadurch der Stand der Arbeitskräfte, soweit sie Deutsche sind, wenigstens erhalten worden oder ist der Gesamtstand der Berliner Bevölkerung im Ganzen erneut im Jahre 1973 zurückgegangen, sofern dafür schon neue Zahlen vorliegen sollten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>! Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BraunGünter">Braun</name> zur Beantwortung der Fragen, bitte!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BraunGünter">Braun</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, zunächst, nicht Stichkanal auf Gegenseitigkeit, sondern ein durchgehendes Energieverbundsystem. Uns würde es nicht genügen, wenn West-Berlin angeschlossen ist an eine Stichleitung aus Polen und die DDR angeschlossen ist an eine Stichleitung aus Westdeutschland, so daß sozusagen die Möglichkeit bestände, von Westdeutschland aus Sanktionen zu ergreifen, wenn die Leitung nach Berlin abgeschaltet wird. Das muß ein durchgehender Energieverbund sein, der von der Technik her nicht abschaltbar ist. Punkt 1.</p>
				<p>Punkt 2, wir haben nicht feststellen können, daß durch diese Maßnahme sich irgend etwas geändert hat bezüglich der durchschnittlichen Wartezeit der Arbeitnehmer, die aus Westdeutschland zuwandern, seit Herbst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Vielen herzlichen Dank! Liebe Kollegen, wir kommen damit zum Ende unserer Vormittagssitzung. Lassen Sie mich abschließend noch einmal sagen, daß wir unseren Gästen von Herzen dafür dankbar sind, daß sie zu uns gekommen sind und uns über die Lage berichtet haben.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Sie haben uns sowohl mit Ihren allgemeinpolitischen Bemerkungen wie insbesondere auch mit den zahlreichen Einzelheiten des wirtschaftlichen und sozialen Lebens hier in Berlin diejenige Information gegeben, die wir zur Konkretisierung für unsere Politik brauchen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Sie haben gelesen, daß die »Iswestija« die Sitzung von Bundestagsausschüssen in Berlin wiederum gerügt und als Provokation bezeichnet hat. Ich kann nur sagen: Diese Äußerung der »Iswestija« betrachten wir unsererseits als eine Provokation, die wir zurückweisen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Nicht nur der Bundestag mit seinen Ausschüssen, sondern ebenso die Parteien in Deutschland, wenn sie in Berlin ihrer Arbeit nachgehen, tun damit nichts anderes, als im Sinne des Buchstabens und des Geistes, auch des Viermächteabkommens ihrer Verantwortung nachzugehen. Wir werden nicht nachlassen, dies zu tun, um so weniger dann, wenn wir den Eindruck gewinnen müssen, daß bei den anderen Parteien des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> hier nicht das nötige Maß der Aufmerksamkeit, Arbeit und eigener Präsenz in Berlin geschieht.</p>
				<p>Wir danken Ihnen noch einmal herzlich, daß Sie zu uns gekommen sind. Wir werden uns weiterhin mit unseren Fragen, Wünschen und Bitten an Sie wenden dürfen im Sinne der heutigen Zusammenarbeit. Wir danken aber auch Ihnen, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, und allen unseren Freunden hier für die Aufnahme, die Sie uns diesmal bereitet haben. Wir werden weiterhin wie bisher zusammenstehen, so wie wir als Deutsche in Berlin und Westdeutschland zusammengehören.</p>
				<p>Darf ich jetzt, bevor ich die Sitzung unterbreche, noch einmal darauf aufmerksam machen, von der Reisestelle ist mitgeteilt worden, daß alle Mitglieder des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> und Angehörige der Fraktion, die mit der Maschine um 16.40 Uhr nach Köln fliegen, gebeten werden, um 15.30 Uhr am Südausgang des Reichstages sich einzufinden. Dort wird ein Transport mit Bus sichergestellt sein. Und für diejenigen Kollegen, die mit der Maschine um 17.20 Uhr nach Köln fliegen, erfolgt die Busabfahrt vom selben Ausgang um 16.15 Uhr. Die Abholung von uns allen am Flughafen von Bonn-Köln ist durch die Reisestelle vorbereitet, so daß es keiner einzelnen Anrufe durch uns in Bonn oder hier bedarf.</p>
				<p>Ich unterbreche jetzt die Sitzung eine Minute vor eins. Wir finden uns hier um 14 Uhr zur Abwicklung unserer Tagesordnung wieder zusammen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
