<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1047/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 8. Juni 1976</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 8. Juni 1976</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>101 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1976-06-08"><time type="start" when="17:05:00"/><time type="end" when="18:46:00 "/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (Erklärung zum Besuch des Ersten Sekretärs des ZK der PVAP, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name>; Reise des CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> nach Jugoslawien, Bulgarien und Rumänien; »Linkskoalition«; Radikalenerlass; DKP-Verbot). – TOP 2: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> aus dem Ältestenrat (Verschiebung der Beratung der Radikalengesetze).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_div_SVP-2">B. TOP 1 und TOP 2: Aussprache zu den Berichten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> (UNCTAD-Konferenz in Nairobi; KSZE-Schlussakte; »Stern«-Artikel, Reform der Fraktionsarbeit; berufliche Bildung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_div_SVP-3">C. TOP 3: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Emstek) mit Aussprache (Haushaltsplan der Fraktion 1976 und Rechnungsprüfung 1975).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_div_SVP-4">D. TOP 4: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> zum Plenum der Woche (Körperschaftssteuer; Unterhaltsrenten; Datenschutz; Personenkennzeichen; Krebsforschung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_div_SVP-5">E. TOP 5: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK I (zentrale Beratungsstellen für Aussiedler). – AK II (KFZ-Steuergesetz; Schwerversehrtengesetz, Vorratshaltung für Energieverbraucher). – AK IV (Behindertenwerkstätten und Rehabilitation).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, im Hinblick auf die Abwesenheit zahlreicher Kolleginnen und Kollegen der Fraktion beschränke ich mich auf die Beglückwünschung derjenigen Kolleginnen und Kollegen, die einen runden Geburtstag gefeiert haben. Und das ist der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>, der am 5. Juni 50 Jahre alt geworden ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte der Fraktion gerne Kenntnis geben von einer Erklärung, die ich namens der Fraktion zu dem heute beginnenden Besuch des polnischen Parteichefs Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN001" type="comment"><p>Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name>, Erster Sekretär des Zentralkomitees der Polnischen Vereinigten Arbeiterpartei.</p></note></seg> abgegeben habe. Die Erklärung mußte heraus, weil sie sonst die Medien nicht mehr erreicht hätte. Sie hat folgenden Wortlaut:</p>
				<p>»Die CDU/CSU-Fraktion begrüßt, daß der Besuch des polnischen Parteichefs Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name> in der Bundesrepublik Deutschland dem polnischen Gast Gelegenheit geben wird, sich mit den politischen Verhältnissen in unserm Lande vertraut zu machen und sich insbesondere von der friedlichen, auf Ausgleich und Verständigung bedachten Haltung aller maßgebenden politischen Kräfte zu überzeugen.</p>
				<p>Die geschichtlichen Leistungen der polnischen Nation als eines Gliedes der europäischen Völkergemeinschaft und ihr unerschütterlicher, für alle geteilten Nationen beispielhafter Wille, trotz hundertjähriger Trennung die Einheit Polens wiederherzustellen, ist in Deutschland unvergessen.</p>
				<p>Für alle geteilten Nationen beispielhafter Wille!</p>
				<p>In den letzten Jahren haben viele persönliche Begegnungen zwischen Deutschen und Polen stattgefunden, darunter auch solche zwischen heimatvertriebenen Deutschen, die ihre alte Heimat besuchten, und Polen, die dort jetzt ansässig sind.</p>
				<p>Die Politik der CDU/CSU war von jeher darauf gerichtet, nach dem schrecklichen Leid der Vergangenheit eine Verständigung zwischen Deutschen und Polen einzuleiten. Zu einer solchen Politik gehört, daß die humanitären Grundsätze für das Zusammenleben der Völker, so wie sie in zahlreichen internationalen Dokumenten niedergelegt sind, auch im deutsch-polnischen Verhältnis und insbesondere auch [für die] im polnischen Bereich lebenden Deutschen Anwendung finden.</p>
				<p>Der entscheidende Beweggrund, von dem sich die CDU- und CSU-regierten Länder bei ihrer einstimmigen Zustimmung zu dem Rentenabkommen am 12. März im Bundesrat leiten ließen, war die Erwartung und Zuversicht, daß dadurch mehr Menschlichkeit für Deutsche und Polen erreicht würde.</p>
				<p>Die CDU/CSU-Fraktion erwartet demgemäß, daß allen Deutschen, die einen entsprechenden Antrag stellen, in Übereinstimmung mit den getroffenen Vereinbarungen die freie Ausreise gestattet wird und, [daß] das dabei angewandte Verfahren von jeder Willkür oder Schikane frei ist. Vordringlich sollten die Mitglieder zerrissener Familien, darunter mehrere Tausend Kinder, zusammengeführt werden.</p>
				<p>Die CDU/CSU-Fraktion fordert die Bundesregierung weiter auf, bei dem Besuch des polnischen Parteichefs die individuellen Menschenrechte und Gruppenrechte der Deutschen zur Sprache zu bringen. Sie appelliert gleichzeitig an den polnischen Gast, den Deutschen, die in ihrer Heimat bleiben wollen, diese Rechte zu gewähren, die in der Tradition der europäischen Freiheit verankert sind. Dazu gehört, daß Kinder in ihrer Muttersprache erzogen werden, daß die Gläubigen in ihren Kirchen in ihrer Muttersprache beten können, daß Bürger vor staatlichen Behörden und in der Öffentlichkeit ihre Muttersprache gebrauchen und, daß Verwandte die Gräber ihrer Angehörigen pflegen können.</p>
				<p>Die CDU/CSU-Fraktion wiederholt ihren Vorschlag vom 4. Dezember 1970, mit Hilfe eines unreglementierten deutsch-polnischen Jugendaustausches die Jugend beider Völker einander näher zu bringen und mit einem beiderseitigen kulturellen Austausch das gegenseitige Verständnis zu fördern.</p>
				<p>Dazu gehört auch, daß geschichtliche Vorgänge objektiv und wahrheitsgemäß dargestellt werden. Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion begrüßt die Absicht, Kontakte zwischen den Menschen beider Staaten zu vervielfachen und den wirtschaftlichen, wissenschaftlichen und kulturellen Austausch zu verstärken. Sie erwartet, daß dabei der wichtige Satz im Viermächteabkommen voll respektiert wird, wonach die Bindungen zwischen Berlin und der Bundesrepublik Deutschland erhalten und ausgebaut werden sollen.«</p>
				<p>Soviel diese Erklärung. Meine Damen und Herren, es wird unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN002" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, MdL Rheinland-Pfalz (CDU), Ministerpräsident und Bundesvorsitzender der CDU.</p></note></seg> ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name> führen. Ich selbst werde, da ich nicht hier sein werde, leider nicht daran teilnehmen können.</p>
				<p>Darf ich ein Wort zu der Reise unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> nach Jugoslawien, Bulgarien und Rumänien sagen? Ich glaube, daß es gut ist, daß er diese Reise unternommen hat. Sie zeigt unsere Bereitschaft der Pflege des Kontaktes auch mit diesen Ländern, der Gruppe der südosteuropäischen Länder. Und ich meine, daß in der Öffentlichkeit, vor allen Dingen auch in einer Fernsehsendung, die wohl am Sonnabendabend stattgefunden hat, am Freitagabend stattgefunden hat, der Besuch in Jugoslawien sehr gut herausgekommen ist.</p>
				<p>Ich möchte dann abschließend ein paar Bemerkungen noch zur innenpolitischen Lage sagen. Die FDP begibt sich immer klarer auf den Kurs des Bündnisses mit der SPD, und wir sollten das mit deutlichen Worten jedermann immer von neuem zum Bewußtsein bringen. Die Versuche, gelegentlich mal einen Schlenker zu machen, daß man gegenüber beiden Parteien, CDU/CSU und SPD, einen unabhängigen Wahlkampf führen wollte, können, glaube ich, diese klar auf die Zusammenarbeit mit der SPD festgelegte Absicht nicht verschleiern.</p>
				<p>Wir sollten – ich greife damit etwas auf, was vorhin im Vorstand gesagt wurde –, wenn wir von dieser Koalition sprechen, nicht von sozial-liberaler Koalition sprechen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Dies ist ein stark beschönigender Ausdruck, den die Damen und Herren sich selber beigelegt haben. Wir sollten von der SPD-FDP-Koalition, der Linkskoalition, nun ja, es gibt da verschiedene, den Blockparteien – je nach Tonlage und Zuhörerkreis gibt’s da eine ganze Reihe von Varianten.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat, der derzeitig noch amtierende Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat, wie Sie gelesen haben werden, seinen offiziellen Besuch in Israel für das nächste Jahr angekündigt. Die darin liegende Anmaßung sollten wir auch einmal gelegentlich zur Sprache bringen. Hier wird über das Votum der Wähler, die Entscheidung der Wähler in rigoroser Weise hinweggegangen. Im nächsten Jahr wird dieser Herr Bundeskanzler einen offiziellen Besuch, wie er gesagt hat, in Israel machen.</p>
				<p>Und schließlich, vielleicht könnte man ihm das auch noch, schließlich möchte ich noch auf eine Ortung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN003" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, MdB (SPD), SPD-Bundesvorsitzender und 1969–1974 Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland.</p></note></seg> hinweisen, die in einem Buch wohl wiedergegeben ist, daß jetzt wohl von ihm veröffentlicht wird. Darin sagt er, er habe seine Zustimmung zu dem sog. Radikalenerlaß, also der Vereinbarung der Ministerpräsidenten und des Bundeskanzlers 1972 über die Behandlung der Extremisten im öffentlichen Dienst, nur gegeben, weil er befürchtet hätte, daß andernfalls die CDU/CSU das Verbot der DKP betreiben wird. Dies ist ein außerordentlich aufschlußreicher Ausspruch des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und verstärkt den Verdacht, den viele von [uns], auch ich, immer gehabt haben, daß er nämlich in Oreanda, bei seinem Zusammensein mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN004" type="comment"><p>Leonid Iljitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, Generalsekretär des Zentralkomitees der KPdSU.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> die Zusicherung gegeben hat, daß die DKP bei uns nicht verboten würde. Er ist hier im Wort, ohne daß das in dieser Form der Öffentlichkeit jemals mitgeteilt worden ist, in einer schwerwiegenden Weise im Wort, und versucht oder hat zumindest damals versucht, durch Zustimmung zu dem Beschluß der Ministerpräsidenten sich Bewegungsfreiheit nach dieser Richtung hin zu erkaufen.</p>
				<p>Dies ist ein weiterer Beweis dafür, wieviel stärker die Verflechtungen zwischen SPD und kommunistischen Parteien nicht nur in West-, sondern auch in Osteuropa schon gediehen sind, als wir oder irgend jemand in der Öffentlichkeit dies bisher hat erkennen können. Ich denke, es ist unsere Pflicht, auch das jedesmal wieder deutlich zu unterstreichen.</p>
				<p>Soviel möchte ich gerne einleitend sagen. Vielleicht kann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Bundespräsident hat heute durch die Hand der Frau Präsidentin des Deutschen Bundestages dem Fraktionsvorsitzenden, Herrn Prof. Dr. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, das Großkreuz des Verdienstordens der Bundesrepublik Deutschland aushändigen und verleihen lassen. Ich möchte ihm im Namen der Fraktion unsere herzlichen Glückwünsche aussprechen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, meine Damen und Herren! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> zum Ältestenrat –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich kann den Bericht kurz machen. Wir haben eine etwas kleinere Tagesordnung in dieser Woche als ursprünglich vorgesehen war, denn die Gesetze, die sog. Radikalengesetze werden auf Wunsch unserer Kollegen vom Arbeitskreis I in dieser Woche nicht beraten. Ich darf im Zusammenhang gleich eine Bemerkung dazu machen. Es sind jetzt Presseberichte der Koalition in der Welt,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte Sie doch um mehr Aufmerksamkeit für die jeweiligen Redner.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: es sind Presseberichte von der Koalition in der Welt, die uns unterstellen, daß wir, obwohl wir im Ältestenrat vereinbart haben, diese Punkte in dieser Woche zu lesen, nunmehr diese Beratung verhindern und behindern würden. Dem ist nicht so. Die Sachlage ist die, daß die Berichte zu den einzelnen Gesetzen in der letzten Woche nicht fertig geworden sind und, daß es auch unzumutbar war für die Kollegen, über die Pfingstfeiertage diese Berichte zu erstellen. Und diese können erst in dieser Woche erstellt werden, so daß natürlich auch die Gesetze, natürlich, weil wir großes Interesse an ihnen haben, in der nächsten Woche gelesen werden.</p>
				<p>Wir haben dann in dieser Woche am Donnerstag zunächst die Wirtschaftskriminalität und dann das Körperschaftssteuerreformgesetz, dann die Unterhaltsrenten, Bundesdatenschutzgesetz und zwei Anträge zum Verkehr. Es ist damit zu rechnen, daß wir schon am frühen Tag fertig werden. Es ist nicht auszuschließen, daß der Wunsch noch geäußert wird, daß auch noch Ausschußsitzungen an dem Tag stattfinden. Ich glaube aber nicht. Ich nehme an, daß die Tagesordnung bis gegen 17, 18 Uhr dauern wird.</p>
				<p>Freitag haben wir dann die Große Anfrage der Koalition Krebsforschung und 2. und 3. Beratung des Atomgesetzes. Soweit zum Plenum dieser Woche. Ich darf vielleicht noch in der Vorausschau darin, daß wir in den beiden letzten Wochen am 24. und 25., obwohl an diesem Tag auch der Parteitag der CSU stattfindet, aber mit Rücksicht auf die Geschäftslage, unsere Schwerpunkte Wohnungsbaupolitik beraten werden und die Debatte am Freitag zum Weißbuch der Verteidigung und in der Woche drauf dann unsere Große Anfrage Verschlossene Türen und Chancen der Jungen Generation mit den restlichen Punkten, die es in dieser Legislaturperiode noch zu beraten gibt.</p>
				<p>Ich möchte, verehrte Kolleginnen und Kollegen, doch an Sie noch einmal appellieren, die letzten Sitzungstage, insbesondere, wenn wir unsere Schwerpunkte beraten wollen, noch möglichst [durch] Präsenz im Plenum uns auszuzeichnen. Ich darf zum Schluß noch auf eine Einladung hinweisen. Die Mitarbeiter der Kolleginnen und Kollegen veranstalten am Donnerstag zugunsten der Aktion Sorgenkind ein Sommerfest zwischen 18 und 20 Uhr. Es wird das Zweite Deutsche Fernsehen auch teilnehmen. Ich [emp]finde das als eine sehr wertvolle Sache, daß sich unsere Mitarbeiter […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »um«.</p></note></seg> dieser Aktion Sorgenkind annehmen. Ich möchte der Fraktion sehr empfehlen, kurz bei der Veranstaltung vorbeizusehen.</p>
				<p>Soweit, Herr Vorsitzender, meine Bericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, vielleicht darf ich zwei ergänzende Bemerkungen machen? Zunächst zu dem liebenswürdigen Glückwunsch und ihrer aller liebenswürdigen Glückwünsche zu der Verleihung der Auszeichnung durch den Bundespräsidenten. In der Ansprache von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN006" type="comment"><p>Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>, MdB (SPD) und Präsidentin des Deutschen Bundestages.</p></note></seg> wurden besonders meine Verdienste als hoher Beamter der Vergangenheit,</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>in der Vergangenheit dabei gewürdigt, und die Bemerkungen, die sich auf meine jetzige Funktion bezogen, die waren dennoch immer noch positiv. Es wurde sofort deutlich, etwas zurückhaltender – ich muß sagen, daß ich mich trotzdem sehr gefreut habe, denn ich bin ja z. Z. das Objekt einer regelrechten Verunglimpfungskampagne, zumal wegen der Führung meiner Amtsgeschäfte in den verschiedenen Häusern, und vielleicht nehmen Sie Gelegenheit, wenn Ihnen derartiges begegnet, auf diese heutigen Äußerungen Bezug zu nehmen und dadurch dem Eindruck entgegenzutreten, daß ich im Wege der Korruption oder auf andere Weise meine amtlichen Befugnisse mißbraucht hätte.</p>
				<p>Das zweite, was ich gerne noch sagen wollte, ist ein Wort zur Debatte der letzten Woche zum Thema Nairobi. Die ist sehr gut gelaufen, leider auch nur für einen begrenzten Kreis von Zuhörern und Zuschauern aus der Fraktion. Aber immerhin, ich möchte allen Kolleginnen und Kollegen, die da gesprochen haben, doch sehr herzlich danken. Noch nie hatte ich die Regierung so stark in der Defensive gesehen wie an diesem Tage. Ich glaube, es sind sechs Minister und der Bundeskanzler, einige davon zweimal, also sechsmal Bundeskanzler und Bundesminister auf die Tribüne gegangen, um sich zu verteidigen für die Entscheidung, welcher sie in Nairobi zugestimmt haben. Der Bundeskanzler hat sich ausführlich auseinandergesetzt und zu verteidigen versucht wegen dem Vorwurf, daß er durch seine verheerenden Äußerungen über Frankreich, Italien, auch über die Brüsseler Gemeinschaften, die jahrzehntelang mühevoll aufgebaute Verständigungspolitik früherer Regierungen gefährde. Das ist eine Sache, die wir ihm vorgehalten haben und die ihn veranlaßt hat, sich da[zu] zu äußern und zu rechtfertigen – wie ich glaube, mit äußerst schwachen Argumenten.</p>
				<p>Ich wollte gerne das noch einmal hervorheben auch für diejenigen Kollegen, die nicht haben dabeisein können. In der Presseberichterstattung geht dies weitgehend unter, aber der eine oder andere hat es vielleicht gehört und kann es vielleicht verwerten.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Zum Ablauf der Plenarsitzung am Donnerstag. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> hat also hier mitgeteilt, daß durch den Ausfall einiger Tagesordnungspunkte wir am Donnerstag sehr zeitig mit der Plenarsitzung am Ende sind. Wäre es dann nicht vernünftig, nachdem wir ja alle schon Vorwahlkampftermine haben und [auf] Flugzeuge angewiesen sind – und das ist auch immer ein Rennen, das so unsicher ist, von dem man nicht von vornherein sagen kann: Ich kann mit der 12- oder 14- oder 15[-Uhr-]Maschine fliegen –, nun abgelegte Punkte vom Freitag, die zwei Punkte, ob wir die draufsetzen könnten? Damit würden wir dann den Donnerstag ausfüllen und könnten den Freitag, soweit nicht dringende Ausschußsitzungen sind, dann zurück in die Wahlkreise.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ich habe bereits dieses Anliegen schon von mir aus aufgegriffen. Es war aber bis jetzt keine Zusage der Koalition zu bekommen. Vielleicht ist es noch möglich, aber einstweilen muß ich davon ausgehen, daß die Tagesordnung so abgewickelt werden wird, wie es vereinbart ist.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn):Vielen Dank! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte noch ein Wort zu der Nairobi-Diskussion sagen. Ganz ohne Zweifel war unsere Kritik, die wir hier geübt haben, von außerordentlicher Durchschlagskraft und hat draußen sicher einen sehr guten Eindruck gemacht. Aber ich habe doch das Gefühl – und wir haben in dieser Fraktion ja schon mal darüber gesprochen –, daß unser eigenes Konzept für diese sehr schwierigen Fragen der Weltwirtschaftsordnung auf diesen Gebieten doch nicht voll ausreicht. Und ich würde doch bitten, daß man das nicht alleine den Entwicklungshelfern überläßt, sondern daß man diese Frage und das Konzept sagen wir mal dem Ausschuß Wirtschaft und dem Ausschuß Außenpolitik usw. in Zusammenarbeit überläßt, und daß auch die Bundespartei sich vor allem im Hinblick auf eine Regierungsübernahme doch mit diesen Problemen sich noch einmal im Grundsatz beschäftigen sollte. Ich meine, die Kritik war ausgezeichnet. Aber ich glaube, daß wir versuchen sollten, für dieses schwierige Gebiet unser eigenes Konzept auch noch einmal zu überprüfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>! Irgendwas stimmt mit unserer Leitung nicht – was schlagen Sie vor, das wir tun sollen? So, ah, sehen Sie, es lag an Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, nicht?</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, ich danke Ihnen für Ihre Ausführungen. Ich nehme an, wenn Sie von Entwicklungshelfern eben gesprochen haben, haben Sie das im weiteren Sinne gemeint. Aber die Anregung, daß wir uns noch mal über unsere eigenen Grundsätze Gedanken machen sollten, die ist sicherlich beherzigenswert, doch wird vor Ablauf der Legislaturperiode ein Ergebnis nicht zu erhoffen sein. Ich darf trotzdem die Anregung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> an die Vorsitzenden der Arbeitskreise, V und II sind es wohl, weiterleiten. Jetzt hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> sich gemeldet und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> auch – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>: Herr Vorsitzender! [Zum] Plenum dieser Woche habe ich noch folgende Anmerkung zu machen. Für diese Woche in der Fragestunde hatte der Arbeitskreis V und insbesondere die Arbeitsgruppe Deutschlandpolitik, wie Sie vielleicht durch die Unterlagen schon ersehen, einen ganzen Fächer von Fragen zur Realisierung der KSZE-Schlußakte in Helsinki eingereicht. Einen Fragenfächer, der gezielt ist auf die Auseinandersetzung jetzt vor dem Bundestagswahlkampf und der deutlich machen möchte, daß die Bundesregierung entgegen ihren Lob- und Preissprüchen, die sie immer wieder zu diesem Thema von sich gibt, in der praktischen Arbeit an den Erleichterungen für die Menschen nicht viel getan und fast gar nichts erreicht hat.</p>
				<p>Nun hat die Bundesregierung und die Koalitionsmehrheit in der Erkenntnis, daß diese 12 Fragen für sie zu einem höchst blamablen Ergebnis führen würden, bereits wieder – obwohl schon in der letzten Woche der innerdeutsche Bereich in der Fragestunde auf dem letzten Punkt stand und nur durch den Zufall, daß sehr viele Kollegen verhindert waren und ihre Fragen schriftlich beantworten ließen, noch drankam –, wiederum entgegen allen bisherigen Gepflogenheiten den innerdeutschen Bereich auf die letzte Stelle gesetzt, obwohl vom Gewicht und der Zahl der Fragen her er an eine frühere Stelle hätte rücken müssen.</p>
				<p>Damit soll vereitelt werden, daß die ganze Geschichte noch drankommt. Am Mittwoch kann sie sowieso nicht mehr drankommen nach diesem Plan, und am Donnerstag stehen die wichtigen Fragen, die vorhin schon angesprochen wurden, auf der Tagesordnung und dann noch viele Fragen aus dem Auswärtigen Amt, die ebenfalls z.T. erhebliches Gewicht haben. Und nun stelle ich die Frage: Was kann die Fraktion tun, um dieser Manipulation entgegenzuwirken? Was kann die Fraktion tun, um dieser Manipulation, mit der uns eine wirksame Waffe aus der Hand geschlagen werden soll, entgegenzuwirken? Ich würde um zweierlei bitten. Erste Alternative: Es gelingt Ihnen, Herr Vorsitzender, und unsren Geschäftsführern, eine Änderung</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, darf ich einmal unterbrechen? Die Unruhe ist im ganzen Hause verbreitet. Es konzentriert sich aber, wenn ich dies richtig sehe, auf die Landesgruppen Niedersachsen und Rheinland-Pfalz. Und ich darf diejenigen herzlich bitten, sich möglichst zurückzuhalten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>: Herr Vorsitzender, ich war eben dabei, zwei Alternativen aufzuzeigen, wie dieser üblen Form der Manipulation seitens der Koalition begegnet werden könnte. Erste Alternative: Sie erreichen es in Gesprächen, daß dieses Ressort am Mittwoch weiter nach vorn gezogen wird, so daß eine echte Chance besteht, daß wir am Mittwoch drankommen. Sollte dies von der Mehrheit abgelehnt werden, bliebe nur eine Möglichkeit, die freilich eine Ausnahme gegenüber unseren bisherigen Gepflogenheiten darstellen würde, die ich aber für erwägenswert hielte, um diesen Herrschaften einmal zu zeigen, daß wir uns nicht jeden Versuch der Manipulation bieten lassen Das wäre, im zweiten Falle einen Appell zu richten an all die Kollegen, die bis zur Frage Nr. 50 Anfragen eingereicht haben zu anderen Ressorts, ob sie nicht bereit wären, einmalig für diesen Fall jetzt der morgigen Fragestunde, ihre Fragen sämtlich schriftlich beantworten zu lassen. Von den 50 Fragen, die vor dem innerdeutschen Ressort drankommen, sind 36 von Kollegen unserer Fraktion eingereicht, so daß die 14 SPD-Anfragen nicht ausreichen würden, um zu verhindern, daß wir noch drankommen. Und damit wäre natürlich der Plan der Koalition vereitelt, wenn die Kollegen so freundlich wären und in diesem Ausnahmefall einmal auf die mündliche Beantwortung ihrer Fragen verzichteten und sich mit der schriftlichen Beantwortung begnügen würden. Das wäre die zweite Alternative. Und ich würde in diesem Falle Sie bitten, Herr Vorsitzender, mit der Autorität Ihres Amtes diese Bitte vielleicht zu unterstützen, damit in der Tat dieser Plan vereitelt wird, mit dem der Versuch unternommen werden soll, in einer so wichtigen Sache einer ganz blamablen Darstellung der Tätigkeit der Bundesregierung aus dem Weg zu gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>, es ist natürlich etwas schwierig, ohne den Inhalt der Fragen zu kennen, jetzt generell die Empfehlung abzugeben, alle diese Fragen schriftlich beantworten zu lassen. Aber ich möchte die Tendenz des Vorschlages des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> ausdrücklich unterstützen und möchte die Herren Parl. Geschäftsführer bitten, mit den Kollegen, die die Fragen gestellt haben, darüber ein Gespräch zu führen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Also, Herr Vorsitzender, diese letztere Alternative des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> halte ich für völlig ausgeschlossen. Ich habe nämlich schon einmal den Versuch gemacht, und gerade die Kollegen des Innerdeutschen Ausschusses – und auch Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> – waren damals nicht bereit, zugunsten anderer Kollegen zu verzichten. Deswegen halte ich dieses Unterfangen schlicht für nicht zumutbar!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, wenn ich Sie unterbrechen darf: Dies ist nicht ein ausgesprochen christliches Verhalten, was Sie hier eben dargelegt haben – und man soll ja die Möglichkeit einer sich fortsetzenden Einsicht nicht ausschließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ja, aber, Herr Vorsitzender, ich war gerade auf dem Wege, christlich zu werden. Der eigentliche Grund, weswegen das auch dann nicht möglich ist: Wir haben ja, ich habe das vorher vergessen, daß wir im Schwerpunkt unserer Fragen am Mittwoch diese Anfragen an das Bundeskanzleramt zu dem Verfahren »Stern«–»Quick« [haben,] und die sollen nach meiner Vorlage, die ich eben aus dem Büro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> kommen ließ, da sind die am Mittwoch dran diese Fragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Also in jedem Fall werd’ ich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>, das möchte ich sagen, an sich diese Manipulation, die Sie festgestellt haben, [werd’] ich natürlich immer wieder abzustellen versuchen. Es ist so, daß immer rotiert wird mit den Ministerien und, wenn die festgestellt haben, was ich jetzt nicht mal widerlegen kann, auch ihnen abnehme, daß eben ausnahmsweise das innerdeutsche Ressort zurückgestellt worden ist, dann werden wir das sofort abstellen. Aber ich kann Ihnen keine Garantie geben, daß Sie Ihre Fragen auch beantwortet bekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>! Ich bleibe bei meiner Bitte, daß die Herren Parl. Geschäftsführer – Ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> in dieser Woche da? Dann wäre wohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> in erster Linie angesprochen. – mit den Fragestellern sprechen im Hinblick auf die Anregung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>, ob sie bereit sind, ihre Fragen schriftlich beantworten zu lassen. Ein Gespräch kann auf keinen Fall in dieser Sache schaden. Jetzt haben wir eine Wortmeldung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich wollte zwei Bemerkungen machen. In der ersten noch einmal erinnern an unsere Unterhaltung in der letzten Fraktionssitzung, als viele von Ihnen sich empört zeigten, als ich mitteilte, daß unser Versuch, einige Dringlichkeitsfragen in der Angelegenheit »Stern«–»Quick«– MfS<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN007" type="comment"><p>Ministerium für Staatssicherheit der DDR.</p></note></seg> und Hineinbinden von Bundestagsabgeordneten zurückgewiesen worden seien. Wir haben dann einige andere Fragen nachgeschoben, darunter der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> eine Frage, die etwa lautete: Welche Stelle im Bundeskanzleramt oder in einer anderen Dienststelle innerhalb der Bundesregierung hat versucht, auf die zuständige Stelle des Deutschen Bundestages Einfluß dahingehend zu nehmen, daß die Dringlichkeit in dieser Frage abgelehnt wurde? Auch diese Frage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> ist von der Frau Präsidentin nicht zugelassen worden mit dem Hinweis, sie enthalte versteckt eine Tatsachenbehauptung.</p>
				<p>Ich möchte nur den Kolleginnen und Kollegen sagen, daß diese Frage ja nicht ohne Grund so gestellt worden ist. Denn es gibt Hinweise darauf, daß von seiten des Bundeskanzleramtes es sehr darauf ankam, nicht in der letzten Woche sofort gestellt zu werden, sondern eine Woche der Sprachübungen und der Sprachregelungen dazwischen zu legen. Wir werden also übermorgen wohl einiges von seiten der Regierung hören.</p>
				<p>Meine zweite Bemerkung, Herr Vorsitzender, ist eine Antwort auf die Frage oder auf den Hinweis von unserm Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> (Mönchengladbach). Ich glaube, wir müssen sowieso davon ausgehen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, bei der nächsten Legislaturperiode die innere Einteilung der einzelnen größeren politischen Fachbereiche in der Fraktion einer gewissen Modernisierung und Änderung zu unterziehen. Denn es zeigt sich ganz eindeutig, daß eine Reihe von wichtigen Fragen – z. B. alles, was mit den Vereinten Nationen zusammenhängt, mit den großen internationalen Organisationen – beim gegenwärtigen Schematismus innerhalb der Fraktion nicht ohne Friktionen und Schwierigkeiten auch zeitlicher Art beantwortet werden kann. Man wird sich Gedanken darüber machen müssen, wie in der nächsten Legislaturperiode eine möglichst effektive Auseinandersetzung in diesen neuaufgekommenen Fragen möglich ist. Dies jetzt noch zu machen, ist wahrscheinlich nicht möglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, auch für den Hinweis auf eine Reform der Fraktionsarbeit in der nächsten Legislaturperiode. Ich gehe immer noch davon aus, daß die Arbeit der Fraktion sehr unterschiedlich gestaltet sein wird, je nachdem, ob wir die Regierung stellen oder nicht. Und deswegen habe ich mir vorgenommen, meine Vorstellungen, die es zu diesem Thema gibt, erst nach dem 3. Oktober zu formulieren. Ich werde dann die interessierten Kollegen gerne dazu einladen, das auch mit mir zu besprechen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zu einem anderen Vorgang ein kurzes Wort!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Jetzt ist die Hauptunruhe am Vorstandstisch. Ich bitte um Entschuldigung, aber ich muß das leider objektiv feststellen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Zu einem anderen Stoff: Am 3. Juni, in der vergangenen Woche, hat die »Frankfurter Allgemeine Zeitung« einen Hinweis gebracht, daß die Deutsche Bundesbank im Zusammenhang mit der offensichtlich Wahlkampfzwecken dienenden Broschüre des Herrn Bundesfinanzministers sich an dieser Geschichte in irgendeiner Form beteiligt hätte. Daraufhin haben die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederHorst_1972-12-13">Schröder</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name> und ich Dringlichkeitsanfragen eingebracht, die heute morgen erneut zurückgewiesen worden sind mit der Begründung. der Tatbestand läge in der Vergangenheit.</p>
				<p>Ich hab’, und deshalb sage ich’s, ich habe eine sehr scharfe Formulierung nun wieder gebraucht und ich glaube, das darf man in dieser Situation, nachdem in der vorigen Woche das Andere passiert ist, ich habe gesagt, daß dies allmählich den Eindruck parteiischer Amtsführung erwecken muß und habe das Weitere heruntergesagt zur Richtigstellung dieser ganzen Geschichte. Aber es ist nun mal wieder soweit, daß wir diese Woche diese wichtige Frage nicht behandeln können. Es kommt dazu, wenn eine Institution wie die Deutsche Bundesbank, die unabhängig ist, in den Verdacht gerät – Das ist ja noch kein Vorwurf! Wir wollen ja hören, daß die Bundesbank nicht daran beteiligt war. –, dann ist das ein edles Zeichen, wenn man das sofort klären kann.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>! Ich denke, wir sollten das nicht auf sich beruhen lassen. Ich bin gerade dabei, zu überlegen, daß wir eine Pressekonferenz zu diesem Thema veranstalten und die beteiligten Kollegen einladen, das im einzelnen dann zu begründen, was wir an Vorwürfen zu erheben haben.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Herr Vorsitzender, nicht dazu, sondern zu einem andern Punkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, wo immer Sie wollen. Meine Damen und Herren, der Kollege [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, es reizt mich, jetzt etwas zur Außenpolitik zu sagen, aber es [ist] vielleicht besser, ich lasse das dann. Zur beruflichen Bildung ein Wort, und zwar im Anschluß an das, was der Fraktionsgeschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> hier vorgetragen hat. Wir haben in dieser Woche in den Ausschüssen, in [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »denen«.</p></note></seg> die beiden Koalitionsvorlagen und unser Entwurf in der letzten Woche überwiesen worden [sind]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ist«.</p></note></seg>, wir haben in dieser Woche in den Ausschüssen die Ausschußberatungen und wir würden großen Wert darauf legen, daß wir uns vor Beginn dieser Ausschußberatungen nochmals koordinieren könnten. Aus diesem Grunde hat der Arbeitskreis VI oder haben der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> und ich den Wunsch, daß die Berichterstatter und die Obleute der beteiligten Ausschüsse sich um 18 Uhr nochmals im Fraktionsvorstandszimmer treffen.</p>
				<p>Das ist der eine Punkt. Und der zweite Punkt ist folgender: Bei diesen Ausschußberatungen müssen wir ja davon ausgehen, daß unser Finanzierungsmodell über steuerliche Hilfen von der Koalition abgelehnt wird. Für diesen Fall würden wir gerne auch beantragen, das Modell, das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN010" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, Bundesminister für Wirtschaft (FDP).</p></note></seg> vorgeschlagen hat, nämlich das Modell, das über Zulagen zu machen, wobei differenziert wird zwischen bestehenden Ausbildungsplätzen und neu zu errichtenden Ausbildungsplätzen – meine Bitte ist, daß die Fraktion ausdrücklich zustimmt, daß wir diesen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> in die Debatte geworfenen Vorschlag nun auch unsererseits in den Ausschüssen zur Abstimmung stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>! Wir kommen am Schluß der Aussprache über die Berichte noch einmal auf den Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> zurück. Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>] –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte zu dem Vorschlag des stellv. Fraktionsvorsitzenden Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> Stellung nehmen und ausnahmsweise einmal Bedenken gegen seinen Vorschlag anmelden hinsichtlich der Verlegung der Debatte über die Große Anfrage zur Krebsforschung auf den Donnerstag. Die Regierung wird natürlich versuchen, hier eine gewisse Selbstdarstellung vorzunehmen. Es werden zwei Minister sprechen, Vertreter jeweils in zwei Durchgängen von SPD und FDP. Wenn es uns nun einigermaßen gelingt, die Position der Regierung darzustellen a als eine schwache Position, brauchen wir auch etwa 50 Minuten für unsere Darstellung, um […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ein«.</p></note></seg> einigermaßen [ein] Gleichgewicht gegenüber der Propaganda der Regierung zu erzielen. Das würde bedeuten, daß diese Debatte zwei bis zweieinhalb Stunden dauerte. Ich weiß nur nicht, ob das dann noch am Donnerstag abend unterzubringen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>]! Das soll auch überlegt werden. Eben war davon die Rede, daß im Laufe des früheren Nachmittags möglicherweise die Debatte zu Ende gehen würde. Dann könnte man das noch anschließen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Ich wollte eigentlich noch was sagen zu den Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, aber ich glaube, das ist inzwischen schon erledigt. Ich will aber nun etwas sagen zu dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> gesagt hat. Wir haben uns im Arbeitskreis III darüber heute nachmittag schon im einzelnen unterhalten. Ich bin der Auffassung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, daß wir unbedingt diesen Entwurf Zuschuß 1000 Mark, 5000 Mark brauchen. In der Auseinandersetzung um die Berufsausbildung und um die Jugendarbeitslosigkeit – das wird ja politisch verbunden – haben wir z.Z. keine durchschlagenden Argumente. Wenn wir diesen Antrag aufnehmen – ob der nun von diesem oder jenem Minister ist, will ich ganz dahingestellt sein lassen; wir brauchen einen klaren Zuschußantrag: 1000 Mark für die bestehenden Ausbildungsplätze, 5000 Mark für neue Ausbildungsplätze –, dann kann man draußen operieren. Ich hoffe, daß dies auf der andern Seite auch Zustimmung findet, so daß wir draußen sagen können, wir tun etwas für die Ausbildung. Wir haben in einem System für die ganze Organisation, aber andererseits haben wir ganz klar das Zuschußsystem. Das wird eine der wichtigsten Fragen im Wahlkampf, in den wichtigen Fragen der Auseinandersetzung. Deshalb würde ich bitten, daß wir diesen Bundestagsantrag alle, vom Bundesrat kommenden Antrag, alle nicht nur beiläufig, sondern auch mit Wärme unterstützen, damit wir endlich in der Berufsausbildung klare Argumente draußen in der Auseinandersetzung haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, ich bin gerne einverstanden mit Ihrem Vorschlag, kann mich aber Ihrer Meinung nicht ganz anschließend, daß wir keine durchschlagenden Argumente in der Auseinandersetzung hätten. Ich bin der Auffassung, daß das, was hier praktiziert werden soll, wieder einmal potenzierter Irrsinn ist. Wir haben es zu tun mit einem voraussichtlich auf 5 Jahre befristeten Engpaß bei den Ausbildungsplätzen. Mir wird gesagt, daß ab den Jahren ’81, ’82 die Unternehmer mit der Laterne herumgehen werden und die Lehrlinge suchen werden. Um einen solchen vorübergehenden Engpaß zu überwinden, fällt dieser Koalition praktisch nichts anderes ein, als eine Riesenbürokratie auf die Beine zu stellen mit Hunderten von Leuten, die doch erst nach zwei bis drei Jahren stehen werden – mit andern Worten: Wenn der Engpaß halb vorbei ist, dann wird diese Behörde bestenfalls operationsfähig sein. Ihnen fällt nichts Besseres ein, als einen Riesenfonds zu bilden. Hundertausende von Betrieben müssen veranlagt werden, um in diesen Fonds zu zahlen. Hunderttausende von Betrieben sind empfangsberechtigt aus diesem Fonds! Was da an Verwaltungsarbeit aufgebaut wird, ist der reine Irrsinn! Und der Fonds und das Institut bleiben, auch wenn der Engpaß in der beruflichen Bildung längst vorbei ist.</p>
				<p>Ich finde, daß dies hervorragende Argumente sind. Natürlich gebe ich Ihnen zu, müssen diese Argumente ergänzt werden durch positive Äußerungen. Aber ich finde, daß unsere Redner in der Debatte in der vorigen Woche dazu großartig gesprochen haben, sowohl die Redner der Fraktion wie auch die Redner aus den Ländern. Also, nochmals, ich bin einverstanden mit ihrem Punkt, nur ich möchte auf keinen Fall Pessimismus aufkommen lassen hinsichtlich unserer Argumentationsfähigkeit in dieser Frage. Na gut, gut, wie Sie meinen! Herr Kollege Stark.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen. Ich möchte noch mal kurz die Anzeigenkampagne der Bundesregierung ansprechen. Die Bundesregierung inseriert in einem unverschämten Ausmaße mit schlicht einfachen und geschmacklosen Anzeigen in Großzeitungen, im »Spiegel« und überall. Die Bevölkerung, unsere Mitglieder, aber auch andere werden darüber unruhig, und ich würde nur bitten, daß wir über unseren bisherigen Bemühungen, die die Haushaltsleute und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> schon angestellt haben, ganz kräftig hier hineinschlagen und sagen: Diese Leute geben das letzte Geld vor, die räubern die Kasse sozusagen, vor man sparen muß. Das kommt draußen sehr gut an. Aber wir sollten immer wieder auch von der Spitze der Fraktion ganz hart dagegen angehen. Dann kann man diese Anzeigen, glaube ich, konterkarieren und sogar Stimmung für uns damit machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, ich stimme Ihnen hundertprozentig zu. Ich sagte eben schon, wir sollten nach meiner Auffassung eine eigene Pressekonferenz in dieser Woche machen, da es uns nicht gelungen ist, die Frage im Bundestag im Plenum zu plazieren. Weitere Wortmeldungen – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Man muß auch überlegen, daß wir eigentlich jetzt etwas kurzen Raum haben. Wir müssen uns m.M. nach konzentrieren auf die übernächste Woche, in der noch mal Sitzungswoche ist, und es besteht ein kleiner Kreis von Kollegen, es können andere mitwirken, eine Reihe von Fragen speziell zu dem, was in den letzten Tagen zentnerweise auf unseren Schreibtischen gelandet ist, und ich kann mir eigentlich nicht erklären, wo die Regierung die Gelder herhaben soll, obwohl sie sie sehr stark erhöht hat, um das alles bezahlen zu können. Das eine Beispiel ist mir bekannt, daß der Finanzminister seine große Schrift zum Schuldenmachen [bezahlt] – da war dann das Krebszentrum, das in der Debatte ’ne Rolle gespielt hat, dort mit enthalten –, Fragen, wie man Geld anlegt, diese Broschüren verkauft der Bundesfinanzminister aus Mitteln, die dienen sollen, den Anleihemarkt aufrechtzuerhalten, anzuregen usw. Er bringt also eine kleine Beratung rein der Leute mit Schuldschein oder das und das, und bezahlt dann diese ganze Geschichte aus einem Titel, aus dem sie nie bezahlt werden dürfte. Und damit betreiben die Leute Öffentlichkeitsarbeit. Ähnlich machen’s wahrscheinlich die anderen auch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, wenn Sie als Vorsitzender des Haushaltsausschusses dies sagen würden, was Sie eben gesagt haben – ja, gut, deswegen wollen wir ’ne Pressekonferenz machen, damit wir noch mehr Echo bekommen –, dann finde ich das ganz ausgezeichnet.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich komme zurück auf das, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> vorgeschlagen hatte. Sie erinnern sich, er schlägt vor, daß wir bei der Abstimmung über die berufliche Bildung auch den Vorschlag zur Abstimmung stellen, den der Wirtschaftsminister gemacht hat. Wenn unser eigener Antrag abgelehnt ist, alternativ subsidiär den Vorschlag des Wirtschaftsministers zur Abstimmung stellen lassen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> – der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> sagt, daß der Arbeitskreis III sich mit dieser Frage befaßt habe und empfehle, so zu verfahren, wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> es vorgeschlagen hat. Wird das Wort weiter gewünscht zu diesem Fragenkomplex?</p>
				<p>Dann gehe ich davon aus, daß die Fraktion mit dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> einverstanden ist. Ich sehe und höre keinen Widerspruch, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, dann ist so beschlossen.</p>
				<p>Können wir jetzt übergehen zu Haushaltsplan der Fraktion? Herr Kollege [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN012" type="comment"><p>Korrigiert aus »Franke«.</p></note></seg> –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Emstek): Herr Vorsitzender, verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">v. Bockelberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name> und ich haben die Fraktionskassenführung für das Jahr 1975 überprüft. Erfreulicherweise kann ich diese Feststellung treffen, daß die Finanzen der Fraktion als geordnet und solid bezeichnet werden können im Gegensatz zu den Finanzen des Bundeshaushalts. Die Buchhaltung wurde ordnungsgemäß geführt. Erfreulicherweise kann ich darüber hinaus feststellen, daß die Anregungen der Kontrollkommission, die im [vorigen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN013" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »nächsten«.</p></note></seg> Jahr gegeben worden waren, auch übernommen wurden und durchgeführt worden sind. Wir haben selbstverständlich eine stichprobenweise Prüfung gemacht. Dabei haben wir festgestellt, daß die Belege die Zahlungsanweisung der verantwortlichen Herren tragen. Insgesamt ist – grundsätzlich gesprochen – fast nur Erfreuliches mitzuteilen. Aber einige Dinge sollen auch genannt sein, die nicht so erfreulich sind. Wenn wir uns den Bereich der Personalkosten ansehen, dann ist festzustellen, daß wir zwar gegenüber dem Jahre ’74 insgesamt 12 Bedienstete weniger beschäftigt haben, daß aber trotzdem der Personalkostenanteil am Gesamthaushalt prozentual leicht angestiegen ist.</p>
				<p>Wir haben nun die Finanzkommission gebeten, kurz nach der Sommerpause mit uns von der Kontrollkommission zusammenzukommen, um gemeinsam mit uns zu überlegen, welche Rationalisierungsmaßnahmen auf diesem Gebiet vor allen Dingen auch dann nach der Wahl durchgeführt werden können.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, nach der Arbeitsordnung der Fraktion vom 4.5.’71 stellt die Finanzkommission jährlich bis zum 15.2. einen vorläufigen, spätestens 6 Wochen nach Verabschiedung des Bundeshaushalts einen endgültigen Haushalts und Stellenplan auf. Das ist auch im Jahre ’75 praktiziert worden. In diesem Jahr war es allerdings am 17.2., aber, meine Damen und Herren, wir brauchten nicht ’76 zu prüfen und, wenn wir es gemußt hätten, hätten wir es auch nicht für sehr bedenklich gehalten.</p>
				<p>Wir haben die Kontenführung ebenfalls überprüft, und hierzu möchte ich vortragen, daß wir Kontoverbindung haben mit dem Postcheckamt Köln, mit der Dresdner Bank und mit dem Bankhaus Salomon Oppenheim. Auf unser Geheiß hin hat man damals rechtzeitig eine Bankverbindung aufgehoben.</p>
				<p>Die Damen und Herren Fraktionsvorsitzender, stellv. Vorsitzende und die parlamentarischen Geschäftsführer sind jeweils zu zweit zeichnungsberechtigt. Ein Punkt ist uns aufgefallen, nämlich der, daß im September 1975 einmal das Konto bei der Dresdner Bank sehr stark überzogen war mit mehreren hunderttausend D-Mark. Meine Damen und Herren, ich sag’ das so provozierend. Es hat sich aber herausgestellt, daß das nicht anders möglich war, weil genau wie bei uns bei den Diäten eine Umstellung erfolgte seitens der Bundestagsverwaltung, das auch bei den Zuschüssen für die Fraktionskasse so gehandhabt wurde, so daß für einige Tage nur dieser hohe Überziehungsbestand ausgewiesen wurde. Wir haben dann allerdings festgestellt, daß die Dresdner Bank uns zu den Zinsen noch mit erheblichen Überziehungsprovisionen belastet hat, die dann aber sofort erstattet wurden, als wir es ihnen schriftlich mitgeteilt haben.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ein Punkt, der uns nicht so angenehm aufgestoßen ist bei der Prüfung, war die Charterung von Flugzeugen. Meine Damen und Herren, das nimmt langsam einen Umfang an, der es notwendig macht, wie wir meinen, daß hier gewisse Grundsätze erarbeitet werden müssen, nach denen dann vorgegangen werden kann. Insgesamt aber kann festgestellt werden, daß die Reisekosten im Jahre ’75 gegenüber ’74 zurückgegangen sind. Meine Damen und Herren, ich hab’ zwar noch weitere Punkte notiert, meine aber, daß es hiermit genug sein kann. Den schriftlichen Bericht werden wir ja noch sowieso nachliefern.</p>
				<p>Ich möchte noch allen Kolleginnen und Kollegen sagen, daß die einschlägigen Unterlagen – Stellenplan, Einnahme- und Ausgabe-Übersicht, Gewinn- und Verlustrechnung usw. – natürlich von jedermann unserer Fraktion eingesehen werden können. Es kommt nichts Unangenehmes. Nur, daß Sie nicht gestört werden sollten.</p>
				<p>Ich habe als letztes noch zu sagen und tu’ das besonders gern im Auftrag der Kontrollkommission, daß wir bei den Prüfungen der letzten Jahre – wir machen das mittlerweile 3 Jahre – festgestellt haben und möchte das hier zum Ausdruck bringen, daß die Kassenführung bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesbergHans">Roesberg</name> in guten Händen liegt. Ich möchte das hier noch einmal lobend erwähnen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Daß darüber hinaus ich den Auftrag habe, Ihnen allen mitzuteilen, daß wir von der Prüfungskommission der Ansicht sind, [daß von]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »zwischen«.</p></note></seg> der Finanzkommission und ihrem Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> [alle] und auch der zuständige Geschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> sich nicht nur große Mühe geben, sondern auch Erfolg dabei haben,</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>daß die Fraktionsgelder korrekt und richtig ausgegeben werden können.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, abschließend darf ich Ihnen die vorbehaltlose Entlastung des Vorstandes und der Geschäftsführung für den Zeitraum Januar bis Dezember ’75 vorschlagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>! Ich greife die eine Anregung, die Sie gegeben haben, sofort auf und darf Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> bitten, [zu prüfen, ob] das Anliegen von Charter-Maschinen noch sinnvoller und rationeller gestaltet werden kann als bisher. Das war ja der Vorschlag, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> gemacht hat. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, es ist natürlich für den Schatzmeister eines Landesverbandes, der Partei, wohlgemerkt, besonderer Zucker – ich will’s ja auch beim Zucker belassen und will keinen Süßstoff hineingießen, weil man das Ganze nicht süßer machen kann. So wie es vorgetragen wurde, war es eine ausgesprochene Meisterleistung für die Fraktion selbstverständlich.</p>
				<p>Lassen Sie mich aber eine Anregung geben, Herr Vorsitzender, trotz des vorzüglichen Finanzberichtes, wo wir also nun alles erfahren haben – ja, ich habe jedenfalls alles verstanden. Ich weiß gar nicht, warum man darüber lachen sollte. Aber jetzt mal zum Ernst der Sache zurück! Und zwar im Sinne unserer Partei, mit der wir uns alle verbunden wissen. Ich würde jetzt meinen, verehrter Herr Vorsitzender, daß man doch in Zukunft einmal darauf achten sollte, inwieweit bestimmte Arbeiten sowohl in einer vernünftigen Koordination selbstverständlich vom Konrad-Adenauer-Haus, von der Konrad-Adenauer-Stiftung und von der Fraktion erarbeitet werden sollten. Ich halte es einfach im Sinne unserer gemeinsamen Arbeit […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »nicht«.</p></note></seg> für tunlich, wenn einmal die Finanzkommission darauf achten würde, inwieweit u. U. eine Arbeit auch mal aufgeteilt werden kann, damit sowohl auf der einen wie auf der anderen Seite nicht Arbeit doppelt bezahlt wird.</p>
				<p>Ich spreche im Sinne vieler meiner Kollegen aus der Partei, die herzlich die Fraktion darum bitten würden und speziell den Vorstand – ich nehme jetzt die Gelegenheit einmal wahr, weil ich zufällig die Situation kenne –, den Vorstand und die Fraktion herzlich darum bitten würden, hin und wieder eine Arbeit zu übernehmen, die dann vom Konrad-Adenauer-Haus von der Finanzierung her erspart werden könnte.</p>
				<p>Vielleicht ließe sich das eine oder andere im vertrauten Kreise noch einmal besser behandeln. Ich weise noch einmal im Rahmen der mir gegebenen Möglichkeiten in der Fraktion darauf hin. Kollege Franke schüttelt zwar die Hand. Ich bin gerne bereit, ihn hin und wieder mal auf Einzelheiten hinzuweisen, wo ich sicher bin, daß er mir dankbar ist, wie [es] auch die Fraktion anschließlich ebenfalls sein würde. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>! Hierzu Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Die Anregungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name> sind bei der Finanzkommission zu einem etwas früheren Zeitpunkt auf fruchtbaren Boden gefallen. So haben wir also in ganz sicherer Abstimmung mit der Bundesgeschäftsstelle tatsächlich diese Positionen aufgeteilt, und deswegen glaube ich, sagen zu können, daß, was Sie für die Prüfungskommission gesagt haben mit erfolgreicher Arbeit, [daß damit] genau dies gemeint ist, daß wir nämlich in richtiger Abstimmung versucht haben, die Kosten niedrig zu halten. Nur würde ich mich gelegentlich freuen, wenn sich die Partei eines gleichen Unterfangens bedienen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>, darf ich anregen, daß Sie die konkreten Fälle, die Sie im Auge haben, vielleicht mal [mit] dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> erörtern? Das würde zweckmäßiger sein, als wenn wir hier das coram publico machen. Jetzt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Ja, meine verehrten Freunde, das eine war der Rechnungsprüfungsbericht, da wurde also das geprüft, was im letzten Jahr geschehen ist. Ich habe die Verpflichtung, Ihnen einen Bericht darüber zu geben, und zwar so steht das geschrieben in der Fraktionsgeschäftsordnung, spätestens 6 Wochen nach Verabschiedung des Bundeshaushalts Ihnen endgültig den Haushaltsplan hier vorzutragen. Der Haushaltsplan hat sich im Grunde genommen gegenüber dem, wie hier am 17.2. vorgetragen [worden] ist, nicht geändert. Der Haushaltsplan hat sich gegenüber ’75 um 4,1% erhöht. Was sich gegenüber [dem] 17.2. bis heute geändert hat – und da bedürfen wir Ihrer Zustimmung – ist die Einrichtung eines Ausgabentitels Sozialfonds für ausscheidende Mitarbeiter im laufenden Rechnungsjahr in Höhe von 10000 Mark für eine Zeitdauer von 4 Jahren. Und zwar im Haushaltsjahr ’77 bis 1979. Diese Beträge werden verwendet als Ausgleichszahlungen für ausscheidende Mitarbeiter, für von der Fraktion nicht gezahlte Beiträge an eine Ausgleichs-, an eine Zusatz- oder Versorgungskasse im Kalenderjahr 1972. Das ist die einzige Änderung gegenüber dem 17.2. 10000 Mark also für das nächste und jeweils 10000, aber das muß die Fraktion dann jeweils beschließen, für die Haushaltsjahre bis 1979.</p>
				<p>Der Haushalt schließt ab mit Einnahmen und Ausgaben in Höhe von 14794050 DM. Der größte Posten ist wie in jedem Haushaltsjahr der Personaletat. Die Kollegen der Kassenkontrollkommission haben eben schon auf die Kostensteigerung im Bereich der Personalkosten hingewiesen. In Prozent ausgedrückt hatten wir 1974 69% aller Ausgaben für Personalkosten und 72% hatten wir 1975, wobei hier zu erwähnen ist, daß wir 1974 eine Zahl von Mitarbeitern, von 208 Mitarbeitern hatten und 1975 eine Zahl von 220. Die teilen sich so auf: Fraktionsangestellte 169, Arbeitsgemeinschaft 19, beurlaubte Beamte, die ja aus dem Titel bezahlt werden, 21 und Beamte vom Bundestag, einfacher Dienst, 11 Beamte.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die Position des Haushalts ist so, daß er bei sparsamer Haushaltsführung – trotz der Steigerung der Personalausgaben, dafür [gab es] also auch den dezenten Hinweis durch die Kontrollkommission –, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ist«.</p></note></seg> in einem guten Zustand [ist, in dem wir] die Kasse für das Jahr 1975 hinterlassen haben und hoffen, daß wir 1976 ebenso dabei herauskommen.</p>
				<p>Eine letzte Bemerkung, Herr Vorsitzender. Eine Änderung der Fraktionsgeschäftsordnung – Sie hatten uns einmal den Auftrag in der Kommission gegeben –, da gibt es eine ganze Menge von Anregungen. Zum gegebenen Zeitpunkt sollte man hier unter Ihrer Stabsführung darüber mehr miteinander diskutieren. Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>! Meine Damen und Herren, wird das Wort gewünscht zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>? Das ist nicht der Fall. Die Fraktion muß Ihrem Vortrag zustimmen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>? Dann bitte ich um Zustimmung der Fraktion und bitte diejenigen, die zustimmen wollen, um ihr Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Enthaltungen? – Bei wenigen Enthaltungen einstimmig beschlossen.</p>
				<p>Dann muß ich abstimmen lassen über die vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> vorgeschlagene Entlastung des Vorstandes und der Geschäftsführung. Ich bitte diejenigen, die dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> auf Entlastung folgen wollen, um ihr Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Enthaltungen? – Bei einigen Enthaltungen gleichfalls einstimmig so beschlossen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, darf ich die Gelegenheit benutzen, um den Mitgliedern unserer Finanzkommission bei dieser Gelegenheit einmal den sehr herzlichen Dank auszusprechen für die wirklich mühevolle Arbeit, der sie sich unterziehen?</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Es sind dies der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> als Vorsitzender und die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>. Ihnen allen herzlichen Dank für die große und, wie mir scheint, erfolgreiche Arbeit für die Fraktion.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Dann können wir zum Plenum der Woche übergehen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ja, wir haben zunächst einen Punkt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ist das im Arbeitskreis beraten worden, wie wir uns zu dem Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> verhalten sollten, eine Geschäftsordnungsdebatte zu machen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Wir hatten im Arbeitskreis noch nicht darüber sprechen können, sind uns aber einig, daß wir diese Woche darüber nicht sprechen und in der nächsten Woche im Arbeitskreis darüber beraten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Dann ist der 1. Punkt Wirtschaftskriminalität. Gibt’s dazu Bemerkungen? Da spricht Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>. Das ist nicht kontrovers, wir stimmen zu.</p>
				<p>Dann die Steuerreform. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, es handelt sich um die Körperschaftssteuer. Wir haben im Ausschuß folgende Taktik eingeschlagen, wollten keine Anträge stellen, um das ganze Werk nicht zu verderben. Wir möchten diese Taktik fortsetzen in der Debatte, also in der 2. und 3. Lesung. Es werden Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> dazu das Wort ergreifen. Da ist eine neue Schwierigkeit entstanden, die erst vielleicht bis morgen mittag zu lösen ist, nämlich die Frage, die hier schon in der letzten Sitzung angesprochen worden ist, nämlich die Besteuerung des ZDF im Werbebereich. Hier sind neue taktische Schwierigkeiten entstanden, deren endgültige Lösung hier noch nicht vorgetragen werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>! Ich gehe davon aus, daß Sie der Fraktion Zustimmung empfehlen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, tatsächlich! Ich möchte sogar sagen, daß die Fraktion der CDU/CSU durch ihre Haltung einen wesentlichen Anteil daran hat, daß dieses Werk noch über die Bühne geht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>! Ich wollte das nur klarstellen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Vereinfachte Abänderung von Unterhaltsrenten – Bemerkungen? – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Ganz kurz! Es geht darum, daß [für]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN017" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir«.</p></note></seg> die Kinder getrennter Ehen, geschiedener Ehen in Zukunft ähnlich wie bei den nicht-verehelichten Kindern die Unterhaltsrenten quasi dynamisiert werden durch eine Unterhaltsverordnung der Bundesregierung, die nach zwei Jahren jeweils überprüft, wie die wirtschaftlichen Verhältnisse sich geändert haben. Wir haben im Grundsatz gegen dieses Gesetz nichts und müssen letztlich zustimmen. Wir haben aber im Rechtsausschuß und im Unterausschuß Ehe- und Familienrecht ständig darauf hingewiesen, daß die geschiedenen unterhaltpflichtigen Eltern durch die Steuerreform in einem unwahrscheinlichen Maße benachteiligt sind. Sie werden In Steuerklasse I zurückversetzt. Sie könne keinerlei Unterhaltsabzüge machen, während sie Unterhalt, den sie zahlen an ihre Tante, den sie zahlen als unterhaltspflichtiger Vater, den können sie absetzen. Aber nicht für ein unterhaltsbedürftiges Kind. Und deshalb werden wir einen Antrag stellen und da bitte ich, zuzustimmen, daß die Bundesregierung aufgefordert wird, unverzüglich die Benachteiligung der unterhaltsverpflichteten Eltern, ob Vater oder Mutter, zu beseitigen und einen entsprechenden Gesetzentwurf vorzulegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>! Im übrigen empfehlen Sie Zustimmung, wenn ich Sie richtig verstehe? Wer wird sprechen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich würde nur bitten, Herr Vorsitzender, daß sich vielleicht Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> etwas bezieht auf den Bundesfinanzminister, der ja draußen auf dem Lande schon verkündet hat: »Hier geschieht gar nichts!« Eine Bezugnahme auf diese Geschichte wäre m. M. nach wirkungsvoller.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>! Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Dann ist die Fraktion so einverstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Dann Bundesdatenschutzgesetz, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, hier handelt es sich um eine im Ergebnis kontroverse Gesetzgebungsmaterie, wobei wir im Anliegen eines Bundesdatenschutzgesetzes völlig übereinstimmen, aber der Auffassung sind, daß dieses Bundesdatenschutzgesetz mit dem Inhalt, wie es jetzt vorliegt, unsere Zustimmung nicht finden kann. Dieses Bundesdatenschutzgesetz bezieht sich auf den Schutz von personenbezogenen Daten sowohl im öffentlich-administrativen Bereich als auch im privatwirtschaftlichen Bereich. Wir haben hinsichtlich des öffentlich-administrativen Bereiches die Auffassung, daß der Schutz der Person nicht weit genug geht. Das kommt in einer Reihe von Abänderungsantragen zum Ausdruck, die sowohl im Innenausschuß gestellt worden sind als auch nach der Empfehlung des Arbeitskreises im Plenum wieder gestellt werden sollen. Die Anträge sind vorhin eben verteilt worden bzw. werden gerade verteilt.</p>
				<p>Im privatwirtschaftlichen Bereich sind wir der Auffassung, daß wir hier abwehren sollten den Versuch, daß von außen her zu sehr in den Bereich der Datenwirtschaft hineingeleuchtet wird, daß das Instrument der Fremdkontrolle eben auch für sachfremde Zwecke hinterher mißbraucht werden könnte. Auch dafür haben wir Anträge vorgelegt, die wir im Innenausschuß gestellt haben, und empfehlen, sie im Plenum wiederum zu stellen. Es gibt einen Punkt, in dem die Auffassung auch im Arbeitskreis kontrovers gewesen ist, das ist die Frage, ob wir in das Bundesdatenschutzgesetz nach unserer Vorstellung Vorschriften aufnehmen sollten über allgemeine Personenkennzeichen oder nicht.</p>
				<p>Es gibt eine Auffassung, die dahingeht, daß dieses allgemeine Personenkennzeichen generell sowohl für den öffentlich-[administrativen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »rechtlichen«.</p></note></seg> Bereich als auch für den privaten Bereich verboten werden soll und, daß das entsprechend in das Gesetz aufgenommen werden sollte. Was den öffentlichen Bereich angeht, stehen wir hier in einer unterschiedlichen Auffassung zu den Ländern, auch zu den von CDU und CSU regierten Ländern. Der Vorschlag des Arbeitskreises geht dahin, einen Antrag einzubringen, der für den privaten Bereich die Verwendung von allgemeinen Personenkennzeichen verbietet, für den öffentlich-administrativen Bereich einen Gesetzesvorbehalt in das Gesetz hineinschreibt, der besagt, daß eben nur dann, wenn eine gesetzliche Ermächtigung dazu vorliegt, ein allgemeines Personenkennzeichen benutzt werden darf.</p>
				<p>Das ist die Mehrheitsauffassung des Arbeitskreises, und der Arbeitskreis empfiehlt entsprechend die Anträge einzubringen. Eine letzte Bemerkung. Wir müßten mit unseren Ländern versuchen, darin übereinzukommen, daß die Anträge der Fraktion im Bundesrat aufgenommen werden, entweder, indem der Vermittlungsausschuß angerufen wird oder aber der Bundesrat, wenn die Koalition unsere Anträge nicht annimmt, dieses Datenschutzgesetzt ablehnt. So sehr es von der Sache her notwendig wäre, mit diesem Inhalt können wir es nicht akzeptieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wer spricht für die Fraktion, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Meine Damen und Herren, Sie haben die Vorschläge des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> gehört. Wird das Wort gewünscht? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hat den neuralgischen Punkt angesprochen. Ich sehe ihn in Übereinstimmung mit den sämtlichen Mitgliedern des Rechtsausschusses, also auch einschließlich derer der Koalition, vor allem in dem Bereich des Personenkennzeichens – also einer vielstelligen Zahl, die für jeden von Wiege bis zur Bahre mitgeht, und zwar alle Bereiche des Lebens dann erfaßt, wenn erst die Technik hinreichend verbreitet in allen Verwaltungen da ist. Wir werden dann unter einer Nummer überall registriert, mit allem, was dazugehört, und die Speicherung ist leicht möglich, vor allen Dingen auch der Abruf, weil der Zweck der Übung – wenn man überhaupt diese Verfahren, diese neuen Speicher und Abrufverfahren einführt; das ist zwar sehr kostspielig, dennoch verspricht sich die Verwaltung davon eine erhebliche Erleichterung und dem kann auch gar nicht widersprochen werden, daß darin eine Erleichterung zu finden sein wird.</p>
				<p>Aber die Erleichterung alleine wird nach meiner festen Überzeugung noch keinen hinreichenden Grund dafür [darstellen], daß wir alle registriert und abrufbar aus Gläsern werden, zwar nicht für jeden Privaten, aber für jede Verwaltung. Und unser ausgeprägtes Vertrauen in diejenigen, die dann mit diesen Dingen befaßt sind, also Beamte aller Schattierungen oder Angestellte, ist natürlich ausgesprochen groß. Trotzdem brauchen wir hier ein Gesetz, um zu sagen, was sie alles nicht dürfen. Daß aber dennoch mit technisch leichter Hand eine Verbindung zwischen allen den verschiedensten Speicherungen und unter der gleichen Nummer überall und in allen Bereichen möglich ist, sagen alle Fachleute schon heute. Und daß dann der Mißbrauch auch leicht möglich sein würde, liegt jedem, der die menschliche Natur kennt und die Versuchung der Macht, [auf der Hand]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN019" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »vielleicht zugänglich«.</p></note></seg>. Wenn wir das einmal geschaffen haben, dürfen wir uns nicht wundern, wenn in zehn, zwanzig oder fünfundzwanzig Jahren, vielleicht noch etwas später, der konforme, der nur noch nach der Pfeife der Öffentlichen sich verhaltende Mensch bei uns leben wird. Das ist aber das Gegenteil von dem, was wir wollen.</p>
				<p>Das Vertrauen also in die Verwaltung, daß niemand Mißbrauch treiben wird, rechtfertigt überhaupt nicht die Einführung des Personenkennzeichens nach meiner Ansicht, denn es ist allein die Möglichkeit, für jeden bewußt, künftig, daß alles, was über ihn dasein wird bis hin zu dem, was er beim Grenzübertritt an Geld wechselt – wenn’s nur eine öffentliche Kasse war –, bis hin zu allen den sonstigen Fragen dessen, was öffentlich oder halböffentlich geschieht, abrufbar sein wird. Krankheiten, Studium, was er für Bücher entliehen hat in einer öffentlichen Bibliothek, auch das würde mit diesem Zeichen abrufbar sein, was gespeichert wird. Und da ist doch die Frage, ob wir derartiges zulassen wollen, was natürlich eine große Vereinheitlichung bringt, oder nicht. Wir waren, wie gesagt, im Rechtsausschuß der Auffassung, es müsse das verboten werden.</p>
				<p>Nun, wir haben im Arbeitskreis auch beschlossen, dieses Personenkennzeichen zu untersagen. Und nunmehr gehen wir ein Stück zurück und schlagen in unserem Abänderungsantrag III vor, einen Gesetzvorbehalt einzubauen, weil nämlich im Meldegesetz, das ja bereits der Innenausschuß abschließend beraten hatte, ein Personenkennzeichen vorgesehen ist und wir im Rechtsausschuß darauf nur Einfluß nehmen konnten, indem wir im Datenschutzgesetz sagten, es darf das Ganze nicht geben. Die Koalition hat im Augenblick das Meldegesetz zurückgestellt. Wenn wir hier dieses Gesetz bekommen und wir den Gesetzesvorbehalt für die Einführung eines Personenkennzeichens hier ausdrücklich als unsere Auffassung bezeichnen, dann ist ja der Weg frei für ein Personenkennzeichen, weil es dann eben im Gesetz, nämlich im Meldegesetz stehen wird. Und den Anfängen zu wehren, scheint mir notwendig und einer ganzen Reihe von uns notwendig, und ich wäre deshalb der Meinung, wenn wir schon nicht im Datenschutzgesetz ein Verbot aussprechen wollen mit Rücksicht auf den Bundesrat, dann sollten wir diesen Teil unseres Antrags vollständig weglassen, aber betonen, daß wir gegen die Einführung eines generellen Personenkennzeichens erhebliche Bedenken hätten. Zum Schwur wird’s dann kommen, wenn das Meldegesetz auf dem Tisch liegt.</p>
				<p>Ich beantrage deshalb, daß wir die III in unserm Entwurf jetzt streichen und nicht im Gesetzesvorschlag von unserer Seite aus sagen, wodurch das Personenkennzeichen generell verboten sein sollte, so wie es der Rechtsausschuß beschlossen hatte. Ich darf mir erlauben, vorzulesen:</p>
				<p>»Die Entwicklung, Einführung und Verwendung von Numerierungssystemen, die eine einheitliche Numerierung der Bevölkerung im Geltungsbereich ermöglichen (Personenkennzeichen), ist unzulässig.«</p>
				<p>Das kann man natürlich auch anders formulieren, aber das könnte dann vor der Tür bleiben, bis wir endgültig über ein solches Kennzeichen zu entscheiden haben. Wir gehen dabei einen kleinen Nachteil ein – das ist auch richtig, das will ich gar nicht übersehen und verschweigen –, den Nachteil nämlich, daß die Verwaltungen in einigen Ländern unentwegt weiterarbeiten können, wenn wir nicht ein solches Verbot jetzt oder einen solchen Gesetzesvorbehalt jetzt beantragen. Aber Gesetz wird das Ganze sowieso nicht. Wenn wir die Mehrheit in diesem Hause nicht haben, dann sollten wir wenigstens sagen, was wir für richtig halten.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>! Kann man diesen Punkt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, nicht auch in der Auseinandersetzung mit der – Könnten Sie mir vielleicht die Chance geben, mit Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> zu sprechen? Danke schön! –, diese Frage zu einer Auseinandersetzung mit der FDP machen? Die FDP geht doch auch landauf, landab mit dem Slogan: Im Zweifel für mehr Freiheit! Ist nicht dies gerade umgekehrt in der Tendenz?</p>
				<p>(Zuruf.)</p>
				<p>Also habe ich doch den richtigen Zinken, daß dies eine Frage ist, die man der FDP vorhalten kann.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wer wünscht das Wort, bitte? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>, dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Ich plädiere dafür, daß der Antrag so wie vorgelegt auch gestellt wird, und zwar aus folgendem Grund. Wir haben in der letzten Innenausschußsitzung zu diesem Thema unsern Antrag gestellt, daß wir ein Personenkennzeichen ablehnen. Wenn wir jetzt überhaupt keinen Antrag stellen im Plenum, wird uns nachgesagt werden, daß wir dieses Thema fallengelassen haben und, daß wir vielleicht vor dem Widerstand auch der Länder zurückgewichen sind. Da halte ich diese Formulierung und diese Einlassung jetzt in diesem Antrag für richtig, daß wir für den privaten Teil im Datenschutz ein Verbot des Personenkennzeichens aussprechen und im öffentlichen Teil einen Gesetzesvorbehalt vorlegen.</p>
				<p>Die Koalition wird voraussichtlich die Einführung des Personenkennzeichens beschließen. Der Bundesrat mit Zustimmung unserer Länder wird dem ebenfalls zustimmen, so daß wir in dieser entscheidenden Frage dann als Fraktion allein stünden. Die Verwaltung selbst verspricht sich eine Rationalisierung. Die Länder sind im übrigen der Auffassung, insbesondere unsere Innenminister, daß die Einführung notwendig und rechtmäßig ist, und sie haben sich bisher schon ungehalten über unsern ersten Antrag ausgesprochen, so daß ich dafür bin, daß wir hier keinen neuen Streitstoff zwischen Fraktion und den Ländern hereinbringen. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, die Diskussion hat klargemacht, daß wir drei Möglichkeiten haben. 1. Antrag Verbot des Personenkennzeichens im Bundesdatenschutzgesetz. 2. Antrag wie er Ihnen vorliegt, Einführung des Personenkennzeichens nur durch ein Gesetz und nur durch ein Gesetz, das genau umschreibt, in welchen Bereichen das Personenkennzeichen eingeführt wird. 3. Keine Antragstellung, d.h. wir lassen die Dinge laufen, wie sie derzeit laufen.</p>
				<p>Zur ersten Alternative – sie wäre mir am sympathischsten. Ich bin der Meinung, daß ein Personenkennzeichen allenfalls dann verantwortet werden kann, ein allgemeines Ordnungsmerkmal, ein allgemeines Personenkennzeichen, wenn wir ein ausreichendes Datenschutzgesetz hätten. Dieses liegt nicht vor. Deswegen stimmen wir gegen das Datenschutzgesetz. Konsequenterweise könnten wir das Personenkennzeichen als allgemeines Ordnungsmerkmal nicht zulassen. Allerdings, meine Damen und meine Herren, müssen wir gewärtig sein, daß möglicherweise sogar einer unserer Innenminister im Plenum des Bundestages als Vertreter des Bundesrates aufstehen wird und für das Personenkennzeichen sprechen wird, zumal gerade die von uns regierten Bundesländer in der Einführung des Personenkennzeichens, wenn ich mal von Berlin absehe, am weitesten vorangeschritten sind.</p>
				<p>Zweite Alternative, für die ich deshalb plädiere. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, Sie haben nicht recht. Wenn wir keinen Antrag stellen zum Datenschutzgesetz wird der Weg, der bisher bereits beschritten wird, nämlich ohne gesetzliche Grundlage das Personenkennzeichen einzuführen, weiter beschritten. Wir würden in kurzer Zeit vor der Tatsache stehen, daß mit dem Personenkennzeichen gearbeitet wird. Wir würden als Gesetzgeber kaum in der Lage sein, diese Entwicklung dann zurückzuschrauben. Deswegen würde ich meinen, es ist besser – und wir können dies tun, ohne den Konflikt mit unsern von uns regierten Bundesländern und Landesregierungen zu provozieren –, wir sollten diesen Gesetzesvorbehalt beantragen. Würde er beschlossen, käme dies einem befristeten Verbot gleich, d. h. wir hätten als Gesetzgeber von neuem die Möglichkeit, grundsätzlich zu entscheiden, ob wir das Personenkennzeichen wollen oder nicht. In der Zwischenzeit hätte dieser Gesetzesvorbehalt die Wirkung eines Verbotes.</p>
				<p>Ich darf die dritte Alternative völlig ausschließen. Ich halte es, nachdem der Arbeitskreis einstimmig plädiert hat, das Personenkennzeichen zu verbieten, nachdem wir im Innenausschuß eindeutig plädiert haben dafür, das Personenkennzeichen zu verbieten, für schlechterdings unmöglich, nun im Plenum des Bundestages von diesem Votum abzuweichen. Es liegt auch kein zwingender Grund vor. Wir sollten daher den Gesetzesvorbehalt beantragen, sollten deutlich machen, daß wir damit nicht für die Einführung des Personenkennzeichens sprechen, sondern, daß wir einen angeforderten Bericht der Bundesregierung über eine dieser Teilfragen abwarten, um dann danach in einem weiteren Durchgang bei dem an sich annehmlichen Gesetz, das diese Fragen zu regeln hat, dem Bundesmeldegesetz, grundsätzlich erst entscheiden. Diese Entscheidung wird nach dem 3. Oktober sein, weil die SPD vom Bundesmeldegesetz Abstand genommen hat. Wir hätten die Möglichkeit jetzt, unsere Bedenken über das Personenkennzeichen eindeutig vorzutragen und könnten sicher sein, daß wir hier nicht nur die öffentliche Meinung, sondern die Meinung aller Fachleute mit uns hätten und uns hier als die Partei darstellen könnten, die wir sind, nämlich die Partei, die die Freiheit und Unabhängigkeit und die Nichtmanipulierbarkeit durch die öffentliche Verwaltung mit diesem Personenkennzeichen ist. Ich darf Sie herzlich bitten, der schriftlichen Vorlage Ihre Zustimmung zu erteilen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name> so klar herausgestellt hat, daß wir […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN020" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »uns«.</p></note></seg> in der Sache einer Meinung sind, nämlich der Meinung, wie ja der Rechtsausschuß sie formuliert hat, »Entwicklung, Einführung und Verwendung von Numerierungssystemen, die eine einheitliche Numerierung der Bevölkerung ermöglichen, ist unzulässig«. In der Sache sind wir uns einig. Nur ist die Frage, wie wir diese sachliche Einigkeit am besten in der Debatte zum Ausdruck bringen. Und hier, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>, fürchte ich, wenn wir das tun, was Sie vorschlagen in der schriftlichen Vorlage, die ja im Arbeitskreis I nur mit 1 Stimme Mehrheit obsiegt hat, dann machen wir nichts anderes als einen Gesetzesvorbehalt. Und jede neue Bundesregierung kann hingehen und durch die Vorlage eines neuen Meldegesetzes, diesen Gesetzesvorbehalt erfüllen und damit wird das Dingen eingeführt. Und unser früherer Beschluß von heute steht dem überhaupt nicht entgegen, weil in diesem Beschluß nicht zum Ausdruck kommt, daß wir das Dingen für falsch halten.</p>
				<p>Ich glaube deshalb, wir sollten eine derartige Sache nicht machen. Wir sollten es besser ohne einen solchen Gesetzesvorbehalt laufenlassen, wenn wir uns nicht dazu entschließen können, was ich für das Beste hielte, einen schlichten Verbotsparagraphen zu formulieren.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>, es ist natürlich in einem Wahljahr unangenehm, wenn die parteipolitischen Fronten nicht klar sind. Aber in dieser Sache haben wir keine parteipolitischen Fronten, sondern wir haben Administratoren auf der einen Seite und auf der andern Seite, und das ist die Frontlinie. Und wir müssen uns hier sehr hüten, daß wir nicht an die Seite der Administratoren abgedrängt werden. Denn natürlich würden die Innenminister, die viel Geld in diese Geschichte hineingesteckt haben, versuchen, Ihre Investitionen zu retten. Und die Referenten der Minister, die dem Minister das aufgeschwätzt haben, werden erst recht um jede Mark kämpfen, die sie da reingesteckt haben. Und außerdem gibt es für einen Verwaltungsbeamten nichts Schöneres als den gläsernen Menschen, der von der Wiege bis zum Grabe total durchnumeriert ist, daß Daten jederzeit erfaßbar sind oder nach der Art der Erfassung eben solche Daten wie Straftaten, Krankheiten, Unbotmäßigkeiten beim Militär u. ä. mehr am ehesten greifbar sind. Und, meine Damen und Herren, diese Art von Bild vom Menschen entspricht nun mal nicht dem christlichen Menschenbild! Ich möchte deshalb meinen, wir sollten entweder ein klares Verbot aussprechen oder jedenfalls in der Debatte deutlich machen, daß wir für ein klares Verbot sind, nur, daß wir nicht die Mehrheit in diesem Hause haben. Sonst kann es uns passieren, daß uns der Innenminister von Nordrhein-Westfalen, unser ehemaliger Kollege Burkhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN021" type="comment"><p>Burkhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>, Innenminister des Landes Nordrhein-Westfalen (FDP).</p></note></seg> von der FDP, den Rang in dieser Frage abläuft, der gesagt hat: Wir brauchen ein Grundrecht gegen die Numerierung des Menschen. Und ich glaube, wir müssen hier schon mal in dieser Sache klar Front bekennen und ich würde meinen, es würde mich weniger stören, wenn ein Landesinnenminister auftritt von uns, der hier den Standpunkt seiner Verwaltung vertritt – anderes tun Minister meistens nicht. Mit Ausnahme von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, der hat immer seinen eigenen Standpunkt vertreten. Aber die andern Minister sind nicht mehr so gut und deswegen meine ich, wir sollten hier klar und eindeutig sagen, daß wir gegen diese Einführung eines Personenkennzeichens sind. Und wir sollten auch nicht das Schlupfloch des Gesetzesvorbehaltes hineinbauen, damit die andern sich nur darauf berufen brauchen. Ich danke Ihnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, bei aller Sympathie für Ihre Ausführungen muß ich doch gegen einige summarische Urteile, die Sie über Verwaltungsbeamte und Minister gefällt haben, einen kleinen Vorbehalt anmelden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es ist leider so, daß manche Dinge nur deshalb schwierig sind, weil’s darüber unterschiedliche Auffassungen gibt, wobei natürlich jede Auffassung begründbar ist. Der Arbeitskreis hat, wie hier schon vorgetragen worden ist, mit knapper Mehrheit sich entschieden, vorzuschlagen, diese Anträge einzubringen. Ich glaube, daß das doch noch einmal einer Erläuterung bedarf. Es ist nicht vorgeschlagen, auch jetzt in dieser Debatte nicht vorgeschlagen, einen Antrag zu stellen, der für den öffentlichen administrativen Bereich die Verwendung eines allgemeinen Personenkennzeichens generell verbietet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Warum ist das nicht vorgeschlagen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, die Schwierigkeit liegt darin, daß wir hier allein stehen als Fraktion, auch gegen die geschlossene Front unserer Länder. Das ist ein Problem. Die Frage ist, was am Ende aus diesem Gesetz herauskommt. Ob wir am Ende in diesem Gesetz stehen haben die Möglichkeit, ein Personenkennzeichen einzuführen ohne diesen Gesetzesvorbehalt. Das wäre die eine Möglichkeit und das ist die bisherige Entwicklung. Oder, ob wir mit Hilfe unserer Länder erreichen, das [war] die Intention der Mehrheit der Ausschußmitglieder, daß wir wenigstens den Gesetzesvorbehalt für den öffentlich-administrativen Bereich hineinbekommen, aber für den privatwirtschaftlichen Bereich das generelle Verbot.</p>
				<p>Ich darf Sie hinweisen, daß unsere Änderungsanträge auch zum Gegenstand haben diese besonders sensiblen Daten, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> angesprochen hat. Hier wird vorgeschlagen, daß Speicherung von Daten – etwa über Gesundheit, über strafbare Handlungen, Ordnungswidrigkeiten, religiöse oder politische Anschauung – nur mit Zustimmung der Betroffenen sollen gespeichert werden können, so daß insoweit jedenfalls eine Bremse eingebaut ist. Das ist die Auffassung der Mehrheit gewesen. Wir kommen in eine sehr heftige Konfrontation – das hat sich in einer Besprechung anläßlich des Bundesparteitages unter den Innenministern ergeben – mit den sämtlichen Innenministern der CDU/CSU in den Ländern in dieser Frage. Und wir meinen, es sei die Auffassung jedenfalls der Mehrheit des Arbeitskreises, daß die entschärft werden kann, wenn wir die Anträge so stellen, wie wir sie vorgeschlagen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! Das ist eine sehr schwer zu beantwortende Frage. Ich wäre eindeutig dafür, einen Verbotsantrag zu stellen, weil das eine klare politische Äußerung wäre und weil diese klare politische Äußerung nach meiner Auffassung den großen Vorteil hätte, die FDP in eine Ecke hineinzutreiben, in die sie unter keinen Umständen hineingetrieben werden will. Der einzige Gesichtspunkt, der dagegen spricht, scheint zu sein, daß unsere Länder-Innenminister anderer Meinung sind. Aber mit mir, muß ich sagen, hat […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN022" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p></note></seg> bisher kein Länderminister und kein Länderministerpräsident gesprochen. Und ich sehe mich eigentlich nicht in der Lage, im Hinblick auf eine vielleicht zu befürchtende Reaktion der Innenminister, der Fraktion – entschuldigen Sie, die Debatte ist zu Ende, meine Damen und Herren; ich werde eine Empfehlung geben –, der Fraktion zu empfehlen, die Linie einzunehmen, die die Innenminister einnehmen, weil ich die für unklar halte. Deswegen bin ich der Meinung, daß wir einen Antrag stellen sollten, wonach Personenkennzeichen allgemein unzulässig sind. Und ich muß Ihnen ganz offen sagen, wenn ich mir vorstelle, daß die Universitätsbehörden der Universität Bremen den Zugang zu Personenkennzeichen und dem damit verbundenen Material erhalten werden, dann graut mir wirklich. Die Universität Bremen nenne ich nur als Beispiel. Es gibt Dutzende von andern Stellen, bei denen das genauso furchtbar wäre.</p>
				<p>Ich würde der Fraktion vorschlagen, jetzt zu beschließen, daß wir eine Einführung des Personenkennzeichens generell ablehnen und einen entsprechenden Antrag zum Gesetz stellen. Sollte sich herausstellen, daß das auf unübersteigliche Hindernisse bei den Ländern führt, meine Damen und Herren, dann müssen wir noch mal zusammenkommen. Das wäre nicht das erste Mal, daß wir uns, nachdem wir mit den Ländern gesprochen haben, hier noch mal wieder zusammensetzen. Aber ich würde sehr gerne für die Verhandlungen mit den Ländern eine klare Meinungsäußerung der Fraktion in der Linie haben, so, wie ich sie formuliert habe.</p>
				<p>Ich würde also diejenigen Damen und Herren bitten, die für die Aufnahme eines klaren Verbots der Einführung von Personenkennzeichen in das Gesetz [sind,] die Hand zu erheben. – Das ist offensichtlich die große Mehrheit. – Gegenprobe. – Enthaltungen? – Bei wenigen Enthaltungen und wenigen Gegenstimmen ist das so beschlossen.</p>
				<p>Sollte sich hieraus ein größerer Konflikt mit den Ländern ergeben, meine Damen und Herren, dann müssen wir eventuell noch einmal zusammenkommen. Das stellt sich aus meiner Sicht bisher nicht dar, wobei ich natürlich überhaupt nicht in Zweifel ziehen will, daß die Kolleginnen und Kollegen, die mit den Länderministern gesprochen haben, die Reaktion gefunden haben. Meine Damen und Herren, das Thema ist beendet.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> –</p>
				<p>(Spricht ohne Mikrofon.)</p>
				<p>Natürlich, das müßten wir dann, da müßte die Führungsmannschaft kurzfristig zusammentreten. Meine Damen und Herren, können wir damit das Thema verlassen? Vielleicht haben die Herren die Möglichkeit, den Innenministern zu sagen, daß die überwältigende Mehrheit der Fraktion in dieser Richtung votiert hat.</p>
				<p>(Zuruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.)</p>
				<p>Na gut, dann sollen sie ruhig noch mal auf dem Plan erscheinen. Dann kommen wir jetzt zum nächsten Punkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ist das richtig, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, daß dann der Änderungsantrag Ziffer III nicht kommt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Der Änderungsantrag Ziffer III kommt. Die Ziffer III […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN023" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »arab.«.</p></note></seg> 1 wird im gleichen Wortlaut kommen wie die beiden anderen Ziffern 2 und 3. Also im gleichen Wortlaut.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Dann haben wir noch zwei Punkte: Antrag Deutsche Bundesbahn und Folgekosten im Personennahverkehr. Hier wird zum einen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> sprechen und zum andern der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>. Sind dazu Bemerkungen zu machen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Zum einen spricht der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> und zum andern sprechen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn):] Ja, müssen da also vier Durchgänge gemacht werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Nein, das sind ja zwei getrennte Punkte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ja, aber Sie sagen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name>, dann kommt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ah, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> spricht dann nicht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Nein!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Und zum letzten Punkt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Der letzte Punkt, der Punkt g).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Öffentlicher Nahverkehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das Wort zu f) und g) ist offensichtlich nicht gewünscht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, könnten Sie mich? – Wunderbar! Dann kämen wir jetzt zu Freitag, dem Atomgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Sind da Bemerkungen zu machen? Wer spricht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name>!</p>
				<p>Dann Große Anfrage der Koalition, Krebsforschung – Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, die SPD und FDP haben vor über einem Jahr eine große Anfrage zur Krebsforschung eingebracht. Offensichtlich hat die [Beantwortung]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN024" type="comment"><p>Korrigiert aus »Verantwortung«.</p></note></seg> der Bundesregierung große Mühe gemacht. Die interessanteste Feststellung, die ich in diesem Zusammenhang zu machen habe, ist die, daß die Bundesregierung das Kunststück fertiggebracht hat, innerhalb kürzester Zeit in drei Verlautbarungen zum gleichen Thema vier verschiedene Aussagen zu machen, und ich glaube, daß man eine solche Tatsache in der Debatte am Freitag herausstellen sollte. Insbesondere hat sie in ihrer Bilanz über die siebenjährige Tätigkeit der sozialistisch-liberalen Koalition sich die Erfolge einiger deutscher Forscher zu eigen gemacht, obwohl man mit Fug und Recht feststellen kann, daß die Bundesregierung daran keinen Anteil hat, sondern bisher dieses Gebiet sträflich vernachlässigt hat.</p>
				<p>Um der Bundesregierung hier etwas den Wind aus den Segeln zu nehmen, haben wir vorgesehen einen Entschließungsantrag in 10 Punkten, der Ihnen ausgedruckt vorliegt. Ich würde vorschlagen, daß dieser Entschließungsantrag im Plenum zur Abstimmung gelangt, damit die SPD und FDP in die Verlegenheit geraten, u.U. einen solchen populären Antrag abzulehnen. Eine Überweisung an die Ausschüsse ist nicht sinnvoll, da die zur Verfügung stehende Zeit in dieser Legislaturperiode eh nicht mehr ausreicht und dann nur eine Beerdigung 2. oder 3. Klasse für den Antrag bedeuten würde. Das Politische wäre ja gerade eine Ablehnung.</p>
				<p>In der Debatte selbst werden 3 Beiträge von uns kommen, und zwar wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> einen Kurzbeitrag über internationale Zusammenhänge bringen, etwa 5 bis 8 Minuten, die Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumeisterHanna_1972-12-13">Neumeister</name> einen Beitrag mit gleichzeitiger Begründung des Entschließungsantrages und ich will die Debatte eröffnen mit einem ersten Beitrag der Opposition.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>]! Wortmeldungen liegen nicht vor. Dann können wir damit auch die Freitag-Tagesordnung abschließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Ja, ist es denn nu Freitag oder wann entscheidet sich denn das? Für die Redner ist es eine immerhin ganz interessante Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ja, ich habe noch keinerlei Mitteilung von der Koalition und es muß vorläufig noch dabei bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Ich darf vielleicht noch etwas hinzufügen. Der Arbeitskreis VI, [in] dessen Zuständigkeit die Debatte fallen würde, hat mich ausdrücklich ermächtigt, hier mitzuteilen, daß der Arbeitskreis VI keine Bedenken hat und der Obmann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>, in dieser Weise die Anfrage hier zu behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Es ist im Entschließungsantrag klar. Wir legen Wert auf Abstimmung im Plenum! Danke schön! Wir kämen dann zu den Berichten aus den Arbeitskreisen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Darf ich vielleicht dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, der weg muß, das Wort geben? Er ist in zwei Minuten fertig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Es dauert keine zwei Minuten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Der Antrag betreffend Schaffung zentraler Beratungsstellen für Aussiedler – einstimmige Empfehlung des Arbeitskreises, diesen Antrag einzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Keine Wortmeldungen! So beschlossen! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, Arbeitskreis II – ich glaub’, das geht genauso schnell.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Nicht ganz so schnell, aber es geht. Ich bitte um Zustimmung der Fraktion zur Einbringung eines Gesetzes zur Änderung des Kraftfahrzeugsteuergesetzes. Es handelt sich um die Möglichkeit, Fahrzeuge aus der DDR einer Besteuerung zu unterwerfen, um der Regierung eine Handhabe zu bieten, hier auch von unserer Seite aus hart aufzutreten. Die Vorlage ist von allen zuständigen Arbeitskreisen abgestimmt worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ich habe nur eine Frage, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller[-Hermann]</name>, ist das wirklich sinnvoll, in der vorletzten Woche einer Legislaturperiode von uns aus noch einen Gesetzesantrag einzubringen? Kann man das denn nicht viel besser tun in Form einer Anfrage oder was auch immer? Denn ich muß sagen, was bringt uns das. Ich hab’ das vorige Woche auch noch gesagt unten im Plenum, als die Regierung ’ne 1. Lesung machte. Das ist doch völlig sinnlos im Grunde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Dies ist hier mehr das Setzen eines Signales.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Doch, ich glaube, wir haben vorige Woche schon mal darüber geredet über diese Sache, ja?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Die Zustimmung des Arbeitskreises III liegt inzwischen auch vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Wir haben diese Sache in der letzten Woche zurückgezogen, weil einige Kollegen aus der Arbeitsgruppe Innerdeutsche [Beziehungen] Bedenken hatten gegen den Gesetzentwurf, und wir haben den Kollegen noch mal die Auflage erteilt, sie müßten das miteinander absprechen. Aber ich gehe jetzt davon aus, wenn der Vorsitzende des Arbeitskreises – ja, also, aber natürlich. Arbeitskreis I hat’s in der letzten Woche schon gegeben. Nur die Arbeitsgruppe Innerdeutsch hat sich in der letzten Woche angeblich nicht damit befaßt. Aber dann muß ich davon ausgehen, daß –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Darf ich folgenden Vorschlag machen? Die Arbeitskreise haben in der Sache votiert. Über die Form sollte sich der Vorstand noch mal unterhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Sehr gut! Und auch dabei erwägen, ob es sinnvoll ist, jetzt noch einen Gesetzentwurf einzubringen oder, [ob] man das in Form einer Anfrage machen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Dann gibt’s ’ne Reihe von Kleinen Anfragen, Initiator Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, betreffend Beamte des Bundeskanzleramtes zu den Aufsichtsräten gewerblicher Unternehmen mit Bundesbeteiligungen. Eine zweite Kleine Anfrage betreffend Betriebsbesichtigungen und Teilnahme an Personalversammlungen durch Angehörige der Bundesregierung. Eine Kleine Anfrage betreffend Bundestagsabgeordnete in Aufsichtsräten von Bundesunternehmen – es sind nur Koalitionsvertreter dabei. Eine weitere Anfrage politische Beamte in Vorständen von Banken des Bundes (gleicher Vorfall)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN025" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage.</p></note></seg>.</p>
				<p>Das sind vier Kleine Anfragen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, die wir genehmigt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Dazu Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Ich habe gar nichts gegen die Anfragen. Aber da hat der Fraktionsvorsitzende heute an uns appelliert, nicht von sozialliberaler Koalition zu sprechen, und hier wird in Satz 5 der Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> auf wieviel Vertreter der sozialliberalen Koalition geplant, gefragt. Ich bitte zu formulieren, SPD-FDP-Koalition!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank für den Hinweis, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>! Wird korrigiert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Kleine Anfragen zu der Energiepolitik, von dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> vorbereitet und von der Arbeitsgruppe Energie abgesegnet. Statistischer Bericht über die Elektrizitätswirtschaft, Brennstoff, technische Auswertung sowie Altersstruktur der Kraftwerke, energie- und wirtschaftspolitische Zielsetzungen für das Jahresprogramm für die Jahre ’77 bis ’80. Da bestehen keine Einwendungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>: Herr Vorsitzender, es tut mir leid, daß ich dem sehr geschätzten Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> widersprechen muß. Wir haben bei zweien dieser drei kleinen Anfragen unsererseits keine Bedenken. Wir haben die heute mittag erst auf den Tisch des Hauses bekommen zu Beginn der Arbeitskreissitzung. Wir sehen uns nicht in der Lage, zuzustimmen. In beiden müßte ich eine Ausnahme machen. Sie bestanden nur aus einem Blatt und es war möglich, das kurz zu überfliegen. Aber ich möchte Bedenken anmelden für den Arbeitskreis VI, weil der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> jetzt nicht hier ist – für die Anfrage Energie und wirtschaftspolitische Zielsetzung. Sie wissen Bescheid – jawohl.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Geht noch mal an AK VI.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Hier liegt eine Kleine Anfrage des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> bezüglich Schwerversehrtengesetz vor. Hier sieht der Arbeitskreis II auch in Abstimmung mit Arbeitskreis IV noch einmal eine andere Formulierung für notwendig. Hier muß man einfach abwägen den Interessenkonflikt zwischen Bereitstellung von Ausbildungsplätzen und der Beschäftigung von Schwerbeschädigten. Das kommt aber nicht genügend in der Formulierung zum Ausdruck. Wir möchten das noch mal zurückstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Also in Ordnung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>, ja?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Und dann ist ein letzter Punkt, über den wir heute sehr lange im Arbeitskreis debattiert haben und heute morgen auch schon im Vorstand, über das Einbringen eines interfraktionellen Antrages betreffend der Vorratshaltung für Energieverbraucher. Hier ist also wiederum ein schwieriger Konfliktstoff geboten, ob wir uns an dieser Vorlage, die einem Wunsch der Regierung entspricht, beteiligen sollen. Die Meinungen gehen auseinander. Wir haben es zurückgestellt. Das muß noch mal in den Vorstandsgremien besprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ich bin der Meinung, wenn keine Möglichkeit mehr besteht, die Dinge substantiell in der Fraktion zu erarbeiten, können wir uns so kurz[fristig] auf eine interfraktionelle Sache nicht einlassen – würde ich jedenfalls so aus dem Handgelenk sagen. Das sollten wir also erst mal zurückstellen und dann eventuell in den Vorstand [geben]. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>.</p>
				<p>[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN026" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Lenzer:«.</p></note></seg></p>
				<p>{(Privatpalaver <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> mit gelegentlich verständlichen Tonfetzen.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN027" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Wir haben heute sehr lange im Arbeitskreis debattiert, wie heute morgen schon im Vorstand, über das Einbringen eines interfraktionellen Antrages betreffend Vorratshaltung in der Energieversorgung. Hier ist also wirklich wieder ein schwieriger Konfliktstoff geboten, wie wir uns an dieser Vorlage, die einem Wunsch der Regierung entspricht, beteiligen sollten. Die Meinungen gingen auseinander. Wir haben das zurückgestellt, das muß noch mal in den Vorstandsgremien besprochen werden.</p>
				<p>{(Der Mann hat ganz vergessen, daß er das 14 Zeilen vorher, also gerade 1 Minute zuvor, schon einmal berichtet hatte – und die arme Fraktion soll all den Schamott nun politisch weise und gewissensverantwortlich entscheiden!)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-08-t1705_WZ_FN028" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>: Durch eine Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenzers</name> kommt die Materie wieder ins Licht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Selbstverständlich! Eine Erhöhung der Bevorratung führt natürlich zu Kostenverteuerungen, die dann irgendwie sich auch im Energiepreis niederschlagen. Hier ist ja auch das Motiv, warum die Koalitionsparteien unsere Unterschrift haben wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ich wollt’ schon sagen, das hat natürlich Gründe, wenn die mit uns zusammen so etwas machen wollen. Also keine Entscheidung hier im Vorstand. Weitere Meldungen nicht mehr, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. – Damit ist Arbeitskreis II abgeschlossen. Arbeitskreis V liegen keine Wortmeldungen vor, Arbeitskreis VI ebenfalls nicht. Arbeitskreis IV, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Herr Vorsitzender, nur eine kurze Mitteilung darüber, daß wir heute die Vertreter der Bäderverwaltungen hier haben, und [wir] haben uns über die Auswirkungen der Rezession auf die Bäder unterhalten. Da wird eine Presseerklärung abgegeben. Hier ist nichts zu beschließen. Eine zweite Sache, Kleine Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name> zum Schwerbehindertengesetz, das war eben schon in II. Das ist erledigt. Wir empfehlen also, nichts weiter zu verfolgen.</p>
				<p>Zwei Kleine Anfragen, eine zum Bericht der Bundesregierung über die Angleichung der Leistungen zur Rehabilitation und Konzeption der Werkstätten für Behinderte.</p>
				<p>In beiden Fällen empfehlen wir, daß sich die Fraktion der Kleinen Anfrage anschließt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank! Wortmeldungen dazu liegen nicht vor. Es meldet sich jetzt aber noch zum Punkt Verschiedenes oder Arbeitskreis IV, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>? Ist erledigt! Wortmeldungen liegen nicht vor. Damit sind wir mit den Berichten aus den Arbeitskreisen auch am Ende angelangt. Verschiedenes – Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
