<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung)</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
                  <author>Joachim Wintzer</author>
                  <author>Benedikt Wintgens</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2021</date>
                  <idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
                     <idno>08-001-1038/1</idno>
                     <objectName>Fraktionsprotokoll des 2. Teils der Fraktionssitzung</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 17. September 1974</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>82 Minuten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-09-17">
               <time type="start" when="14:01:00"/>
               <time type="end" when="15:23:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">2</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_div_SVP-1">A. TOP 4: Aussprache zu den Berichten der Mitglieder der Planungsgruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name> aus der vorigen Fraktionssitzung (Familienpolitik; Aufgaben der Abgeordneten; Staatsautorität und Beuteobjekt Staat; solidarische Führung; Umgang mit Journalisten; soziale Marktwirtschaft).</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Meine Damen und Herren, ich eröffne die unterbrochene Sitzung. Unser Vorsitzender, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, wird wohl gleich eintreffen. Wir wollten ja in die Diskussion über die Berichte der Planungsgruppe eintreten.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN001" type="comment">
                     <p>In der Vormittagssitzung am 17. September 1974 berichteten die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> (CDU), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> (CDU), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> (CSU) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name> (CDU) über die Ergebnisse der Planungsgruppe. Vgl. dazu online.</p>
                  </note>
               </seg> Ich sehe die Herren der Planungsgruppe – ja, kommen aber auch. Wir haben vormittags noch keine Wortmeldungen entgegengenommen. Liegen Wortmeldungen zu den vier Referaten der Planungsgruppe vor? Ich glaube, wir sollten uns zunächst mal allgemein darauf verständigen, daß wir doch etwa um 15.30 Uhr die Sitzung abschließen, damit wir alle früh genug zu unseren Maschinen kommen. Ich glaube, da besteht kein Widerspruch. Dann wollen wir davon ausgehen. Wortmeldungen? Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> – bitte schön!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Ich möchte nichts zu den allgemeinen Ausführungen sagen. Ich möchte nur zur Ausarbeitung auch der verschiedenen Themen folgendes bemerken. Daß ein wichtiges Thema von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name> angesprochen ist. Das ist eins der wichtigsten Themen, die Familienpolitik, begrüße ich aus folgendem Grunde. Einmal wegen der allgemeinen Wichtigkeit. Zum zweiten aber, weil hier auch im Anschluß an die Vorstellungen der Planungsgruppe eines klar wird; diese Regierung ist sicher nicht nur an ihrer Stabilität gescheitert, sondern an ihren inneren Widersprüchen. Und gerade die Familienpolitik ist ein exemplarisches Beispiel dafür, was es bedeutet, wenn man Familienpolitik ohne Familie machen will aus bestimmten ideologischen Gründen. Und hier hat sich gezeigt, daß auch das, was die Planungsgruppe als Staatsverdrossenheit und Nicht-Engagement bezeichnet, für einen großen Teil derer, die an Familienpolitik interessiert sind – und das sind viel mehr als wir glauben. Das sind nämlich nicht nur etwa Familienpolitiker und die Frauen, sondern es ist die Frage der gesamten Gesellschaftspolitik, die hiermit angesprochen ist. Deswegen meine ich, daß die Familienpolitik in diesem Felde auch von uns so ausgeführt werden muß, daß es Prämissen gibt: erst einmal natürlich unter dem Aspekt, was kostet so was, unter dem Aspekt der Stabilität. Ich bin der Meinung, es gibt Umdenkungsprozesse, die mehr kosten, auch für die Entwicklung einer Partei, als nur Geld. Und das ist bei der Familienpolitik besonders der Fall; weil hier auch Umstrukturierungen geschehen, eine andere Einstellung zur Familie. Es hat sich gezeigt, daß hier Menschen betroffen sind, von denen zunächst mal gar nicht angenommen worden ist, daß sie unbedingt inneren Reformen mit Skepsis entgegenstehen. Aber der Begriff der Erziehung und die Betroffenheit vor allen Dingen der ganzen Familie hat gezeigt, daß hier die Staatsverdrossenheit von einem großen Maß an Engagement ausgefüllt worden ist.</p>
            <p>Das sehen wir bei den Umdenkungsprozessen in bezug auf die Frauen im Verhältnis zur Familie, aber eben nicht nur der Frauen, sondern vor allen Dingen der Gemeinschaft der Familie in der Partnerschaft. Und diese Partnerschaft bezieht sich auf die Ehe, auf die Kinder und auf die Doppelrolle der »Frau und Beruf«. Und hier hat sich gezeigt, daß der Versuch, an den Bedürfnissen der Betroffenen vorbeizugehen, genau das bewirkt hat, was wir als Gründe für das Scheitern auch in anderen Zusammenhängen des Planungsberichtes gesehen haben. Hier hat sich gezeigt, daß bestimmte Leitbilder von der Familie und den Betroffenen nicht angenommen werden und, daß die Ehereform, die von bestimmten Leitbildern auch der Frau ausging, hier gezeigt hat, daß es nicht akzeptiert ist und auch nicht das, was sich auch modern eingestellte Menschen von der Familie versprechen.</p>
            <p>Die Gesellschaftspolitik ohne eine neue Familienpolitik – und wir haben den Familienkongreß vor uns – wird sich nicht formulieren lassen. Die Frage der Familienpolitik noch in einem anderen Zusammenhang! Es ist eben nicht nur die Frage des Geldes, wie man Politik macht, sondern auch die Frage der Familienpolitik zeigt – so wichtig der Familienlastenausgleich ist –, daß wir damit alleine unseren Weg nicht machen können.</p>
            <p>Aus diesem Grunde, wenn ich etwas anregen darf für die nächste Arbeit auch der Planungsgruppe, so fehlt – und das ist immer leicht und ich möchte nicht mißverstanden werden, an einer Sache etwas zu kritisieren, hinter der so unendlich viel Arbeit steckt –, was dabei fehlt, meine ich, und was dringend, wenn man wirklich aus dieser Analyse eine Strategie machen will, ist, darauf hinzuweisen, daß an den inneren Widersprüchen der anderen Parteien unter sich und auch im Verhältnis zu den Betroffenen diese Regierung gescheitert ist.</p>
            <p>Aus diesem Grunde, meine ich, daß wir in einigen Punkten schon ziemlich weit auch Konsequenzen aus dieser Planungsgruppe und Arbeit ziehen können insofern, als wir die drei großen Themen, die auch hier wieder angesprochen sind, Verbraucher, Gesundheitspolitik, Familienpolitik, ja schon mit Aktionen besetzt haben, und das, meine ich, wäre der richtige Weg [und als] Analyse für die Lage sehr wichtig. Wenn ich auch noch etwas zu der Systematik sagen dürfte, dann wäre es für den nächsten Schritt sehr wichtig, zunächst von den eigenen, ja auch schon ausformulierten Vorstellungen auszugehen und damit die Bestandsanalyse zu beginnen und darauf anschließend die Lage der anderen Parteien und dann erst das Ergebnis der Wirklichkeit.</p>
            <p>Das nur eine Bemerkung zur Systematik. Zu dem Inhaltlichen habe ich das erste in bezug auf die Familienpolitik gesagt. Danke schön!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>! Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> hatte sich gleich dazu gemeldet.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Sicherlich ist all das, was die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> gesagt hat, richtig. Und ich glaube, jedermann wird dies unterstreichen, was Sie gesagt haben. Nur, wir haben, um aus der Arbeit des Planungsstabes einmal das Problem zu zeigen, festgestellt, alles ist für Familienpolitik. Jawohl, das muß ein Schwerpunkt sein. Aber wir tun uns außerordentlich schwer, außer manchmal etwas abgedroschenen Phrasen und Allgemeinheiten dann konkret zu sagen, was ist Familienpolitik ohne Kindergeld und ohne Erziehungsgeld beispielsweise. Und wir haben es außerordentlich schwer gehabt, da etwas Substanz zu holen.</p>
            <p>Und da muß ich anknüpfen, und zwar an diese Feststellung eben sagen, meine sehr verehrten Damen und Herren, es gibt Kritik an dieser Fraktion. Das sollte man auch einmal ganz offen hier ansprechen. Dieser Tage ist es in einem Artikel im »<name type="Organisation" ref="#RM">Rheinischen Merkur</name>« so ausgedrückt worden, der schwächste Teil der CDU ist z.Z. die Bundestagsfraktion. Weitgehend – so heißt es hier – wird hier nicht ordnungspolitisch, sondern taktisch, opportunistisch, tagesbezogen gedacht und gehandelt. Die Bundestagsfraktion droht in der parlamentarischen Tagesarbeit unterzugehen. Dies ist eine Einzelmeinung, die in einem Artikel artikuliert worden ist, die aber sehr weit verbreitet ist.</p>
            <p>Ich möchte dazu sagen: Es ist sicherlich auch ein Grund darin zu suchen, daß die Darstellung der Arbeit unserer Fraktion nach draußen leider Gottes sehr schwach und dürftig ist. Wir müssen uns hier einiges einfallen lassen. Es liegt aber auch daran, daß wir uns diesen Schwerpunktthemen, die wir immer wieder diskutieren und die wir herausgreifen, nicht mit der genügenden Intensität widmen, wie es eigentlich notwendig ist. Und deswegen müssen wir eben, und zwar nicht nur die Planungsgruppe – die soll ja nur der Motor sein, die soll ja nur anregen, Vorarbeiten –, sondern auch in den Arbeitsgruppen dazu mehr arbeiten. Wenn wir zu diesen Ergebnissen kommen, müssen wir konkrete Beschlüsse der Fraktion herbeiführen, und dann auch – und das ist ein weiteres Thema, das ich ansprechen möchte unter Bezugnahme auf das, was der Vorsitzende heute früh gesagt hat und auch einige andere –, sehen, daß wir sie in den maßgebenden Gremien der Partei in Abstimmung zwischen Bund, Ländern und der Bundestagsfraktion auch rechtzeitig, und zwar so, daß die Fraktion die ausreichende Zeit dafür hat, zu beraten, durchsetzen.</p>
            <p>Dann kommt ein Zweites hinzu – ich hab‘ es kurz skizziert – mit der Frage der Darstellung. Ich glaube, daß es nicht genügt – wir haben es am Beispiel Erziehungsgeld, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>, ja nun selbst erlebt –, wenn wir, wenn wir ein solches Programm haben, dies zusammengetragen haben, eine Pressekonferenz aufziehen und dort den Journalisten darüber einiges sagen. Der Niederschlagseffekt ist in solchen Themen, die nun also nicht weltbewegende Wellen schlagen, sehr minimal. Damit ist die Alternative der Opposition leider Gottes nach draußen hin nicht immer so deutlich, wie es eigentlich sein müßte.</p>
            <p>Ich möchte ein Thema aufgreifen, das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> heute früh angesprochen hat, weil mir das wichtig scheint, es noch einmal zu unterstreichen. Wir haben in den kommenden Monaten, wenn Sie sich das einmal durch den Kopf gehen lassen, über sieben oder acht wichtige Reformgesetze, die der Zustimmung des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> bedürfen, d.h., wo es also von der Mehrheit der CDU/CSU-Länder abhängt, wie diese Dinge erledigt werden. Das ist [das] Hochschulrahmengesetz, das ist das Bodenrecht, das ist das Wasserrecht, das sind die Radikalengesetze, das ist Mitbestimmung – da ist umstritten, ob das ein Zustimmungsgesetz ist – und das ist nicht zuletzt Ehe- und Familienrecht. Wehrstruktur kommt sicherlich auch noch hinzu. Und hier bietet sich ja nun, meine Damen und Herren, folgendes Bild an, daß wir, die Fraktion, leider Gottes manchmal hinterherhinken, wenn die Regierung ihr Konzept entsprechend nach draußen richtig verkauft und dargestellt hat und wir allein nur mit Abänderungsanträgen in den Ausschüssen arbeiten, diese nicht genügend nach außen hin darstellen, dann kommt die Sache schließlich durch die Mehrheit des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> in den Vermittlungsausschuß, und hinterher werden dann Dinge in einem Kompromiß erledigt, wo die Regierung – wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> heute an dem Beispiel der Steuerreform dargelegt hat – das darstellt, was sie positiv geleistet hat, und dann diese Obstruktionsmaschine der Opposition, nicht wahr, diese Neinsagermaschine als den Teil [hinstellt], der die eigentliche Reform verhindert hat. Wenn wir dies einmal in den nächsten 12 Monaten sehen, wie das abläuft, dann fürchte ich – und die Regierung wird dieses Instrumentarium benützen –, daß wir in der Öffentlichkeit nach wie vor im schlechten Licht bleiben, wir seien die Verhinderer und wir hätten keine Alternativen zu diesen eigentlichen Problemen. Die Wirklichkeit ist doch die, daß wir die in der Tat haben; nur nicht genügend und nicht deutlich genug nach außen hin darstellen.</p>
            <p>Ich möchte deswegen sehr, sehr darum bitten und alle Kollegen darum bitten, mitzuhelfen, daß, wenn Initiativen da sind, daß wir uns darüber auch Gedanken machen, wie wir sie besser nach außen hin darstellen, beispielsweise einmal eine gemeinsame Pressekonferenz mit den von der CDU geführten Ländern, also mit den zuständigen Fachministern machen, um deutlicher, und zwar rechtzeitig der Öffentlichkeit klarzumachen: Dies ist die Alternative der CDU zu diesem oder jenem Bereich, bevor die Regierung entsprechend agiert und wir nur reagieren können.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>! Wir müßten wahrscheinlich nur jetzt überlegen, ob wir in bestimmten Blöcken hier diskutieren. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> hatte das Problem der Familienpolitik angesprochen. Ich habe den Eindruck, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> – auch nicht? Gut, dann dürfen wir das hier ruhig soweit abschließen und dann doch [die] allgemeine Diskussion fortführen. Dann hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> das Wort.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Auch die Planungsgruppe hat unter der Zielsetzung gearbeitet, daß die CDU wieder in die Regierung kommt. Die Demoskopen und Wissenschaftler haben uns dazu einiges an Information geliefert, und über diese Informationen sollten [wir] wirklich gründlich nachdenken. Die Demoskopen meinten, wenn wir die Mehrheit wollen und wenn wir die Mehrheit in der Bevölkerung erkämpfen wollen, dann müssen wir eine Partnerschaft mit dem Wähler herbeiführen und müssen ein gemeinsames Interesse zwischen der CDU/CSU und der Wählerschaft herstellen. Weiter haben die Demoskopen uns berichtet, durch eigene Einsicht und Erfahrung könne man damit rechnen, daß nur 25% der wahlberechtigten Bürger als Stammwähler der CDU, aber auch etwa 25% der wahlberechtigten Wähler der SPD wählen, 50% aber seien Wechselwähler. Und [bei] ein[em] Drittel, hat man uns gesagt, [fällt noch heute]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN002" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »heute noch fällen«.</p>
                  </note>
               </seg> die Entscheidung der Meinungs- und Willensbildung im Bereich des Emotionalen. Diese Entscheidung erscheine von der Ratio nur leicht erträglich gemacht. Und deshalb war und ist die Sozialdemokratische Partei in dieser Situation einfach im Vorteil. Sie identifiziere sich auch heute noch auch in der Regierung mit den Bedürfnissen der Massen, während die CDU/CSU sich auch heute noch als Regierungspartei fühle. So etwa Äußerungen dieser Fachleute.</p>
            <p>Die SPD hatte in den letzten Jahren auf dem Hintergrund dieser Erkenntnisse die Bevölkerung auf Reformen getrimmt. Der Erwartungshorizont liegt bei den Wählern und das haben wir ja deutlich nun in dem Bericht gehört, die Enttäuschung der Wähler heute bedeutet keinen Abstrich an den Erwartungen, bedeutet auch keine Identifizierung mit der Politik der CDU. Die Meinungsforscher sagen, die SPD faszinierte mit utopischen Programmen. Die politischen Ziele, die Lebensqualität, mehr Demokratie, Friede, mehr soziale Gerechtigkeit, sie kamen an. Weiter sagen uns die Wissenschaftler, es fehle beim größeren Teil der Wähler die Erkenntnis, wo die Realität aufhört und die Utopie beginne. Es ist interessant, meine Damen und Herren, daß auch jetzt in diesen Wochen, trotz dieser gewaltigen Rückschläge der Sozialdemokraten, diese auch an der Basis immer wieder bei politischen Entscheidungen eher nach der Utopie als nach der Realität greifen. Ich darf ein Beispiel bringen, das Beispiel der Kandidatenwahl zum Oberbürgermeister in der Stadt Stuttgart. Hier kandidierte der 1. Bürgermeister der Stadt Stuttgart, ein Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Hahn</name>, gegen den ehemaligen Juso, den Bundestagsabgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>. Die Presse berichtet, die »Stuttgarter Nachrichten« berichten, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, der Juso, feuere die Herzen an, sein Kontrahent, 1. Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Hahn</name>, zähle die nüchternen Sachzwänge auf, wie sie sich in der Praxis stellen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN003" type="comment">
                     <p>Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> (SPD) setzte sich bei der Kandidatennominierung für das Amt des Oberbürgermeisters von Stuttgart auf der Kreisdelegiertenkonferenz am 2. September 1974 mit 139 zu 107 Stimmen gegen den Ersten Bürgermeister Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Hahn</name>durch.</p>
                  </note>
               </seg>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> entwickelte Perspektiven für morgen, während <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Hahn</name> kontinuierliche Entwicklung im Rathaus beschwor.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, der Favorit wurde von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> haushoch geschlagen! Die Männer von der Basis griffen nach der Utopie, sie wollten die Taube auf dem Dach und nicht den Spatz in der Hand. Dies in diesen Tagen geschehen in Stuttgart! Arnold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GehlenReinhard">Gehlen</name> hat geschrieben: Es wird zu einer Besorgnis, es wird zu einem bergeversetzenden Glauben an die Phrase kommen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN004" type="comment">
                     <p>Arnold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GehlenReinhard">Gehlen</name> hielt am 15. Januar 1952 in der Handelshochschule St. Gallen einen Vortrag über »Das Bild des Menschen im Lichte der modernen Anthropologie«. Dabei führte er aus: »Es bildet sich eine neuartige, noch nie dagewesene Aristokratie der Leute mit gutem Einkommen: der Lebensstandard wird klassebildend. Es ist dies der erste Fall einer Aristokratie ohne Risiko, und natürlich fehlt es ihr entsprechend an Autorität, nämlich an moralischer Autorität. Die ununterbrochene Enthemmung immer neuer Konsumbedürfnisse und der allgemeine Wettlauf nach dem Wohlleben verbinden sich mit einem Berge versetzenden Glauben an die Phrase.« Vgl. <bibl type="single-item">Arnold <hi rendition="#smcap">Gehlen</hi>: Anthropologische und sozialpsychologische Untersuchungen, Reinbek bei Hamburg 1986, S. 65</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_Genderunbekannt">Bostock</name> (?)<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN005" type="comment">
                     <p>Fragezeichen in der Vorlage.</p>
                  </note>
               </seg> hat formuliert: Die Bedeutung der Utopie als politisches Instrument ist in der Tat kaum zu überschätzen. Wenn man den Ablauf der Ereignisse in den letzten Wochen und Monaten überdenkt, fragt man sich: Handelt es sich nun um eine Tendenzwende oder handelt es sich nur um einen Stimmungswandel?</p>
            <p>Über den Ablauf geschichtlicher Krisen – darf ich das noch zitieren? –, darüber hat »Die Zeit« am 7. Juni einen ganz interessanten Artikel geschrieben. Sie hat über den Ablauf politischer Krisen Jacob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurckhardtJacob">Burckhardt</name> zitiert. Erlauben Sie mir, daß ich diese paar Sätze zitiere. Jacob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurckhardtJacob">Burckhardt</name> hat geschrieben: Die Botschaft geht durch die Luft, doch in dem einen, worauf es ankommt, verstehen sich plötzlich alle, und wäre auch nur ein dumpfes »Es muß anders werden!«<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN006" type="comment">
                     <p>Der Journalist Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZundelRolf">Zundel</name>zitierte in seinem Artikel <bibl type="series-item">»Bürger Wankelmut oder Wachsamkeit? Stimmungsumschwung in Niedersachsen: Die SPD hofft wieder«; aus den »Weltgeschichtlichen Betrachtungen« des Schweizer Kulturhistorikers Jacob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurckhardtJacob">Burckhardt</name>. Vgl. »Die Zeit« vom 7. Juni 1974, S. 1</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> Drückt dieser Satz nicht die Aufbruchsstimmung von 1969 aus, eine Stimmung, die weit über das Lager der Sozial-Liberalen hinaustritt? Das brillante Narrenspiel der Hoffnung, bei dem sich der Protest gegen das Vergangene mit einem glänzenden Phantasiegebilde der Zukunft vermischt? Wer eigentlich ist ihm nicht erlegen? Und die linke Avantgarde, trifft nicht auf sie der Satz zu: »Das bunte und stark geblähte Segel hält sich für die Ursache der Bewegung des Schiffes, während es doch nur den Wind auffängt, welcher jeden Augenblick drehen und aufhören kann?« »Macht«, so gibt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurckhardtJacob">Burckhardt</name> zu bedenken, »duldet gerade in solch unruhigen Zeiten der Veränderung am wenigsten eine Unterbrechung. Wo einer oder eine Partei müde zusammensinkt oder untergeht, steht gleich ein anderer da, der selbst wiederum für seinen Moment sehr ungenügend sein kann und es dennoch erlebt, daß sich für diesen Moment alles auf ihn kristallisiert. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> als Person und die FDP als Partei haben dies erfahren.«</p>
            <p>Und weiter schreibt die Zeitung, und mir erscheint das etwas aktuell zu sein im Verlauf unserer Diskussion, »der Pendelschlag der politischen Stimmung ist weit größer als die Vereinfachung der politischen Tatsachen. Und fast immer sucht sich diese Stimmung eine Person, an die sie sich heftet. Die Stimmung aber macht ihre Helden größer als sie sind und sie stellt sie mitleidslos ins Abseits, wenn sie ausgedient haben.« Und an anderer Stelle in diesem Artikel steht weiter: »Nur wenige Wochen nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidts</name> Regierungsantritt<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN007" type="comment">
                     <p>Nach dem Rücktritt von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> wurde der neue Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>am 16. Mai 1974 vereidigt. Vgl. dazu <bibl type="btp">
                           <ref type="internal" target="07/98">BT Plenarprotokoll 07/98, S. 6553</ref>
                        </bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> beurteilen viele Bürger die Fakten anders. Die wirtschaftliche Situation wird optimistischer gesehen, der Preisanstieg scheint weniger drohend, die Jusos sind als Schreckgespenst kaum mehr verwendbar; das Glas, das halbleer schien, gilt jetzt wieder als halbvoll. Es gibt dafür keine plausible Erklärung als die, die Hoffnung auf den neuen Kanzler«.</p>
            <p>Das ist also nun – ich habe das ausführlich gebracht, weil ich mich auch in der kleinen Gruppe sehr intensiv mit den Dingen befaßt habe. Wir werden mit aller rationalen Realpolitik keine Bundestagswahl gewinnen können. Dies ist meine persönliche, mein persönliches Fazit. Das ist nicht möglich. Und, um es kurz zu machen, würde ich meinen: Wenn wir in dieser Zeit und mit diesen Menschen Mehrheiten gewinnen wollen, dann ist [die] erste Forderung von mir aus gesehen, ohne eine realistische Utopie geht es nicht.</p>
            <p>Ich möchte erläutern, was ich darunter verstehe. Eine realistische Utopie, das ist ein Hilfsbegriff, der aber das ausdrückt, daß man eben nicht im Stile des Oberbuchhalters Massen bewegen kann. Dazu gehört etwas mehr. Mich hat ein Mittelständler angerufen, ein sehr berühmter Mann. Der sagte: Versprechen Sie so viel, daß Sie die Wahlen gewinnen können und machen Sie nachher eine gute Politik. Das ist in der Übersetzung eines Wählers, meine Damen und Herren.</p>
            <p>Zweitens würde ich sagen, und dies nun rückblickend auf diese personenbezogenen Auswirkungen einer politischen Partei, wir brauchen eine solidarisch handelnde Parteiführung. Ohne das Beispiel einer solidarisch handelnden Parteiführung gibt es auch keine solidarisch handelnde Mitgliederpartei.</p>
            <p>Und drittens, und dies ist auch meine persönliche Auffassung aufgrund vieler Diskussionen in den letzten Wochen und Monaten, die CDU/CSU muß sich recht bald um die Entscheidung des Kanzlerkandidaten kümmern. Danke schön!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>! Ich glaube, das war für uns alle ein nachdenklicher Beitrag, den wir auch als Anregung für die Planungsgruppe, darüber nachzudenken, sehen sollten. Ich möchte mal fragen, ob ich eine Wortmeldung übersehen hab‘? Ich habe jetzt hier Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">[von] Weizsäcker</name>. Liegen weitere Wortmeldungen vor? Danke schön! Also, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wenn ich mich zu Wort melde, dann aufgrund von dem, was eben Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> vorhin zitiert hat, »die Bundestagsfraktion ist das schwächste Glied in der CDU/CSU«. Ich glaube, dieser Satz sollte uns provozieren. Ich glaube, zunächst liegt mal in dem Satz ein kleines Mißverständnis. Die parlamentarische Fraktion einer Partei hat sich mit den parlamentarischen Angelegenheiten zu beschäftigen, ob ihr das paßt oder nicht. Dafür sind wir hierhergeschickt worden. Und so sollten wir uns von niemandem einreden lassen, wir seien zu etwas anderem hierhergeschickt worden, sondern wir sind hierhergeschickt worden, um unsere Arbeit in diesem Parlament zu tun. Und das ist für uns, glaub’ ich, ein wichtiger Punkt, wir sind hier nicht allgemeine Parteipropagandisten. Das sind wir auch, vor allen Dingen, wenn wir draußen sind. Aber hier muß die Arbeit getan werden.</p>
            <p>Zweiter Punkt, zu dieser Arbeit gehört es zweifellos, Alternativen zu entwickeln. Darüber kann es keinen Zweifel geben. Aber, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, es kommt nicht nur darauf an, eine Alternative zu haben; am Ende steht die Frage, daß wir ja oder nein zu einer konkreten Regierungsvorlage sagen. Und da können wir uns nicht darüber damit herausreden, daß wir eine viel schönere Alternative hätten. Die findet ja keine Mehrheit. Das ist nun mal so, wenn man nicht die Wahl gewonnen hat. Sondern man muß dann sagen, wie man zu der Haltung der Regierung steht in einer ganz bestimmten Frage. Und da nützt die Alternative überhaupt nichts, sondern man muß sagen ja oder nein. Also in diesem Punkte, meine Damen und Herren, würde ich allerdings das auch sagen, was der »<name type="Organisation" ref="#RM">Rheinische Merkur</name>« schreibt. Da sind wir ein schwaches Glied, denn wir sind auch in dieser Wahlperiode bei wichtigen Abstimmungen auseinandergefallen. Und, meine Damen und Herren, ich weiß nicht, was Wahlen gewinnt, aber eins weiß ich ganz sicher, eine Partei, der man vorwerfen kann, in wesentlichen Fragen nicht geschlossen auftreten zu können, die hat als Anziehungskraft nicht allzuviel. Und ich glaube, meine Freunde, wenn wir so weitermachen, daß wir in wichtigen Fragen im Plenum des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> auseinanderfallen, dann können wir die besten Alternativen haben und die besten Kanzlerkandidaten, dann werden wir das Rennen nicht machen. Und ich glaube, dazu gehört eines, wir können natürlich nicht erwarten, daß wir nach, in jeder Sachfrage einig sind. Ich würde das für eine ganz große Katastrophe halten. Aber, wenn in der Fraktion beraten worden ist und wenn in der Fraktion abgestimmt worden ist, dann meine ich, könnte man als aufrechter Demokrat durchaus verantworten, wenn man seine eigene Meinung hinter dieser Mehrheit zurückstellt. Denn schließlich erwarten wir das ja, wenn wir die Abstimmung gewonnen haben, auch von den anderen.</p>
            <p>Deswegen meine ich, wir sollten in dieser Fraktion durchaus kontrovers diskutieren und dann sollte abgestimmt werden; und, wenn’s ’ne deutliche Mehrheit ist – ich will nicht sagen bei 60 zu 70 oder so, aber, wenn’s ’ne deutliche Mehrheit gibt, dann sollte die Minderheit wirklich sich beim Portepee gefaßt fühlen und sagen: Hier stimmen wir der Mehrheit zu. Meine Damen und Herren, Opposition kann man in dem Stil betreiben, daß man auseinanderfällt, regieren kann man in diesem Stil auf gar keine Weise! Schönen Dank!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>: Wir haben 1973 mehr als doppelt soviel Gesetzentwürfe eingebracht als die beiden Koalitionsfraktionen zusammen. Wir haben das familienpolitische Defizit – ich glaube mindestens wird man das dann sagen können – weitgehend aufgearbeitet. Wir haben ein klares und zur rechten Zeit vorgelegtes umfassendes agrarpolitisches Programm usw. Und wir müssen uns fragen, wie es eigentlich kommt, daß wir damit eigentlich nicht durchdringen. Nach meiner Meinung liegt das daran, daß es uns fehlt an klarer Grundsätzlichkeit. Ich glaube, daß auch die weitere Kommission, wenn ich das so sagen darf, in diesem Moment sehr viel rankommt. Denn eine klare Grundsätzlichkeit, ein verständliches Programm, und beides personell überzeugend vertreten, das – so hat es einmal einer gesagt – ist das Geheimnis des politischen Erfolges. Denn der einzelne Bürger ist doch nicht in der Lage, die komplizierten Sachbereiche, die Gesetzesentwürfe, [die wir] vorlegen, zu begreifen. Er nimmt doch unsere Ergebnisse nur an, wenn er weiß, welche Orientierungspunkte uns zu diesen Ergebnissen gebracht haben. Und die Orientierung an uns [ist]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN008" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »gibt«.</p>
                  </note>
               </seg> für den einzelnen nun wirklich nicht einfach. Aber sie ist ungeheuer wichtig, weil sie auch den einzelnen bestärkt in seiner Position, uns darin seine Meinung zu sagen. Sie wissen, daß die persönliche Umwelt für den einzelnen entscheidender ist als alles andere z.B. bei der Stimmabgabe. Deswegen lautet doch die erste Forderung nach mehr klarer Grundsätzlichkeit. Wir brauchen das nicht Utopie zu nennen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>; wir brauchen nur zu sagen, mehr Grundsätzlichkeit oder klare politische Perspektive. Ich glaube, hieran fehlt es uns.</p>
            <p>Ein zweites kritisches Wort! Wenn uns z.B. immer wieder gesagt wird aus unseren eigenen Reihen, wir würden die Hamburger Beschlüsse<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN009" type="comment">
                     <p>Der 22. Bundesparteitag der CDU fand vom 18. bis 20. November 1973 in Hamburg statt. Vgl. dazu 22. <hi rendition="#smcap">Cdu-Bundesparteitag</hi>.</p>
                  </note>
               </seg> nicht in Gesetze formulieren und als Alternative vorlegen, dann stimmt das erstens zum Teil nur und zweitens –wollen wir das ganz kritisch sagen – [sollen die, ] die uns das öffentlich vorhalten, nun endlich mit ganz konkreten Ergebnissen in die Fraktion kommen und sagen, wo denn z.B. jetzt die Schwerpunkte eines neuen Unternehmensrechts liegen? Wenn sie das nicht haben, sollen sie aufhören zu sagen, wir wären nicht in der Lage oder wir würden es nicht wollen, eine klare Alternative vorzulegen. Dieser ständige Widerspruch, ein Gesetz provozieren, macht uns das Durchstehen mit den anderen Alternativen und klaren Grundsätzlichkeiten um so schwerer. Und zweitens, dies darf ich an die nur halb präsente Fraktionsführung sagen – ich darf mir das erlauben, weil ich es schon einmal Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> persönlich gesagt habe –, ich vermisse ganz entscheidend eine aus mehreren Personen zusammengesetzte Führungsphalanx dieser Fraktion.</p>
            <p>Ich habe selten erlebt, daß sich die engere und weitere Führung an den Diskussionen und an der innerfraktionellen Meinungsbildung so beteiligt hat, daß man sagen könnte: Dies ist nun die Position der Fraktion. Mit dieser Position gehen wir geschlossen in die Auseinandersetzung. Solange wir das auch nicht fertig bringen, ist Forderung an Einzelpersonen überflüssig, wenn nicht mehrere bereit sind, auch in der Fraktion eine klare Führungsphalanx darzustellen.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank! Mit der Mahnung zum Schluß, da war von Grundsätzlichkeit die Rede. Es ist aber nicht bestritten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> war ja vor Ihnen mit seiner Wortmeldung am Zuge.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich möchte zu zwei Punkten der vier Berichte einen Diskussionsbeitrag hier vortragen. Erstens zur Analyse, wie ich sie verstanden habe, und zwar zu einem konkreten Vorschlag, der hier vorgetragen worden ist.</p>
            <p>In der Analyse ist mir folgendes aufgefallen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> hat in seinem Bericht davon gesprochen, der – ich zitiere jetzt sicherlich nicht ganz wörtlich, aber dem Sinne nach hoffentlich richtig –, der Anspruchshorizont wäre einigermaßen unverändert bei der Bevölkerung und es würde daraus abzuleiten sein, daß Sicherheit und Reform auf dem Programm zu stehen hätten. Und etwas später hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> davon gesprochen – das glaube ich wörtlich mitgeschrieben zu haben –, Wahlkämpfe werden geführt als eine Konkurrenz zwischen Ansprüchen und Forderungen an die Gemeinschaft und Gesellschaft.</p>
            <p>Das halte ich ja für eine richtige Beobachtung. Es ist Zustand. Aber aus einer solchen Beobachtung folgt nach meiner Überzeugung nicht, daß man sich ihr gemäß auch zu verhalten habe, anders ausgedrückt: Ich bin davon überzeugt, daß diese Demokratie, übrigens ebenso wie alle halbwegs vergleichbaren Demokratien, den Herausforderungen, vor denen sie steht, überhaupt nur dann gewachsen sein wird, wenn die politischen Kräfte einen Beitrag leisten. Und deshalb ein Stück eigene Aufgabe empfinden, auf das Bewußtsein, die Haltung und die Forderungen der Wähler und Bürger selber auch einzuwirken und nicht nur zu sagen: Der Anspruchshorizont ist unverändert, Wahlkämpfe sind eine Konkurrenz von Ansprüchen und Forderungen. Natürlich sind sie das. Aber wenn wir nicht alle miteinander lernen, daß genau auf dieser Seite Wahlkämpfe von Seiten der Anbieter, nämlich der Parteien, auf die Dauer nicht ohne eine vernichtende Auswirkung auf die Parteiendemokratie überhaupt ausgeführt werden könnten, dann werden wir eben mit den Aufgaben nicht fertig.</p>
            <p>Ich bin nicht ganz davon überzeugt, daß Sie in Ihrer Planungsgruppe damit überhaupt nichts Neues gesagt bekommen. Nur, weil Sie ja mit Recht nach der Zusammenarbeit rufen, zu der wir insbesondere auch von seiten der Grundsatz-Kommission sicher beider Parteien ja in vollem Umfang bereit sind, so möchte ich Sie bitten und möchte auch die Fraktion um Unterstützung dafür bitten, daß wir uns eben in unserer sowohl kurzfristigen wie mittel- und langfristigen Aktion nicht darauf beschränken, zu analysieren, welchen Zustand wir vorfinden, sondern es als einen Bestandteil unserer Aufgabe ansehen, auf diesen Zustand einzuwirken. Das heißt, auch auf das Bewußtsein und auch auf die Forderung als solche einzuwirken. Tun wir das nicht, danken wir langfristig ab.</p>
            <p>Und das zweite, mehr auf einen konkreten Punkt bezogene – es kann sein, daß Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> dazu schon gesprochen hat; ich bitte um Entschuldigung, ich konnte da noch nicht dabei sein wegen eines Telefonats, das bezieht sich auf die Familienprogrammatik, die uns der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name> vorgetragen hat.</p>
            <p>Mir hat das ausgezeichnet gefallen, was hier vorgetragen wurde, und ich möchte nur noch einmal den folgenden Akzent dazu setzen, ohne mich, jedenfalls von mir aus, in Widerspruch zu dem zu setzen, was ich gehört habe. Ich schlage vor, nicht zu unterteilen in einen Punkt Familie und einen nächsten Punkt Bildung, sondern ich meine, daß beide Dinge zusammen unter dem Stichwort Erziehung zusammengehören. Vielleicht auch unter einem anderen Stichwort, aber ich suche jedenfalls mein Feld, zu dem ich sprechen möchte, im wesentlichen bei den Erziehungsaufgaben.</p>
            <p>Es ist doch wohl unserer aller Überzeugung 1., daß der Versuch der Sozialdemokraten und ihrer vor allem radikalen Gruppierungen gerade darin besteht, Mängel in der Familie bei der Aufgabe der Erziehung aufzudecken und folglich die Familie durch staatlichen Familienersatz zu ersetzen. Wo sollte es nicht unsere Aufgabe sein zu leugnen, daß es Mängel in der Familie gibt? Oder den Mängeln der Familie vorzugsweise materiell abzuhelfen, so wichtig das alles ist! Sondern es sollte vielmehr unsere Aufgabe sein, mit aller Rigorosität die Familie dazu zu befähigen, daß sie diese Mängel überwindet und die Erziehungsrolle infolgedessen auch spielt, die sie zu spielen hat. Und dazu gehören ja die Dinge, die wir ja im einzelnen kennen, auch das Erziehungsgeld.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN010" type="comment">
                     <p>Die Einführung eines Erziehungsgelds wurde auf der Fraktionssitzung am 12. Februar 1972 diskutiert. Vgl. dazu online.</p>
                  </note>
               </seg> Aber, es ist nicht nur die Beratung, die Information, die Wohnverhältnisse, die ganze Frage des Verhältnisses zwischen Hausfrauentätigkeit und Berufstätigkeit und vieles andere mehr.</p>
            <p>Jedenfalls, die Familien sind faktisch vielfach nicht in der Lage, die von uns vertretene Forderung nach Chancengerechtigkeit angemessen zu erfüllen. Aber die Konsequenz daraus ist, daß wir die Familie dazu instand setzen müssen, das zu tun, nicht aber sie ständig durch alle möglichen anderen und sei es auch freien trägerschaftlichen Ersatz eben zu ersetzen. Deswegen bitte ich, Familie und Bildung viel stärker als zwei Seiten ein und derselben Medaille zu sehen, und nicht als zwei Kapitel hintereinander; denn es geht nicht darum, die Familie um ihrer selbst willen aus ihren Schwierigkeiten zu retten, sondern um ihrer Funktionen willen aus ihren Schwierigkeiten heraus zu retten. Und eine der entscheidenden, wenn nicht die wichtigste Funktion [liegt] eben mit im Beitrag zu den Erziehungsaufgaben.</p>
            <p>Das wollte ich nur sagen und im Ganzen darf ich vielleicht noch mal zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> sagen: Ich halte es für ganz richtig und auch sehr wichtig, worauf Sie hinweisen, daß mit Rationalität allein der Wähler ja nicht gewonnen werden kann. Die Frage ist nur: Folgt aus der stark gefühlsbetonten Orientierung des Wählers, daß man infolgedessen Rationalität durch Utopie zu ersetzen hat? Schön, Sie haben gesagt »reale Utopie«, aber in Wirklichkeit, jedenfalls ist das meine Anfrage an Sie, steckt, wie ich meine, dahinter eine Vorstellung, die ich mit einem Fragezeichen versehen möchte; denn es kann nicht darum gehen, die Rationalität zu eliminieren und durch was anderes zu ersetzen. Sondern es geht darum, die Rationalität, ohne die überhaupt kein Überleben denkbar ist, diese Rationalität mit denjenigen Gefühlswerten des menschlichen Lebens anschaulich zu verknüpfen, die der normale Mensch, uns alle eingeschlossen, besser versteht als die Anforderungen der Rationalität, aber bitte, bei der Rationalität wegschneiden und dann bei der Utopie etwas mehr anfügen. Das Gegenteil! Ich bin der Meinung, daß wir mit einer größeren rigorosen Offenheit in bezug darauf, was Utopie gerade nicht leisten kann, weiter kommen werden als mit einem Ersatz von Rationalität durch Utopie.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg) hat jetzt das Wort und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg): Ich möchte an eine Bemerkung unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> anknüpfen, der in seinem Beitrag u. a. das Thema der Ausweitung und vor allen Dingen der damit verbundenen Gefahren des Staatseinflusses anschnitt und in diesem Zusammenhang insbesondere hinwies an verschiedenen Beispielen [auf] ja durchaus belegbares Ausufern der Bürokratie.</p>
            <p>Ich bin zwar im Prinzip mit ihm einer Auffassung, aber ich meine, daß wir hier schon bei der Wortwahl, aber auch in dem, was gedanklich dahintersteht, sehr sorgsam differenzieren müßten. Wir beklagen alle gemeinsam zu Recht, und dem schließe ich mich voll an, daß die Bürokratie einen immer größeren Umfang und auch einen immer größeren Einfluß ausübt. Nur, das allein zu beklagen führt ja noch nicht sehr viel weiter. Ich glaube, die konkreteste Antwort, die [wir] hier insbesondere als verantwortliche Parlamentarier bringen müssen, ist doch vor allen Dingen darin zu sehen, darüber nachzudenken und nicht nur nachzudenken, sondern auch konkret zu handeln, wie wir die parlamentarische Kontrolle über diese Bürokratie verbessern können. Denn, daß hier ein Manko vorhanden ist, eine Lücke vorhanden ist, ich glaube, das dürfte wohl außer jeder Diskussion stehen.</p>
            <p>Das ist das eine, aber das andere, daraus die Schlußfolgerung zu ziehen, das allein sei mehr Staat und der Staat ist gefährlich für den Freiheitsraum des einzelnen, halte ich für problematisch. Ich will das auch hier wieder an Beispielen verdeutlichen. Ich glaube, das Problem heutzutage besteht in der Bundesrepublik Deutschland nicht darin, daß hier ein Zuviel an Staat wäre, denn ein Zuviel an Staat ist nicht gleichzusetzen mit einem Zuviel an Bürokratie. Wenn ich von einem Mehr oder Weniger von Staat spreche, dann denke ich vor allen Dingen auch an die Autorität dieses Staates. Und der Staat ist in diesem Lande, hier in der Bundesrepublik Deutschland in den zurückliegenden Jahren trotz Ausweitens der Bürokratie in seiner faktischen Wirksamkeit zurückgedrängt worden. Ich nenne nur als Beispiel, den Fall Klunker [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlunckerHeinz">Kluncker</name>], wo der Staat in seiner Gesamtheit in die Knie gezwungen worden ist.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN011" type="comment">
                     <p>Die am 13. Dezember 1974 begonnenen Tarifverhandlungen endeten ergebnislos. Nachdem die Mitglieder der ÖTV bei der Urabstimmung mit 91 Prozent für einen Streik gestimmt hatten, begann der Arbeitskampf am 10. Februar 1974. In den Morgenstunden des 13. Februar 1974 stimmte die ÖTV unter ihrem Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlunckerHeinz">Kluncker</name> schließlich dem Angebot von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> von elf Prozent mehr Lohn und einer Mindesterhöhung von 170 DM zu.</p>
                  </note>
               </seg> Und ich nenne auch das völlige Versagen und die völlige Funktionsunfähigkeit des Staates etwa in den Bereich der Hochschulen hinein.</p>
            <p>Ich glaube, diese beiden Beispiele zeigen sehr deutlich, daß nicht ein Zuviel an Staat nämlich im Sinne von staatlicher Autorität das Problem ist und deshalb auch die Gleichsetzung zuviel Staat wegen zuviel Bürokratie sicher nicht sehr sinnvoll ist, sondern, daß gerade wir, aufgrund der Erfahrung, die wir in den letzten Jahren haben machen müssen, durchaus zu denen gehören sollten, die unter aller Wahrung und Ausweitung der persönlichen Freiheits- und Entfaltungssphäre des einzelnen Bürger auf mehr Staat im Sinne echter staatlicher Autorität dringen sollten.</p>
            <p>[…]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN012" type="comment">
                     <p>Gestrichen »Dr. Ritz:«.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich bitte um Entschuldigung, daß ich mit Verspätung komme, aber zu Berlin gehört immer eine Pressekonferenz und das hat durchaus seine Bedeutung. Die nächste Wortmeldung Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, bitte schön!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte in das Lob für die geleistete Arbeit einstimmen. Aber deswegen habe ich mich nicht gemeldet. Dafür wollen wir unsere Zeit nicht vertun.</p>
            <p>(Lachen.)</p>
            <p>Ich erkenne das also an, damit nicht gemeint wird, ich wollte hier nur etwas sagen, was Teppich wäre. Aber, wenn wir in unser Volk hineinhören und kritisch beobachten und uns einmal neben uns selbst stellen, weil wir ja immer in der Gefahr sind, die eigenen Interessen für heilig und die dagegen anlaufende Kritik für bösartig zu halten, wäre es das erste, daß wir nicht dauernd unter uns selbst nur lamentieren sollen.</p>
            <p>Und als Zweites sollten wir hören und sehen, daß [bei] unser[em] Volk nach meiner Ansicht die Staatsverdrossenheit zu einem großen Teil darin beruht, daß man den öffentlichen Bereich – ich spreche nicht von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> jetzt, sondern insgesamt den öffentlichen Bereich – übermächtig und schrecklich verfilzt empfindet. Ob zu Recht oder zu Unrecht, lasse ich offen. Ich glaube, in Teilen zu Recht. Und das Zweite, unsere Bevölkerung erlebt in weiten Teilen, daß dieser Staat für sehr viele oder für alle mehr als eine Art von Beuteobjekt angesehen wird, gegen den man Ansprüche geltend zu machen hat, von dem man etwas zu kriegen hat und der alles, was man selber für erreichbar oder fast erreichbar oder für gerecht und angemessen hält, auch zu leisten in der Lage ist, wenn er nur will und wenn man nur will.</p>
            <p>Es wurde eben gerade Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlunckerHeinz">Kluncker</name> genannt, das ist nichts weiter wie ein augenfälliges Beispiel. Das Beuteobjekt für den jeweils nächsten oder den Mächtigsten. Inwieweit wir als Partei in allen Ebenen uns daran in der Vergangenheit und in der Gegenwart kräftig beteiligt haben, vielleicht sogar auch als Fraktion, das soll jeder sich selbst überlegen. Ich nenne dieses Problem und nehme mich persönlich nicht aus.</p>
            <p>Als dritten Punkt meine ich, sollten wir unser Verhältnis Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gegenüber überprüfen. Ich lese auf der Seite 6 in der schriftlich vorliegenden Vorlage<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN013" type="comment">
                     <p>Für den Bericht der Planungsgruppe der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> »Der Wechsel von 1969 – fünf Jahre danach: Eine Analyse der Planungsgruppe« vom September 1974« vgl. die Anlage zum Protokoll der Fraktionssitzung am Vormittag des 17. September 1974; <bibl type="item-in-archive">ACDP, 08-001-1038/1</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg>, von der ich hoffe, daß sie nicht außerhalb der CDU irgendwo gelesen wird, folgenden kleinen Absatz vor: Das ist das Ende des Abschnitts 1, Betrachtung.</p>
            <p>Diese Entwicklung ließ in der Bundesrepublik Deutschland eine labile, ja zunehmend prekäre Situation in Staat, Wirtschaft und Gesellschaft entstehen. Der Kanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> versucht, sie aufzuhalten.</p>
            <p>Ende des ganzen Absatzes. Da steckt nach meiner Ansicht ein so hohes Lob für den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> drin, daß ich haben möchte, wir alle könnten ein so hohes Lob unserem Parteivorsitzenden oder unserem Fraktionsvorsitzenden aussprechen, wie hier einfach eingeflossen ist. Ich meine, ich sage das nur, damit wir uns überlegen, ob wir wirklich in diesem psychologischen Element, das von der SPD bewußt gesetzt worden ist mit dem Kanzlerwechsel, von unserer Seite aus auch noch so einstimmen sollten.</p>
            <p>Das, was uns fehlt, ist selbstverständlich und notwendigerweise eine gewisse Unsicherheit über die Lösung vieler, vieler einzelner Fragen. Wir werden mit dem Anspruch, diese alle bestens lösen zu können, uns selbst zerfleischen und nicht zum Ergebnis kommen. Wir sollen schlicht unsere Alternativen wie bisher schon entwickeln; nicht nur, um Alternativen zu haben, wie es auch manchmal schon geschehen ist, sondern wir sollten uns überlegen, ob es uns gelingt, aus unserem Volke irgendjemand zu finden, den ich nennen möchte denjenigen, der am besten verkauft. Den besten Verkäufer! Früher hat man das einen guten Propagandisten genannt. Und soweit ich unsere Partei durchschaue, ich finde keinen, meine Freunde, den wir einen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoebbelsJoseph">Goebbels</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN014" type="comment">
                     <p>Joseph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoebbelsJoseph">Goebbels</name>, 1933–1945 Reichsminister für Volksaufklärung und Propaganda.</p>
                  </note>
               </seg>nennen könnten, unter uns.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>! Nehmen Sie’s mir nicht übel. Über das letztere bin ich persönlich ganz froh. Aber,</p>
            <p>(Lachen.)</p>
            <p>aber ich verstehe, was Sie meinen, und es ist eine ganz wichtige Frage, die Sie berührt haben. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte auch erst zunächst der Planungsgruppe danken, denn es ist eine ungeheure Arbeit, die sie geleistet hat, die ja noch zusätzlich zu der übrigen Bundestagsarbeit dazukommt. Ich möchte aber nur ein paar Anregungen, auch –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wollen wir etwas mehr Ruhe halten. Danke schön!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name>: Ich möchte ein paar Anregungen aufnehmen, insbesondere aber auch aus der Diskussion und möchte zu drei Punkten sprechen, ganz kurz. Erstens Solidarität in der Führung, zweiten Alternativen von der Opposition und drittens: Welche Prioritäten können wir setzen? Lassen Sie mich anfangen mit der Solidarität in der Führung.</p>
            <p>Der Kollege hat ja schon davon gesprochen und ich würde sagen, meine Damen und Herren, die Solidarität in der Führung ist außerordentlich schlecht bei uns. Wir haben uns geleistet, solange ich im Bundestag war, einen Fraktionsvorsitzenden zu verschleißen. Wir sollten uns das nicht wiederum leisten. Und, der Vorsitzende hat sich vorhin mit Recht wegen mangelnder Solidarität beklagt. Ich würde meinen, daß der Vorsitzende tatsächlich – hier schließe ich an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name> an – ein solidarisches Team um sich herum haben muß, daß er nicht sozusagen in gefährliche Situationen geschickt werden kann und die anderen dann ihm nicht zu Hilfe eilen. Das wirkt sich, wenn unser Vorsitzender dann nicht zu gut abschneidet, nur gegen die gesamte Fraktion und gegen die gesamte Partei aus. Und man kann wirklich nur dringend wünschen, daß wir den Fraktionsvorsitzenden, den wir haben, alle mit äußersten Kräften unterstützen. Und ich würde mir das vom gesamten Fraktionsvorstand wünschen. Und ich glaube, das ist bisher nicht in der Form gewesen, wie es für uns in der Opposition sein sollte.</p>
            <p>Mein zweiter Punkt – Alternativen. Der Kollege, der sich vorhin beklagte, ich glaube, es war der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, daß unsere Alternativen so schlecht nach draußen verkauft würden, hat sicherlich immer in einem Staat gelebt, wo die CDU oder die CSU in der Regierung war. Sonst wüßte er, daß es ein außerordentlich schwieriges Brot ist, das die Opposition essen muß und daß immer die Regierung besser verkauft wird, daß immer die Opposition schlecht dasteht. Wir in Hessen haben diese Erfahrung gemacht und wir können sie nun auch nicht umdrehen, wenn es im Bunde so ist. Das ist einfach so, daß die Regierung, dank ihrer Autorität, dank ihrer Stellung und dank dessen, was sie bewirken kann, bei der Presse viel mehr ankommt als die Opposition. Wenn Sie mich nun zu den Alternativen im einzelnen kommen lassen, dann würde ich sagen: wir haben nicht zu wenig, Wir haben eher viel zu viel Alternativen entwickelt und diese Alternativen dann nicht gründlich genug. Das ist es doch, daß wir gerade von den vielen Alternativen, die wir entwickelt haben, gar nicht mehr sagen können, was wir zum einzelnen Punkt gegen die Regierung gesagt haben, was unser eigenes Konzept ist, weil wir die Sache meines Erachtens übertrieben haben. Wir müßten uns vielmehr auf wenige Punkte beschränken und die dann ausarbeiten so, daß sie wirklich hieb- und stichfest sind.</p>
            <p>Das ist für eine Opposition natürlich sehr schwierig, weil sie den Regierungsapparat nicht hat, der dazu Hilfestellung leistet. Aber gerade deswegen sollten wir bestimmte Punkte herausnehmen, die dann als unser Eigentum, als unser geistiges Eigentum verkauft werden. Das übrige kann die Grundsatzkommission von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> abdecken<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN015" type="comment">
                     <p>Der Vorsitzende der Grundsatzkommission der CDU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>, erstattete auf dem Parteitag in Wiesbaden am 9. Oktober 1972 einen Bericht über die bisherige Arbeit. Vgl. dazu <bibl type="series-item">20. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag Der Cdu</hi>, S. 61–78</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg>; daß man die allgemeinen Linien in der Partei sieht. Wir aber in der Bundestagsfraktion müssen uns auf bestimmte Prioritäten einigen können. Und da scheint mir auch das nicht richtig gewesen zu sein, was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> vorhin gesagt hat, wir müßten eine realistische Utopie entwickeln und wir müßten mit dem Wähler soweit in Verbindung sein, daß wir möglichst viel versprechen sollten und hinterher eine gute Politik machen sollten.</p>
            <p>Erstens mal glaube ich nicht, daß das gerade sehr christlich-demokratisch ist. Aber davon ganz abgesehen, glaube ich auch, daß es nicht sehr klug ist, denn der Wähler wird uns eines Tages beim Wort nehmen. Und, wenn wir ihm zuviel versprechen haben, wird er uns abservieren und er wird uns mit Recht abservieren, wie er ja jetzt auch der SPD sein Mißtrauen ausgesprochen hat.</p>
            <p>Wir müssen uns also fragen: Was können wir machen? Nicht nach dem Prinzip Hoffnung und nicht nach realistischer Utopie – wobei das ja auch eine Wortschöpfung von Ihnen ist, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>. Sonst heißt es ja jedenfalls nur »reale Utopie« und das ist schon schlimm genug. Also, was können wir machen? In unserer zukünftigen Regierung? Und wie können wir vor allen Dingen die Ansprüche dämpfen?</p>
            <p>Und da stimme ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> völlig zu. Wenn wir nur die Anspruchshaltung unseres Volkes übernehmen und wenn wir gleichzeitig sehen, wie die Lage in der Welt im Augenblick aussieht und daß es völlig unmöglich ist, diese Ansprüche in irgend einer absehbaren Zukunft durchzusetzen, dann wird es auch unsere Aufgabe als Partei sein, vom Anspruchsdenken herunterzukommen und die Menschen wieder zu mehr Verantwortung zu führen. Wir müssen uns darüber hinaus – ich sagte es schon – auf verschiedene Themen einstellen.</p>
            <p>Ich würde denken, zunächst einmal, wie befähigen wir überhaupt unseren Staat, Zukunftsplanung zu machen? Ein Thema! Vielleicht Vermögensbildung und Wohnrecht. Und dann Bildung und Familie, das würde ich auch in einen Zusammenhang tun. Aber, wenn wir uns auf 5 oder 6 große Themen einigen, dann könnten wir, glaub’ ich, unserem Volk klarmachen, was wir wollen. Schönen Dank!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name>! Ich möchte den Gedanken, der den Gesprächen, die ich selbst mit der Planungsgruppe führen konnte, [ich habe] immer diesen Gedanken in den Vordergrund gestellt. Das ist auch, sagen wir mal, aus dem Grunde notwendig, weil keiner von uns eine beliebige Vielzahl von Themen so beherrschen kann, daß er jederzeit in der Lage ist, daraus Rede und Antwort zu stehen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Zunächst bin ich etwas überrascht, daß der verehrte Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> glaubt, dieses Papier, das wir da verteilen, bliebe innerhalb der Fraktion. Es war selbstverständlich eine Überlegung der Planungsgruppe, dieses so breit gestreute Papier auch auf diese Weise etwas publizitätskräftiger zu machen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Nur sollten Sie, wenn Sie schon eine Gefahr in diesem letzten Satz sehen, mitlesen, was in der ganzen zweiten Hälfte dieser Seite 6 steht. Und da ist ja auch der Kern dessen ausgedrückt, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> darlegte. Und ich habe mich nur gemeldet, um ein mögliches Mißverständnis zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäckers</name> Überlegungen und den Überlegungen der Planungsgruppe von Anfang an auszuräumen.</p>
            <p>Die Planungsgruppe stand immer vor dem Dilemma, daß Erwartungen von der Regierung seit ’69 und davor geweckt wurden, daß wir also da gleich in Permanenz nichts anderes tun müßten, sollten, als in der realen Einschätzung diese Erwartungen wieder zu demontieren, zu zerstören, herunterzuschrauben, um dann natürlich – was wir alle hier wissen – die Wahlchancen in diesem Ausmaße zu verringern. Die Diskussion geht also darum oder der Streit oder die Überlegung, die wir führten und noch führen, weil wir gar keinen Ausweg perfekt haben, wie können wir die Erwartungshorizonte, die die anderen Parteien aufgestellt haben, so herunterschrauben, daß unsere Erwartungen, die wir setzen, noch einen Anreiz bieten? Wobei wir, in einem etwas strengen Maß, heute mehr noch als vor einem Jahr, auch eine finanziell-wirtschaftliche Prüfung anlegen, die nun zwei-, dreimal aufgegriffen wurde, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>. Und ich möchte hier nur sagen, daß dieser Begriff der »realistischen Utopie« kein Produkt der Planungsgruppe ist. So was wurde bei uns nicht überlegt. Vielleicht – ja, ja, ich will es nur ganz klar herausstellen, daß wir in dieser Richtung nicht gedacht und nicht geschrieben haben. Im Gegenteil, wir sind ja die ganze Zeit dabei, umgekehrt zu verfahren, mit welchen Erfolgen, weiß ich nicht.</p>
            <p>Und das dritte, was ich noch sagen darf, um auf die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoebbelsJoseph">Goebbels</name>-Theorie von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> zurückzukommen: Unser Herr Vorsitzender lernt ja erst im Umgang mit der Presse, wenn ich das in aller Bescheidenheit sagen darf, und macht dabei nach meiner Beobachtung hervorragende Fortschritte.</p>
            <p>(Gelächter.)</p>
            <p>Nur, wir haben – ohne Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> vorgreifen zu wollen –, wir haben uns schon mal überlegt, ob wir nicht in diesem Kreis eine Art Leitfaden für den Umgang mit Journalisten herausgeben sollten. Unsere Eitelkeit gebietet es uns, unsere Klugheit verbietet es uns. Aber, wenn wir es täten, müßte darin mal zunächst stehen, daß Journalisten sehr vernünftige Leute sind, die mit Messer und Gabel umgehen können. Im allgemeinen – wenn ich hier Zitate von Kollegen bringen würde über Journalisten, müßten eine ganze Reihe rot den Saal verlassen.</p>
            <p>Aber im allgemeinen können wir nicht so mit den Journalisten umgehen, daß wir sie entweder nicht ernst nehmen, um sie im nächsten Augenblick als notwendig zu erachten. Und im anderen Falle, wenn wir einen sehen, einen großen Bogen um ihn machen, um bloß nicht von ihnen angesprochen zu werden. Den 3. Fall, die 3. Möglichkeit will ich ganz außer acht lassen, nämlich, das ist der, Märchen zu erzählen, um in die Zeitung zu kommen. Ich schlage also vor, Herr Vorsitzender, wenn ich das sagen darf – die Planungsgruppe wird dafür noch ein Papier vorlegen, so ist unsere Absicht –, daß wir diesen Komplex der begleitenden und originären Medienpolitik oder Propaganda in einer der nächsten Fraktionssitzungen oder in einer Sondersitzung behandeln. Vielen Dank!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>! Ich greif’ das gerne auf. Ich werde gleich noch ein paar Worte sagen über die weitere Prozedur, wie wir sie uns in dieser Frage vorstellen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben alle, glaube ich, die Überzeugung, daß wir heute früh von der Planungsgruppe hervorragende Vorträge gehört haben, z. T. in einer so hohen Sprache, die wir gar nicht gewöhnt sind. Zum Teil fühle ich mich in einem politischen Seminar. Aber ich war auf jeden Fall sehr beruhigt, daß über das Papier, das uns vorgelegt wurde, das m. E. nur eine Bestandsaufnahme enthält und sonst gar nichts, daß doch darüber hinaus sehr viel gedacht wurde. Ich mein‘ das ganz ernst. Ich halte das alles für notwendig, vor allem mittel- und langfristig. Aber, ich möchte nun mal den Versuch machen, die Dinge als schlichter Abgeordneter zu sehen, der nicht diese hervorragenden Gedanken mitvollziehen durfte. Ich möchte mal wiedergeben, wie draußen im Volk die Oppositionsrolle der Bundestagsfraktion im Augenblick gesehen wird.</p>
            <p>Und hier ist einfach beunruhigend, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, daß im Augenblick nach einem Kanzlerwechsel unter sehr ominösen Umständen, nach Affären noch und noch, bei 600000 Arbeitslosen und bei einem Rekord-Konkursjahr nicht unser Ansehen in einem Maße steigt, wie es eigentlich steigen müßte. Und der Zuspruch zu uns nicht so groß ist, wie er bei allen diesen Gegebenheiten sein müßte. Das beunruhigt mich zutiefst, und ich will den Versuch machen, was die Leute draußen an der Basis dazu sagen. Sie empfinden unsere Opposition im Augenblick einfach zu staatsmännisch, zu vornehm, zu zurückhaltend. Wenn man daran denkt, was die SPD gemacht hat mit dem Jahr ’66/’67, wenn man daran denkt, wie sie bei uns Dinge ausgeschlachtet hat – »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«-Affäre<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN016" type="comment">
                     <p>Am 8. Oktober 1962 wurde ein Artikel des Journalisten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> im Nachrichtenmagazin »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name>« vorab bekannt, der sich mit der Herbstübung »Fallex 62« der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> beschäftigte. Vgl. dazu den Artikel <bibl type="series-item">»Bedingt abwehrbereit«; »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name>«; Nr. 41 vom 10. Oktober 1962, S. 32–53</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>-Angelegenheit<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN017" type="comment">
                     <p>Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> war in die Kritik geraten, als sich herausstellte, dass er im Rahmen der Wiedergutmachung 281 000 DM als Versorgungsbezüge für eine theologische Professur erhalten hatte, weil ihm 1938 aus politischen Gründen die Habilitation verweigert und damit die Aussicht auf eine solche Professur verbaut worden war. Außerdem hatte er angeblich die Formulierung der einschlägigen Siebten Novelle zum Wiedergutmachungsgesetz – »Siebentes Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts für Angehörige des öffentlichen Dienstes« vom 9. September 1965 beeinflusst und sich damit zwar im Rahmen der gesetzlichen Möglichkeiten bewegt, aber politisch unglaubwürdig gemacht. Vgl. dazu <bibl type="single-item">Daniela <hi rendition="#smcap">Gniss</hi>: Der Politiker Eugen Gerstenmaier 1906–1986. Eine Biographie, Düsseldorf 2005, S. 442–453</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> –, dann wundert man sich einfach, wie ruhig, wie vornehm wir diese ganzen Dinge, so beinahe wie wenn sie zur Tagesordnung gehören, behandeln. Dann gibt’s noch die frechen Sprüche von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, die bereits wieder sagen: Das ist nur die böse Opposition. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat gestern gesagt, wir würden die Dinge künstlich anheizen. Wenn der »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« so etwas anheizt oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> etwas anheizt, dann schiebt er das uns zu. Dann erklärt bei uns der zweite Stellvertreter in der Pressestelle der CDU irgendetwas dazu. Das genügt nicht, meine Damen und Herren. Wir müssen – es stehen uns nur noch zwei Jahre zur Verfügung –, wir müssen kämpferischer werden. Wir müssen wieder zum Angriff übergehen, wir müssen den Leuten die Glaubwürdigkeit, die sie sich selber nehmen, das müssen wir unterstreichen. So haben die damals das Grundgefühl verändert. Sie haben uns als korrupt hingestellt. Sie haben uns als die Unternehmerpartei hingestellt. Und uns gelingt es nicht, bei den Affären und bei den Zuständen, dasselbe oder in einem größeren Maße mit der SPD zu machen. Hier muß ich wirklich bitten, bei allen langfristigen Überlegungen:</p>
            <p>Wenn wir ’76 eine Chance haben wollen, dann müssen wir die ganze Führungsspitze, vom Parteivorsitzenden über Fraktionsvorsitzenden und seinen ganzen Fraktionsvorstand – bei allen seinen Stellvertretern, die man, ich muß es auch sagen, teilweise einfach vermißt, manchmal – entschuldigen Sie, meine Kollegen! Man muß wieder zusammenzählen, wer da alles um Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> herumsteht und wer zu ihm stehen sollte und wer mit ihm den Kampf führen sollte. Ich muß das mal so hart sagen. So wird es wenigstens mir draußen von unseren Parteimitgliedern an der Basis gesagt.</p>
            <p>Es kommt darauf an, bei allen alternativen Überlegungen – und wenn ich immer die Alternative höre, ich halte das für notwendig –, aber eine Opposition muß zunächst die Glaubwürdigkeit derjenigen, die jetzt regieren und den Glauben daran, daß die die Fähigkeit haben, die Probleme besser zu lösen als wir, das muß zunächst zerstört werden. Vorher werden sie auf uns überhaupt nicht einsteigen. Und in dieser Sache haben wir uns ein bißchen den Schneid abkaufen lassen. Da wird immer gesagt: Dann kommen wir in die Nein-Sager-Opposition usw. Das sind doch alles nur Dinge, von der Linken ständig ins Volk gestreut, damit wir ja nicht härter an die Dinge herangehen!</p>
            <p>Ich glaube, der Vorwurf, die Opposition ist im Augenblick zu zurückhaltend, zu staatsmännisch, zu schlapp – um es noch härter zu sagen –, der ist richtig. Es bietet sich so viel an, um den Menschen klarzumachen, daß es bei uns darum geht, daß die SPD langsam hier eine Parteienherrschaft ausübt. Nicht nur eine Bonzokratie, sondern eine Genossokratie und daß die Partei über allem steht. Und da, an diesen Punkten können wir der SPD die Glaubwürdigkeit bei einer Mehrzahl der Menschen, und wir sollten nicht immer nur die urbane Mittelschicht [sehen], die immer noch durch die ganzen Diagnosen geistert, immer nur urbane Mittelschicht und ein bestimmter Wählerkreis, auch das breite Volk, auch die Arbeitnehmerschaft ist im Augenblick viel eher ansprechbar, wenn wir in einer Sprache sprechen, die sie versteht.</p>
            <p>So sehe ich die Dinge, nicht nur wissenschaftlich wie der Planungsstab; aber ich glaube, für die kurze Zeit, die uns bis ’76 zur Verfügung steht, müssen wir das berücksichtigen</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, für Ihren herzerfrischenden Appell. Ich stimme Ihnen zu. Ich bin allerdings immer noch der Meinung, daß es ganz gut ist, wenn die Opposition auf mehreren Klavieren spielt. Wenn wohl diese Töne, die Sie eben von uns fordern, angeschlagen werden; dafür bin ich unbedingt. Wenn aber außer dem, was Sie »staatsmännisch« nennen, was ich vielleicht nennen möchte »differenziertere Aussagen zu den Problemen« stattfinden. Ich meine wir müssen die ganze Palette der Möglichkeiten der Darstellung abdecken. Und das können wir vielleicht, wenn wir uns die bunte Palette der Persönlichkeiten ansehen, die uns zur Verfügung stehen, können wir das vielleicht auch erreichen.</p>
            <p>Ja, Voraussetzung, wenn wir alle auf dem gleichen Instrument spielen. Das ist wahr! Meine – ja, wollen wir sagen: Voraussetzung, daß wir alle die gleiche Melodie spielen. So rum ist der Vergleich besser. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch zwei kleine Bemerkungen zu der Frage des Anspruchshorizonts machen. Ich stimme der Frau Kollegin –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, es ist hier sehr schlecht zu verstehen. Wollen Sie, bitte, doch dem Redner zuhören. Bitte schön –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>: Ich stimme der Frau Kollegin Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name> zu, wenn sie sagt, man müßte die Ansprüche dämpfen. Aber, wie sieht’s damit in der Praxis aus? Sind wir dazu bereit und in der Lage? Ich erinnere Sie nur daran, daß der Schock der Ölkrise<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN018" type="comment">
                     <p>Am 17. Oktober 1973 beschlossen die elf Mitgliedstaaten der Organisation Arabischer Erdöl exportierender Staaten (OAPEC) in Kuwait, ihre Ölproduktion monatlich um fünf Prozent zu drosseln, bis Israel die 1967 besetzten Gebiete räume und die Rechte der Palästinenser wiederherstelle. Vgl. dazu den Artikel <bibl type="series-item">»<name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>: Die Erdölversorgung durch den Nahost-Krieg vorerst nicht gefährdet«; »<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeine Zeitung</name>« vom 18. Oktober 1973, S. 1</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> doch sehr schnell abgeklungen ist und daß die Konsequenzen, die wir aus der Veränderung der [terms]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN019" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Turns«.</p>
                  </note>
               </seg> of trade zu unseren Ungunsten gezogen haben, minimal sind. Und bei uns vielleicht in der Bundesrepublik die Zustände ja noch gar nicht einmal so gravierend sind. Aber, wie steht’s z.B. in England und in Italien? Wenn der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> etwas kritisch angemerkt hat, daß ich gesprochen habe von der Bedeutung der Wahlkämpfe als einer Konkurrenz von Ansprüchen, dann ist hier sicher, was das Normative anlangt, eine Kritik am Platz. Ich habe aber nur davon gesprochen, wie die Realität ist. Und das ist ja nun empirisch nachweisbar, daß die letzten Wahlkämpfe und auch diejenigen, die jetzt gerade im Gange sind, eine solche Konkurrenz von Ansprüchen darstellen. Es ist ja nur eine Übersetzung der soziologischen Erkenntnis, daß in der pluralistischen Gesellschaft durch diese Konkurrenz der politischen Parteien die sozialen Konflikte übersteigert werden. Ich gebe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> recht, wenn er sagt, daß dies grundsätzlich änderungsbedürftig ist. Änderungsbedürftig ist an unserem System und es gibt ja dazu auch ganz beträchtliche Ansätze, nicht nur bei uns! Vielleicht stärkere Ansätze im sozialistischen Lager. Ich erinnere nur an den [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MyrdalAlva">Myrdal</name>]-Bericht<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN020" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Hürdal«. Vgl. dazu <bibl type="single-item">Walter <hi rendition="#smcap">Menningen</hi>: Ungleichheit im Wohlfahrtsstaat. Der Alva-Myrdal-Report der schwedischen Sozialdemokraten, Reinbek bei Hamburg 1971</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> oder auch an die Äußerungen von Olof <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PalmeOlof">Palme</name>. Gerade bei den Sozialisten, gerade in den Staaten, wo die Sozialisten schon sehr lange regieren, da dämmert ja die Einsicht, daß die Grenzen des ökonomisch Machbaren erreicht worden sind. Und daß man sie auch nicht mit irgendwelchen Änderungen der Wirtschaftsstruktur sprengen kann. Und deshalb die Rückbeziehung jetzt auf – wie die Marxisten sagen –, auf die Inaugurierung eines neuen Menschen, also auf die Abwendung von einem hedonistischen Weltbild. Wobei wir uns selber vielleicht den Vorwurf machen müssen, daß wir dieses hedonistische Weltbild in den 50er Jahren etwas zu stark gepflegt haben.</p>
            <p>Aber ich glaube, wir sollten zwei Dinge auseinanderhalten. Erstens die Aufgabe, die vor uns steht, nämlich das Wahljahr 1976 – und ich glaube, da müssen wir uns mit den Dingen abfinden, wie sie sind. Wir werden 1976 einen Wahlkampf führen müssen, der auch diesem Gesetz der Konkurrenz der Ansprüche unterworfen ist. Es ist dann allerdings eine Frage der weiteren Sicht, wie man das ändern kann und ändern muß, weil das in der Tat eine Frage der Überlebenschancen eines freiheitlich-demokratischen Systems ist.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>. Die letzte Wortmeldung, die jetzt vorliegt – oh nein, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>. Darf ich vielleicht dann die letzten Wortmeldungen sammeln? Wir müssen etwa um halb vier Schluß machen. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Ja, ich bin auch in einer halben Minute fertig. Wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> uns auffordert, als Partei und als Fraktion uns mutiger zu zeigen oder mit stärkerer Härte aufzutreten, dann muß er gleichzeitig die Überlegung gelten lassen, die für uns alle natürlich gilt: Wie wird denn irgendwo draußen bei den Leuten bekannt, ob oder wie stark wir sind? Ich erinnere immer an das Beispiel, daß ein Kollege zu mir sagte: Aber das müssen wir in die Öffentlichkeit bringen! Dann sagte ich: Wie machen Sie’s denn? Er sagte: im Bundestag. – Das ist eine viel verbreitete Meinung, etwas sei veröffentlicht, wenn’s im Bundestag gesagt sei.</p>
            <p>Es gibt zwei wichtige Dinge für uns. Wir müssen einen Resonanzboden schaffen, und wir müssen dann die Medienträger dafür gewinnen, das auch auszusprechen. Sonst weiß es außer uns überhaupt niemand, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, wie stark wir sind und wie mutig. Nur wir hier in dem Saal hier in Berlin.</p>
            <p>Der Weg wäre andersrum. Wenn ich mich so ausdrücken darf. Und diese Medien können Sie nicht so bearbeiten. Die können wir nicht in irgendwelche Exerzitien stecken und sie nach acht Tagen geheilt entlassen. Das ist eine sehr selbständige freie Gesellschaft, mit der umzugehen gelernt werden muß.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn); Ja, vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>! Ihre Worte sind sicher sehr beherzigenswert, und wir wollen uns alle darüber Gedanken machen. Einfach zu lösen ist das Problem nicht. Ich glaube, Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name> hat gesagt, es ist in dieser Hinsicht doch ein großer Unterschied, ob man regiert oder als Opposition im Parlament steht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Ich möchte nur eine Sache in unser Gedächtnis zurückrufen, die vielleicht heute, weil alle meinen, sie sei immer gegenwärtig, jedenfalls, soweit ich gehört habe, verbal nicht vorgekommen ist: die sozial verpflichtete Marktwirtschaft. Solange wir des personalen Symbols entbehren müssen, um alle unsere guten Leistungen, von denen Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> spricht, unseren Mitbürgern eindeutig vor Augen zu stellen, sollten wir wenigstens den Horizont immer wieder vor das Publikum stellen, ohne jetzt über die utopische oder die reale Möglichkeit jedesmal zu sprechen.</p>
            <p>Wir haben in unserem Düsseldorfer Parteiprogramm<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN021" type="comment">
                     <p>Die erste Fassung des Berliner Programms wurde auf dem CDU-Bundesparteitag 1968 und die zweite Fassung auf dem CDU-Bundesparteitag 1971 verabschiedet. Vgl. dazu <bibl type="series-item">CDU-Bundesgeschäftsstelle (Hrsg.): 1968. Das Berliner Programm, verabschiedet auf dem 16. Bundesparteitag der CDU vom 4. bis 7. November 1968 in Berlin, in: CDU Dokumentation, 3. Aufl. 1971, S. 60–81</bibl>; <bibl type="series-item">CDU-Bundesgeschäftsstelle (Hrsg.): Das Berliner Programm, 2. Fassung. Verabschiedet auf dem 18. Bundesparteitag vom 25. bis 27. Januar 1971 in Düsseldorf, Bonn 1971, in: CDU Dokumentation, 3. Aufl. 1971, S. 82-117</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> über die wesentlichen Bereiche wirtschaftlicher, sozialer, gesellschaftlicher Zielsetzung geschrieben: Die soziale Marktwirtschaft ist ein wirtschafts- und gesellschaftspolitisches Programm für alle. Aber, verehrte Kollegen, was ich den Herren Unternehmern dauernd sage, das möchte ich auch Ihnen mit allem Freimut sagen dürfen. Wenn der Herr Vorsitzende uns hier zusammengerufen hätte und die Fraktion wäre vollzählig gewesen. Und er hätte gesagt: Ich habe mir einen Überraschungseinfall mitgebracht. Sie kriegen jetzt alle DIN A 5 vier Seiten und schreiben alle einen Aufsatz über die soziale Marktwirtschaft. Dann wären die Noten nicht sehr befriedigend gewesen.</p>
            <p>(Lautes Gelächter.)</p>
            <p>Ja, das ist es ja grade. Und ich meine folgendes müßten wir sagen. Und das haben wir in der Planungsgruppe schon ein paar Mal diskutiert. Es muß einfach schlechter Stil sein, wenn man sich nicht in der Lage fühlt, vor einem Juso-Forum die wesentlichen Möglichkeiten, Leistungen und Unmöglichkeiten der sozialen Marktwirtschaft darzustellen. Denn wer soll denn glauben, daß das unser Ziel ist, wenn wir nicht einmal die Skyline beschreiben können? Wir sollten natürlich soweit kommen, daß wir die einzelnen Gipfel dieses Gebirges am Horizont benennen können; sagen, was sie bedeuten. Aber eh wir das sagen brauchen, müßten wir jedenfalls die Skyline beschreiben können. Und das ist bei weitem nicht der Fall.</p>
            <p>Und das ist in der Fraktion natürlich noch sehr viel besser als in den beiden Parteien. Auch die beiden großen Parteien tun fast nichts, um die Mitglieder davon zu unterrichten, was wir eigentlich unter sozial verpflichteter Marktwirtschaft verstehen.</p>
            <p>Ich möchte abschließend eine Bemerkung [machen], die uns in der Planungsgruppe schon sehr erschr[eckt] hat – meine Herren, Sie wollen den Aufsatz doch eines Tages schreiben –, sehr erschr[eckt] hat. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Noelle-NeumannElisabeth">Noelle-Neumann</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN022" type="comment">
                     <p>Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Noelle-NeumannElisabeth">Noelle-Neumann</name>, Professorin für Publizistik an der Universität Mainz und Leiterin des Instituts für Demoskopie Allensbach.</p>
                  </note>
               </seg> hat mir auf die Frage: Was denken denn die Bürger über die Wortverbindung soziale Marktwirtschaft? die erschreckende Mitteilung gemacht: Sie denken, das ist was für die Unternehmer. Das ist Wirtschaft und Markt. Dann fragte ich: »Und sozial?« Ja, das wird so als eine nette Überschrift gewertet. Kein Mensch versteht darunter, was Sie jetzt meinen: Eine marktwirtschaftliche Ordnung, die die sozialen Verpflichtungen besser erfüllen läßt als alle anderen Ordnungen. Und dies muß uns zu denken geben, daß wir zunächst einmal selber wissen, daß wir nicht sozial, sondern sozial verpflichtet meinen, sozial dienend, sozial bestimmt. Und die Planungsgruppe muß uns alle darauf hinweisen, daß dies für uns eine Schulaufgabe ist, die wir noch nicht geleistet haben und zu der – verehrter Herr Vorsitzender – wir die beiden Parteivorsitzenden als Führer einer Meinungsbildung für die beiden Parteien aufrufen sollen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>, ich würde Ihnen gern als letztem das Wort geben. Wenn Ihnen das recht ist? Inzwischen hat sich Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> noch einmal gemeldet. Sind Sie einverstanden, daß ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> zunächst bitte und Ihnen dann das Wort gebe?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Also, ich möchte nur kurz klarstellen, daß ich mit dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> gesagt hat, voll übereinstimme und auch, Herr Vorsitzender, ich bin auch der Meinung, daß man das eine tun sollte und das andere nicht lassen. Ich wollte nur das eine betonen, weil von dem überhaupt nicht die Rede war heute. Ich wollte aber noch ein Beispiel [geben] – irgendeiner der Kollegen hat’s heute schon genannt, was man als Opposition nicht tun sollte – oder zwei Beispiele: 1. der Italienkredit!<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN023" type="comment">
                     <p>Im Kommuniqué über das Treffen des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> mit dem italienischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RumorMariano">Rumor</name> am 30./31. August 1974 wurde ausgeführt: »Bei ihrem Treffen einigten sich Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RumorMariano">Rumor</name> und Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> in Übereinstimmung mit ihren Finanzministern auf die Anlage eines Betrages von zwei Mrd. Dollar aus den Währungsreserven der <name type="Organisation" ref="#BBk">Deutschen Bundesbank</name> bei der Banca d’Italia gegen ein Golddepot der Banca d’Italia bei der <name type="Organisation" ref="#BBk">Deutschen Bundesbank</name>. [...] Das Gold wird bei diesem Geschäft mit 80 Prozent des durchschnittlichen Preises der letzten zwei Monate am Londoner Markt bewertet. Dieses Abkommen ist das Ergebnis der Initiative, die in Zeist von Finanzministern aus <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Mitgliedstaaten ergriffen und von der Zehnergruppe in Washington bestätigt worden war. Die Regierungschefs drückten ihre Genugtuung darüber aus, daß damit eine Mobilisierung des Währungsgoldes, bewertet zu einem marktnahen Preis, eingeleitet worden ist.« Vgl. <bibl type="series-item">
                           <name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name> 1974, S. 1036</bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> Da haben wir abends in den Nachrichten noch gehört, daß unter keinen Umständen über Geld gesprochen wurde. Am anderen Morgen haben wir aber schon gehört, die CDU begrüßt diesen Kredit.</p>
            <p>Also, hier bin ich doch der Meinung, eine Opposition sollte auch was Richtiges, notfalls dazu sagt man dann gar nichts oder wenig oder was Differenziertes, aber man muß das nicht grad’ dann sofort begrüßen.</p>
            <p>Ähnlich ist es – entschuldigen Sie, der zweite Fall ist mir jetzt entfallen. Ich wollte nur ein paar Beispiele bringen, um zu verdeutlichen – ja, die Stabilitätspolitik! Ganz sicher tut Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hier einiges – allerdings 3 Jahre zu spät –, was wir ständig gefordert haben. Aber im Augenblick zu sagen, von unserer Seite aus, die Stabilitätspolitik durchhalten usw., wo unsere Experten uns schon ausrechnen – ich hoffe, daß das stimmt – oder daß sie die Befürchtung haben, daß wir zum Jahresende 800000 bis 1 Million Arbeitslose haben – es ist doch als Opposition dann falsch, die Stabilitätspolitik so expressis verbis zu begrüßen. Dann werden uns die Arbeitslosen in einem Jahr oder im Frühjahr auch mit um die Ohren geschlagen. Entweder muß man sehr viel verklausulierter dazu Stellung nehmen, sehr viel differenzierter. Aber unsere Aufgabe als Opposition ist doch nicht, aus staatsmännischen Gesichtspunkten jetzt auf jeden Fall dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> in seiner Stabilitätspolitik recht zu geben; auch noch vor Landtagswahlen! Sonst sagen viele Wähler: Ja, die haben ja jetzt wieder einen, der macht’s recht. Warum sollen wir eigentlich CDU wählen?</p>
            <p>Das meinte ich, um ganz konkret im tagespolitischen Geschehen zu bleiben, was man als Opposition nicht tun sollte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>! Als letzter hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> nunmehr das Wort. Bitte schön!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte ganz kurz auf 4 Nuancierungen eingehen, die vielleicht das Wirken der Planungsgruppe in einem nicht ganz so klaren Licht erscheinen lassen könnten. Deshalb die Wortmeldung. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">v. Bismarck</name>, ich könnte ja mal zu denen gehören, die den Aufsatz abzuliefern hätten. Und ich meine, wir könnten Ihnen Mut machen, denn ich glaube, wir könnten alle diese 4 DIN A 4 Seiten zum Thema soziale Marktwirtschaft schon sinnvoll beschreiben. Ich rechne mich jedenfalls dazu, weil ich Mitglied dieser Fraktion bin, nicht, weil ich Unternehmer bin. Und ich meine, die Fraktion argumentiert doch sehr richtig, wenn sie die soziale Marktwirtschaft nicht mit mehr materiellem Lebensstandard heute umschreibt, sondern mit dem Freiheitsspielraum, den wir haben, zumindest können wir uns in der Negation verständlich machen, daß, wo soziale Marktwirtschaft herrscht, die Menschenrechte nicht unbedingt gewährleistet sein müssen, daß aber da, wo keine soziale Marktwirtschaft oder keine Marktwirtschaft herrscht, von Gewährleistung der Menschenrechte keine Rede sein kann. So kann man sich schon ein bißchen verständlich machen.</p>
            <p>Kurz zu Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>! Ich kann mich seinen Ausführungen in der Conclusio schon anschließen, aber ich möchte schon sagen, die Alternativen, die wir zu bringen haben, werden nicht dadurch hinfällig, weil wir ja zu Regierungsinitiativen ja oder nein sagen müssen. Denn unsere Alternativen müssen schon etwas anders sein. Ich verweise Sie auf diesen Punkt 1. Ich möchte ihn insofern vertiefen. Unsere Alternativen dürfen nur in ganz wenigen Punkten kommen.</p>
            <p>Wir können uns nur in ganz wenigen Bereichen verständlich machen. Durch eine Vielzahl von Alternativen verwirren wir lediglich. Und das kann nicht unser Ziel sein. Und deutlich machen können wir uns nur auf Feldern, die man uns zurechnet oder in Bereichen, in denen wir noch so lange Zeit haben, zu agitieren, daß man uns dieses Feld abnimmt. Gelingt uns das nicht, brauchen wir auch keine Alternative. Gelingt uns das aber, dann werden wir nicht lediglich vorgeführt von den anderen, um ja oder nein zu sagen. Ich möchte nicht, daß Ihre Einlassung so verstanden wird, als wären Sie, gerade Sie gegen Alternativen. Ich glaube, daß ich Sie da nicht falsch interpretiert habe.</p>
            <p>Ja, und, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">v. Weizsäcker</name>, ich will es von mir aus noch mal wiederholen. Der Erwartungshorizont, so meinen wir, muß in erster Linie durch die Regierung abgedeckt werden. Das kann nicht unsere Aufgabe vor 1976 sein, uns, als dieser Opposition. Und wir haben doch deutliche Warnungen ausgesprochen – ich hab’ Sie da nicht mißverstanden, Sie konnten nicht mißverstanden werden, so meine ich –, deutliche Warnungen ausgesprochen vor dem Wecken neuer unerfüllbarer Wünsche. Und die nächsten Wahlkämpfe werden sicherlich mehr mit einer solideren Politik als – sagen wir in Anführungszeichen – mit einer »pseudo-progressiveren Politik« gewonnen werden. Wir müssen uns natürlich bemühen, die Herausforderungen der Zukunft möglichst stark in unsere Arbeit schon hineinzunehmen. Nur wollten wir – das hat man uns eben sehr deutlich erklärt – im Hinblick auf 1976 darauf hinweisen, daß wir lediglich mit einer Politik des Gürtel-enger-Schnallens in den Wahlkampf nicht gehen können. Ich weiß, daß Sie das so exakt nicht gesagt haben. Aber so könnte es auch verstanden worden sein. Deshalb hab’ ich mich dazu noch mal gemeldet.</p>
            <p>Und ein letzter, ein 4. Gedanke zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>s Einlassung. Ich sehe auch nicht den Gegensatz zwischen Utopie und Rationalität. Wir glauben aber in der Planungsgruppe allgemein, ohne dafür heute was bieten zu können, daß uns so etwas fehlt wie eine übergreifende Idee, mit der man vieles, was im Alltag nicht läuft; dann entschuldigen kann. Die übergreifende Idee, mit der sich Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> mit seiner Ostpolitik über Jahre hinweg, über alle innenpolitischen Kalamitäten helfen konnte. Aber eben nur über einige Jahre. Nämlich der Gegensatz zwischen Utopie und Rationalität kann deshalb nicht in dem Ausmaß bestehen, weil dieser Generation, und die ist auch zu gewinnen – die nicht so sehr auf der Suche ist nach Glauben. Und darin könnte man sich vielleicht eine Auflösung dieses Widerspruches vorstellen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>. Wir sind am Ende unserer Rednerliste. Ich darf Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> und allen Kollegen von der Planungsgruppe für das weitere Prozedere folgenden Vorschlag machen: Daß die Planungsgruppe sobald wie möglich ihre internen Beratungen zum Abschluß bringt. Daß dann der Fraktionsvorstand mit den Ergebnissen der Beratungen der Planungsgruppe befaßt wird und daß wir danach, sobald dies möglich ist, in einer erneuten Sitzung der Fraktion die Ergebnisse diskutieren und dann zu Entscheidungen kommen. Das muß ja das Ergebnis unserer Bemühungen sein.</p>
            <p>Stimmen die Herren mir zu, daß dies der geeignete Weg ist? Dann schließe ich jetzt die Fraktionssitzung und wir sehen uns alle morgen in Bonn im Plenum des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> wieder.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-17-t1401_WZ_FN024" type="comment">
                     <p>Zur Plenarsitzung am 18. September 1974 vgl. <bibl type="btp">
                           <ref type="external" target="07/115">BT Plenarprotokoll 07/115, S. 7663–7713</ref>
                        </bibl>.</p>
                  </note>
               </seg> Ich bitte um möglichst zahlreiche Präsenz, meine Damen und Herren. Ich danke Ihnen für Ihre Ausdauer und Geduld.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>