<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1031/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotoll der Fraktionssitzung vom 30.1.1973</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 30. Januar 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>102 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1973-01-30"><time type="start" when="16:08:00"/><time type="end" when="17:50:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> (Erinnerung an den 30. Januar 1933; Gesetzentwurf über Wettbewerbsbeschränkungen; Ordnungspolitik; Ausschussbesetzung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_div_SVP-2">B. Bericht des stellvertretenden Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> zur Ausschussbesetzung mit Aussprache.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_div_SVP-3">C. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zur Besetzung der Ausschussvorsitze mit Aussprache.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_div_SVP-4">D. Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> zur Tagesordnung des Plenums mit Aussprache. (Abgabenordnung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_div_SVP-5">E. Fortsetzung der Wahl der Ausschussvorsitzenden.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_SVP-6" corresp="#cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_div_SVP-6">F. Gesetzentwürfe und Terminfragen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_SVP-7" corresp="#cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_div_SVP-7">G. Ergebnis der Abstimmung über den Vorsitz des Wirtschaftsausschusses und Wahl des Vorsitzenden des innerdeutschen Ausschusses. – Fortsetzung der Aussprache zu den stellvertretenden Vorsitzenden.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich eröffne die Sitzung der Fraktion. Kolleginnen und Kollegen, wir haben heute vor allen Dingen die letzte Etappe der Personalien, der Ausschußbesetzung und der Vorsitzenden zu besprechen. Ich möchte aber vorher zu zwei politischen Punkten ’ne Anmerkung machen.</p>
				<p>Zunächst zu dem heutigen Tag. Vor 40 Jahren, 30. Januar ’33 – ich brauche hier nicht zu wiederholen, was ich heute öffentlich dazu erklärt habe. Ich denke nur, daß wir in diesem Saal allein all die Lehren beherzigen, die wir aus dieser Geschichte zu ziehen haben, denn dazu kam es ja, weil es in der Demokratie von Weimar nicht mehr funktioniert hat. Und das sollte für uns, glaub’ ich, Anlaß sein, die Besinnung, in der wir uns gerade befinden, zu vertiefen. Das werden wir ja nächste Woche in Berlin tun.</p>
				<p>Die zweite Anmerkung, die ich machen möchte: Bei ihrer Politik, der Koalition, meine ich, darzutun, sie sei gar nicht so schlimm, fängt sie in dieser Woche mit einer Reihe von Vorlagen an, die auch im Plenum sein werden. Darunter ist die wichtigste Vorlage, die erneute Einbringung des Gesetzes über die Wettbewerbsbeschränkungen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN001" type="comment"><p>Für den von den Fraktionen der SPD und FDP am 25. Januar 1973 eingebrachten Gesetzentwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen vgl. BT Drs. 07/76.</p></note></seg> In dieser Frage ist in der vergangenen Periode der Entwurf<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN002" type="comment"><p>Für den von der Bundesregierung am 18. August 1971 eingebrachten Gesetzentwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen vgl. BT Drs. 06/2520.</p></note></seg> nicht durchgegangen aus inneren Schwierigkeiten der Koalition. Aber auch wir boten kein ganz strahlendes Bild. Wir würden einen verheerenden Eindruck machen, wenn wir uns anders als positiv und konstruktiv auf die Verbesserung des Wettbewerbsrechtes in der Bundesrepublik</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Deutschland einließen. Wir haben hierzu eine eigene Vorlage nicht, weil das, was aus der Regierung kommt, sich weitgehend mit dem deckt, was wir selber uns hierzu vorstellen. Innerhalb der Koalition ist in dieser Frage noch Streit, vor allen Dingen, was das Einbeziehen weiterer Themen hier betrifft, der abgestimmten Verhaltensweisen und der Preisbindung in zweiter Hand. Wir müssen offen sein, auch solche Fragen zu diskutieren, und dürfen nicht sagen, hier gäbe es eine […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN003" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> – selbst wenn wir sie am Schluß wahrscheinlich negativ bescheiden werden –, über die wir das erneute Nachdenken verbieten.</p>
				<p>An dieser Stelle ist Ordnungspolitik gefragt, und da dürfen wir uns von keinem anderen übertreffen lassen. Wir haben hier eine Schwierigkeit für den CDU-Teil der Fraktion, die einer der Punkte war, über den wir uns in der letzten Periode schwer getan haben. In unserem Programm gibt es die unabhängige Behörde als Genehmigungsinstanz z.B. für Fusionen. Dafür spricht sehr viel und es wär’ sicher die richtige Lösung. Dies durchzusetzen erfordert aber nach unserer eigenen Erkenntnis möglicherweise sogar eine Änderung des Grundgesetzes.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN004" type="comment"><p>Vgl. dazu Artikel 79 des Grundgesetzes vom 23. Mai 1949: »(1) Das Grundgesetz kann nur durch ein Gesetz geändert werden, das den Wortlaut des Grundgesetzes ausdrücklich ändert oder ergänzt. (2) Ein solches Gesetz bedarf der Zustimmung von zwei Dritteln der Mitglieder des Bundestages und zwei Dritteln der Stimmen des Bundesrates.« Vgl. BGBl. 1949, S. 10.</p></note></seg> Ganz sicher wird dies jetzt nicht durchzusetzen sein. Wenn wir daran aber festhalten wie ein Panzerwagen, dann wird die Öffentlichkeit uns dies nicht abnehmen, sondern sagen: Hier sucht Ihr einen Vorwand, um Verkrustungen aufrechtzuerhalten. Dann kommen all die bösen Worte über uns wieder. Deshalb empfehle ich, die Ratio, die Sinngebung dieses Vorschlages mit der unabhängigen Behörde abzuklopfen; die Sinngebung war doch, daß hier eine Gefahr entweder für schiefe Dinge liegen könnte oder für Ideologie. Wir müssen sehen, daß wir in die Nähe dieser Vorschrift kommen, indem wir den Minister zwingen, zu begründen, an die Öffentlichkeit zu gehen und eine parlamentarische und öffentliche Kontrolle zu ermöglichen. Ich kann nur dringend raten, sich in dieser fundamentalen Frage konstruktiv einzulassen. Wir haben deshalb im Vorstand uns auf diese Linie verständigt und haben widersprochen der Absicht der Koalition, das stillschweigend an die Ausschüsse zu geben, und gebeten, daß unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>, der einer Arbeitsgruppe ja hierzu vorsitzt, hierzu eine Erklärung abgibt in dieser Richtung, die ich gezeichnet habe, ohne daß wir uns in den Einzelheiten hier festlegen – mit der Ankündigung natürlich, daß wir in den Ausschüssen auch eigene Vorschläge hier machen wollen.</p>
				<p>Ich bitte, dies als wichtig für den Anfang zu betrachten, daß wir hier nicht in eine Ecke laufen, in die wir nicht gehören.</p>
				<p>Und nun, meine Freunde, komme ich gleich zu dem Punkt, der uns heute vor allem beschäftigen muß, nämlich zu der Frage: Wie sind unsere Ausschüsse besetzt und wie wählen wir unsere Vorsitzenden und stellvertretenden Vorsitzenden aus?</p>
				<p>Dies hat den Fraktionsvorstand eben sehr lange beschäftigt. Es gab auch einige – wie das unvermeidlich ist bei Personalfragen –, einige Abstimmungen unter uns. Ich würde es für richtig halten, wenn wir zunächst, weil das in der Logik der Sache liegt, den Bericht und die Vorschläge der Kommission zur Besetzung der Ausschüsse hörten, der der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> vorgesessen hat, weil man eigentlich erst über Vorsitzende sich unterhalten kann, wenn man weiß: Wer ist in dem Ausschuß? Das andere wird aber spannend, und ich bitte Sie, meine Freunde, doch möglichst hier zu bleiben. Ich rechne mindestens an zwei, drei Stellen mit geheimen Zettelwahlen oder Abstimmungen unter uns. Wir haben die Ausschüsse eingehandelt, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> holen sollte, und haben nun Schwierigkeit – ja, mit anderen Worten, wir haben zu wenig Platz. Wir bräuchten ein paar mehr. Da bleibt irgend etwas leider unbefriedigt auf der Strecke. Das, was jetzt kommt also, ist einmal in 4 Jahren, und das ist nicht das Angenehmste und auch nicht das Befriedigendste, weder für uns hier noch für Sie. Sehen wir, daß wir’s fair vom Tisch kriegen. Zunächst, bitte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Meine Kolleginnen und Kollegen, ich werde darauf verzichten müssen, das gesamte Tableau zur Kenntnis zu bringen. Ich gehe davon aus, daß das Gegenstand von Unterrichtung in den Landesgruppen sein wird. Wir standen vor der schwierigen Aufgabe, weniger Ausschußplätze zur Verfügung zu haben als Kollegen, die Anspruch auf Ausschußplätze hatten. Ich will mich beschränken auf die eine Frage, die auch nach den Beratungen in der Kommission und im Vorstand kontrovers und damit offengeblieben ist.</p>
				<p>Es gibt noch einige Einzelfragen, von denen ich hoffe, daß sie in einer zusätzlichen Kommissionssitzung, die morgen noch einzuladen wäre, noch zu bereinigen sind. Das hängt ein wenig auch ab von den Entscheidungen, die hier jetzt über Vorsitze und stellvertretende Vorsitze zu treffen sind, die wir also vorab nicht entscheiden können. Ich beschränke mich auf den einen – stehe zu Anfragen gern zur Verfügung –, beschränke mich von mir aus auf den einen Punkt, den wir bisher noch nicht entscheiden konnten, der sehr schwierig war, der jedesmal der schwierigste ist, der Wirtschaftsausschuß.</p>
				<p>Der Wirtschaftsausschuß ist wesentlich verkleinert worden. Wir haben also Plätze verloren und eine Reihe von zusätzlichen Anforderungen für neue Kollegen zu berücksichtigen gehabt. Der Wirtschaftsausschuß umfaßt 27 ordentliche Mitglieder. Davon entfallen auf die CDU/CSU 12; die CSU ging davon aus, daß sie 3 für sich bekäme. Unser Vorschlag geht davon aus, daß die CSU mit 2 Sitzen sich begnügt, sonst ist das Ganze auch auf der Basis der jetzigen Überlegungen nicht zu machen. Es blieben also dann 10 Plätze von der CDU zu besetzen. Die CSU besetzt die auf sie entfallenden Plätze selbst.</p>
				<p>Nach sehr langen Überlegungen sind wir auf ein Minimum von 12 Kollegen gekommen, die untergebracht werden müßten. D.h. mindestens noch 2 zuviel, was die ordentlichen Sitze anbelangt. Wir haben aber gleichzeitig in unserem Vorschlag zwei stellvertretende Sitze offengelassen, die dann für jene freiblieben, die dann nicht mehr ordentliches Mitglied sein könnten. Ich habe darauf hinzuweisen, daß jetzt schon als stellvertretende Mitglieder vorgesehen sind Kollegen, die teilweise seit 10 und mehr Jahren ordentliches Mitglied dieses Ausschusses waren. Jetzt also auf einen Platz als Stellvertreter verwiesen worden sind. Der einzige von der Konstruktion her – ich will nicht sagen von der Sache her – unterbreitete Vorschlag in der Kommission, der aber weder dort noch im Vorstand durch Abstimmung entschieden werden konnte, war der, daß man sagte, es müsse vertretbar sein, daß neu hinzugekommene Kollegen unter diesen Umständen zunächst als Stellvertreter beginnen. Stellvertreter haben alle Rechte ordentlicher Mitglieder. Sie sind abstimmungsberechtigt in dem Maße, in dem ordentliche Mitglieder nicht voll anwesend sind. D.h., sie werden voll unterrichtet, sie bekommen alle Informationen und sie können selbstverständlich an den Sitzungen teilnehmen, mitdiskutieren, d.h. volle Mitwirkungsrechte. Der Vorschlag in dieser Richtung lautete wie folgt: daß die neuhinzugekommenen Mitglieder zunächst als stellvertretende Mitglieder beginnen sollten. Das würde betreffen die Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>. Dagegen wurde von den Vertretern dieser Belange eingewendet, daß im Falle vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> dann der süddeutsche Raum nicht mehr vertreten wäre durch ordentliche Mitglieder – wenn wir die CSU dabei ausklammern. Ein an sich schwerwiegender Umstand, über den man nicht durch Abstimmung hinweggehen kann. Was den Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> anbelangt wurde darauf hingewiesen, daß damit der einzige Vertreter der Montanwirtschaft nicht im Ausschuß vertreten wäre. Das sind zwei Gesichtspunkte, die sicher schwerwiegen, die weder die Kommission noch der Vorstand durch Abstimmung entscheiden konnte. Aber auch der Vorstand konnte keinen anderen Vorschlag unterbreiten, der hier zur Abstimmung gestellt werden könnte. Deswegen ist das der einzige Vorschlag, der Ihnen zur Abstimmung unterbreitet werden kann, es sei denn, daß aus dem Plenum der Fraktion bessere Alternativen unterbreitet werden.</p>
				<p>Soviel, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, Sie haben diesen 1. Punkt gehört, bei dem es also schmerzliche Entscheidungen zu treffen gilt. Die Bitte an die CSU, hier ihren prozentualen Anteil bei den 2 Sitzen zu belassen, und die Bitte um Verständnis an die Adresse der beiden Kollegen, aus den ordentlichen in die stellvertretenden Sitze zu kommen. Das ist der Vortrag, den Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> sicherlich auch nicht heiteren Gemütes machte. Hierzu der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, man muß folgendes einfach noch einmal feststellen – der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> hat das in aller Fairneß vorgetragen. Wir haben im Augenblick für die CDU/CSU 12 Sitze. Ich gehe als CDU von 10 aus. Dann sind von den ordentlichen Sitzen von diesen 10 8 belegt durch Kollegen, die nördlich der Mainlinie wohnen. Ich will’s mal so sagen: Daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ist«.</p></note></seg> natürlich gerade in einem Wirtschaftsausschuß auch Räume abgedeckt sein sollten, wenigstens mit einem Vertreter, ist ’ne Selbstverständlichkeit, und ich bitte das noch einmal zu überlegen. Das hat jetzt nicht mit der Person eines Kollegen etwas zu tun, sondern hier, daß wenigstens 1 Kollege als ordentliches Mitglied in diesem Ausschuß tätig sein kann, der eben dann den süddeutschen Raum – wenn Sie wollen –, also die Länder Rheinland-Pfalz, Saar, Baden-Württemberg mit abdeckt. Das ist die Frage, und insofern würde ich bitten darum, daß man dies bei der Entscheidung mit überlegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich möchte das, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gesagt hat, noch einmal sehr nachdrücklich auch aus der Sicht Baden-Württembergs unterstreichen. Wir sind uns darüber im klaren, daß der regionale Proporz nicht ausschlaggebend sein kann, normalerweise. Aber im Wirtschaftsausschuß werden in der kommenden Legislaturperiode gerade Fragen der Energiepolitik mit im Vordergrund stehen. Und es ist völlig ausgeschlossen, daß bei der unterschiedlichen Interessenlage, die es hier in Teilen des Bundesgebiets gibt, nun der Raum Baden-Württemberg, Rheinland-Pfalz und Saar nicht repräsentiert ist. Baden-Württemberg hat schon darauf verzichtet, einen ordentlichen Ausschußsitz in diesem Ausschuß zu beanspruchen wegen des großen Andrangs und wegen der Tatsache, daß wir im Finanzausschuß ganz gut vertreten sind. Aber desto nachdrücklicher möchte ich plädieren für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> als den Kollegen, der hier noch aus Rheinland-Pfalz und Saar als einziger in diesem Ausschuß ordentliches Mitglied wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich habe eine Reihe von Wortmeldungen – Moment –, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>. Darf ich zunächst mal folgendes sagen: Ich höre eben, daß in dem Ausschuß für Bildung, in dem die berufliche Bildung behandelt wird, noch 2 ordentliche Plätze frei sind. Ist dies richtig?</p>
				<p>(Ja!)</p>
				<p>Dann möchte ich doch einmal fragen, ob nicht einer der Kollegen, die hier also besonderen wirtschaftlichen Sachverstand haben, das Interesse verspürte, im Interesse der beruflichen Bildung – wenn die nämlich kommt, kriegen wir sowieso den Wunsch, daß da einer unserer besonders wirtschaftskundigen Kollegen tätig sein will. Den Wunsch kriegen wir dann ohnehin. Dann würde sich vielleicht dieses Problem lösen lassen. Ich stell’ die Frage an die Fraktion, bevor ich das Wort weitergebe. Vielleicht geht der eine oder andere mal ein bißchen mit sich zu Rate, nicht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Meine Damen und Herren! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> hat eben von den Räumen gesprochen, die abgedeckt werden müßten, gerade bei der Besetzung des Wirtschaftsausschusses. Das ist sicherlich richtig, aber er hat nur den Begriff Raum unter einem geographischen Sinne hier gebracht. Ich glaube auch, daß es notwendig ist, daß wir die Wirtschaftsräume in sachlicher Hinsicht abdecken. In seinem Bericht hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> zu Recht darauf hingewiesen, daß Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> der einzige Vertreter der Montanindustrie ist. Und es wäre zum ersten Mal, so glaube ich, in der Geschichte dieser Fraktion, daß die Montanindustrie ohne Vertretung im Wirtschaftsausschuß wäre, wenn Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> nicht da hineinkäme. Ich bitte Sie, doch einmal den Blick zu werfen auf die gesamtpolitische Situation an Rhein und Ruhr, auf die Tätigkeit der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>, unsere eigene, sehr schwierige Situation, und ich möchte da der Fraktion empfehlen, doch darauf Rücksicht zu nehmen und Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> einen Sitz im Wirtschaftsausschuß zu überlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p>(Zwischenreden auf eine Lösung zu.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Meine Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte mich den Argumenten von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> anschließen. Wir brauchen dringend einen Spezialisten aus der Montanindustrie. Wir kommen zu so schwierigen Problemen. Sie wissen alle, daß wir im Ruhrgebiet erhebliche Schwierigkeiten hatten wegen der Konflikte über die weitere Existenz der Betriebe, und man wird uns sagen: Ihr kümmert Euch nicht genug um diese schwerwiegenden Ruhrprobleme. Und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> ist ein Spezialist auf diesem Gebiete und ich möchte doch dringend bitten, daß Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name>, der in den letzten Tagen zum Vorsitzenden der Wirtschaftsvereinigung des Rheinlandes gewählt wurde als Nachfolger von Herrn [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpethmannDieter">Spethmann</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Spaetmann«.</p></note></seg>, daß Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> doch Hauptmitglied des Wirtschaftsausschusses wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich höre eben einen Vorschlag auf Bewegung und bitte also Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, mal festzustellen, ob dies geht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> ist bereit, seinen vorgesehenen Sitz im Finanzausschuß zur Verfügung zu stellen, um selbst in den Bildungsausschuß zu gehen. Er bietet dann an, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> auf diesen Sitz im Finanzausschuß kommt. Damit wäre dieses Problem, so scheint mir, gelöst. Und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>,</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> Krefeld!)</p>
				<p>dann haben wir immer noch ein Problem. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe an sich Verständnis für die regionale Argumentation des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>. Sie bezieht sich auf die Bundesländer Rheinland-Pfalz, Baden-Württemberg und Saarland. Es ist richtig, daß diese 3 Länder im Wirtschaftsausschuß als Vollmitglieder nicht vertreten wären, wenn so verfahren würde, wie hier vorgeschlagen worden ist. Aber in diese Betrachtungsweise muß man die übrigen Ausschüsse miteinbeziehen. Und da muß ich darauf verweisen, daß Rheinland-Pfalz, Baden-Württemberg und Saarland im Finanzausschuß – und der ist ja am ehesten dem Wirtschaftsausschuß vergleichbar – mit 5 Kollegen vorgesehen sind bei den ordentlichen Mitgliedern. Mit 5 Kollegen! Und wenn wir deshalb jetzt im Wirtschaftsausschuß anders verfahren sollen, als im Ausschuß der Ausschüsse vorgesehen wurde, müssen wir diese Plazierung der 3 Bundesländer im Finanzausschuß in die Endregelung mit einbeziehen. Das geht nicht anders.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>: Herr Vorsitzender, wenn ich für die CSU-Landesgruppe auf einen ordentlichen Sitz im Wirtschaftsausschuß zurückgehe, also auf 2 ordentliche und 3 Stellvertreter, dann bedeutet das – weil auch wir hier natürlich den größten Andrang hatten und bisher 3 Sitze hatten –, dann bedeutet das, daß ich in anderen 27er-Ausschüssen die umgekehrte Regelung, nämlich 3 ordentliche und 2 Stellvertreter anmelden muß, z.B. dann im Innen- und in Arbeit und Soziales.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wie sieht das aus, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>? Problem ist lösbar. Danke sehr! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte gerne auf die Argumentation von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> kurz eingehen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> sagt: Die Länder Saar, Rheinland-Pfalz und Baden-Württemberg haben im Finanzausschuß zusammen 5. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>, wir beide können rechnen. Die anderen haben 7. Wenn wir Finanz- und den Wirtschaftsausschuß zusammennehmen, steht es zuungunsten der eben genannten Länder 5 zu 17. Und ich glaube, daß von dieser Seite her sich unser dringender Wunsch, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> als den einzigen aus dem ganzen Bereich im Wirtschaftsausschuß zuzulassen, doch wirklich vertreten [läßt,]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ist«.</p></note></seg> und bitte deshalb um Ihre Unterstützung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, bleibt noch ein Problem übrig. Wir haben ein ordentliches Mitglied im Wirtschaftsausschuß zuviel. Wir haben aber einen Platz frei für einen stellvertretenden Sitz. Ich darf noch einmal darauf hinweisen, wenn ich die Stellvertreter einmal vorlese werden sich einige Kollegen vorstellen können, was das bedeutet auch für diese Kollegen. Also Stellvertreter sind, in der Reihenfolge, wie’s hier steht: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmWilfried_1972-12-13">Böhm</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> – oh verzeihen Sie, ah ja, sorry, sorry –, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> – ah, das ist ja zu schaffen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name>. Wir müssen also aus dem Kreis der ordentlichen Mitglieder, ich lese Sie Ihnen noch einmal vor – und, wennֹ’s keinen Antrag gibt, weiß ich ja nicht, wie ich das machen soll. Da muß ich ja einen Zettel aufstellen und vielleicht alle zur Wahl stellen. Da müßt Ihr Euch mal überlegen, wie man das macht. Das ist nun nicht mein Bier. Also, ordentliche Mitglieder nach der Liste, in der Reihenfolge, wie’s hier steht – ich laß’ mal jetzt die Titel weg, damit mir nichts passiert –: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnlandHermannJosef_1969-10-20">Unland</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreiwaldFriedrichWilhelm_1965-10-19">Freiwald</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> – eins zuviel. Trotz des bereits erledigten Problems <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> und – hier auf der ordentlichen Liste –, und der Ansprüche der CSU, die dann an einer andern Stelle wieder hochkommen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, wir waren uns an sich darüber klar in dieser Kommission und auch jetzt im Vorstand, daß das Gebiet der beruflichen Bildung, das im Bildungsausschuß eine erhebliche Rolle spielt, eine erhebliche Rolle spielen wird, dort die Anwesenheit sowohl eines Vertreters der Wirtschaft wie der Sozialausschüsse erfordert. Es sollte noch geklärt werden, ob nicht aus den hier benannten Vertretern der Wirtschaft einer bereit wäre –</p>
				<p>(Zwischenruf des Vorsitzenden: Ist ja schon passiert!)</p>
				<p>Ja, aber nicht aus der Wirtschaft.</p>
				<p>(Ja, natürlich! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name>!)</p>
				<p>Nein, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> geht ja in den Finanzausschuß. Es geht darum, daß aus dem Bereich derer, die hier vorgeschlagen sind, ein Kollege sich entschließt, zur Vertretung der beruflichen Bildung aus der Sicht der Wirtschaft in den Bildungsausschuß zu gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das macht doch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> schon. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Zur Klarstellung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> hat hier verzichtet und geht in den Finanzausschuß. Dafür nimmt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> den Sitz, den Sie ansprachen, im Bildungsausschuß ein. Es muß nun gewährleistet werden, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> seinen stellvertretenden Sitz im Wirtschaftsausschuß erhält und, daß der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> den stellvertretenden Sitz im Finanzausschuß erhält, den bisher Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> hatte.</p>
				<p>(Zwischenruf: Alles längst fertig.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das ist fertig. Meine Damen und Herren! Ich sehe eine weitere Bewegung nicht. Dann halte ich nicht für gut, wenn wir jetzt Zettel verteilen und sehen, wer kriegt die meisten Stimmen. Ich möchte gerne sehr herzlich – morgen früh tagt Euer Ausschuß noch mal, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, ja? – das noch mal an den Ausschuß geben, und ich würde bitten, daß sich irgend etwas hier bewegt. So kann das ja nicht sein, denn das würde ja eine Zufallsabstimmung und das kann man eigentlich niemandem zumuten. Und vielleicht kann der Arbeitskreis, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, sich daran besonders beteiligen. Wir haben ein zweites Problem, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ein zweites Problem stellt sich von einigen anderen, von denen wir auch hoffen, daß wir Ihnen noch Lösungen anbieten können, stellt sich im Bereich des Europäischen Parlaments. Hier sind zu besetzen von CDU/CSU 16 Positionen, davon von der CSU 4, bleiben 12. Die aufs äußerste reduzierte Vorschlagsliste endete bei 14. Sie muß auf 12 um 2 reduziert werden. Von allen Erwägungen und Überlegungen, die angestellt worden sind, ist eine übriggeblieben, die auch nicht abgestimmt werden konnte, aber die ich Ihnen vortragen möchte. Auch im Europäischen Parlament gilt es, gewisse Sachbereiche fachlich abzudecken, u. a. die Probleme Landwirtschaft und Verkehr. Für diese beiden Sachbereiche gibt es je 2 Nennungen. Nämlich Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FruehIsidor_1969-10-20">Früh</name> und Herrn Dr. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitgenGerd_1965-10-19">Ritgen</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Tottgen«.</p></note></seg> für den Bereich der Agrarwirtschaft, und die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MurschKarl-Heinz_1969-10-20">Mursch</name> für den Bereich der Verkehrswirtschaft. Der Vorschlag, der nicht abgestimmt werden konnte, aber der in dieser Form vorgelegt wird, lautet dahin, zu akzeptieren, daß in jedem dieser Sachbereiche auf einen Vorschlag reduziert wird, die Fachgruppen zu bitten, einen Vorschlag zu unterbreiten für Landwirtschaft und Verkehr, d.h. also den Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FruehIsidor_1969-10-20">Früh</name> oder Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitgenGerd_1965-10-19">Ritgen</name> für den Bereich Landwirtschaft und für den Bereich Verkehr entweder den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MurschKarl-Heinz_1969-10-20">Mursch</name>. Dabei ist Vorkehrung getroffen, daß der jeweils Verbleibende dann einen ordentlichen Sitz in dem entsprechenden Fachausschuß bekommt, d.h. derjenige, der hier nicht als Mitglied des Europäischen Parlaments benannt würde, bekäme dann entweder im Verkehrsausschuß oder im Agrarausschuß einen ordentlichen Sitz, derjenige, der im Europäischen Parlament als Mitglied benannt wird, dann einen stellvertretenden Sitz in dem entsprechenden Fachausschuß. Es würde genügen, wenn wir hier der Sache nach abstimmen würden, weil die Abklärung zur Person dann in die Fachgruppe zu verlagern wäre. Schönen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, hier würde es also genügen, diesen Grundsatzbeschluß zu fassen, der dann – wenn ich es richtig verstehe – morgen dann in der Kommission ausgefüllt werden könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Der [wird] in der Fachgruppe behandelt und morgen in der Kommission.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Jawohl! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, ich sehe mich aber doch veranlaßt, zu diesem Sachstand ein Wort zu sagen. Es gibt keinen politischen Bereich, der innerhalb Europas und damit auch des Europäischen Parlaments soweit integriert ist wie die Agrarpolitik. Hier kommen durch die Erweiterung der EWG<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN009" type="comment"><p>Dänemark, Großbritannien und Irland unterzeichneten am 22. Januar 1972 den Vertrag über einen Beitritt zu EWG, EURATOM und EGKS mit Wirkung vom 1. Januar 1973. Für den Wortlaut vgl. BGBl. 1972, II, S. 1127–1431.</p></note></seg> zusätzliche Probleme auf das Europäische Parlament zu, von denen ich glaube, daß sie ein Vertreter alleine in diesem Bereich nicht wahrnehmen kann. Ich glaube, ich muß dies einfach pflichtgemäß hier darstellen, weil ich die großen Probleme sehe, die gerade in der europäischen Agrarpolitik hier auf uns zukommen, und ich fürchte, daß sonst die notwendige Verklammerung zwischen Europäischem Parlament einerseits und nationalem Parlament verlorengeht, wenn dies nur ein Vertreter aus dem Bereich der Landwirtschaft machen sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, soeben hat die rheinische Gruppe dazu beigetragen, eines der schwierigsten Probleme hier mit zu lösen. Ich glaube aber, Sie werden damit einverstanden sein, daß nicht alle Probleme auf Kosten der rheinischen Gruppe gelöst werden können. Ich mache darauf aufmerksam, daß wir hier in besonderem Maße verflochten sind mit der europäischen Wirtschaft als Grenzland zu Belgien und Holland. Wir haben in Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name> einen sehr erfahrenen Verkehrsexperten, und wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name> nicht nach Europa gehen würde, dann würde tatsächlich das Rheinland in der Person von Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> noch seinen einzigen und letzten Vertreter haben. Ich glaube, das ginge doch ein bißchen weit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte mich für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MurschKarl-Heinz_1969-10-20">Mursch</name> aussprechen, und zwar nach Abstimmung mit einer ganzen Reihe von Kollegen aus dem Verkehrsbereich. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MurschKarl-Heinz_1969-10-20">Mursch</name>, nur mit zur Charakterisierung, war Ministerialrat im Verkehrsministerium<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN010" type="comment"><p>Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MurschKarl-Heinz_1969-10-20">Mursch</name> schied 1969 aus dem Staatsdienst aus und wurde anschließend in den Bundestag gewählt.</p></note></seg>, und so wie ich mir habe also sagen lassen, deckt er einen ganz großen Bereich auch der nationalen und der europäischen Verkehrspolitik ab. Und wenn wir hier diese Frage entscheiden, glaub’ ich, sollten wir jetzt nicht so sehr nach landsmannschaftlichen Gesichtspunkten entscheiden, sondern nach den Sachentscheidungen und nach den Sachfragen, die dort zu lösen sind, und darum scheint mir Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MurschKarl-Heinz_1969-10-20">Mursch</name> hierfür der Geeignetste zu sein. Und ich bitte hier um Ihre Zustimmung, zumindest wohlwollend davon denkender Weise.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte mir den Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> zu eigen machen, weil wir sonst hier nicht durchkommen. Wir müssen im Europäischen Parlament wirklich die Ausgewogenheit haben. Ich glaube, das geht nur auf dem Wege, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> hier vorgetragen hat. Können wir das so beschließen? Danke sehr!</p>
				<p>Was haben wir noch, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>? Damit ist die Ausschußbesetzung komplett.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Meine Damen und Herren, jetzt bitte ich um Ihre Aufmerksamkeit für den sehr schwierigen Punkt der Vorsitze, die auf uns entfallen. Hinsichtlich der stellvertretenden Vorsitzenden und der Obleute haben wir eine Diskussion im Vorstand gehabt, aber haben noch keine Entscheidungen Ihnen vorzuschlagen, zumal hinsichtlich der Obleute – ich hab’ nicht in die Satzung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN011" type="comment"><p>In § 4 (1) der Arbeitsordnung der CDU/CSU-Fraktion vom 4. Mai 1971 (Fassung vom 12. Oktober 1971) wurde festgelegt, dass die Fraktionsversammlung die Obleute auf Vorschlag der Arbeitsgruppen zu wählen hatte. Vgl. dazu online.</p></note></seg> geguckt – ist mir’s eigentlich lieber, [wenn]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN012" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »durch«.</p></note></seg> die Kollegen aus dem Kreis es machen würden, ja? Wir hatten immer getrennt zwischen dem stellvertretenden Vorsitzenden und dem Obmann aus sehr vielen guten Gründen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das Ergebnis, das ich Ihnen hinsichtlich der Vorsitzenden vorzutragen habe, wird nicht alle Kolleginnen und Kollegen und auch nicht alle Gruppen befriedigen können. Dies ist schmerzhaft, und es war auch im Vorstand so, daß wir an zwei Stellen nur durch eine geheime Zettelwahl – die Probeabstimmungen waren, die Zettel kennt nur der Vorsitzende, damit es hier nicht unnötige Wunden gibt –, an zwei Stellen mit Mehrheit entscheiden mußten. Wir haben also 9 Vorsitzende. Die sind zu wählen durch die Fraktion. Von diesen 9 entfallen nach unseren Abreden 2 Vorsitze auf die CSU. Die CSU, die früher die wichtigen Ausschüsse Verteidigung und Vermittlungsausschuß hatte – der Vermittlungsausschuß ist für uns, wenn der Bundestag vorsitzt, verlorengegangen –, hat auf den Verteidigungsausschuß verzichtet<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN013" type="comment"><p>Zu den Verhandlungen zwischen der SPD-Fraktion und der CDU/CSU-Fraktion über die Besetzung der Vorsitze im Auswärtigen Ausschuss und im Verteidigungsausschuss vgl. <hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1972–1976, S. 42 f.</p></note></seg> und sie hat eine ganze Weile sich damit beschäftigt, ob sie die Wünsche des CDU-Teils auf Recht und Auswärtiges und Haushalt und Wirtschaft respektieren solle. Sie hat gesagt, sie wolle das nicht bestreiten, müsse dann aber von sich aus Wert darauf legen, zwei Ausschüsse zu bekommen, nämlich den Ausschuß Nr. 15 Raumordnung, Bauwesen und Städtebau und den Ausschuß Bildung und Wissenschaft.</p>
				<p>Diese Frage ist im Vorstand diskutiert worden. Es hat niemand bestritten, daß der CSU 2 Ausschüsse zustehen und 1 stellvertretender Vorsitz zusteht, aber es ist gefragt worden, ob das gerade die sein müssen. Und nach einer langen Diskussion hat sich der Vorstand mit Mehrheit entschieden, das so zu akzeptieren, weil sonst Lösungen eigentlich nicht zu finden waren.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das ergibt jetzt folgendes, und ich möchte noch einmal sagen, daß die Fraktion frei ist, die Vorsitzenden zu wählen, also auch Gegenkandidaten vorschlagen kann. Aber ich glaube, wenn ich es richtig sehe, nicht an der Stelle, die nun entschieden ist hinsichtlich der CSU, das war ja auch unsere Abrede. Ich nehme die Ausschüsse in der Reihenfolge, wie sie zu uns kommen:</p>
				<p>Petitionen, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name></p>
				<p>Auswärtiges, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> (Düsseldorf)</p>
				<p>Sport, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> (Freiburg)</p>
				<p>Recht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße)</p>
				<p>Haushalt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name></p>
				<p>Wirtschaft, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name></p>
				<p>Raumordnung, Bauwesen, Städtebau, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> (Nürnberg)</p>
				<p>Innerdeutsche Beziehungen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name></p>
				<p>Bildung und Wissenschaft, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name></p>
				<p>Das sind die 9. Vielleicht darf ich ein bißchen zur Abrundung des Bildes sagen, ohne daß das schon endgültige Empfehlungen sind, wie das in den andern Ausschüssen aussieht hinsichtlich Stellvertretern und Obleuten – unser Bild jetzt! Das sind, wie gesagt, keine Empfehlungen. Das Bild beim Ausschuß für Wahlprüfung – immer in der Reihenfolge, wie sie im Bundestag existieren –, da sollen wir den stellvertretenden Vorsitz bekommen. Das soll ein Parlamentarischer Geschäftsführer machen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>.</p>
				<p>Petitionsausschuß, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name>, offen ist der Obmann.</p>
				<p>Auswärtiger Ausschuß, Vorsitz Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, ich glaube, es bleibt bei unserm Obmann, nämlich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, nehme ich an. Ich wollte den Kollegen nicht vorgreifen, aber ich nehme an.</p>
				<p>Innenausschuß, stellv. Vorsitzender Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>, wie bisher; Obmann, glaub’ ich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> – ist mir gesagt worden. Wie gesagt, das sind nicht Entscheidungen.</p>
				<p>Rechtsausschuß, Vorsitzender Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, Obmann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p>Finanzausschuß, stellv. Vorsitz an die Sozialdemokratie, Obmann steht hier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>; das weiß ich nicht, das werden die Kollegen sicher finden.</p>
				<p>Haushaltsausschuß, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, Obmann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p>Wirtschaftsausschuß, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>, Obmann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>.</p>
				<p>Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten, stellv. Vorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name>, Obmann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SussetEgon_1969-10-20">Susset</name>.</p>
				<p>Arbeit und Soziales, Stellvertreter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid), Obmann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>.</p>
				<p>Verteidigung, Stellvertreter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, Obmann – höre ich – noch nicht.</p>
				<p>Jugend/Familie/Gesundheit, strittig der stellv. Vorsitzende zwischen einigen Kollegen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">[zu] Sayn-Wittgenstein[-Hohenstein]</name> Prinz Botho, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, Obmann – glaube ich – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>.</p>
				<p>Verkehr, stellv. Vorsitz Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>, Obmann – glaub’ ich – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>, so erinnere ich mich, aber es war auch eine Tendenz, das vielleicht zu tauschen. Das weiß ich noch nicht.</p>
				<p>Raumordnung usw., <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, Obmann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>.</p>
				<p>Innerdeutsche Beziehungen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> und Obmann – weiß ich noch nicht. Das hängt wohl auch ab von einer an dieser Stelle, wie ich höre, möglicherweise erfolgenden Kampfabstimmung.</p>
				<p>Forschung/Technologie/Post, stellv. Vorsitzender Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name> und Obmann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> oder umgekehrt.</p>
				<p>Wissenschaft, Vorsitz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name>, Obmann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>.</p>
				<p>Wirtschaftliche Zusammenarbeit, stellv. Vorsitzende Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name>, Obmann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>, aber hier ist noch »...« verzeichnet worden.</p>
				<p>Sport, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>, Obmann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name> und</p>
				<p>Strafrechtsreform, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> im stellv. Vorsitz oder im Obmann; das war noch nicht zu übersehen, was da das Bessere ist.</p>
				<p>Ich glaube, diesen Überblick ungefähr zu haben erleichtert die Vorstellungen über die Ausgewogenheit nach den verschiedenen Gruppen hier bei uns.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das ist der Bericht. Wird zu diesem Bericht das Wort gewünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, in dem Punkt kann ich dem Vorsitzenden nicht beipflichten, wenn er meint, das wäre ein ausgewogenes Tableau. Diese Ausgewogenheit ist im Vorstand zu meinem Bedauern nicht gelungen. Es gab keinen Streit, und ich bitte um Entschuldigung, wenn wir bei der Generalaussprache auch das Ende mit sehen müssen, nicht nur den Anfang, [damit]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »für«.</p></note></seg> die Fraktion in Kenntnis dessen, was möglicherweise als Endergebnis kommt, voll ins Bild gesetzt wird.</p>
				<p>1. Es gab keinen Streit darüber, daß die CSU Anspruch auf 2 Vorsitze hat und 1 stellvertretenden Vorsitz. Wohl gab es Zweifel oder den Wunsch, mit der CSU noch mal darüber zu sprechen, ob die beiden Wünsche, die sie angemeldet hatten, so bleiben müßten oder ob es da ein anderes Arrangement geben könnte. Zugegeben, und zugegeben werden muß fairerweise, daß die CSU eine Reihe von Opfern hat bringen müssen – wenn ich z.B. denke an Aufgabe Verteidigungsausschuß, wenn sie in 3 oder 4 klassischen Ausschüssen ebenfalls nicht vertreten ist. Das ist zu sehen und muß im Tableau Berücksichtigung finden. Das sage ich ausdrücklich. Nur kann jetzt die Situation [nicht sein], daß mit der einen Entscheidung, die die CSU erbeten hatte, nämlich den Vorsitz im Ausschuß Wohnungsbau/Städtewesen zu bekommen – einem Ausschuß, den in diesem hohen Hause die Sozialausschüsse eigentlich mit kurzer Ausnahme des Freundes, wo der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN015" type="comment"><p>Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name>, MdB (CDU) und seit 1957 Vorsitzender des Ausschusses für Wohnungswesen und Bodenrecht bzw. des Ausschusses für Wohnungswesen, Bau- und Bodenrecht bzw. seit 1962 des Ausschusses für Wohnungswesen, Städtebau und Raumordnung bzw. von 1966–1969 des Ausschuss für Kommunalpolitik, Raumordnung Städtebau und Wohnungswesen.</p></note></seg> das gehabt hat, 10 oder 12 Jahre der Kollege [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Lücker«.</p></note></seg> Vorsitzender war<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN017" type="comment"><p>Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, MdB (CDU) und 1952–1957 Vorsitzender des Ausschusses für Wiederaufbau und Wohnungswesen.</p></note></seg>, in den letzten Jahren der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> Vorsitzender war<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN018" type="comment"><p>Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, MdB (CSU) und 1969–1972 Vorsitzender des Ausschusses für Städtebau und Wohnungswesen.</p></note></seg> –, daß dies dazu führt, daß die Sozialausschüsse in keinem einzigen Ausschuß mehr den Vorsitz haben. Denn die andere Alternativlösung, die sich, nachdem diese in einer Abstimmung nicht gelungen war, stellte, ist ebenfalls abgestimmt worden, niedergestimmt worden – wie Sie wollen –, sodaß, wer hier davon spricht, dies wär’ eine ausgewogene Lösung, meinen Beifall für diese Aussage nicht finden kann, denn ich halte diese Lösung nicht für ausgewogen. Ich halte sie – und deshalb sag’ ich das, mit allem Ernst –, halte sie unter dem Eindruck auch der Klausurtagung, die hinter uns, dem CDU-Teil, lag und [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN019" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> vor uns liegt im CDU/CSU-Teil<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN020" type="comment"><p>Die Klausurtagung der CDU/CSU-Fraktion fand am 5./6. Februar 1973 statt.</p></note></seg>, in der der Appell in die Öffentlichkeit gerichtet wurde, ins Volk zu gehen, an die Basis zu gehen und dort ganz bestimmte Gruppen anzusprechen, insbesondere auch die Arbeitnehmer, unter diesem Gesichtspunkt halte ich diese Entscheidung nicht für glücklich.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich will mich präzisieren. Ich habe an der Stelle der Vorsitzenden davon gesprochen, daß hier nicht alle Wünsche befriedigt worden sind, daß zweimal mit Mehrheit entschieden ist, daß ich dies vortragen mußte, und habe dann, um im übrigen auf die Ausgewogenheit hinzuweisen, Ihnen die Übersicht gegeben über das, was sich hinsichtlich der Obleute und der stellvertretenden Vorsitzenden ergeben könnte. Meine Damen und Herren, wird sonst das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann stelle ich als erstes – müssen wir das mit Zetteln machen oder können wir das offen abstimmen? Können wir offen abstimmen. Also zunächst:</p>
				<p>Ausschuß für Petitionen, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> – wird ein anderer Vorschlag gemacht? Das ist nicht der Fall. Wer für Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> ist, bitte ich um ein Zeichen – bitte um die Gegenprobe – Enthaltungen. Bei 1 Enthaltung. Alles Gute, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name>!</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Wir möchten Sie ausdrücklich ermuntern, da Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> einen Ausschuß leitet, der mit viel Publikumsverkehr zu tun hat und mit viel Post im Deutschen Reichstag, da sie eine Berliner Abgeordnete sind, auch ein Büro aufzumachen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ausschuß für Auswärtiges, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07 ">Schröder</name> – wird ein anderer Vorschlag gemacht? Das ist nicht der Fall. Wer dafür ist, bitte ich um ein Zeichen. Ich bitte um die Gegenprobe – Enthaltungen. Bei 1 Enthaltung. Alles Gute aufs neue, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07 ">Schröder</name>!</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Sport, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> – wird ein anderer Vorschlag gemacht? Das ist nicht der Fall. Wer dafür ist, bitte ich um ein Zeichen – bitte um die Gegenprobe – Enthaltungen. Bei 1 Enthaltung. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>, der Wunsch, Sie möchten mal aufstehen. Alles Gute im Sport, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>! Auch eine einstimmige Wahl.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ausschuß für Recht, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> – wird ein anderer Vorschlag gemacht? Das ist nicht der Fall. Wer dafür ist, bitte ich um ein Zeichen – Gegenprobe – Enthaltungen. Alles Gute zur Kontrolle der Regierung!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Haushalt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> – wird ein anderer Vorschlag gemacht? Das ist nicht der Fall. Wer ist dafür, bitte ich um ein Zeichen – Gegenprobe – Enthaltungen. Einstimmig, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, vielen Dank und alles Gute!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ausschuß für Wirtschaft, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> – wird ein anderer Vorschlag gemacht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> [Remscheid]: Herr Vorsitzender, vorausgesetzt, daß es bei den beiden Ausschüssen für die CSU verbleibt und unser Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> für Raumordnung dadurch nicht zum Zuge kommen könnte, schlage ich für den Wirtschaftsausschuß den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> vor, wobei ich anrege, vielleicht diese Frage vorab zu klären, ob die Ausschüsse für die CSU so bleiben. Anderenfalls also der Vorschlag, für Wirtschaft Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank! Dann darf ich vielleicht den Wirtschaftsausschuß einen Augenblick zurückstellen und wir klären die theoretische Frage, indem wir die beiden von der CSU vorgeschlagenen Kollegen zur Abstimmung stellen. Ich glaub’, dies ist ein faires Verfahren. Wird das Verfahren nicht für gut gehalten? Wird eine theoretisch-abstrakte Fragestellung bevorzugt? Das ist nicht der Fall. Dann stelle ich zunächst die Frage des Ausschusses</p>
				<p>Raumordnung/Bauwesen/Städtebau, Vorschlag der CSU Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> (Nürnberg). Wird ein anderer Vorschlag gemacht? Das ist nicht der Fall, wer für Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> (Nürnberg) ist, bitte ich um ein Zeichen.</p>
				<p>(Unruhe bricht aus.)</p>
				<p>– Bitte um die Gegenprobe – Enthaltungen. Das ist mit Mehrheit beschlossen bei einigen Enthaltungen. Meine Damen und Herren, ich sehe, es wird beanstandet die Führung. Ich habe in dieser Frage nicht anders verfahren als in allen andern Fragen auch.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Dann will ich den Ausschuß für Innerdeutsche Beziehungen jetzt auch übergehen und zunächst auf den anderen von der CSU beanspruchten Ausschuß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN021" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> kommen.</p>
				<p>Ausschuß für Bildung und Wissenschaft, Vorschlag Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name>. Wird ein anderer Vorschlag gemacht? Anderer Vorschlag? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Herr Vorsitzender, ich glaube, das ist etwas so jetzt – es ist vorbei, aber es ist etwas verkehrt gelaufen, weil man ja beide Ausschüsse, um Bewegungsmöglichkeit für beide Ausschüsse sehen müßte. Und in dem Augenblick, wo Bewegungsmöglichkeit ist, wäre natürlich dann auch die Möglichkeit eines anderen Vorschlages gegeben in diesem Ausschuß. Aber ich –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>; Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, ich habe die Fraktion gefragt, ob sie eine abstrakt-theoretische Abstimmung darüber wolle, ob die CSU die beiden haben solle oder ob ich abstimmen könne in der üblichen Weise, Ausschuß für Ausschuß. Dies ist bestätigt worden. Ich muß sagen, ich weiß nicht, wie ich sonst hier verfahren soll.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich habe aus – ich habe vollkommen die Fragestellung auf den Tisch gelegt. Das ist mein Gefühl.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> [Remscheid]: Herr Vorsitzender, ich habe bewußt meine Formulierung so gewählt, daß wir in dem Vorschlag für Raumordnung einen Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> festhalten, daß das aber eben verbunden ist mit der Frage, welche Ausschüsse die CSU bekommt. Und ich habe gesagt, als erstes steht der Personalvorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>. Und dann, wenn das anders entschieden werden sollte, würden wir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> für Wirtschaft vorschlagen. Da aber dieser Vorschlag Wirtschaft in der Reihenfolge vorgezogen wurde, mußte ich hier meine Wortmeldung anmelden, und aus dem Grunde war Wirtschaft zurückgestellt worden. Der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> stand m. E. ebenso im Raum.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich verstehe, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> dies Problem dartut, aber ich habe hier so geleitet, wie die Fragestellung war, wie die Fragestellung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> war, und das, glaube ich, war vollkommen in Ordnung, meine Damen und Herren. Ich rufe auf noch einmal den Ausschuß für Bildung und Wissenschaft, der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name>.</p>
				<p>Die Frage heißt: Wird ein anderer Kollege vorgeschlagen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name>, Sie sind gebeten, daß Sie aufstehen. Danke schön! Wird ein anderer Vorschlag gemacht? Das ist nicht der Fall. Wer für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name> ist, bitte ich um ein Zeichen. Ich bitte um die Gegenprobe: eine Stimme – Enthaltungen? Zwei – bei einigen Enthaltungen einschließlich des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name>. Alles Gute im neuen Amt!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Dann, meine Damen und Herren, kommen wir zu den beiden anderen Ausschüssen, Die Frage: Erleichtert es irgendeine Vorstellung, wenn wir hier die Reihenfolge verändern? Auch ’ne wichtige Frage. Oder bleiben wir in der Reihenfolge, erst über Wirtschaft und dann über Innerdeutsches abzustimmen? Es ist kein Antrag gestellt, also stimmen wir erst ab über Wirtschaft –</p>
				<p>(Zwischenruf: Ich würde umgekehrt erst über Raumordnung.)</p>
				<p>bitte? – Ist längst erledigt, Hans (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>) – Raumordnung ist doch abgestimmt. Na, verzeihen Sie – zur Geschäftsordnung Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> [Stolberg]: Sie haben hier im Eilverfahren über Raumordnung abstimmen lassen. Dabei hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> glaubhaft dargetan, daß er in seiner Einlassung zu der Frage Vorsitz im Wirtschaftsausschuß schon den Namen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> genannt hatte und ihn reklamiert hatte für die Abstimmung, für die Abstimmung über den Raumordnungsausschuß. Sie haben – für mein Gefühl hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> das vielleicht nicht klar genug zu diesem Zeitpunkt gesagt, es war aber durchaus, bei genauem Zuhören, zu entnehmen. Und ich meine einfach, damit hier das Gift rauskommt, ist es notwendig, und warum wehren Sie sich eigentlich dagegen, daß hier, so wie nämlich die Ausgangslage war, entschieden wird kontrovers über zwei Kandidaten, die hier für den Ausschuß Raumordnung anstanden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege – eine Sekunde! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, also zunächst vermag ich ein Gift nicht zu erkennen. Es ist ein Verfahren –</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>eine Sekunde, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, kriegste gleich noch das Wort – und das, glaub’ ich, ist nicht der richtige Hinweis. Wenn Sie einen Antrag stellen wollen – den haben Sie nicht gestellt –, eine Abstimmung zu wiederholen, kann man das ja machen. Aber ich kann nicht einräumen, daß hier anders verfahren ist als völlig korrekt, wie ich dies hier vorgetragen habe. Ich habe ausdrücklich die zwei Fragen vorher noch gestellt und bitte, hier doch möglichst in Geschäftsordnungsdingen sich nicht zu verkennen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, ich bleibe auch bei der Formulierung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>. Insgesamt gesehen muß sich in der Frage der Ausschußbesetzungen bei den Vorsitzenden eine ganz bestimmte Gruppe in dieser Fraktion überfahren fühlen. Das, was gerade im Verfahren mit dem Städtebau- und Wohnungsausschuß passiert ist, nachdem hier vorher der Kollege Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> die Ansprüche angemeldet hat, ist nicht aus dem Raum. Es wird im Raume bleiben. Wenn die Abstimmung so bleibt. Und ich bin sicher davon überzeugt, daß dieser Unmut lange andauern wird.</p>
				<p>(Laute Unruhe.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, meine Damen und Herren, es ist erneut kein Antrag gestellt, die Abstimmung zu wiederholen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, dann noch mal Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hat bei seiner Darlegung der Situation sehr richtig und sehr zutreffend darauf hingewiesen, vor welcher Schwierigkeit insgesamt der Fraktionsvorstand gestanden hat. Er hat noch einmal unterstrichen, was der Fraktionsvorsitzende eingangs auch schon dargelegt hat, nämlich, daß die CSU früher den Verteidigungsausschuß, ich glaube seit 1949, in der Person von Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> und dann von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> gehabt hat.</p>
				<p>(Zwischenruf: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>!)</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, und man könnte also die Liste verlängern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN022" type="comment"><p>Christsoziale Vorsitzende des Verteidigungsausschusses und seiner Vorgänger waren: Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> (1949–1953), Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> (1953–1967) und Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> (1967–1972).</p></note></seg> In dem jetzigen Tableau stellen Sie fest, daß von den klassischen Ausschüssen, wenn man so will, die CSU keinen hat. Bleibt am unteren Teil, bleiben die beiden anderen übrig. Das war die Zwangssituation, in der man war und die man ganz klar gesehen hat. Im übrigen ist ja die Abstimmung über die Ausschußvorsitzenden noch nicht zu Ende, sodaß man jetzt nicht voreilig konstruieren darf, daß irgendeine Gruppe dabei ausgeschlossen sei. Und zum letzten muß ich schließlich sagen, und hier muß ich den Vorsitzenden auch noch einmal in Schutz nehmen, er hat bei der Abstimmung über den Wohnungsbauausschuß ausdrücklich den Kandidaten mit Namen genannt und hat dann gefragt: Wird ein anderer Vorschlag gemacht?</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Es ist kein anderer Vorschlag gemacht worden. Mag sein, daß hier vielleicht da und dort andere Vorstellungen waren, wie das abläuft. Aber Sie müssen auch im Auge behalten, daß wir inzwischen über einen weiteren Ausschuß abgestimmt haben, und wenn hier etwas zurückgedreht werden soll, bin ich der Meinung, ist nun das Ganze, was auch nachher geschehen ist, jetzt auch wieder offen. Man kann hier nicht rückwirkend etwas herauspicken und dann meinen, daß dann die Sache in Ordnung sei.</p>
				<p>Mein dringender Wunsch und mein dringender Rat wäre der, fahren wir in diesem Verfahren fort, in dem die Kandidaturen genannt werden, in dem Gegenvorschläge gemacht werden können. Wir werden auch langfristig die beste Lösung auf diesem Wege finden. Danke!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>; Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Damen und Herren! Im Hinblick darauf, daß bei Wahlen nicht mehr Mißstimmung in der Fraktion bleiben möge, als es unbedingt nötig ist und offensichtlich ein Dissens ist, wobei wir alle im Moment nicht untersuchen sollten, wo er liegt, möchte ich das Wort des Vorsitzenden aufgreifen und im Hinblick darauf Wiederholung der Abstimmung um den Ausschußvorsitz für Städtebau vollziehen. Und ich schlage dann meinerseits als Kandidaten Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>. Meine Damen und Herren, der Antrag auf Wiederholung der Abstimmung über den Vorsitz im Ausschuß 15 ist gestellt. Der Antrag ist zulässig. Es muß natürlich ’ne Mehrheit finden, ob das noch mal gemacht werden soll. Wer ist dafür, daß wir diese Abstimmung wiederholen, den bitte ich um ein Zeichen. Ich bitte um die Gegenprobe. Das erstere war die Mehrheit. Wir wiederholen die Abstimmung. Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau – wir sind aber in der Abstimmung, Herr Kollege, glaub’ ich, aber ich hoffe, daß es dann nicht daraus eine Schwierigkeit gibt – Raumordnung, Bauwesen und Städtebau, der Vorschlag des Vorstandes entsprechend der Absprache ist der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>. Es ist jetzt beantragt worden – ich frage nicht, ob ein neuer Vorschlag gemacht wird –, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> vorzuschlagen. Wird ein weiterer Vorschlag gemacht? Das ist nicht der Fall. Dann müssen wir dies nach unserer Satzung durch eine geheime Zettelwahl erledigen. Ich bitte die Stimmzettel – es sind grüne Stimmzettel. Ich bitte darauf den Namen zu schreiben dessen, der gewählt werden soll und bitte die Geschäftsführung um einen Vorschlag für die Stimmzähler.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Darf ich bitten, daß die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerHeiner_1972-12-13">Möller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> sich mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> zusammenfinden zur Auszählung der Stimmen?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [Günzburg]: Meine Damen und Herren, ich hatte in der letzten Woche bereits angekündigt, daß in dieser Woche eine Reihe von Punkten auf die Tagesordnung kommen soll, die bereits als Vorlage den letzten Bundestag berührt haben, dort schon den Ausschüssen überwiesen wurden und auch in den Ausschüssen behandelt wurden. Nach den neuerlichen Besprechungen mit der Koalition sollen morgen folgende Punkte behandelt werden: Abgabenordnung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN023" type="comment"><p>Für den Gesetzentwurf der Fraktionen von SPD und FDP vom 25. Januar 1973 einer Abgabenordnung vgl. BT Drs. 07/79.</p></note></seg>, Entwurf eines Postverfassungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN024" type="comment"><p>Für den Gesetzentwurf der Fraktionen von SPD und FDP vom 25. Januar 1973 eines Gesetzes über die Unternehmensverfassung der Deutschen Bundespost (Postverfassungsgesetz) vgl. BT Drs. 07/81.</p></note></seg>, 4. Strafrechtsänderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN025" type="comment"><p>Für den Gesetzentwurf der Fraktionen von SPD und FDP vom 25. Januar 1973 eines Vierten Gesetzes zur Reform des Strafrechts vgl. BT Drs. 07/80.</p></note></seg>, Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN026" type="comment"><p>Für den Gesetzentwurf der Fraktionen der SPD und FDP vom 25. Januar 1973 zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen vgl. BT Drs. 07/76.</p></note></seg> und Änderung des Weingesetzes.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN027" type="comment"><p>Für den Gesetzentwurf der Fraktionen von SPD, CDU/CSU und FDP vom 30. Januar 1973 eines zweiten Gesetzes zur Änderung des Weingesetzes vgl. BT Drs. 07/86.</p></note></seg> Dazu ist folgende Sachbehandlung beabsichtigt. Die Abgabenordnung ohne Aussprache. Entwurf eines Postverfassungsgesetzes mit einer kurzen Aussprache. Von uns wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name> sprechen. 4. Strafrechtsänderungsgesetz könnte von uns aus ohne Aussprache behandelt werden, die Koalition will eine Erklärung abgeben. Wäre noch festzulegen, wer von uns sich dazu äußert. Das Gesetz zur Änderung eines Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen, hierzu eine kurze Aussprache. Es soll sprechen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Das Weingesetz ist – bitte? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>, bitte um Entschuldigung. Das Weingesetz soll als interfraktioneller Antrag eingebracht werden aufgrund einer Änderung in der EWG. Hier keine Aussprache vorgesehen. Das ist also Thema dann für Donnerstag.</p>
				<p>Nun bitte ich Sie noch, von folgenden Terminen Kenntnis zu nehmen. Morgen um 9 Uhr tagt die Kommission zur Besetzung der Ausschüsse aufgrund der heutigen Beschlüsse noch mal. Um 11 Uhr sollten dann die Landesgruppen vom Ergebnis dieser Besprechungen unterrichtet werden und dazu Stellung nehmen. Um 13 Uhr eine nochmalige Fraktionssitzung, [um]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN028" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p></note></seg> dann nach den Fragestunden um 16 Uhr die endgültige Konstituierung der Ausschüsse zu ermöglichen. Also 11 Uhr Landesgruppen, 13 Uhr Fraktion.</p>
				<p>Für die CSU-Landesgruppe für die heutige Sitzung bitte ich zu beachten, daß die heutige Sitzung nach Schluß der Fraktionssitzung stattfindet, um dem Vorstand noch einmal Gelegenheit zu geben, über die Lage zu beraten.</p>
				<p>Des weiteren, meine Damen und Herren, bitte ich Sie, die Flugkarten für Berlin bei der Reisestelle Zimmer 01 Neues Hochhaus abzuholen. Die Flugkarten werden nicht zugestellt. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, meine Damen und Herren, die einzelnen Punkte: Abgabenordnung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Zum Prozedere bei der Abgabenordnung möchte ich sagen: Es handelt sich hier um ein sehr umfangreiches Gesetz ohne wesentlichen politischen Zündstoff. Wir sind, ich bin der Auffassung, da bin ich auch mit Kollegen im Finanzausschuß derselben Meinung, daß wir hier über die Fraktionen gemeinschaftlich das einreichen, im Bundestag einbringen, damit wir hier vorankommen, um hinterher zu den wichtigen Problemen, etwa der Bodenreform und der Gesetze zu kommen, damit wir hier zeigen, daß wir bei solchen Dingen auch wirklich intensiv mitarbeiten wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir hatten in der letzten Legislaturperiode zur Abgabenordnung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN029" type="comment"><p>Für den Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 19. März 1971 einer Abgabenordnung (AO 1974) vgl. BT Drs. 06/1982. – Zur Haltung der CDU/CSU-Fraktion vgl. die Sitzung vom 18. Januar 1972, SVP D, online.</p></note></seg> einen Änderungsantrag als Fraktionsantrag eingebracht, der aufgrund eines Beschlusses der Deutschen Sportkonferenz allerdings erst eingebracht werden konnte nach der 1. Lesung und deswegen gleich in den Finanzausschuß eingebracht worden ist. Wir sollten diesen Antrag jetzt erneut einbringen als einen Fraktionsantrag zur 1. Lesung. Ich darf dies hier als Antrag vorbringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Auch, bitte, dazu gleich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich muß dem Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> widersprechen. Die Anregung der Koalitionsparteien, diesen Antrag mitzuunterzeichnen, um eine gemeinsame Vorlage [zu haben], eine interfraktionelle, halte ich nicht für richtig. Und zwar, die Abgabenordnung ist der 1. Teil der Steuerreform, die mit großem Pomp angekündigt wurde und [bei der] nicht einmal dieses Ziel erreicht wurde. Es besteht nach dem ganzen Verhalten kein Anlaß, solche politischen Vertraulichkeiten, mit solchen politischen Vertraulichkeiten zu beginnen.</p>
				<p>Das ist das eine. Und 2., es ist nicht richtig, daß mit diesem Ordnungsgesetz nicht auch schwere und interessante politische Entscheidungen fallen, und zwar Entscheidungen über das Verhältnis des Fiskus zum Steuerzahler. Und da haben wir im Rahmen der Verhandlungen und der neuen Situation vielleicht die eine und die andere Position, die bisher schon behandelt worden ist, neu zu überdenken. Und ich sehe gar nicht ein, was uns das bringen soll, im Gegenteil! Wir werden ins Schlepptau genommen und womöglich in Verantwortungen hineingezogen, die gar nicht unser politisches Interesse sein können.</p>
				<p>[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN030" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Über «.</p></note></seg> Den Antrag, den Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> meint, den können wir immer noch, sei es in der 2. oder in der 3. Lesung oder sei es während des Ausschusses, vorbringen. Das ist hier nicht der geometrische Ort, die 1. Lesung bietet sich m. E. für eine solche Ergänzung nicht an.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren – Moment, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> –, wir wollen uns das Leben doch erleichtern, indem wir möglichst so kurz, wie die Fraktionssitzungen ja sind, doch dann auch ein bißchen einander zuhören. Ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> sind imstande, das durch ein Gespräch zu klären. Bleibt die Frage von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>, ob der Antrag in der 1. Lesung schon angekündigt werden soll oder erst später im Ausschuß? Das scheint eine Kontroverse zu sein. Können Sie sich unter Euch verständigen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>? Danke schön! Meine Damen und Herren, dann unterbreche ich jetzt wieder den Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>. Wir müssen ja beides aus Zeitgründen verzahnen. Das Ergebnis der Abstimmung: 198 abgegebene Stimmen, für Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> 136, für Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> 56, Enthaltungen 6. Das, meine Damen und Herren, macht eine Majorität für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>. Er ist damit gewählt</p>
				<p>(Einsetzender Beifall.)</p>
				<p>zum Vorsitzenden dieses Ausschusses.</p>
				<p>Ich fahre dann fort. Die letzte Frage, die ich gestellt hatte, war die, ob wir erst die Abstimmung über den Wirtschaftsausschuß oder über Innerdeutsche Beziehungen haben sollen? Ein Antrag wird nicht gestellt. Dann bleiben wir in der normalen Reihenfolge.</p>
				<p>Wirtschaftsausschuß, der Vorschlag des Vorstandes Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>. Wird ein anderer Vorschlag gemacht? Das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> [Remscheid]: Herr Vorsitzender, ich hatte vorhin den Alternativvorschlag gemacht, den wiederhole ich jetzt und schlage hier als Kandidaten den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird ein weiterer Vorschlag gemacht? Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich auch hierfür Stimmzettel auszuteilen. Welche Farbe ist die nächste?</p>
				<p>(Zwischenrufe: Rot!)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN031" type="comment"><p>Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, Verwaltungsleiter, 1955–1961 und 1965–1972 Parlamentarischer Geschäftsführer der CDU/CSU-Bundestagsfraktion sowie 1954–1972 MdB (Zentrum, CDU).</p></note></seg>, Stimmzettel – gelbe Stimmzettel, bitte auch hier, wieder den Namen aufzuschreiben und dieselben Auszähler tätig zu sein.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Entwurf eines Postverfassungsgesetzes: Wird das Wort gewünscht? Erklärung durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name>. Erledigt. 4. Strafrechtsänderungsgesetz? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Dazu wird der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> eine kurze Stellungnahme abgeben. Nein, nein, es geht um den nicht verabschiedeten Entwurf zur Reform des Sexualstrafrechts, der neu eingebracht wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das Wort wird nicht gewünscht. Wettbewerbsbeschränkungen: wie vorher besprochen Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>. So beschlossen. Weingesetz: Das Wort wird nicht gewünscht. Damit, meine Damen und Herren, sind wir mit dem Plenum dieser Woche durch. Ich empfehle, diese Abstimmung abzuwarten und erst dann in die nächste einzutreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Meine Damen und Herren, gleich nach Schluß der Fraktionssitzung wird gebeten, daß die Landwirte sich hier in diesem Raum versammeln, um ihren Obmann zu wählen. Die Landesgruppen kommen zusammen: Rheinland in 2101, Westfalen, Niedersachsen in 2103, Schleswig-Holstein in 2104, Baden-Württemberg in 2301 – bitte? –</p>
				<p>(Zwischenrufe.)</p>
				<p>um 20 Uhr im Hause der Landesvertretung. Ich höre: Niedersachsen wird verbessert, um 19 Uhr in der Parlamentarischen Gesellschaft. Hessen in 2303 und die CSU auch in der Bayrischen Landesvertretung. Berlin anschließend in Zimmer 919 im Neuen Hochhaus. Jugend, Familie, Gesundheit morgen früh im Zimmer von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> 10 Uhr und die rheinland-pfälzische Landesvertretung um 18.30 Uhr. Schleswig-Holstein wird auch umgeändert, 20.30 Uhr Parlamentarische Gesellschaft.</p>
				<p>Ich darf dann noch bitten, daß die Landesgruppenvorsitzenden, soweit die Ausschußverteilung schon vorgenommen ist, dann alle Kolleginnen und Kollegen entsprechend unterrichten, damit morgen bei der Konstituierung der Ausschüsse die Mitglieder in den Ausschüssen anwesend sein können, da eine schriftliche Benachrichtigung so schnell nicht mehr erfolgen kann, weil morgen früh ja erst abschließend der Ausschuß für die Besetzung der Ausschüsse tagt. Bitte das also so in der Unterrichtung vorzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [Günzburg]: Zur Konstituierung der Ausschüsse. Wir haben wegen unserer eigenen Lage beantragt, daß die Konstituierung erst nach der Fragestunde nach 16 Uhr vorgenommen wird. Interfraktionell werden jetzt neue Termine nach 16 Uhr ausgehandelt. Die werden noch bekanntgegeben. Also die alte Einladung für morgen vormittag ist damit hinfällig.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ergebnis der Abstimmung: abgegebene Stimmen 196, ungültig 2, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> 122, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> 71, Enthaltung 1. Das notwendige Quorum ist erreicht. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> ist damit zum Vorsitzenden des Wirtschaftsausschusses gewählt. Alles Gute in diesem Amt.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, als letztes der Ausschuß für Innerdeutsche Beziehungen. Vorschlag Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, hier, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, würden Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>, ein bißchen uns das Leben erleichtern. Also Innerdeutsche Beziehungen, Vorschlag Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>. Wird ein anderer Vorschlag gemacht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ich schlage den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> vor. Er ist als Mitteldeutscher eng mit dem Problem verbunden. Er hat lange in dem Bereich gearbeitet. Westfalen hatte bis dahin den Vorsitz im Petitionsausschuß. Das war der einzige, der dort war. Er ist an Berlin gegangen. Auch von daher möchte ich den Vorschlag begründen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Es ist – eine Sekunde! Ich muß nachdenken. – Aussprache über Personen nicht zulässig nach der Satzung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN032" type="comment"><p>Gemäß § 4 (1) der Arbeitsordnung der CDU/CSU-Fraktion vom 4. Mai 1971 (Fassung vom 12. Oktober 1971) benannte die Fraktionsversammlung »die auf die Fraktion entfallenden Vorsitzenden, stellvertretenden Vorsitzenden und übrigen Mitglieder der Bundestagsausschüsse«. Vgl. dazu online.</p></note></seg> Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> hat eine kleine Motivierung gegeben. Ich glaube, deswegen muß ich dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> das Wort geben. Ich bin aber auf dem Sprunge, es ihm wieder zu entziehen, wenn er etwa über eine kleine Motivation hinausgehen sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>: Ich möchte nur einen Satz sagen. Der Ausschuß für Innerdeutsche Beziehungen und Berliner Fragen sollte unserer, der Berliner Auffassung nach, den Berlinern auch den Vorsitz geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, damit ist wieder eine Abstimmung. Wird ein weiterer Vorschlag gemacht? Ist nicht der Fall. Ich bitte Stimmzettel auszugeben. Jetzt ist weiß die Farbe. Bitte also zu schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, je nachdem, was gewünscht ist. Ich bitte, deshalb doch hierzubleiben. –</p>
				<p>Das Ergebnis der Abstimmung: 193 abgegebene Stimmen, ungültig keine, Enthaltungen 5. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> 128, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> 60. Damit ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> zum Vorsitzenden dieses Ausschusses gewählt. Ich wünsche ihm eine glückliche Hand dabei!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich würde, obwohl dies nicht zwingend ist, aber es ist eigentlich gut, ein Thema auch möglichst durchzukriegen, wenn wir uns verständigen könnten, daß wir die Auswahl der Obmänner den Kollegen aus den Bereichen überlassen. Dann sollten wir eigentlich den Versuch machen, das mit den stellvertretenden Vorsitzenden gleich zu klären. Ja? Dann haben wir’s vom Tisch. Meine Damen und Herren, es fängt in der Reihenfolge wie folgt an –ich lese erst mal das ganze Tableau vor, damit wir hier noch einmal vor ...</p>
				<p>Wahlprüfung, Immunität, Geschäftsordnung – also stellvertretende Vorsitzende jeweils – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>. Lassen Sie mich das Ganze erst vorlesen bitte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>. Innen – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name>, Ernährung, Landwirtschaft und Forsten – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name>, Arbeit und Soziales – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid), Verteidigung – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, Jugend, Familie, Gesundheit – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name> CSU, oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>, wir kommen gleich darauf. Ich lese jetzt so vor, wie es sich im Augenblick darstellt. Verkehr – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>, Forschung, Technologie, Post – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name>, Wirtschaftliche Zusammenarbeit – Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name> und Strafrecht – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, und Obmann soll Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> bleiben, bin ich eben von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> unterrichtet worden.</p>
				<p>Das ist das Tableau, wie es sich jetzt mir hier darstellt. Dies ist noch nicht eine Empfehlung des Vorstandes. Glauben Sie, es ist entscheidungsreif, oder wollen Sie’s noch mal in den Vorstand zurückgeben? – Ich spüre ein Gefühl zu entscheiden, ja? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> – wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> ist im Augenblick verhindert. Das müssen wir dann auch offenhalten zu einer Verständigung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> höre ich jetzt. – Bitte? Ich höre, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> Stellvertreter ist, und, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, kann man ändern. Ich versteh’ diese Anregung sehr gut, aber es war üblich, einen Parlamentarischen Geschäftsführer eigentlich dort zu haben. Bitte, das tut nichts zur Sache. Das muß nicht so sein. Wollen wir das mal zurückstellen. Ich muß erst mal sehen, wie weit wir kommen.</p>
				<p>Innen – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>. Ist da ein anderer Vorschlag? Können wir das dann bestätigen? So beschlossen.</p>
				<p>Ernährung, Landwirtschaft und Forsten – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name>. Anderen Vorschlag? Beschlossen.</p>
				<p>Arbeit und Sozialordnung – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid). Anderer Vorschlag? So beschlossen.</p>
				<p>Verteidigung – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>. Anderer Vorschlag? So beschlossen.</p>
				<p>Jugend, Familie, Gesundheit: – CSU – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> macht da einen anderen Vorschlag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ich mache Ihnen den Vorschlag Prinz Botho <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein[-Hohenstein]</name>. Der Wunsch kommt nicht von ihm. Er ist mit seiner Einordnung im Haushaltsausschuß außerordentlich zufrieden. Der Wunsch war an ihn herangetragen worden wegen der wichtigen Vertretung im gesamten ärztlichen Bereich. Er ist bereit, diese Aufgabe zu übernehmen. Er würde dann den Platz im Haushaltsausschuß freimachen. Damit würde für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> [Emstek]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN033" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »(Helmstedt)«.</p></note></seg>, der bisher in keinem Ausschuß ordentliches Mitglied ist, dieser Ausschuß dann frei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> [Emstek]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-30-t1608_WZ_FN034" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »(Emsdetten)«. </p></note></seg> würde dann räumen den stellvertretenden Platz im Wirtschaftsausschuß, der umgekehrt von der CSU gefordert wird, nachdem sie nur zwei Sitze als ordentliche Vertreter hat und drei als Stellvertreter reklamiert. Das wäre also die Möglichkeit, diese Position dann freizumachen, d.h. also, mit dieser Besetzung würden vier Probleme gelöst. Andernfalls bleiben vier Probleme ungelöst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ein CSU-Problem. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [Günzburg]: Meine Damen und Herren, die CSU-Landesgruppe kann über ihre Besetzung erst heute abend beschließen. Das hängt damit zusammen, daß die Anteile an den Ausschüssen eben erst im Vorstand der Fraktion hier festgelegt wurden. Ich wäre Ihnen deshalb dankbar, wenn Sie diese Frage Familie und Jugend und im Zusammenhang damit Verkehr bis morgen – wir haben ja morgen eine Fraktionssitzung – offenließen. Wir werden dann heute abend noch einmal beraten und die Anregung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> dabei entsprechend würdigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, das ist dann ein zweiter Bereich, den wir erst morgen entscheiden wollen, ja? Wie das bei Ausschuß Wahlprüfung. Ich darf trotzdem versuchen, weiterzukommen. Forschung, Technologie, Post – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name>. Ist ein anderer Vorschlag? So beschlossen. Wirtschaftliche Zusammenarbeit – Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name>. Ein anderer Vorschlag? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Ich schlage den Kollegen Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name> vor, der durch keine anderen Positionen wie etwa Europäisches Parlament belastet ist und weil ich der Auffassung bin, daß der Kollege Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name> sich dieser Aufgabe ganz widmen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name> ist nicht hier, glaube ich. Oh, entschuldigen Sie, ich hab’ Sie nicht gesehen. Ich vermutete Sie ein bißchen woanders, Mitglied des Europäischen Parlaments. Wollen wir dies vielleicht zurückstellen auf morgen, daß wir darüber noch einmal nachdenken können? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Ich würde doch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> bitten, den Vorschlag noch zu überlegen. Nicht, weil ich irgend etwas gegen den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name> hätte, aber hier bietet sich eine der ganz seltenen Gelegenheiten, auch für die rheinische Landesgruppe einen stellvertretenden Vorsitz zu stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir wollen dies morgen entscheiden. Ich glaube, wir kommen aber mit Strafrechtsreform noch weiter. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>. Wird ein anderer Vorschlag gemacht? Das ist nicht der Fall. Dann bleibt dieser Rest, den wir eben auf morgen vertagt haben. Wir müssen morgen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, wenn Sie dies mitteilen würden, wie der Tagesablauf für morgen von Ihnen geplant ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [Günzburg]: Meine Damen und Herren, ich will also den Tagesablauf von morgen noch mal wiederholen. [Wenn] um 9 Uhr die Kommission zur Besetzung der Ausschüsse tagt, daß dann um 11 Uhr die Landesgruppen die Ergebnisse noch mal beraten und um 13 Uhr die Fraktion dann letztlich entscheidet. Von 14 bis 16 Uhr finden Fragestunden statt und im Anschluß nach einem Ihnen neu mitzuteilenden Plan die Konstituierung der Ausschüsse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, Punkt Verschiedenes. Das Wort wird nicht gewünscht. Auf morgen 13 Uhr!</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
