<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1030/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 13. Dez. 1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 13. Dezember 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>178 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-12-13"><time type="start" when="15:07:00"/><time type="end" when="18:05:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> (Dank an ehemaligen Bundestagspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>; Konflikte in der sozial-liberalen Koalition; Viertes Rentenversicherungs-Änderungsgesetz; Verfahren bei der Wahl zum Fraktionsvorstand – Aussprache zu dem Bericht).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_div_SVP-2">B. Fortsetzung der Aussprache aus der Sitzung vom 12. Dezember 1972 zum Grundvertrag (Selbstbestimmungsrecht; Verfassungsmäßigkeit des Vertrages; Fürsorgepflicht der Bundesrepublik für alle Deutschen; keine positiven Veränderungen seit der Unterzeichnung; ungeregeltes Verhältnis von Berlin (West); Akzeptanz der Teilung; Haltung der westlichen Verbündeten; Informationspolitik der Bundesregierung; Möglichkeiten einer für die Bundesrepublik akzeptablen Auslegung; Bedeutung von Rechtspositionen für die sowjetische Außenpolitik; Überweisung an die Sonderkommission Grundvertrag zur Erarbeitung der Begründung der Ablehnung des Vertrags durch die Fraktion mit den Vertretern der CDU/CSU-regierten Länder).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_div_SVP-3">C. Verschiedenes (Stimmabgabe bei der Wahl des Bundeskanzlers; Wahl des Bundestagspräsidiums).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich eröffne diese Sitzung der Fraktion. Ich bitte Sie, Platz zu nehmen, meine Damen und Herren. Meine Damen und Herren, ich möchte zunächst unsere Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> zur Wahl in das Präsidium des Bundestages beglückwünschen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN001" type="comment"><p>In der Plenarsitzung am 13. Dezember 1972 wurden die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> (CDU) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> (CSU) zu Stellvertretern der Präsidentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> gewählt. Vgl. dazu <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/01">BT Plenarprotokoll 07/01, S. 6</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>und möchte bei dieser Gelegenheit, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, nochmals unser aller Dank [aussprechen] für die vielen Jahre, in denen Sie hier im Stuhl saßen als erster Kollege, für die Würde, die Souveränität, die Klugheit und die Umsicht, mit der Sie dieses Amt so geleitet haben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN002" type="comment"><p>Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> (CDU) wurde in der fünften Wahlperiode am 5. Februar 1969 als Nachfolger von Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> zum Präsidenten des Deutschen Bundestages gewählt. Nach der Bundestagswahl im September wurde er am 20. Oktober 1969 in seinem Amt bestätigt.</p></note></seg>, daß dies ein Vorbild für alle kommenden Präsidenten ist. Ihnen dafür zu danken ist mir ein Bedürfnis und dieser Fraktion ganz sicher auch. Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>!</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Punkt 2, meine Freunde, es ist erlaubt, einen Blick auf die Koalition zu wenden und nicht nur unsere eigenen Probleme zu sehen. Es hat den Eindruck, daß auf die Inflation der Preise nun die Inflation der Posten folgt. Es ist, glaube ich, ziemlich undurchsichtig, wer hier für was zuständig sein wird. Ich bitte Sie einmal – oder das können wir eigentlich auch machen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> –, die Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> zur Hand zu nehmen, als wir das untaugliche und später zugegeben untaugliche Experiment der Sonderminister mal begonnen haben, eine köstliche Rede. Ob sie zum Verwenden geeignet ist, weiß ich nicht, aber zum Schmunzeln ganz sicher auf dem Weg nach Hause und vielleicht für Versammlungen draußen.</p>
				<p>Ich habe soeben vorgelegt bekommen den »Vorwärts« von morgen. Neue Regierung vor hartem Wetter – Minister auf Bewährung. Das wird also den Herren schon gleich mit auf den Weg gegeben, daß man nach 2 Jahren wahrscheinlich das neu machen würde. Und dann heißt es wie folgt – ich muß Ihnen ein paar Sätze vorlesen: »Daß diesmal auf halber Strecke eine Blutauffrischung fällig werden könnte, hängt auch mit jenen Reformvorhaben zusammen, [auf] die man sich nur im Grundsätzlichen geeinigt hat, die aber in ihren umstrittenen Details erst noch abgestimmt und dann vielleicht von unverbrauchten Kräften angepackt werden müssen: etwa Mitbestimmung, Steuerreform plus Vermögensbildung, Medienpolitik.« Meine Damen und Herren, ich laß dann ein paar Sätze weg. Dann geht es weiter: »Vielmehr droht das Unheil von dem übertriebenen Profilierungsehrgeiz, dem einige Freie Demokraten gern erliegen, und von verfehlten, auf jeden Fall unreflektierten Alleinregierungsambitionen, die manche Sozialdemokraten nicht unterdrücken können.« Na usw. »Unter Sozialdemokraten jedenfalls stößt es nicht überall auf Verständnis, wenn der Bundeskanzler von der historischen Notwendigkeit des Bündnisses spricht. Besonders jüngere SPD-Mitglieder wollen diese Konflikte mit der [FDP]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »SPD«.</p></note></seg> nicht ausschließen.«</p>
				<p>Das ist der parteiamtliche »Vorwärts«, das ist nicht die Opposition. Wir sollten das allen Kollegen zuleiten. Nicht, um jetzt etwa ein hämisches oder kurzfristig kritisches Geschrei gegen die Koalition anzufangen, aber um doch zur Kenntnis zu nehmen, wie’s da drüben aussieht. Und nur, wenn man den Blick auf das ganze Haus hat, auf uns und auf die anderen, wird man die verschiedenen Vorgänge hier gerecht und richtig zu würdigen imstande sein.</p>
				<p>Dritter Punkt. Wir haben uns darauf einzurichten, daß wir nächste Woche einen Vorgeschmack von dem Umgang dieser Herrschaften mit politischem Stil und Geschäftsordnung und mit Sachproblemen zu erwarten haben. Die Koalition bringt heute oder morgen ein den 4. Rentenversicherungs-Änderungsgesetzentwurf mit einer Veränderung der Probleme der Weiterbeschäftigung oder der Beschäftigung bei der flexiblen Altersgrenze.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN004" type="comment"><p>Der von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachte Entwurf eines Gesetzes zur Änderung von Vorschriften der gesetzlichen Rentenversicherungen (Viertes Rentenversicherungs-Änderungsgesetz – 4. RVÄndG) wurde in der Plenarsitzung vom 19. Dezember 1972 in erster Lesung behandelt. Vgl. dazu <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/05">BT Plenarprotokoll 07/05, S. 46</ref></bibl>; <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/03">BT Drs. 07/03</ref></bibl>.</p></note></seg> Eine fundamentale Veränderung der ganzen Sache, voller gesellschaftspolitischer Tragweite. Jetzt wird nur noch davon geredet, daß wir in der 2. Lesung vor dem Bundestag eine Mehrheit von einer Stimme hatten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN005" type="comment"><p>Die CDU/CSU-Fraktion brachte am 6. Mai 1971 einen Gesetzentwurf zur Öffnung der Rentenversicherung für Selbständige ein. Für den Wortlaut vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="06/2153">BT Drs. 06/2153</ref></bibl>.</p></note></seg> Es wird nicht davon geredet, daß die schlußendlich in der 3. Lesung zugestimmt haben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN006" type="comment"><p>Die Öffnung der Rentenversicherung für Selbständige wurde in der Plenarsitzung am 21. September 1972 verabschiedet. Vgl. dazu <bibl type="btp"><ref type="external" target="06/198">BT Plenarprotokoll 06/198, S. 11701–11713</ref></bibl>. Vgl. dazu auch den Artikel <bibl type="series-item">»Millionen Rentner können aufatmen – sozial(?)-liberale Koalition überstimmt«</bibl>; <hi rendition="#smcap">Union In Deutschland</hi>, Nr. 37 vom 28. September 1972, S. 7 f.</p></note></seg> und daß sie sich diese Feder im Wahlkampf an den Hut gesteckt haben. Hier, meine Freunde, gilt es nun, mit großer Festigkeit den Rentnern zu zeigen und in Erinnerung zu rufen, was vielleicht [früher]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »frühere für«.</p></note></seg> einige von ihnen während der Wahl<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN008" type="comment"><p>Die Bundestagswahl fand am 19. November 1972 statt.</p></note></seg> doch vergessen haben sollten.</p>
				<p>Ich habe den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> gebeten, mit unsern Freunden in den Ländern die einzunehmende Position aufs engste abzustimmen, und weise darauf hin, daß bisher solche Rentenreformgesetze zustimmungsbedürftige Gesetze waren. Ich sehe keinen Anlaß, daß unsere Länder in dieser Frage etwa prinzipiell eine andere Auffassung einnehmen, als wir sie alle miteinander nach sorgfältigen monatelangen Beratungen hier eingenommen haben. Und wenn die Leute sich vorstellen, sie könnten 1., 2. und 3. Lesung eines Gesetzentwurfs, den die Regierung meint, aber den sie über die Fraktionen einbringt, in der nächsten Woche an einem oder in zwei Tagen dadurch ermöglichen, daß man vielleicht auf die Ausschußberatungen ganz verzichtet, meine Damen und Herren, dann wollen wir diese Debatte aufnehmen und führen. Das ist eine Kontroverse, die wir nicht gesucht haben, die wir deutlich aufnehmen sollten. Ich bitte auch hier vor der Fraktion, damit diese Aufträge breit erteilt sind, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> hatte früher, wir haben noch nicht die Geschäfte verteilt, die Zuständigkeit –, die Zusammenarbeit mit dem Bundesrat, mit den Landesregierungen, mit den Landtagsfraktionen – ich bitte die beiden Kollegen, dies in Ordre zu nehmen.</p>
				<p>Ich hör’ zu meiner Freude, daß unser früherer Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiebaeckerHermann_1957-10-15">Diebäcker</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN009" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiebaeckerHermann_1957-10-15">Diebäcker</name>, 1957–1969 MdB (CDU).</p></note></seg> im Saal ist – wo ist er? – Herzlich willkommen! Ich freu’ mich, Sie nachher zu sehen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiebaeckerHermann_1957-10-15">Diebäcker</name>.</p>
				<p>Meine Freunde, nächster Punkt. Sie werden nachher – ich muß mich leider aus den Gründen der weiteren Konstituierung der Fraktion, über die ich am Schluß noch was sagen werde, noch einmal ein bißchen zurückziehen – die Debatte fortsetzen anhand der vorliegenden Rednerliste über den Generalvertrag.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN010" type="comment"><p>Der Vertrag über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und der DDR wurde am 8. November 1972 paraphiert. Für den Wortlaut vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/153">BT Drs. 07/153, S. 4 f</ref></bibl>.</p></note></seg> Es wäre mir erwünscht, wenn das möglich sein könnte, wenn wir das Arbeitsziel heute gegen 18.30 Uhr erreichten, daß der von mir gestern formulierte Auftrag an die Kommission <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> gegeben werden könnte, d.h. in der bekannten Richtung, diese zu beauftragen, eine für Bundestag und Bundesrat und deshalb mit den Ländern abgestimmte Formulierung der Begründung hier vorzulegen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN011" type="comment"><p>In der Sitzung am 12. Dezember 1972 diskutierte die Fraktion über den Bericht der Sonderkommission Grundvertrag. Zum Schluss der Sitzung wurde die Rednerliste für die Weiterführung der Debatte bekanntgegeben. Vgl. dazu online, SVP D.</p></note></seg>, denn wir müssen ja bis zum Tag der Unterzeichnung artikulationsfähig sein und auch am Freitag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN012" type="comment"><p>15. Dezember 1972.</p></note></seg> im Bundestag dazu etwas sagen. Ich wäre also dankbar, wenn wir heute in der Frage soweit kommen könnten.</p>
				<p>Ich möchte um 18.30 Uhr die bisher gewählte Fraktionsführung für eine halbe Stunde in mein Zimmer bitten und möchte für morgen 16.30 Uhr die Fraktion, d.h. unmittelbar nach der Eidesleistung des Kanzlers, einladen zur Fortsetzung der Wahlen zum Fraktionsvorstand. Ich würde Ihnen empfehlen, daß wir morgen über die Zahl der Arbeitskreise – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, ich habe dazugelernt. Das kann man ja auch wieder später verändern. Ich hatte so die Sorge, daß das dann für alle Zeiten fest ist, und da bin ich immer etwas skeptisch. Man soll nie niemals sagen in der Politik. Und wir würden dann gerne soweit kommen, daß wir am nächsten Montag und eventuell noch am Dienstag, weil das zwei Etappen sind, den Fraktionsvorstand insgesamt voll wählen.</p>
				<p>Ich möchte, was die Beisitzerwahl in der nächsten Woche betreffen wird, darauf hinweisen, daß wir nach unserer Satzung sehr wenige Plätze haben. Wir haben im ersten Akt 15 Kollegen zu wählen, später 8 dazu aufgrund eines Vorschlags des neugewählten Vorstands. Von den 15 – ich sag’ dies nur zur Vorbereitung – entfallen zunächst 3 auf die CSU, von den 8 nachher, glaub’ ich, noch mal 2, sodaß wir im CDU-Teil 12 Plätze haben werden, und Sie wissen, was dort alles berücksichtigt werden soll und auch z.T. berücksichtigt werden muß. Ich halte es deshalb für notwendig, den Fraktionsvorstand zu komplettieren bis Weihnachten, weil während der Pause alle möglichen Entscheidungen zu treffen sein werden z.B. über die Ausschußverteilung hier im Hause und vieles andere mehr. Und ich hätte es für falsch gehalten, wenn diese Entscheidungen getroffen würden, ohne daß der Vorstand wirklich da ist. Und vielleicht ist’s auch besser, wenn wirklich Weihnachten wird und wir haben diese Fragen wenigstens für ein Jahr mal hinter uns und können uns dann im nächsten Jahr an die Arbeit [be]geben. Es kommt hinzu als ein weiteres Argument, daß wir die Debatte über die Regierungserklärung vorbereiten müssen. Dazu müssen wir hier mit unsern Fragen fertig sein. Also morgen 16.30 Uhr Fortsetzung.</p>
				<p>Ich möchte diesen Bericht zur Debatte stellen. Wird dazu das Wort gewünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte mir eine bemerkende Bitte erlauben im Zusammenhang mit dem, was Sie zu der Rentenpolitik der Regierung gesagt haben. Falls es dazu kommen sollte – und das ist ja wohl mit Sicherheit anzunehmen – und wir dann die Ergebnisse dieser Regierungspolitik gegenüber den Rentnern politisch auswerten wollen, so würde ich darum bitten, daß wir bei solchen, insbesondere schriftlichen Auswertungen uns in der Sprache, die wir sprechen, der Alltagssprache, die in Rentnerkreisen üblich ist, soweit wie möglich anpassen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Und ich möchte das Problem Renten in diesem Zusammenhang stellvertretend nehmen für alle künftigen, schriftlich zu formulierenden und ins Volk hineinzutragenden Aussagen der Partei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird sonst das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall, dann wird entsprechend verfahren. Dann bitte ich jetzt Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> – der soll das mal üben. Komm’ her, Junge. Ich bitte um Verständnis, ich muß noch ein paar Gespräche führen. Ich werde genausogut unterrichtet durch ein Protokoll, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> macht, über die verschiedenen Auffassungen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, ich hoffe, daß ich in einer guten Stunde dann wieder hier sein kann.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Meine Damen und Herren, ich hoffe, daß Sie mir das Üben erleichtern. Vielen Dank!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wir müßten also dann in der Zahl der Wortmeldungen von gestern fortfahren. Das Wort hat jetzt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> aus Baden-Württemberg. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> [(Wangen)]: Meine Damen und Herren, ich möchte in meinem Beitrag darauf hinweisen, daß auch für mich, wie so einige Kollegen, die gestern zu diesem Thema gesprochen haben, die Frage des Selbstbestimmungsrechts unseres Volkes und die Frage der Menschenrechte die entscheidende Frage bei der Beurteilung dieses Vertrages ist. Diese Frage hat ja auch in jener Entschließung aus dem Jahre 1968, die uns in den letzten Tagen noch einmal auf den Tisch gelegt worden ist, eine so zentrale Rolle gespielt, daß dort formuliert worden ist, der Bundestag werde von diesem Recht als dem zentralen Leitgedanken der internationalen Politik zu keiner Zeit und unter keinen Umständen abweichen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN013" type="comment"><p>Der Bundestag nahm am 20. Juni 1968 mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen den von den Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> (CDU/CSU) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (SPD) am 19. Juni 1968 eingebrachten Entschließungsantrag an: »1. Die Friedenspolitik der Bundesregierung ist undenkbar ohne die Unterstützung durch Freunde und Verbündete. Daher fordert der Bundestag die Bundesregierung auf, sich weiterhin um die Festigung der westlichen Zusammenschlüsse auf wirtschaftlichem und militärischem Gebiet zu bemühen. 2. Der Bundestag billigt die von der Bundesregierung auf der Grundlage ihrer Regierungserklärung vom 13. Dezember 1966 geführte Politik des Friedens und damit auch der Verständigung mit allen Mitgliedern des Warschauer Paktes. 3. Eine europäische Friedensordnung ist nur zu erreichen, wenn alle Beteiligten bereit sind, ihren Beitrag zu leisten. Der Bundestag bedauert daher, daß die Friedenspolitik der Bundesregierung in einigen Hauptstädten Mittel- und Osteuropas nach wie vor mißverstanden, verzerrt dargestellt oder durch provokatorische Gegenmaßnahmen gestört wird. Der Bundestag fordert die Bundesregierung auf, sich dadurch nicht beirren zu lassen.« Vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/180">BT Plenarprotokoll 05/180, S. 9769</ref></bibl>.</p></note></seg> Also außerordentlich starke Worte, die damals von allen Fraktionen des Bundestags zu diesem Punkt gebraucht worden sind. Genau dieser Punkt ist nun im Artikel 2 des Grundvertrages<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN014" type="comment"><p>Artikel 2 des Vertrags vom 21. Dezember 1972 über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und der DDR: »Die Bundesrepublik Deutschland und die Deutsche Demokratische Republik werden sich von den Zielen und Prinzipien leiten lassen, die in der Charta der Vereinten Nationen niedergelegt sind, insbesondere der souveränen Gleichheit aller Staaten, der Achtung der Unabhängigkeit, Selbständigkeit und territorialen Integrität, dem Selbstbestimmungsrecht, der Wahrung der Menschenrechte und der Nichtdiskriminierung.« Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/153">BT Drs., 07/153, S. 4</ref></bibl>.</p></note></seg> angesprochen in einer Weise, die mir außerordentlich schwere und ernste Besorgnisse für die Zukunft des Selbstbestimmungsrechts unseres Volkes macht. Ich persönlich muß sagen, daß es mir am liebsten wäre, wenn ich in der Lage wäre, diesen Artikel 2 und sein Verhältnis zum Selbstbestimmungsrecht so zu interpretieren, wie das gestern unser Kollege Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> getan hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN015" type="comment"><p>Zur Stellungnahme des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> (CDU) in der Fraktionssitzung vom 12. Dezember 1972 vgl. online.</p></note></seg> Aber ich fürchte, daß der Text des Vertrages und daß insbesondere die objektiven Merkmale, die uns zur Verfügung stehen, um zu einer Interpretation dieser Regelung in Artikel 2 zu kommen, uns zu einer anderen Interpretation zwingen werden.</p>
				<p>Wenn wir nämlich die Bestimmung des Artikel 2 so interpretieren würden, wie das Sie, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, getan haben gestern – und ich wiederhole, das wäre die sympathischste und beste –, dann würde das die Bundesregierung und dann würde das auch den Bundestag zu ganz klaren Konsequenzen zwingen. Dann würde uns das z.B. dazu zwingen, ganz klar darauf zu drängen und zu bestehen, daß drüben in der Zone – ich sage gelegentlich auch Zone, nicht nur DDR –, daß gelegentlich drüben hinter dem Eisernen Vorhang dieses Selbstbestimmungsrecht auch gewahrt wird, daß drüben die Menschenrechte auch tatsächlich den Deutschen gewährt werden. Aber davon ist schon in den Erläuterungen der Bundesregierung selbst kein einziges Wort enthalten. Und darüber werden wir, so fürchte ich, auch in den Auseinandersetzungen im Bundestag nichts zu hören bekommen, daß dieser Begriff des Selbstbestimmungsrechts in Artikel 2 in dem Sinne interpretiert sei, wie wir ihn immer verstanden haben und auch in Zukunft verstehen werden, weil das ja gerade zu konkretem Handeln zwingen würde, und zwar zu einem Handeln, zu dem die Bundesregierung den Vertragspartner niemals gebracht haben kann nach allem, was wir wissen. Und das führt nun zu der Schlußfolgerung, daß der Begriff des Selbstbestimmungsrechtes und der Menschenrechte im Artikel 2, wenn die Bundesregierung hier nicht handelt, nicht entsprechende Konsequenzen zieht, eben von der anderen Seite in seinem Sinne verstanden und am Schluß auch von unseren Nachbarn in West und Ost im Sinne der kommunistischen Interpretation verstanden werden wird. Und nach dieser Interpretation ist dieses Selbstbestimmungsrecht nicht ein solches des ganzen deutschen Volkes, sondern eines des Staates DDR, und zweitens inhaltlich ist dieses Selbstbestimmungsrecht nach der Interpretation drüben bereits erfüllt, weil [es] von ihm gebraucht worden ist in der Durchführung, der Durchsetzung der Klasse des Proletariats gegen die Bourgeoisie und gegen den Kapitalismus. Hier ist also das Selbstbestimmungsrecht, wie es doch Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name> dem Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> bereits in Erfurt gesagt hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN016" type="comment"><p>Am 19. März 1970 trafen der Vorsitzende des Ministerrats der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>, und Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in Erfurt erstmals zu einem Gespräch über die Beziehungen zwischen den beiden deutschen Staaten zusammen. Vgl. dazu bes. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#AAPD">AAPD</name> 1970, I, Dok. 124</bibl>.</p></note></seg>, dieses Selbstbestimmungsrecht ist drüben nach deren Interpretation längst gewährt und erfüllt. Und wenn wir den Artikel 2 so sehen, und ich fürchte, die Situation und die Bewertungs- und Interpretationsmaßstäbe zwingen uns dazu, dann verlieren wir mit dieser Formulierung und mit diesem Vertrag künftig jede vernünftige Möglichkeit, uns noch mal ernsthaft für das Selbstbestimmungsrecht und die Menschenrechte drüben nachhaltig einzusetzen. Und allein darum geht es ja. Das Selbstbestimmungsrecht ist ja nach unser aller Überzeugung ein unveräußerliches Recht, das den Menschen niemand nehmen kann. Unsere Verpflichtung besteht doch darin, dafür zu sorgen, daß die Möglichkeiten und Ansätze nicht verspielt werden, mit denen wir zugunsten der Menschen drüben auf Gewährung und Erfüllung dieser Rechte im Sinne unseres Grundgesetzes drängen und einwirken können. Und genau dieser Ansatz, so fürchte ich, wird mit dem Grundvertrag oder mit dem sog. Grundvertrag ernstlich gefährdet, wenn nicht gar verspielt.</p>
				<p>Und hier stellt sich natürlich auch ganz massiv die Frage der Verfassungsmäßigkeit, denn hier sind in der Tat die Obhutspflicht und die Fürsorgepflicht der deutschen Bundesregierung für das Selbstbestimmungsrecht und auch für die Menschenrechte aller Deutschen angesprochen. Ich erinnere […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN017" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daran«.</p></note></seg> an die Rede, die unser verstorbener Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarl-Theodor_2002-10-17">[Freiherr von und zu] Guttenberg</name> im Bundestag im Mai 1970 gehalten hat, in der er gerade auf diesen Zusammenhang eindringlich hingewiesen hat, daß ein Abgeordneter dieses Bundestages Verantwortung für sein ganzes Volk und für die Freiheit und Menschenrechte aller Deutschen, auch derer drüben hinter der Demarkationslinie trägt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN018" type="comment"><p>Zu der Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarl-Theodor_2002-10-17">Freiherr zu Guttenberg</name> in der Plenarsitzung am 27. Mai 1970 anlässlich der Aussprache über die Große Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 27. April 1970 betr. Deutschland-, Ost- und Europapolitik (<bibl type="btd"><ref type="external" target="06/691">BT Drs. 06/691</ref></bibl>) vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="06/53">BT Plenarprotokoll 06/53, S. 2692–2698</ref></bibl>.</p></note></seg> Und hier stellt sich die Verfassungsfrage für mich ganz eindeutig. Bleibt allerdings nur die Frage, die Zweckmäßigkeitsfrage: Sollen wir in einem späteren Verfahren der Diskussion nach Karlsruhe gehen oder sollen wir das nicht? Und hier möchte ich sagen, hat mich ein Argument besonders beeindruckt, das unser Kollege und stellvertretender Vorsitzender Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> vor einigen Tagen in einem Interview dargelegt hat, ein Argument, mit dem er erklärt hat, daß es schon deswegen außerordentlich sinnvoll und vernünftig wäre, nach Karlsruhe zu gehen, weil wir dann die Möglichkeit und Gelegenheit hätten, die Regierung zunächst einmal dazu zu zwingen, den Vertrag verfassungskonform, so verfassungskonform wie möglich vor dem Bundesverfassungsgericht selbst zu interpretieren und alles zu tun, um eine verfassungstreue Interpretation auch vor der Weltöffentlichkeit sicherzustellen. Und daß das notwendig ist, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, das entnehme ich einigen der Drucksachen, die ich jetzt als Neuling in großer und bedrängender Fülle in den letzten Tagen auf meinem Schreibtisch gefunden habe, von denen ich aber einige lesen konnte. Und da habe ich gelesen erstens einmal dieses Interview des Bundesaußenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und das Interview des Regierungssprechers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WechmarRüdigerFreiherrvon">von Wechmar</name>, wo in beiden Fällen in einer für mich erschreckenden Art und Weise die kommunistische Interpretation z.B. der Frage der völkerrechtlichen Beziehungen zwischen uns und der DDR angesprochen worden ist. Sowohl der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> als auch der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WechmarRüdigerFreiherrvon">von Wechmar</name> nennen die Vertreter, die hier ausgetauscht werden, ohne zu differenzieren in einem Atemzug mit den Botschaftern und Vertretern, die unsere westlichen Verbündeten drüben in Ostberlin bei der Regierung akkreditieren werden. Der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WechmarRüdigerFreiherrvon">v. Wechmar</name> sogar ausdrücklich in ein und demselben Satz, ohne überhaupt im Begriff und in der Wortwahl noch zu differenzieren. Das bedeutet doch, daß hier offizielle Regierungssprecher bereits die sowjetische, die kommunistische Interpretation des Art. 9 übernommen haben oder zu übernehmen im Begriff sind.</p>
				<p>Das gleiche gilt für die Rede, die der 1. Sekretär der kommunistischen Partei, der SED, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoneckerErich">Honecker</name>, vor dem Zentralkomitee gehalten hat und wo er ausdrücklich betont hat, daß die Beziehungen zwischen der DDR und der Bundesrepublik nach dem Vertrag künftig nur völkerrechtlich sein könnten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN019" type="comment"><p>Der Erste Sekretär des ZK der SED, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoneckerErich">Honecker</name>, erklärte in seinem Bericht auf dem VIII. Parteitag der SED vom 15. bis 19. Juni 1971 in Ost-Berlin: »Das Zentralkomitee unserer Partei hat unmißverständlich ausgesprochen, daß zwischen unserer sozialistischen Deutschen Demokratischen Republik und der imperialistischen BRD allein Beziehungen der friedlichen Koexistenz entsprechend den Regeln des Völkerrechts möglich sind. Beziehungen anderer Art kann es zwischen Staaten mit gegensätzlichen Gesellschaftsordnungen nicht geben. Alles Gerede im Westen von der sogenannten Einheit der deutschen Nation und einem angeblich besonderen Charakter der Beziehungen zwischen der Deutschen Demokratischen Republik und der BRD soll offensichtlich jenen Vorschub leisten, deren Politik nach wie vor auf die Untergrabung der gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Fundamente unserer Republik gerichtet ist. [...] Wenn man über die Entwicklung der Beziehungen zwischen der Deutschen Demokratischen Republik und der BRD spricht, so kann sich eine solche Entwicklung lediglich auf die Prinzipien der friedlichen Koexistenz zwischen souveränen Staaten mit unterschiedlicher Gesellschaftsordnung stützen. Es ist nur natürlich, daß dabei die allgemein anerkannten Normen des internationalen Rechts beachtet werden müssen.« Vgl. <hi rendition="#smcap">Aussenpolitik Der</hi> DDR, Bd. XIX/1, S. 66 f.</p></note></seg> Ich habe nirgendwo in den letzten Tagen nach dieser Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoneckerErich">Honeckers</name> von einem Mitglied der Bundesregierung eine Erklärung gehört, in der die Bundesregierung einen anderen Standpunkt gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoneckerErich">Honecker</name> vertreten hätte, in dem diesem klar und deutlich entgegengetreten wäre. Die kommunistische Interpretation marschiert also. Und ich glaube, daß es ein wichtiges Mittel sein könnte, unsere eigene Bundesregierung dazu zu zwingen, dem Vertrag ein Gesicht zu geben, das den deutschen Interessen entspricht, indem wir sie vor ein Forum zwingen, wo ihr gar nichts anderes übrigbleiben wird, wenn sie den Vertrag verfassungsmäßig retten will. Ich danke schön!</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herzlichen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>! Meine Damen und Herren, bevor ich das Wort weitergebe, möchte ich Sie nur davon informieren, daß uns hier inzwischen 24 Wortmeldungen vorliegen. Ich möchte damit keinerlei zeitliche Beschränkung schon jetzt vorschlagen, aber vielleicht kann jeder der Herren oder der Damen und Herren darauf Rücksicht nehmen. Ich darf das Wort weitergeben an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Man kann Verträge schließen, indem man erklärt, auf den Wortlaut komme es überhaupt nicht an, wenn nur durch den Vertrag endlich die Politik in Bewegung gesetzt wird und eine Tendenzwende zum Besseren eintritt. So empfiehlt es uns ein bekannter deutscher Historiker und so mag auch mancher Politiker denken.</p>
				<p>Das ist gewiß kein schierer Opportunismus, aber es wäre doch eine Art von Pragmatismus, die im Umgang mit kommunistischen Mächten höchst gefährlich werden könnte. Im Umgang mit kommunistischen Mächten kommt es sehr auf Texte an, und zwar nicht nur in der Auslegung, die wir ihnen geben möchten, sondern doch auch in der Auslegung, die sie ihnen geben und kraft ihrer Machtposition möglicherweise auch durchsetzen. Und deswegen, meine Freunde, wirft der Grundvertrag für uns Grundfragen auf. Politische, rechtliche und ethische! Lassen Sie mich aus jedem dieser Bereiche nur eine Frage formulieren. Gibt es, politisch gesprochen, nun nach der Ratifizierung des Grundvertrages oder vielleicht sogar gestützt auf ihn noch eine begründete Möglichkeit, mit unserer Politik auf mehr Grundrechte und mehr Grundfreiheiten der Menschen in der DDR hinzuwirken, oder tritt das Gegenteil ein? Und rechtlich, ist nach der Ratifizierung des Grundvertrages wenigstens noch ein Türspalt der Deutschen Frage offen und wird von der Gebietskörperschaft Deutschland noch eine rechtliche Klammer aufrechterhalten, die beide Seiten anerkennen, oder nicht? Und drittens, ethisch gefragt: Hat die Bundesrepublik – und jeder von uns – nach der Ratifizierung des Grundvertrages noch die Möglichkeit, in der Weltöffentlichkeit die Unterdrückung unserer Landsleute und Familienangehörigen anzuklagen und für das Schicksal dieser Menschen einzutreten, oder tritt nach dem Grundvertrag, wie vielleicht schon jetzt z.T., eine Verharmlosung, eine Scheinnormalisierung und ein Vergessen ein?</p>
				<p>Meine Damen und Herren, diesen Fragen kann man nicht damit begegnen, daß man sagt, mit und ohne diese Fragen wird ja durch das, was ich hier ausführe, der Zustand im Osten nicht geändert, wie er dort ist. Aber hier liegt eben ein Grundunterschied vor, ob ich dann nämlich wie bisher etwas gegen meinen Willen erleiden und erdulden und ertragen muß oder ob ich nun hingehe und willentlich mit meiner eigenen Unterschrift mein Einverständnis mit diesen Dingen durch Vertrag und eigene Bindung selbst erkläre. Und, um mich da ganz deutlich auszudrücken: Ich will nicht behaupten, meine Freunde, daß unsere Regierung willentlich ihr Einverständnis mit dem Terror drüben erklären will. Aber ich will sagen, daß sie mit der Unterschrift ein Regime legitimiert, von dem doch unsere Regierung weiß, daß es Unrecht übt, daß es unsere Landsleute unterdrückt, und eine Unterschrift leistet, mit der die Regierung erklärt, daß nunmehr auf dieser Basis eine Normalisierung des Friedens in Europa herbeigeführt werden soll, und damit unsere Regierung im Grunde genötigt ist, die Dinge drüben in der Öffentlichkeit zu verharmlosen.</p>
				<p>Und dies, meine Freunde, sind, glaube ich, Fragen, denen man nicht begegnen kann mit Hinweisen auf Pragmatismus oder mit Hinweisen auf die geeignete Taktik oder mit Hinweisen auf Anpassung an unsere westlichen Freunde. Es ist von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> gestern hier erklärt worden, wir müßten dazu beitragen, daß die Polarisierung abgebaut wird. Ich teile natürlich diese Auffassung, daß man, schon, um unsere deutschen Positionen im ganzen besser halten zu können, Polarisierungen unter den deutschen Parteien abbaut. Aber, finden Sie denn nicht, daß eben mit der Forderung einer solchen deutschen Unterschrift unter das Unrecht, sage ich jetzt abgekürzt, wir in eine Polarisierungslage gedrängt werden, die wir doch nicht gesucht haben? Und ist es dann nicht sogar unter solchen Umständen unsere rechtliche, politische und ethische Pflicht, die Polarisierung zu suchen, das Recht gegen das Unrecht drüben herauszuholen?</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Was steht dagegen? Erstens die Mahnung – und bitte, ich nehme jedes Wort ernst, falls einer hier spricht, der anderer Meinung ist –, die Mahnung also, wir sollten die menschlichen Erleichterungen nicht geringschätzen! Das ist gestern hier so gesagt worden und hier auch öffentlich als Aufforderung an die CDU gerichtet worden, als gäbe es unter uns Leute, die nicht auch menschliche Erleichterungen schätzten. Aber ich muß doch im Zusammenhang mit der Vertragsunterschrift die Frage stellen: Gibt es denn dann menschliche Erleichterungen, die wirklich zählen? Ich muß darauf aufmerksam machen, und viele wissen es nicht, daß noch bisher in jedem Jahr, früher etwas mehr übrigens als heute, in beiden Richtungen Besuche stattgefunden haben, immer in der Größenordnung von 1 bis 1½ Millionen Menschen. Das waren Besucher, auch in dieser Größenordnung, aus dem Osten. Fast nur von Rentnern. Aber ich frage mich: Ändert sich denn jetzt an diesem Zustand durch den Vertrag etwas Wesentliches, etwas, was wirklich zählt? Und da lautet meine Antwort: Nein!</p>
				<p>Gestern abend haben wir am Rundfunk gehört, daß inzwischen 15000 Menschen aus dem Osten Besuch haben machen können im Westen, um an einer Bestattung teilzunehmen oder um einen Schwerkranken zu besuchen. Ich unterschätze nun gar nicht, was es im Einzelfall bedeutet, daß es eine solche Möglichkeit gibt. Aber steht denn das, was hier versprochen und zu einem gewissen Grad verwirklicht ist, steht denn das in einem angemessenen Verhältnis zu den Grundfragen, die ich vorhin aufgeworfen habe, und darf ich das überhaupt in einem Atemzug nennen? Formal steht übrigens über Reiseerleichterungen kein Wort im Vertrag und kein Wort auch in den gemeinsamen Zusatzprotokollen. Es steht nicht einmal drin in den einseitigen Erklärungen, sondern da ist nur ganz allgemein gesagt, man werde Reiseerleichterungen dann einführen. Und dann gibt es gewiß noch den Grenzverkehr. Auch das will ich nicht unterschlagen. Der soll kommen. [Aber man kann dies doch]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN020" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Aber er steht doch«.</p></note></seg>, gemessen an dem, was das Ziel der Freizügigkeit bedeutet, was gemessen an dem, was der Vertrag fordert, [nicht ernstlich zählen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN021" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »nicht ernstlich zählen kann«.</p></note></seg>.</p>
				<p>Und nun muß ich doch eine Erfahrung auch noch hier aussprechen. Meine Damen und Herren, ich werde es nicht vergessen, daß im Zusammenhang mit der Ratifizierungsdebatte über den Moskauer Vertrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN022" type="comment"><p>Für den Wortlaut des Vertrags vom 12. August 1970 zwischen der Bundesrepublik und der UdSSR (Moskauer Vertrag) vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1972, Teil II, S. 354 f</bibl>.</p></note></seg> bei uns sehr vorsichtig, aber doch auch mit der Absicht der Wirkung in der Fraktion gesagt worden ist, es werde dann – und nun lasse ich offen, wann, aber spätestens nach dem Grundvertrag – das Rentenalter der Besucher aus dem Osten heruntergesetzt werden und es werde dies das Ende des Schießbefehls bedeuten. Meine Damen und Herren, davon ist nun, nachdem der Grundvertrag paraphiert ist, überhaupt keine Rede mehr, sondern wir erfahren nur, wie das, was im Vertrag oder neben dem Vertrag an Erleichterungen in Aussicht gestellt worden ist, bereits jetzt durch Verwaltungsmaßnahmen erheblich behindert wird. Und darum bin ich der Ansicht, daß hier die menschlichen Erleichterungen, die wir nicht geringschätzen sollen, im Grunde nicht mehr als ein ausgelegter Köder sind, der jederzeit zurückgezogen werden kann, um uns zu der fundamentalen Änderung der rechtlichen und staatlichen Verhältnisse in Mitteleuropa zu unserer Unterschrift zu [be]kommen. Und damit, so scheint mir, Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> – wenn ich den ansprechen darf, ich seh’ ihn –, wird mit einer solchen Feststellung im Grunde auch Ihre Forderung ad absurdum geführt, wir sollten eine Politik durch eine Praxis des Entgegenkommens betreiben. Was sollen wir denn noch alles an Entgegenkommen beweisen? Tun wir das nicht wirtschaftlich, finanziell und politisch? Und würden wir das noch erweitern wollen, dann wäre das doch im Grunde nichts anderes als ein Vabanque-Spiel, ein Hoffnungsetzen auf etwas, was überhaupt keine Chance hat, verwirklicht zu werden.</p>
				<p>Es ist dann weiter gesagt worden unter den Argumenten, die gegen den Bericht vorgetragen worden sind, die deutsche Politik befinde sich in voller Übereinstimmung mit den 3 Westmächten und mit der NATO, deshalb müsse sich die CDU um eine realistische Haltung zum Grundvertrag bemühen. Wir dürften uns nicht von den Westmächten trennen lassen. Nun, meine Damen und Herren, da bin ich der Meinung, daß unsere Politik es hätte sein müssen, lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, daß wir die Westmächte nicht aus ihren Verpflichtungen selbst entlassen. Wir haben sie auf einen Weg geführt, indem wir ihnen das leichtgemacht haben. Sehen Sie, ich höre da vor einigen Tagen und warte noch immer auf seine schriftliche Bestätigung, daß selbst unser Außenminister erklärt hätte, die Qualität des Art. 7 des Deutschlandvertrages<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN023" type="comment"><p>Artikel 7 Absatz 1 des Deutschlandvertrages vom 23. Oktober 1954: »1) Die Unterzeichnerstaaten sind darüber einig, daß ein wesentliches Ziel ihrer gemeinsamen Politik eine zwischen Deutschland und seinen ehemaligen Gegnern frei vereinbarte friedensvertragliche Regelung für ganz Deutschland ist, welche die Grundlage für einen dauerhaften Frieden bilden soll. Sie sind weiterhin darüber einig, daß die endgültige Festlegung der Grenzen Deutschlands bis zu dieser Regelung aufgeschoben werden muß.« Vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1955, Teil II, S. 309</bibl>.</p></note></seg> erfahre nunmehr eine Wandlung. In solchem Sinne muß er sich geäußert haben. Und niemand kann dann mehr behaupten, wie’s im Vertrag steht, daß frühere Verträge nicht berührt würden. Die sind berührt, und zwar ganz einfach dadurch, daß doch in den Papieren zum Deutschlandvertrag die Westmächte sich bereit gefunden haben, unser Alleinvertretungsrecht zu respektieren. Wie können sie das denn noch respektieren, wenn wir es selber nicht wahrnehmen? Und hier tritt einfach eine Änderung des Deutschlandvertrages oder seiner Annexe ein, entgegen dem Wortlaut des Grundvertrages.</p>
				<p>Und nun stimme ich dem Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> zu, wenn er gesagt hat, wir dürfen Europa doch nicht alleinlassen oder die USA gegen die Sowjetunion und wir müßten Neutralitätstendenzen abwehren. Einverstanden. Nur finde ich, daß diese Aufforderung im falschen Saal an die falschen Zuhörer gerichtet worden ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und damit darf ich noch zwei Punkte hervorheben, weil ich finde, daß gerade Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> einen Anspruch hat, daß man sich mit seinen beiden Argumenten auseinandersetzt. Das hat der Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> schon in gewissem Umfang getan. Ich möchte dem noch einiges hinzufügen. Es ist zwar unser aller Wille im Grunde, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, eine Auslegung von Verträgen zu suchen, die für uns die günstigste Variante bedeutet. Diese Leitlinie wollten Sie uns mit auf den Weg geben. Und ich meine, wir haben diese Methode beim Moskauer und Warschauer Vertrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN024" type="comment"><p>Für den Wortlaut des Vertrags vom 7. Dezember 1970 zwischen der Bundesrepublik und Polen über die Grundlagen der Normalisierung ihrer gegenseitigen Beziehungen (Warschauer Vertrag) vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1972, Teil II, S. 362 f</bibl>.</p></note></seg> tatsächlich – mit Resolution und was da dran war, mit dem Brief zur deutschen Einheit<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN025" type="comment"><p>In dem »Brief zur deutschen Einheit«, der anlässlich der Unterzeichnung des Vertrags zwischen der Bundesrepublik und der UdSSR am 12. August 1970 im sowjetischen Außenministerium übergeben wurde, brachte die Bundesregierung der sowjetischen Regierung zur Kenntnis, »daß dieser Vertrag nicht im Widerspruch zu dem politischen Ziel der Bundesrepublik Deutschland steht, auf einen Zustand des Friedens in Europa hinzuwirken, in dem das deutsche Volk in freier Selbstbestimmung seine Einheit wiedererlangt«. Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="06/3156">BT Drs. 06/3156, S. 5</ref></bibl>.</p></note></seg> – schon geradezu auf die Spitze getrieben. Und dort war noch vielleicht eine Lücke dafür. Aber ich muß Ihnen sagen, im Grundvertrag gibt es diese Möglichkeit einer Interpretation zu unsern Gunsten nicht mehr. Wenn Sie den Vertrag ganz objektiv noch einmal vor sich hernehmen, dann müssen Sie feststellen, daß es nirgendwo eine solche kompakte Häufung aller Merkmale einer Teilung von Staaten wie hier gibt – mit der Feststellung der souveränen Gleichheit, der Achtung der Unabhängigkeit, der Selbständigkeit, der territorialen Integrität. Es wird aufgenommen die Erklärung über die Einbringung der beiden deutschen Staaten in die Vereinten Nationen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN026" type="comment"><p>Im Briefwechsel des Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> (Bundeskanzleramt) mit dem Staatssekretär beim Ministerrat der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohl</name>, vom 8. November 1972 zum Antrag auf Mitgliedschaft in den Vereinten Nationen wurde ausgeführt: »Die Regierung der BRD wird nach Zusammentreten des Bundestages die notwendigen Schritte zur Schaffung der innerstaatlichen Voraussetzungen für die Antragstellung auf Mitgliedschaft der BRD in den Vereinten Nationen einleiten.« Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/154">BT Drs. 07/154, S. 45</ref></bibl>.</p></note></seg> Es wird festgehalten, und auf den Punkt komme ich nachher gesondert, der Gewaltverzicht bei den Grenzen jetzt und für die Zukunft. Es gibt keinen Friedensvertragsvorbehalt, keine Erklärung über die Einheit der Nation. Es gibt eine Erklärung über den Eintritt beider Staaten in den Weltpostverein<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN027" type="comment"><p>Im Zusatzprotokoll zum Vertrag über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik wurde zu Artikel 7 vereinbart: »Die Bundesrepublik Deutschland und die Deutsche Demokratische Republik stimmen überein, auf der Grundlage der Satzung des Weltpostvereins und des Internationalen Fernmeldevertrages ein Post- und Fernmeldeabkommen abzuschließen. Sie werden dieses Abkommen dem Weltpostverein (UPU) und der Internationalen Fernmelde-Union (UIT) notifizieren. In dieses Abkommen werden die bestehenden Vereinbarungen und die für beide Seiten vorteilhaften Verfahren übernommen werden.« Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/154">BT Drs. 07/154, S. 7</ref></bibl>.</p></note></seg>, eine Erklärung über die mögliche Aufnahme der Journalisten in den Verein der ausländischen Presse.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN028" type="comment"><p>Im Briefwechsel des Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> (Bundeskanzleramt) mit dem Staatssekretär beim Ministerrat der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohl</name>, vom 8. November 1972 zum Antrag auf Mitgliedschaft über die Arbeitsmöglichkeiten für Journalisten wurde festgehalten: »1) Zu dem Wunsch der Deutschen Demokratischen Republik, daß ihre ständigen Korrespondenten Mitglieder des ›Vereins der ausländischen Presse in der Bundesrepublik Deutschland e. V.‹ werden, stellt die Bundesregierung fest, daß sie keinen Einfluß auf die Entscheidung des Vereins nehmen kann, d.h. die Entscheidung liegt in der alleinigen Zuständigkeit dieses Vereins. 2) Unbeschadet davon garantiert die Bundesregierung ständigen Korrespondenten der Deutschen Demokratischen Republik dieselben Arbeitsmöglichkeiten wie Korrespondenten anderer Staaten, dies heißt auch, wie Mitgliedern des ›Vereins der ausländischen Presse in der Bundesrepublik Deutschland e. V.‹. Sie wird ihnen insbesondere alle Informationen zugänglich machen, wie sie Korrespondenten im allgemeinen erhalten. Sie wird sie bei Einladungen zu offiziellen Informationsveranstaltungen nicht diskriminieren. 3) Die Bundesregierung wird alles in ihren Möglichkeiten Stehende tun, damit die ständigen Korrespondenten der Deutschen Demokratischen Republik in der Bundesrepublik Deutschland auch das Fragerecht auf Pressekonferenzen erhalten.« Vgl. <bibl type="series-item">H 1972, S. 1852 f</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Im Vertrag und im Beiwerk kommt das Wort Deutschland nicht mehr vor. Nicht einmal mehr im Brief an die 3 Westmächte über Verantwortung für Deutschland als Ganzes.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN029" type="comment"><p>Im Briefwechsel des Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> (Bundeskanzleramt) mit dem Staatssekretär beim Ministerrat der DDR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohl</name>, vom 8. November 1972 zum Antrag auf Mitgliedschaft in den Vereinten Nationen wurde ausgeführt: »Ich beehre mich, Ihnen mitzuteilen, daß das Auswärtige Amt den Botschaftern der Französischen Republik, des Vereinigten Königreichs von Großbritannien und Nordirland und der Vereinigten Staaten von Amerika in der Bundesrepublik Deutschland heute folgenden Text in einer Note übermitteln wird: Die Bundesrepublik Deutschland und die Deutsche Demokratische Republik stellen unter Bezugnahme auf Artikel 9 des Vertrages über die Grundlagen der Beziehungen vom 21. Dezember 1972 fest, daß die Rechte und Verantwortlichkeiten der Vier Mächte und die entsprechenden diesbezüglichen vierseitigen Vereinbarungen, Beschlüsse und Praktiken durch diesen Vertrag nicht berührt werden können.« Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/154">BT Drs. 07/154, S. 10</ref></bibl>.</p></note></seg> Selbst dort fehlt es nunmehr heute. Nun frage ich mich, was kann es eigentlich noch geben, um die klare Teilung des Staates so sichtbar zu machen, so zu formalisieren, so zu verfestigen? Und trotzdem, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, teile ich mit Ihnen die Ansicht, daß wir nicht selbst vor die Welt treten sollten, um das zu verkünden. Aber das brauchen wir gar nicht mehr, denn mittlerweile sind sie doch nun alle unterwegs nach Pankow, weil sie nämlich längst erkannt haben in einer objektiven Würdigung des Vertragsinhaltes, daß dort nach allen Kriterien, die zu suchen sind, die deutsche Teilung ist. Und deswegen hat es also keinen Sinn, zu versuchen, das jetzt noch wegzuinterpretieren. Das wäre geradezu eine Art von Antipragmatismus, die Augen zu schließen vor dem, was ist. Und damit komme ich zu dem Argument, das Sie benutzt haben, wir sollten doch den Gewaltverzicht nicht rezitieren im sowjetischen Sinn. Ich würde es ja gern – wer wäre denn nicht glücklich von uns, wenn man das alles hier besser interpretieren könnte. Aber, ich will Ihnen doch vorlesen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> im Jahre 1961, als es damals um den separaten Friedensvertrag ging, selbst erklärt hat zur Unverletzlichkeit und was sie bedeuten würde. Da hat er gesagt, die Zonengrenze mitten durch Deutschland würde zur unverletzlichen Staatsgrenze erklärt werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN030" type="comment"><p>Für die Rede des Regierenden Bürgermeister von Berlin, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, in der Aussprache des Deutschen Bundestages über die Regierungserklärung am 6. Dezember 1961 vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="04/06">BT Plenarprotokoll 04/06, S. 53–64</ref></bibl>.</p></note></seg> Was heißt das, so fragt er. Die Sowjetunion würde jeden, der die Wiedervereinigung unseres Volkes verlangt, als einen gefährlichen Revisionisten anprangern. So hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> schon vor über zehn Jahren gesagt. Warum haben jetzt die Worte angeblich einen andern Sinn bei ihm? Von ihm selbst ist die Auslegung vorgenommen worden, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> heute ableugnen möchte. Und dem kann ich mich nur anschließen, was vorhin Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> gesagt hat: Mit der Aufnahme der Menschenrechte in den Art. 2 erwerben wir doch nicht, wie Sie’s hier gestern noch interpretiert haben, einen Anspruch darauf, daß die Menschenrechte im andern Teil des deutschen Staates, des andern Staates nunmehr verwirklicht werden, sondern es tritt eben jene Teilung ein, die jedem erlaubt, Menschenrechte nach seiner Fasson zu interpretieren, und das sanktionieren wir dann noch auf solche Weise.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich finde, daß es unter solchen Umständen auch nicht mehr sehr viel Sinn hat, neue Verhandlungen zu verlangen. Selbst wenn da die eine oder andere Verbesserung noch herauskäme, dann würde das vielleicht nützlich sein, aber würde es uns denn dann in die Lage versetzen, bei diesen fundamentalen Veränderungen dann ja zu sagen, was dann doch hinter solchen Verbesserungen stehen müßte? Ich sage: nein! Hier hat die Kosmetik überhaupt keinen Sinn. Hier liegt ein Grundvertrag auf dem Tisch. Dazu haben wir klipp und klar ja oder nein zu sagen und haben wir dann sicher auch zur Frage der Verfassungsmäßigkeit Stellung zu nehmen. Die möchte ich jetzt nicht mehr erörtern. Aber ich möchte Ihnen doch einen Hinweis geben. In der amtlichen Broschüre der Bundesregierung können Sie unter den Erläuterungen folgenden Satz lesen: »Die Bundesrepublik wird noch vor der Unterzeichnung in gehöriger Form zum Ausdruck bringen, daß dieser Vertrag zu den Zielen des Grundgesetzes nicht im Widerspruch steht«.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN031" type="comment"><p>Für die Erläuterungen der Bundesregierung vom 8. November 1972 zum Vertrag über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der DDR vgl. <hi rendition="#smcap">Texte Zur Deutschlandpolitik</hi>, Bd. 11, S. 302–305, hier S. 302.</p></note></seg> Meine Damen und Herren, die Regierung vermeidet selbst, zu sagen, daß der Vertrag nicht im Widerspruch zum Grundgesetz steht, sondern sie sagt jetzt selber nur noch, sie werde eine Erklärung abgeben, die deutlich macht, daß dieser Vertrag mit den Zielen unseres Grundgesetzes nicht im Widerspruch steht. Ich glaube, unsere Position ist gegenüber manchem Kollegen aus der Koalition in dieser Frage nicht so schlecht.</p>
				<p>Lassen Sie mich abschließen mit einer Bemerkung. Wir werden also zwei deutsche Staaten haben und dazwischen das ungeklärte Verhältnis Berlins. Was ist es denn eigentlich nun? Ich glaube, kein Staats- oder Völkerrechtler könnte es nach so vielen Jahren und auch nach diesem Vertrag definieren. Um so nötiger wäre es doch gewesen nun, Berlin dann um seine unbestimmte Position in gewisser Weise zu festigen und entsprechend dem, was die Alliierten ausgemacht haben, in den Grundvertrag hineinzunehmen. Die Alliierten haben gesagt, Berlin kann in solche Verträge aufgenommen werden. Für uns mußte es bedeuten, gerade im innerdeutschen Verhältnis, daß Berlin in den Grundvertrag aufgenommen wird ohne Wenn und Aber und ohne Kann, sondern mit voller Klarheit und Bestimmtheit. Und daß das nicht der Fall ist, halte ich für ein neues Verhängnis, auch für Berlin, daß wir jedesmal neu ringen müssen, ob es in einen Folgevertrag für Berlin aufgenommen wird. Und hier liegt einer der größten Fehler, eine der größten Schwächen der Bundesregierung, und ich kann nur sagen, aber das nur sicher für den Bereich, für den ich mich in Sonderheit verantwortlich fühle: Für mich ist der Grundvertrag alleine schon deshalb nicht annehmbar, weil die Bundesregierung darauf verzichtet hat, die Position Berlins im westlichen Bereich in diesem Vertrag zu verankern.</p>
				<p>(Lang anhaltender Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>! Ich darf jetzt Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WallmannWalter_1972-12-13">Wallmann</name> bitten. Der Redner nach Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WallmannWalter_1972-12-13">Wallmann</name> ist dann Herr Dr. Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WallmannWalter_1972-12-13">Wallmann</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Nachdem ich diesen Vertragstext das erste Mal gründlich durchgesehen hatte, stand für mich persönlich fest, daß ich diesen Vertrag nur ablehnen könne. Ich war deswegen besonders gespannt auf das, was an möglichen Gegenpositionen gestern und heute hier vorgetragen wurde. Ich meine, es sind im wesentlichen 3 Positionen gewesen, die hier angesprochen worden sind. Und die 3 Auffassungen, die hier vorgetragen wurden, können mich nicht zu einer anderen Auffassung bringen, als ich sie zunächst gewonnen hatte. Das erste war, daß hier von der gemeinsamen Erklärung vom 17. Mai<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN032" type="comment"><p>Für den Wortlaut der vom Bundestag am 17. Mai 1972 angenommenen Entschließung zu den Ostverträgen, die am 19. Mai 1972 auch vom Bundesrat angenommen wurde, vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="06/187">BT Plenarprotokoll 06/187, S. 10960 f</ref></bibl>.</p></note></seg> die Rede gewesen ist. Meine Damen und Herren, ich möchte feststellen, daß dieser Vertrag nicht nur keine Rücksicht auf diese Erklärung nimmt, sondern geradezu im Widerspruch zu dieser gemeinsamen Erklärung vom 17. Mai steht. Das zweite, hier ist gesagt worden, wir sollten doch nicht bereits jetzt unsere Ablehnung verkünden, sondern wir sollten versuchen, zu einer besseren Ausgestaltung des Vertrages zu kommen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben vor dem 19. November sowohl von der Bundesregierung als auch aus Ostberlin gehört, daß dieses ein Vertrag sei, der für beide Seiten optimale Ergebnisse gebracht habe. Änderungen kämen nicht in Betracht. Auch eine CDU/CSU-geführte Regierung solle sich ja nicht einbilden, daß sie etwa zu anderen, zu besseren Ergebnissen kommen könne. Meine Damen und Herren, wenn das vor dem 19. November so gesagt worden ist, wer will denn eigentlich heute erwarten, daß wir zu einem anderen Ergebnis kommen könnten. Das ist doch reine Illusion.</p>
				<p>Das dritte, es ist hier die Auffassung vertreten worden, in der Außenpolitik und speziell in diesem Falle müßten wir realistisch sein. Meine Damen und Herren, was ist realistisch? Das ist dann konkretisiert worden. Es ist gesagt worden, realistisch in dem Sinne, daß wir uns vor Augen halten müßten, daß wir gar keine Bündnispartner für eine ablehnende Position bekommen könnten, weder hier im Inneren noch im Außenverhältnis. Meine Damen und Herren, ich möchte sagen, wenn das so ist, dann muß ich aber gleichzeitig mitbedenken, daß die Opposition sich ja in der Minderheit befindet und deswegen niemals Realitäten, niemals Fakten setzen kann. Bedeutet das also, daß die Regierungsmehrheit dann […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN033" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> und tut, bedeutet das, daß oppositionelles Verhalten darin bestehen muß, die Realitäten, die gesetzt werden von der Mehrheit, einfach zu akzeptieren. Ich möchte so sagen: Wenn dann morgen ein neues Ermächtigungsgesetz hier eingebracht wird, würde bei solcher Überlegung dann konsequenterweise einem solchen Ermächtigungsgesetz von uns zugestimmt. Ich stehe auf dem Standpunkt, es ist zu fragen in jedem Einzelfall, ob eine Frage, die zur Entscheidung ansteht, grundsätzliche Bedeutung hat oder nicht. Dieser Vertrag hat grundsätzliche Bedeutung! Und jeder muß seine persönliche Entscheidung zu diesem Vertrage finden. Und ich meine jetzt überhaupt nicht Rücksicht zu nehmen auf das, was [die] Mehrheit will oder nicht will. Wenn man der Überzeugung ist, daß es hier nur nach gründlicher Gewissensanspannung etwa ein Nein geben kann – so wie ich das für mich sage –, deswegen, meine ich, geht schon aus allgemeinen Erwägungen diese Vorstellung fehl.</p>
				<p>Ein Zweites möchte ich sagen. Es ist gestern von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> sehr eindrucksvoll dargestellt worden, daß wir auch die nationalpolitische Seite dieser Frage zu beachten hätten. Insbesondere im Hinblick auf die von uns zu wählende Wortwahl. Soll es ein Teilungsvertrag nach draußen hin von uns so formuliert sein, oder müssen wir im Interesse der Nation aller Menschen vorsichtiger formulieren. Es ist besser, wie es Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> gesagt hat, etwa zu formulieren: In den Augen der Weltöffentlichkeit bedeutet dieses den Teilungsvertrag. Ich respektiere dies, aber ich möchte auch ein anderes dazusagen, daß wir selbst hier sollten uns sehr darüber im klaren sein, was dieser Vertrag ist. Und dieser Vertrag ist ein Teilungsvertrag.</p>
				<p>Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> hat gestern interpretiert. Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, wenn Sie den Text für sich nehmen, Präambel »zwei deutsche Staaten«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN034" type="comment"><p>Präambel des Vertrags vom 21. Dezember 1972 über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und der DDR: »Die Hohen Vertragschließenden Seiten, eingedenk ihrer Verantwortung für die Erhaltung des Friedens, in dem Bestreben, einen Beitrag zur Entspannung und Sicherheit in Europa zu leisten, in dem Bewußtsein, daß die Unverletzlichkeit der Grenzen und die Achtung der territorialen Integrität und der Souveränität aller Staaten in Europa in ihren gegenwärtigen Grenzen eine grundlegende Bedingung für den Frieden sind, in der Erkenntnis, daß sich daher die beiden deutschen Staaten in ihren Beziehungen der Androhung oder Anwendung von Gewalt zu enthalten haben, ausgehend von den historischen Gegebenheiten und unbeschadet der unterschiedlichen Auffassungen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik zu grundsätzlichen Fragen, darunter zur nationalen Frage, geleitet von dem Wunsch, zum Wohle der Menschen in den beiden deutschen Staaten die Voraussetzungen für die Zusammenarbeit zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik zu schaffen, sind wie folgt übereingekommen:« Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/154">BT Drs. 07/154, S. 4</ref></bibl>.</p></note></seg>, Art. 6 Hoheitsgewalt jedes der beiden Staaten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN035" type="comment"><p>Artikel 6 des Vertrags vom 21. Dezember 1972 über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und der DDR: »Die Bundesrepublik Deutschland und die Deutsche Demokratische Republik gehen von dem Grundsatz aus, daß die Hoheitsgewalt jedes der beiden Staaten sich auf sein Staatsgebiet beschränkt. Sie respektieren die Unabhängigkeit und Selbständigkeit jedes der beiden Staaten in seinen inneren und äußeren Angelegenheiten.« Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/154">BT Drs. 07/154, S. 4</ref></bibl>.</p></note></seg>, Art. 2 souveräne Gleichheit aller Staaten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN036" type="comment"><p>Artikel 2 des Vertrags vom 21. Dezember 1972 über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und der DDR: »Die Bundesrepublik Deutschland und die Deutsche Demokratische Republik werden sich von den Zielen und Prinzipien leiten lassen, die in der Charta der Vereinten Nationen niedergelegt sind, insbesondere der souveränen Gleichheit aller Staaten, der Achtung der Unabhängigkeit, Selbständigkeit und territorialen Integrität, dem Selbstbestimmungsrecht, der Wahrung der Menschenrechte und der Nichtdiskriminierung.« Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/153">BT Drs. 07/153, S. 4</ref></bibl>.</p></note></seg>, Art. 3 territoriale Integrität<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN037" type="comment"><p>Artikel 3 des Vertrags vom 21. Dezember 1972 über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und der DDR: »Entsprechend der Charta der Vereinten Nationen werden die Bundesrepublik Deutschland und die Deutsche Demokratische Republik ihre Streitfragen ausschließlich mit friedlichen Mitteln lösen und sich der Drohung mit Gewalt oder der Anwendung von Gewalt enthalten.« Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/153">BT Drs. 07/153, S. 4</ref></bibl>.</p></note></seg>, und dergleichen geht’s weiter. Hier werden eigenständige Völkerrechtssubjekte beschrieben. Etwas anderes gibt es dabei nicht. Und wenn Sie noch hinzunehmen, was in den Erläuterungen, in den Protokollen und dergleichen ausgesagt wird, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat darauf ja hingewiesen in seinem Vortrag: Ausländische Presse – Staatsangehörigkeitsrecht usw., ich meine, dann kann es gar keinen Zweifel daran geben, was zumindest die andere Seite darunter versteht. Und wir sollen unsere Unterschrift unter einen Vertrag setzen und wissen bereits vor der Unterschriftsleistung, daß die andere Seite damit den Teilungsvertrag und nichts anderes meint. Deswegen finde ich, sollten wir uns gar nicht darüber im unklaren sein, welche Konsequenzen durch diesen Vertrag bei uns hier bewirkt werden.</p>
				<p>Ich möchte ein Letztes sagen im Hinblick auf die Zeit, nämlich, wann sollen wir unsere Antwort formulieren, die für mich nur Ablehnung heißen kann. Meine Damen und Herren, ich möchte sagen: Inzwischen, seit einigen Monaten ist diese Regierung dabei, die Öffentlichkeit nicht nur in ihrem Sinne zu informieren, sondern das Bewußtsein zu prägen. Wie wollen wir eigentlich erwarten, daß in unserem Sinne die Vorstellungen draußen in der Öffentlichkeit sich entwickeln, wenn wir nicht ein klares, deutliches Votum abgeben. Deswegen stehe ich auf dem Standpunkt: So schnell wie möglich! Natürlich unter Beachtung der Gesamtlage in der Union muß dieses Votum, wie ich meine die Ablehnung, formuliert werden. Nicht zuletzt deswegen, damit draußen deutlich wird, daß wir in Grundsatzfragen keine Politik intellektueller Anpassung betreiben, sondern eine Politik, die gegründet ist auf unsere grundsätzlichen Überzeugungen aus der Vergangenheit und auch für die Zukunft.</p>
				<p>(Langer Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WallmannWalter_1972-12-13">Wallmann</name>! Das Wort hat jetzt Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Meine Damen und Herren! Nach drei so ausgezeichneten Reden kann ich mich kürzer fassen, als ich das gedacht hatte. Ich möchte Ihnen zuerst etwas ganz Kurzes zur verfassungsrechtlichen und etwas nicht so Langes über die politische Seite sagen. Ich könnte die Diskussion über die interessanten Ausführungen, die Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> hier gehalten hat, fortsetzen. Ich will es nicht, denn ich bin der Überzeugung, diese Frage, ob wir nach Karlsruhe gehen oder nicht, die müssen wir heute ganz gewiß nicht entscheiden. Der Bericht, der uns vorliegt, ist von einer Kommission verfaßt, in der es auch zu dieser Frage zwei Meinungen gegeben hat. Und der Bericht ist in dieser Frage ein Kompromiß dieser beiden Meinungen, indem er nur Zweifel an der Verfassungsmäßigkeit ausdrückt, ohne sie schlechthin zu behaupten oder auch sie zu bestreiten. Und ich möchte Sie dringend bitten, diese Formulierung mit dem Zweifel stehenzulassen. Er gibt uns ebenso die Möglichkeit, nach Karlsruhe zu gehen, als es bleiben zu lassen. Aber er gibt uns im Parlament die Möglichkeit, zu verlangen, daß der Vertrag in den Rechtsausschuß kommt, weil er nur dort auf die Verfassungsmäßigkeit fachlich richtig geprüft werden kann. Und es steht uns durchaus an, unsere Entscheidung über die Verfassungswidrigkeit zu fällen, wenn wir dort die Argumente der Regierung, von Fachleuten und von unseren eigenen Herren gehört haben. Ich glaube also, wir sollten hier die Formulierung der Kommission lassen.</p>
				<p>Aber, [für] wie wichtig Sie das Argument rechtlicher Art auch halten mögen, ich bin der Meinung, der Schwerpunkt unserer Argumentation darf nicht juristisch, sie muß politisch sein.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Politisch in dem Sinne, wie es meine drei Vorredner hier gesagt haben. Wenn ich mich hier zurückhaltend ausdrücke, dann bedeutet dieser Vertrag doch bei [weitem] keine rechtliche Sicherung menschlicher Erleichterungen, sondern nur eine vage Ankündigung, die außerdem so gering ist, daß sogar Heiraten nur in Ausnahmefällen genehmigt werden sollen. Überlegen Sie einmal, was das heißt, wann da ein besonderer Ausnahmefall vorhanden ist. Vermutlich muß ein Kind unterwegs sein, was anderes kann ich mir</p>
				<p>(Lachen und Zwischenrufe: Ausnahmefall?)</p>
				<p>[unter einem]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN038" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »einen«.</p></note></seg> Ausnahmefall nicht vorstellen. Vielleicht ist aber das, eine solche Frage, kein Ausnahmefall mehr. Meine Damen und Herren […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN039" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: », sich aber«.</p></note></seg> – ich wiederhole –, ohne, daß rechtlich für menschliche Erleichterungen die Grundlage geschaffen ist, auch dort, wo sie angekündigt sind, noch in einer so restriktiven Weise, wie ich es gerade gesagt habe, wird durch diesen Vertrag die Teilung erhärtet und die Anerkennung der DDR als Völkerrechtssubjekt eingeleitet. Denn, meine Damen und Herren, die DDR ist als Völkerrechtssubjekt international anerkannt, völlig unabhängig davon, ob die Bundesrepublik dies tut oder nicht, wenn die Mehrheit der Staaten der Völkerrechtsgemeinschaft, meinetwegen die gewichtete Mehrheit, die Anerkennung ausgesprochen hat. Dann ist sie eben anerkannt, auch wenn wir es hier nicht tun sollten. Und daß infolge dieses Vertrages, wahrscheinlich sogar schon der Unterschrift zu diesem Vertrag, die Mehrheit der Staaten einen Botschafter nach Pankow sendet, da können Sie sicher sein. Und damit ist die Anerkennung vollendet, die wir jedenfalls alle nicht wollen. Deshalb kann es für mich hier nur ein klares Nein geben. Einer der gestrigen Redner meinte, nachdem man den Verkehrsvertrag geschluckt hätte, müsse man auch den Grundvertrag schlucken. Ich halte das für grundfalsch, meine Damen und Herren. Man hat uns, übrigens im Hinblick auf die bevorstehenden Wahlen, damals beschworen, nicht gegen den Verkehrsvertrag zu stimmen, weil dies nur ein praktischer Vertrag mit technischen Angelegenheiten sei, während die grundsätzlichen Entscheidungen jetzt erst beim Grundvertrag kommen.</p>
				<p>Nachdem dies die Basis der Einlassung dieser Fraktion war, steht also nunmehr die Entscheidung an und kann nicht abgenommen werden im Hinblick auf das, was damals bei einem technischen Nebenvertrag geschehen ist.</p>
				<p>Es hat ein anderer Redner gestern gesagt, man solle Außenpolitik nicht prinzipiell, sondern pragmatisch machen. Wenn ich diesem Kollegen zu Recht zugebe, daß er unter Pragmatismus nicht Opportunismus versteht, dann versteht man doch unter Pragmatismus im allgemeinen im Gegensatz zu Dogmatismus die Überlegungen im Blick auf die eigene Interessenlage. Meine Damen und Herren, was gibt es aber denn für ein höheres deutsches Interesse als die Freiheit dieses ganzen deutschen Volkes? Und ich bekenne mich zu denen, die sagen, daß die Freiheit noch ein höheres Gut ist als die Einheit. Aber, meine Damen und Herren, auch die Einheit unseres Volkes ist im Interesse der ganzen Nation.</p>
				<p>Wenn ich nun aber höre, man soll die Polarisierung abbauen – nun, wir haben Sie nicht geschaffen. Noch im Jahre 1968 haben wir mit den Sozialdemokraten gemeinsam einstimmig eine außenpolitische Resolution verabschiedet, die heute noch unsere Überzeugung ausdrückt, während die andere Seite von ihr abgewichen ist. Drüben hat man polarisiert, nicht wir haben polarisiert. Wir haben nur die Antwort darauf zu geben gehabt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wenn ich sehe, daß man das Deutsche Reich nun juristisch auseinanderlegt, dann kann ich nicht mit Rücksicht auf Polarisierung oder Nichtpolarisierung die geschichtliche Frage übersehen, ob wir dies billigen wollen oder ob wir es nicht billigen wollen.</p>
				<p>Am meisten erschreckt hat mich der Gesichtspunkt [im Hinblick] auf die Abstimmung im Bundesrat, denn, meine Damen und Herren, wie immer Sie zu dogmatischer oder pragmatischer Betrachtung der Außenpolitik stehen wollen, daß wir in einer geschichtlichen Frage unsere Haltung am Ende davon abhängig machen, ob dies ein Zustimmungsgesetz ist oder ein einfaches Gesetz, das halte ich für ausgeschlossen. Wenn wir hier der Meinung sind – ich habe den Eindruck, das ist die überwältigende Mehrheit –, daß dieser Vertrag politisch verwerflich ist für unser Land, dann müßten wir uns ja geradezu freuen, wenn er im Bundesrat scheitern würde. Im übrigen bedarf es gar nichts anderes als einer festen Haltung der CDU/CSU, damit dieses Gesetz überhaupt kein Zustimmungsgesetz wird. Und deshalb, meine ich, sollten wir über den Fraktionsvorsitzenden erreichen, daß die Ministerpräsidenten der von CDU und CSU regierten Länder gemeinsam dem Bundeskanzler schreiben, daß sie auf alle Fälle diesen Vertrag ablehnen. Dann ist die Angelegenheit im Zustimmungsgesetz auch noch im Eimer.</p>
				<p>Darüber hinaus, meine Damen und Herren, bei dieser politischen Entscheidung müssen wir rasch zum Spruch kommen. Wir müssen dem Bericht, der uns vorgelegt worden ist und der ja ausgewogen ist nach Verhandlungen zwischen Damen und Herren, die einen zum Teil erheblich, wenn auch nicht völlig unterschiedlichen Standpunkt haben, einig nämlich in der Begründung des Nein, nicht einig immer in der Akzentuierung der Ablehnung – aber hier haben Sie einen ausgewogenen Kompromiß in der Begründung. Wir müssen diesen Bericht billigen. Niemand kann sagen, es sei zu früh. Am 7. November haben die, [die] von uns im Kontaktausschuß<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN040" type="comment"><p>Am 3. September 1971 teilte Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> mit, dass er dem CDU/CSU-Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vorgeschlagen habe, einen parlamentarischen Kontaktausschuss zu bilden, dem je ein Mitglied oder mehrere Mitglieder der drei Bundestagsfraktionen angehören sollten. Der Ausschuss solle über den Verlauf der beginnenden Verhandlungen mit der DDR ständig informiert werden und seinerseits Anregungen der drei Fraktionen für die Verhandlungsführung übermitteln. Vgl. dazu den Artikel <bibl type="series-item">»Der Bundeskanzler erwartet keine Berlin-Krise mehr«; »Die Welt«, 4./5. September 1971, S. 1 f., hier S. 2</bibl>. – Der Kontaktausschuss kam am 13. September 1971 zu seiner ersten Sitzung zusammen. Vgl. dazu DzD VI/2, Dok. 91.</p></note></seg> waren, erstmals Gelegenheit gehabt, den Text kennenzulernen. Am 8. November die Öffentlichkeit. Das sind nun 5 Wochen. Im Wahlkampf konnten wir noch sagen, wir entscheiden nicht, wann es Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> will, sondern wann wir es wollen. Wir [wollen] das in Ruhe in Bonn prüfen. Wir haben es jetzt in einem halben Dutzend langer Sitzungen der Kommission geprüft. Wir prüfen es heute wieder in der zweiten langen Sitzung dieser Fraktion. Wir müssen jetzt zur Entscheidung kommen. Am 21. Dezember wird unterschrieben. Diese Fraktion darf nicht nachhinken, sie muß jetzt die Regierung warnen und zum Ausdruck bringen, daß sie nicht für das ganze Parlament, sondern allenfalls nur für seine Mehrheit handelt. Und deshalb drängt uns der Kalender, und wir müssen hier und heute die Entscheidung fällen, die nur ein Nein sein kann.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herzlichen Dank, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>. Das Wort hat jetzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> und nach ihm Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>: Meine Damen und Herren! Da ich nicht weiß, wie weit mich die Stimme jetzt trägt, möchte ich mein Votum, das ich am Schluß meiner Ausführungen sagen wollte, vorabnehmen. Meiner Ansicht nach kann unser Ergebnis zu diesem Grundvertrag nur Nein sein.</p>
				<p>Die zwei verschiedenen Ebenen der Argumentation, die rechtliche und die politische, sehe ich eigentlich nicht. Ich sehe sie eigentlich nie, weil für mich das Recht und die Politik nicht zwei verschiedene Ebenen sind. Ich frage mich: Wie können wir eigentlich im Verfassungsbereich argumentieren, hier gibt es eine rechtliche Ebene und da ’ne politische Ebene, die miteinander nichts zu tun haben? Die Verfassung ist die höchste Rechtsquelle unseres Staates. Gleichzeitig ist sie das schlechthin maßgebliche politische Dokument unseres Staates. Ich kann die beiden Dinge also nicht trennen. Ich möchte auf einen Einwand eingehen, der auch eine ganz große Rolle spielt in unserer Diskussion.</p>
				<p>Wir müßten die Polarisierung abbauen. Das wurde bereits gesagt. Wir müßten eine eigene Strategie entwickeln. Wir müßten im Gleichschritt mit dem Ausland marschieren. Das mag alles sein. Nur, was ich vermisse dahinter, ist, wo bleibt denn da die inhaltliche Konzeption? Zum Inhalt der Außenpolitik ist doch damit überhaupt nichts gesagt. Das sind doch alles formale Kriterien. Es bietet überhaupt keine Hilfeleistung an zu der Entscheidung, vor der wir gegenwärtig stehen. Sie schütteln den Kopf. Aber in dieser Diskussion sollten Sie einmal Ihre Konzeption darlegen. Nicht nur, daß wir einig sein sollten, Polarisierungen abbauen sollten oder die Möglichkeit schaffen sollten für neue Koalitionen. Das sagt mir zum Inhalt überhaupt nichts. Darüber würde ich gerne diskutieren.</p>
				<p>Welches ist die Linie unserer Verfassung? Und ich meine, das ist gleichzeitig die Linie unserer Politik. Ich sage deswegen Linie, weil das in diesen Ausführungen auch vorkam. Das Grundgesetz schreibt uns vor die Wahrung der nationalen und staatlichen Einheit, und unsere Politik hat beizutragen zur Vollendung dieser Einheit. Nun, die Frage ist, wo liegt der Ermessensspielraum. Diese Frage scheint mir völlig außer Streit zu sein. Das Bundesverfassungsgericht hat in einer einschlägigen Entscheidung entschieden, daß zu dieser Politik die Bundesregierung einen weiten Ermessensspielraum habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN041" type="comment"><p>Am 17. August 1956 wurde die KPD durch ein Urteil des Bundesverfassungsgerichts für verfassungswidrig erklärt und die Auflösung der Partei verfügt. Im ersten Leitsatz des Urteils führte das Bundesverfassungsgericht aus: »Der Präambel des Grundgesetzes kommt vor allem politische, aber auch rechtliche Bedeutung zu. Alle politischen Staatsorgane haben die Rechtspflicht, die Einheit Deutschlands mit allen Kräften anzustreben; sie müssen ihre Maßnahmen auf dieses Ziel ausrichten, insbesondere alles unterlassen, was die Wiedervereinigung rechtlich hindert oder faktisch unmöglich macht.« Vgl. <hi rendition="#smcap">Entscheidungen Des Bundesverfassungsgerichts</hi>, Bd. 5, S. 85–393, hier S. 85.</p></note></seg> Nur, ich meine, dieses Ermessen ist genau dort überschritten, wo die deutsche Teilung rechtlich anerkannt wird. Und genau das vollzieht dieser Grundvertrag. Deswegen geht dieser Grundvertrag mit seiner rechtlichen und politischen Tragweite weit über das hinaus, was die Ostverträge für uns bedeuten. Er ist die sehr viel verschwiegenere Zäsur. Für mich liegt hier ein eindeutiger Verfassungsverstoß vor. Ich möchte im einzelnen darauf gar nicht eingehen. Die Frage, ob das zum Bundesverfassungsgericht gehen sollte, stellt sich dann zusätzlich noch. Aber diese Argumente spielen auch bei der politischen Willensbildung, bei unserer Willensbildung eine bedeutende Rolle.</p>
				<p>Ich glaube, die können sich auch um diese wichtigen Fragen nicht vorbeidrücken, um eine eigene – möglicherweise – offensive, aggressive Interpretation bei einer Reihe von Bestimmungen dieses Vertrages. Wir haben so oft diskutiert auch im Zusammenhang mit den Ostverträgen über diesen Begriff des Selbstbestimmungsrechtes. Da sage ich, dann interpretieren Sie doch mal schön! Möglicherweise werden sie dann Unterschiede in der Interpretation feststellen bei uns, aber sicher nicht beim Vertragspartner. Dort ist das Thema Selbstbestimmungsrecht ausgekocht. Ich bringe es auf einen simplen Nenner – damit zitiere ich eine maßgebliche Quelle der DDR: »Nicht irgendein beliebiger Wille des Volkes soll zum Ausdruck kommen bei der Verwirklichung des Selbstbestimmungsrechtes, sondern der geschichtlich notwendige Wille, welcher der Wille der marxistisch-leninistischen Partei ist.« Das ist das Selbstbestimmungsrecht. Und daran werden Sie durch ein Ja zum Grundvertrag mit eigener Interpretation gar nichts ändern. Im Gegenteil! Ich sage, die Führung in der Diskussion über das Selbstbestimmungsrecht angesichts der Unsicherheit im eigenen Lager würde leicht übergehen in die andere Seite – eine Gefahr, die ich im übrigen auch noch in anderen Bereichen sehe.</p>
				<p>Sie wollen pragmatische Politik betreiben. Dagegen wird niemand etwas haben. Allerdings, so wie’s hier teilweise verstanden wird, wage ich eine These, nämlich die: Der Zeitpunkt der Pragmatiker scheint mir vorbei zu sein.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das ist doch eigentlich die Erfahrung, die wir gemacht haben müßten in diesem Wahlkampf. Wir haben doch alle argumentativ und informativ und pragmatisch argumentiert und haben damit offensichtlich ein ganz wichtiges Bedürfnis unserer Bevölkerung – und ich sage, des Menschen, solange er ist – prinzipiell verfehlt. Denn es gibt noch andere Bedürfnisse als die nur einer argumentativen und pragmatischen Interpretation. Ich warne davor in der Außenpolitik, und ich warne auch davor, wenn unser Ziel sein sollte, die junge Generation anzusprechen, denn die sind gar nicht pragmatisch, meine ich. Wenn hier Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberMax">Weber</name> beschworen wurde mit seinem berühmten Begriffspaar Gesinnungsethik und Verantwortungsethik, diese Bemerkung verstehe ich gar nicht. Verantwortungsethik heißt doch nicht Konzeptionslosigkeit. Das möchte ich wissen. Verantwortungsethik kann durchaus heißen, und nur so hat es Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberMax">Weber</name> eigentlich verstanden, daß ich auf der Grundlage eines ganz genauen Wertsystems dann eine sachgerechte Politik betreibe, nichts anderes wollen wir.</p>
				<p>Es hat nur – bei aller Freundschaft, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> – gestern etwas anders geklungen. Aber darüber diskutieren wir ja hier. Ich bin sehr für Verantwortungsethik, aber ich wollte nur warnen davor, das gleichzusetzen mit Konzeptionslosigkeit, mit Anpassung um jeden Preis. Ich komme nämlich jetzt gleich zur zweiten Ebene.</p>
				<p>Gleichschritt mit dem Ausland! Daß das Ausland dieser Außenpolitik und dem Grundvertrag zustimmen wird und ihn begrüßt, das kann eigentlich einen auch nur oberflächlich historisch Gebildeten überhaupt nicht verwundern. Denn, wenn wir nur ein bißchen zurückgehen in die Verfassungsgeschichte, der deutsche Einheitsstaat ist doch eigentlich eine verhältnismäßig junge geschichtliche Angelegenheit. Im Normensystem der Außenpolitik etwa der westlichen europäischen Staaten stand der deutsche Einheitsstaat nie. Und die haben sich eigentlich damit auch nie richtig abgefunden. Und wenn jetzt wieder der Normalzustand ihrer historischen Vorstellungen, die über Jahrhunderte gegolten haben, nämlich der deutschen Vielfalt wieder hergestellt wird, ist das sicher kein Vorwurf, ihnen das vorzuwerfen, denn das ist doch eigentlich ihre Konzeption gewesen. Aber, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, nicht die meine. Und ich meine, nicht die unsere.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Wir haben doch 20 Jahre lang Politik gemacht auf der Grundlage einer Konzeption der deutschen Einheit, nicht gegen das Ausland. Das Ausland hat es doch auch, solange wir uns entschieden darum bemühten, verstanden, daß wir die deutsche Einheit, um die wir jahrhundertelang gekämpft und gelitten haben, behalten möchten. Aber daß das Ausland in die alte Konzeption zurückfällt, brauchen wir ihm sicher dann nicht vorzuwerfen, wenn wir diese Bemühungen einstellen, denn, und hier wiederhole ich jetzt eine Platitüde, aber dennoch trifft es zu – wir können vom Ausland wirklich nicht verlangen, daß sie noch deutscher sind als wir.</p>
				<p>Und lassen Sie mich jetzt noch etwas dazu sagen, was meiner Meinung nach den Kern der Sache zu treffen scheint. Wenn Sie glauben, Sie könnten jetzt eine modische Konzeption entwickeln, die in der Stimmung der gegenwärtigen Mehrheit unseres Volkes liegt, dann begehen Sie einen grundsätzlichen Irrtum, denn die Reaktion – ich würde sagen, die logische Konsequenz – wird eigentlich die sein, daß wir uns dann eigentlich bekehrt haben zur Auffassung der anderen und uns eigentlich ins Unrecht gesetzt haben.</p>
				<p>Ich sehe auch – weil mir das gerade einfällt – keine Konsequenz, die Sie konstruieren wollen – Ostverträge, Verkehrsvertrag, Grundvertrag –, und deswegen dürften wir nicht nein sagen. Wenn Sie mich fragen: In unserer Haltung zu den Ostverträgen sehe ich überhaupt keine Linie. Nicht nur ich sehe keine Linie, das wäre völlig unerheblich, das wäre die Meinung eines Einzelgängers und möglicherweise Outsiders, aber leider ist das die Meinung der Mehrheit unserer Bevölkerung gewesen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Deswegen warne ich auch vor Trickleinen im Zusammenhang mit der Frage der Zustimmungsbedürftigkeit, indem wir uns nach beiden Seiten das Alibi verschaffen wollen, indem wir hier nein sagen und im Bundesrat grünes Licht geben vielleicht für 1, 2 Länder, damit die ja sagen!</p>
				<p>Und jetzt komme ich zu dem, womit ich eigentlich schließen wollte. Das ist nun eine Frage, wenn Sie so wollen, einer vielleicht theoretischen Beurteilung auf historischer Basis. Ich glaube, auch wenn momentane Stimmungen darüber hinwegzutäuschen scheinen, ich glaube nicht, daß sich das deutsche Volk mit der Spaltung abgefunden hat und abfinden wird, auch wenn wir jetzt zum Grundvertrag ja sagen. Es wird eine Generation kommen, bei der die deutsche historische Tradition der Einheit unseres Staates, nicht nur der des Volkes, auch des Staates, wieder aufgenommen wird. Ich sage, der Mantel der Geschichte weht wieder zurück, und dann sollten wir nicht mit leeren Händen dastehen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, und jetzt hat das Wort Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> und nach ihm entweder Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>, das kann ich hier aus der Wortmeldung nicht ersehen. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name>, vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der VII. Deutsche Bundestag ist, wie seine Vorgänger, ein frei gewähltes Parlament. Wir sind nach wie vor das einzige frei gewählte Parlament, und wahrscheinlich ist das für alle bisherigen Legislaturperioden die schwerwiegendste Entscheidung, die der Deutsche Bundestag zu treffen hat. Deswegen müssen wir eine klare Entscheidung fällen, und ich sage gleich zu Anfang, und das hätte ich auch schon vor 5 Wochen sagen können, vermutlich die ganz große Mehrheit von uns allen: Nein muß unsere Antwort lauten. Nun ist es, meine ich, aber auch nicht schwierig für uns, ein Nein zu sagen, denn wir sind, die Union ist seit Anfang an eingetreten für die Freiheit aller Deutschen, für die Einheit aller Deutschen und darum auch für das Alleinvertretungsrecht der Bundesrepublik für alle Deutschen. Und wir sind auch angetreten gegen den Kommunismus, meine Damen und Herren, das ist ein Punkt, der hier, der steht zwar nicht in unserer Verfassung drin, aber unsere politische Wirklichkeit hat uns von Anfang an dazu gebracht, gegen den Kommunismus zu sein, wie er sich uns präsentiert – nicht nur in Ostberlin, sondern natürlich auch in Moskau. Aber, meine Damen und Herren, das ist im Laufe der Legislaturperioden nicht mehr so selbstverständlich in diesem Lande, daß man den Kommunisten mißtraut. Ein Teil dieses Volkes, so wie es sich in der Bundesrepublik konstituiert, mißtraut den Kommunisten nicht mehr. Das hat eine Fülle von Gründen. Nur, das muß man zur Kenntnis nehmen. Und da liegt einer der Gründe, nach meiner Meinung, warum das, was für uns noch so selbstverständlich ist, draußen nicht mehr so selbstverständlich uns abgenommen wird. Aber ich sage noch einmal, für uns hier ist es nicht schwierig, dem Votum der Ostkommission zu folgen und nein zu sagen, und wir sollten es möglichst bald tun. Darin stimme ich mit allen Vorrednern überein.</p>
				<p>Aber, meine Damen und Herren, es ist in meinen Augen wesentlich, was wir nach draußen sagen. Wir wollen ja doch beides, unserer Verfassung – da stimme ich dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> völlig zu – gerecht werden, unserem politischen Auftrag, unserem eigenen Gewissen, und nach Möglichkeit bei den nächsten Wahlen einen Mehrheitsgewinn. Uns hindert niemand, unsere Begründung bei aller prinzipiellen Festigkeit so zu fassen, daß möglichst viele uns verstehen.</p>
				<p>Und damit will ich zunächst einmal sagen, ich habe es [als] nicht hilfreich empfunden, ob jetzt immer das gesagt worden ist oder nicht, daß vor einigen – ich glaube anderthalb – Wochen in der »Welt« auf der Seite 1 eine Überschrift zu lesen war, »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> fordert von der CDU ein Nein zu Grundvertrag«. Meine Damen und Herren, das brauchte er nicht zu fordern – so war jedenfalls meine Auffassung –, wir sind miteinander weitestgehend einig. Das hat die Debatte hier gezeigt. Nur diese Schlagzeile sogar in der »Welt« ist Wasser auf die Mühle derer, die sagen, wenn die CDU auch nein sagt, dann tut sie das nur, weil sie von München aufgefordert worden ist. Ich finde das nicht nötig, und ich finde das im Interesse der Wirkung nicht günstig für uns gemeinsam.</p>
				<p>Und in diesem Zusammenhang möchte ich eine Bemerkung machen zu möglichen anderen Voten hier. Ich würde es begrüßen, wir würden alle miteinander nein sagen können. Aber ich warne davor, daß wir noch einmal den Versuch machen, partout alle der gleichen Meinung zu sein. Es ist uns bei den Ostverträgen schlecht bekommen, daß wir am Ende uns auf den kleinsten gemeinsamen Nenner geeinigt haben, anstatt sowohl nein als auch ja zu sagen, wenn das gemeinsame Nein nicht zu erreichen war. Und darum bin ich der Ansicht, es sollte, wenn jemand auch nach dieser Diskussion anderer Meinung ist als die Mehrheit hier, er bei dieser Meinung bleiben. Das steht uns besser an. Das ist einer der Punkte, von denen ich meine, wir müssen sehr darauf achten, wie wir draußen bei der Mehrheit der Bevölkerung verstanden werden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wenn wir uns nämlich ansehen die andere Seite, ich meine die andere Seite hier in diesem Hause, so operiert die ja auch jetzt mit ähnlichen Argumenten wie bei den Ostverträgen. Da hat der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gesagt, er habe den Frieden sicherer gemacht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN042" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erklärte am 11. Dezember 1971 anlässlich der Verleihung des Friedensnobelpreises in Oslo: »Die Mauer blieb; man musste mit ihr leben, und ich habe Polizei aufbieten müssen, damit junge Demonstranten nicht in ihr Unglück rannten. Die Behinderung auf den Zufahrtswegen nach Berlin blieben. Der Graben, der Deutschland trennte, von Lübeck bis zur tschechoslowakischen Grenze, blieb und wurde tiefer. Das Spiel mit den Trümpfen, die keine sind, wie Golo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MannGolo">Mann</name> formuliert hat, änderte nichts. Man musste die politischen Möglichkeiten neu durchdenken, wenn man für die Menschen etwas erreichen und den Frieden sicherer machen wollte.« Vgl. <hi rendition="#smcap">Texte Zur Deutschlandpolitik</hi>, Bd. 9, S. 302–319, hier S. 305.</p></note></seg> Wir haben mit sehr guten, intellektuellen Gründen gefragt: Wie denn und wo denn? Und: Was ist denn jetzt sicherer geworden? Er konnte darauf keine plausible, rationale Antwort geben. Aber die Mehrheit dieses Volkes hat ihm das abgenommen, daß er den Frieden sicherer gemacht hat. Und dazu hat natürlich auch noch beigetragen, daß man ihm dann in Oslo einen Preis verliehen hat. Jetzt argumentiert er: Ich schaffe doch mehr menschliche Erleichterungen, und – nicht nur wir nicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, hier in diesem Saale, sind über all die Zahlen unterrichtet, die Sie genau wissen, was es schon alles an menschlicher Möglichkeit gegeben hat in den zurückliegenden Jahren, die draußen erst recht nicht. Und sie glauben jedenfalls z.Z. dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> mehr als uns, daß mit diesem Vertrag menschliche Erleichterungen geschaffen würden. Und ich finde, wir sollten darum die Fakten, die zu erwarten sind – ich komme darauf nachher noch – im Laufe der nächsten Jahre, die ja gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sprechen werden, die sollten wir als Argumente für uns – nicht heute und nicht morgen, aber übermorgen – verwenden. Und das setzt voraus, daß wir den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zunächst mal beim Wort nehmen.</p>
				<p>Er hat vor der Wahl<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN043" type="comment"><p>Die Bundestagswahl fand am 19. November 1972 statt.</p></note></seg> natürlich gesagt, er würde das Eis aufbrechen mit diesem Vertrag. Vieles wird […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN044" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »alles«.</p></note></seg> möglich werden, was gestern noch unvorstellbar gewesen sei. Ein großes Erlebnis für die Menschen hat er vorausgesagt. Ein Segen für die Menschen. Er hat gesagt, es handle sich jetzt nicht mehr nur um kleine, sondern sogar um mittlere Schritte, und er hat das ganze einen Wendepunkt in unserer Nachkriegsgeschichte genannt, der den Weg freimacht zu der jetzt möglichen Normalisierung. Da sollten wir ihn packen.</p>
				<p>Das setzt voraus – meine Damen und Herren, jetzt komme ich auf einen ganz wichtigen Punkt –, wir sollten ihm nicht unterstellen, was wir indirekt oft getan haben, er und seine Genossen wollten uns in die Arme des Kommunismus führen. Meine Damen und Herren, solche Motivforschung ist m.E. sogar überflüssig, weil man ja nicht Beweise in der Hand hat. Aber es kommt hinzu, die Mehrheit dieses Volkes nimmt es uns nicht ab. Wir mögen noch so sehr überzeugt davon sein, sie nimmt es uns nicht ab. Und sie fühlt sich selber angegriffen, denn die Mehrheit dieses Volkes folgt ihm ja. Jedenfalls am 19. November hat die Mehrheit ihm zugestimmt, und die würde sich ja dann vorgeworfen fühlen, vorkommen, als ob es ihr selber vorgeworfen wird, als ob es ihr Wunsch wäre, wir würden in diese Richtung geführt.</p>
				<p>Ich möchte Sie bitten, daß wir unsere Argumentation darauf ausrichten und sagen, es wäre wünschenswert, wir hoffen, daß Du recht hast mit all Deinen Prognosen. Allerdings, wir unterscheiden uns in dem Vertrauen oder Mißtrauen, besser gesagt, gegen die Kommunisten und weil wir unser Mißtrauen nicht haben begraben können, finden wir auch, daß es eben im Vertrag geregelt werden muß, was Du uns versprichst. Und wir fühlen uns in unserem Mißtrauen bestätigt, weil es nicht im Vertrag steht, was alles Gutes kommen soll, sondern weil die Kommunisten es nur versprechen.</p>
				<p>Das, fände ich, ist die richtigere Art zu argumentieren, und wir würden dann auch draußen besser verstanden werden, wenn eintritt, was ich voraussage, nämlich, daß die Kommunisten gar nicht in der Lage sind, die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> genannten Erwartungen zu erfüllen, weil die sich da selber in Schwierigkeiten brächten, die mit jeden 10 000 Leuten, die da mehr rübergehen, immer größer werden würden.</p>
				<p>Und darum wird die Zeit für uns arbeiten, und zwar auf der Basis dessen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> über die Erwartung gerade der jungen Leute sagt. Darum meine ich, wir sollten bei der Frage Verfassungsgericht oder nicht – etwas, was ich als Nichtjurist gar nicht beurteilen kann – uns vor folgendem hüten: Wenn das nur ginge über eine aufschiebende Wirkung und das ganze anderthalb Jahre dauerte, dann würde ich das für schlecht halten, weil nämlich dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sagt, die menschlichen Erleichterungen treten deswegen nicht ein, weil ja diese komische CDU/CSU durch das Verfassungsgericht ja um anderthalb Jahre verzögert hat. Ich hoffe, daß es einen anderen Weg gibt, nämlich den, nachdem es beschlossen worden ist, die Verfassungsrechtlichkeit prüfen zu lassen, so daß wir jedenfalls der Regierung dieses Argument gegen uns nicht geben und wir volle vier Jahre Zeit haben, festzustellen, daß die erwarteten menschlichen Erleichterungen nicht eintreten.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, und nun ein Letztes erlauben Sie mir zu sagen im Blick auf unsere westlichen Verbündeten. Da liegt ja in der Tat eine sehr schwache Seite unserer ganzen Argumentation. So richtig das alles ist, daß die nicht deutscher sein können als wir usw. Nur, wir haben ja 15, ich scheue mich zu sagen 20 Jahre, aber 15 auf jeden Fall Jahre lang Politik im Einvernehmen mit den Westmächten gemacht. Und das macht es ja so schwierig, heute nicht mit [ihnen] im Einvernehmen zu sein, zumal wir, was die Sicherung unserer Freiheit angeht, ja auf sie angewiesen sind. Ich würde bitten, daß wir die Regierung beim Wort nehmen bei dem, was jetzt die NATO-Minister in ihrem Kommuniqué gesagt haben. Die haben zwar auf der einen Seite die Paraphierung begrüßt, aber es steht ja im Punkt 5 doch auch drin: »Die Mitgliedstaaten des Bündnisses brachten ihre anhaltende Unterstützung für die Politik der Bundesrepublik Deutschland zum Ausdruck, auf einen Zustand des Friedens in Europa hinzuwirken, in dem das deutsche Volk in freier Selbstbestimmung seine Einheit wiedererlangt. Sie werden demgemäß auch in Zukunft der besonderen Lage in Deutschland voll Rechnung tragen, die dadurch bestimmt ist, daß das deutsche Volk heute in zwei Staaten lebt, daß eine frei vereinbarte friedensvertragliche Regelung für Deutschland noch aussteht und daß bis zu ihrem Zustandekommen die oben erwähnten Rechte und Verantwortlichkeiten der Vier Mächte in Bezug auf Berlin und Deutschland als Ganzes fortbestehen.«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN045" type="comment"><p>Für den Wortlaut des Kommuniqués über die NATO-Ministerratstagung vom 30./31. Mai 1972 in Bonn vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name> 1972, D 353–355</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Wie wenig das noch wert ist auf dem Hintergrund der Tatsachen, die geschaffen worden sind und werden, weiß ich. Aber wir haben keinen Grund, das nicht als ein Instrument zu benutzen, weil es ja doch von der Regierung mitunterschrieben ist. Darum also bin ich der Ansicht, das Hauptargument muß politisch-moralischer Art sein. Wir – so traurig es ist für das deutsche Volk – können darauf rechnen, daß die Kommunisten nicht in der Lage sind, die erwarteten menschlichen Erleichterungen so zu gewähren, daß sie auch wirklich für jedermann sichtbar sind, sondern die werden das in den nächsten Jahren tun, was sie jetzt schon anfangen, nämlich das Versprochene und das vertraglich, sogar im Verkehrsvertrag Versprochene wieder zurückzunehmen mit allen Tricks, die ihnen zur Verfügung stehen, und das wird in vier Jahren dann der Beweis sein, daß wir recht hatten mit unserem Nein.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Meine Damen und Herren, darf ich mal einen Moment unterbrechen? Entschuldigen Sie, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name>! Meine Damen und Herren, wir wollten bis 18 Uhr ja diese Sitzung zum Abschluß bringen, um eben, wenn möglich, und ich meine, es müßte möglich sein, zu einem Votum zu kommen, damit die notwendige Abstimmung mit dem Bundesrat dann sehr schnell erfolgen kann. Ich wollte nicht hier heute abbrechen, aber ich glaube, ich wollte doch darauf aufmerksam machen, damit wir auch im Ergebnis dieser guten Diskussion dann weiterkommen. Ich darf jetzt Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> das Wort geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> [(Berlin)]: Herr Vorsitzender, ich möchte mich mit dem Diskussionsbeitrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> von gestern<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN046" type="comment"><p>Zur Stellungnahme des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> in der Fraktionssitzung vom 12. Dezember 1972 vgl. online.</p></note></seg> beschäftigen, weil sich für mich hier einige Ansatzpunkte für Gesichtspunkte bieten, die bisher in der Debatte gar nicht aufgetaucht sind. Zuvor möchte ich mir aber die Freiheit nehmen, eine persönliche Bemerkung zu machen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>. Ich habe vor 14 Tagen, an dem Tage, als die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>-Kommission – will ich sie einmal nennen – Kenntnis erhalten hat von Ihrer öffentlichen Mahnung an die Fraktion der CDU/CSU, dieses Vertragswerk objektiv zu prüfen, ich habe meinerseits Abstand davon genommen, öffentlich darauf zu reagieren. Deswegen möchte ich aber mit allem Freimut wenigstens in der Öffentlichkeit dieser Fraktion sagen wollen, daß ich persönlich nicht nur das gefühlt habe, weil ich meine, wir brauchen die Mahnung, objektiv zu prüfen, nicht, denn kaum haben wir es uns jemals so schwer mit einer Prüfung gemacht wie mit dieser Sache.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und wir werden auch in der Folge es gar nicht leicht tun können, denn es ist einer der sehr ernsten Punkte, die besonders von Bedeutung sind.</p>
				<p>Dann haben Sie gestern Ihrem Diskussionsbeitrag zunächst einmal das Wort vorangestellt, wir sollten heute kein Nein sagen. Und mir ist nun auch heute noch nicht klar, bedeutet das nun, das Nein heute nicht zu sagen, oder bedeutete das, heute und morgen nicht nein zu sagen? Das war ein für mich offener Punkt.</p>
				<p>Nun ist die Frage gewesen, daß man berücksichtigen solle die Gründe der nationalen Politik. Das war die erste Obergruppe, und Sie hatten dabei hingewiesen auf die Entscheidung dieser Fraktion in Sachen Verkehrsvertrag und hatten gesagt, weil wir dem Verkehrsvertrag zugestimmt haben, würde ein Nein zum Grundvertrag einen Bruch bieten. Aber so hab ich’s verstanden. Es mag falsch sein, ändert aber nichts an dem Punkt, den ich hier vortragen wollte. Es wird sich ja für unsere Fraktion doch auch die schwierige Situation ergeben, daß wir unsere Entscheidung zum Verkehrsvertrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN047" type="comment"><p>Für den Wortlaut des Vertrags vom 26. Mai 1972 zwischen der Bundesrepublik und der DDR über Fragen des Verkehrs sowie der beigefügten Dokumente vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="06/3770">BT Drs. 06/3770</ref></bibl>.</p></note></seg> in Verbindung mit dem Generalvertrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN048" type="comment"><p>Gemeint ist der Vertrag über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und der DDR.</p></note></seg> auch in der Öffentlichkeit zu erörtern haben. Nach meinem Urteil der Dinge hat es sich eben beim Verkehrsvertrag nicht nur um eine technische Regelung gehandelt, sondern hat sich bereits schon um einen Vertrag in eigener Entscheidung gehandelt, in dem wir über das hinausgegangen sind, was man im Grundvertrag uns jetzt erst bringt. Denn der Verkehrsvertrag hat ganz ohne jeden Zweifel eine Reihe von völkerrechtlichen Elementen, die unzweifelbar sind. Und der Generalvertrag bringt uns zwar die fürchterliche Situation, daß Jena Ausland ist, aber bereits der Verkehrsvertrag hat uns durch die Regelung, daß beide Staaten in die internationalen Organisationen [CIV]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN049" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Ziff«.</p></note></seg> und [CIM]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN050" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ZYMM«.</p></note></seg> für Fragen des Güter- und Fernverkehrs beitreten, die Tatsache gebracht, daß die Reise von Weimar nach Köln eine Auslandsreise geworden ist. Wir werden also hier sehr wohl zu überlegen haben, daß wir in einsichtiger, verständlicher und überzeugender Form uns hier in der Öffentlichkeit artikulieren und nicht neue Zweifel setzen.</p>
				<p>Nun war hier in diesem Punkt, daß wir zu berücksichtigen hätten Gründe der nationalen Politik, auch die Frage der leider nicht gesicherten Erleichterungen. D’accord! Und es war dann die Frage, ob es nicht unsere Aufgabe sei, die Position der Regierung bei den Verhandlungen zu stärken. Da komme ich nun an einen Punkt, den ich meine, der in der Fraktion auch gewürdigt werden sollte. Die Frage ist nämlich: Will die Regierung denn unsere Hilfe überhaupt bei ihren Verhandlungen? Benutzt sie sie denn überhaupt? Sind wir denn überhaupt gefragt? Hat die Demokratie hier überhaupt ihre Spielmöglichkeit? Ein Beispiel. Ich würde sagen, die Information des vertraulich tagenden Innerdeutschen Ausschusses – dem ich leider angehört habe, was kein Vergnügen war –, die Information im Innerdeutschen Ausschuß – mit Ausnahmen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> –, die Information im Innerdeutschen Ausschuß würde ich schlicht, aber deutlich als einen Skandal bezeichnen. Wir haben von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, dessen Methode es ist, viel zu reden und nichts zu sagen, bei 4 oder 5 Gelegenheiten Informationen über den Stand der Verhandlungen gehört. Die letzte Information haben wir entgegengenommen am Tage vor der Auflösung des Parlaments am 21. September.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN051" type="comment"><p>Mit der Stellung der Vertrauensfrage gemäß Art. 68 GG am 20. September 1972 führte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> die Auflösung des Deutschen Bundestages durch Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> herbei. Vgl. dazu <bibl type="btp"><ref type="external" target="06/197">BT Plenarprotokoll 06/197, S. 11574</ref></bibl>. – Zum Abstimmungsergebnis in der Sitzung vom 22. September 1972 vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="06/199">BT Plenarprotokoll 06/199, S. 11816</ref></bibl>.</p></note></seg> Diese Information besagte nichts. Wir haben dem Staatssekretär vorhalten müssen, daß er mit einer solchen Information nicht einmal vor eine Pressekonferenz treten dürfte, ohne daß man ihn nicht ernsthaft hätte ermahnen müssen. Und, um das Bild abzurunden, während dieser Debatte kann sich der zuständige Minister, der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>, vor Heiterkeit nicht halten! Das ist der Respekt, der von der Regierung der Opposition entgegengebracht wird. Dieser Respekt findet auch seinen Niederschlag durch die Behandlung dieser Frage im Kontaktausschuß. Die Herren waren im Kontaktausschuß gebunden und haben also nicht jedermann mitteilen können, was da geht. Es hat aber das Ergebnis der Information im Kontaktausschuß gezeigt, daß man im Kontaktausschuß – der, glaube ich, unter geheim nun tagte, eine Stufe weiter –, daß man zwar informiert hat, aber nicht vollkommen informiert hat. Und hierbei nun auch noch ein interessantes Schlaglicht auf die Benutzung der Trickkiste der Regierung. Es war üblich in Berlin, während das Transitabkommen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN052" type="comment"><p>Für den Wortlaut des Abkommens vom 17. Dezember 1971 zwischen der Regierung der Bundesrepublik und der Regierung der DDR über den Transitverkehr von zivilen Personen und Gütern zwischen der Bundesrepublik und Berlin (West) vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name> 1972, D 68–76</bibl></p>.</note></seg> in der Verhandlung war, daß der Regierende Bürgermeister die Berliner Fraktions- und Parteivorsitzenden über den Stand der Verhandlungen unterrichtete. Diese Unterrichtung wurde den Berliner Partei- und Fraktionsvorsitzenden verweigert mit dem Hinweis, daß dafür zuständig sei der zuständige Ausschuß für Bundesangelegenheiten des Berliner Abgeordnetenhauses. D’accord! Im Ausschuß des Abgeordnetenhauses, als man dort die Informationen haben wollte, wurde dann aber gesagt, daß im Kontaktausschuß in Bonn verabredet worden sei, Informationen werden nur im Kontaktausschuß des Bundestages gegeben. Ich wollte also hier mit diesem Beitrag deutlich machen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, mit welch vielfältigen Tricks die Regierung arbeitet, um einmal gute Ratschläge abzuwehren, und daß sie nicht die geringste Absicht, leider, hat, diese Dinge aufzunehmen. Damit will ich nicht sagen, daß wir etwa ablassen sollten, Vorschläge zu machen. Ganz im Gegenteil. Ich wollte nur Ihnen auch zu Ihrer persönlichen Information das Bild zeigen, wie es sich [in] dem Ausschuß abzeichnet und wie es sich in der Taktik auch der Regierung abzeichnet.</p>
				<p>Es war dann weiter die Rede von den Gründen der internationalen Politik, daß also der Vertrag Tatsachen geschaffen habe, und ich glaube, hier müssen wir übereinstimmen. Aber auch hier möchte ich doch einen Vorwurf an die Regierung zu formulieren versuchen. Die Regierung hat ja doch durch ihr Taktieren, durch ihr Verändern der Positionen eben diese Tatsachen wesentlich mitgeformt. Die Ausgangsposition war ja zunächst, wie wir’s also lesen konnten und in der Regierungserklärung gehört hatten, die beiden Staaten seien füreinander nicht Ausland.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN053" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> führte in seiner Regierungserklärung vom 28. Oktober 1969 aus: »Auch wenn zwei Staaten in Deutschland existieren, sind sie doch füreinander nicht Ausland; ihre Beziehungen zueinander können nur von besonderer Art sein.« Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="06/05">BT Plenarprotokoll 06/05, S. 20–34, hier S. 21</ref></bibl>.</p></note></seg> Mit Moskau hat diese Geschichte spätestens ihr Ende gefunden. Dann kam die neue Konzeption, die DDR werde künftig weder Inland noch Ausland sein. Und auch dies ist unrealistisch, denn die Dynamik, die dem Vertrag innewohnt, wird über derartige Konstruktionen hinweggehen. Die Fakten, die Anerkennungswelle, die Errichtung von Botschaften, die Vertretung von beiden Staaten in internationalen Organisationen werden die These unterstreichen, daß die DDR ein Völkerrechtssubjekt wie jedes andere und daß die DDR mit jedem Drittland auswärtige Beziehungen unterhalten wird. Und hier möchte ich doch wenigstens ansprechen auch die Frage der nicht geregelten Staatsbürgerschaft der Berliner, die hier keinen Platz findet.</p>
				<p>Ich will hier nicht eingehen zu der wirklich gefährlichen, gefährlich-leichtfertigen Behandlung Berlins im Vertrag selbst. Das ist Ihnen bekannt. Ich will Ihre Zeit nicht dafür in Anspruch nehmen. Aber ich möchte wenigstens darauf hinweisen dürfen, daß in dem Vertrag Berlin unzulänglich leichtfertig behandelt worden ist, [da] hat man andererseits eine andere Frage – der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat es gestern schon angeschnitten, aber nicht vollständig ausgeführt und gibt mir heute Gelegenheit, das nachzutragen. Während man also Berlin mit einer Leichtfertigkeit, die nicht zu überbieten ist, behandelte, hat man die Frage der Grenze mit deutscher Gründlichkeit behandelt. Über die Frage der Unverletzlichkeit der Grenze ist die Rede in der Präambel, die Frage wird geregelt im Art. 3, dort ist die Rede von der Unverletzlichkeit der Grenzen. Die Frage wird behandelt im Zusatzprotokoll zu Art. 3, in dem es heißt, eine Kommission aus Beauftragten der Regierungen wird die Markierung der Grenzen vornehmen und da, wo notwendig, Berichtigungen vornehmen. Und dann heißt es als viertes noch in einer Erklärung zu Protokoll, daß die Grenze sich richtet nach dem Text im Londoner Protokoll<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN054" type="comment"><p>Für das Londoner Protokoll vom 12. September 1944 betreffend die Besatzungszonen in Deutschland und die Verwaltung von Groß-Berlin vgl. <hi rendition="#smcap">Dokumente Des Geteilten Deutschland</hi>, Bd. 1, S. 25–27.</p></note></seg> und eine Grenzkarte angelegt wird und daß Grenzbeschreibungen für jede der beiden Seiten gefertigt werden. Das nur als Beispiel für, während auf der einen Seite mit nicht zu überbietender Leichtfertigkeit und Verantwortungslosigkeit die Frage Berlins behandelt wird, hier ein Vorgehen mit in der Tat deutscher Gründlichkeit.</p>
				<p>Ich würde noch zum Schluß ein Wort sagen wollen zu dem letzten Punkt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, die Strategie der Opposition, und ich glaube, daß hier von Ihnen wirklich Nachdenkenswertes gesagt worden ist. Ich bin nicht der Meinung, daß ein Nein zum Grundvertrag zwangsläufig zu einem Nein zu allen Folgeverträgen führen würde. Ich bin der Ansicht, nicht wahr, daß die Verabschiedung dieses Grundvertrages durch die Regierung, durch die Mehrheit im Bundestag eine neue Situation schafft, eine neue Plattform schafft, von der aus wir uns zu formieren und von der aus wir unsern Weg zu gehen haben und von der wir jeden Folgevertrag nach Art. 7 sorgfältig zu überprüfen haben. Hier ist ein Punkt, über den wir in der Tat sehr sorgfältig nachzudenken haben.</p>
				<p>Damit mein Votum klar ist: Wir haben in Berlin es uns sehr schwer gemacht, gerade angesichts der Erleichterungen für die Berliner, [die] in dem Vertrag etwas erweitert werden. Aber jede Erweiterung ist eben eine Erleichterung. Aber selbst, wenn alle Erleichterungen potenziert würden, könnten wir als Berliner Abgeordnete die Schwelle nicht überschreiten, könnten wir nicht zustimmen. Wir müssen ablehnen. Vielen Dank!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name>. Das Wort hat nun Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> und danach Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>: Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Der Angriff auf die Ordnung in der Bundesrepublik von den Seiten der Kommunisten wird ja z.Z. noch verdeckt geführt. Wer in einigen Betrieben während des Wahlkampfes so einigen Wind davon bekam, der weiß, daß dem so ist. Und das sollten wir in unsere Überlegung einbeziehen. Unsere beste Waffe dagegen war und ist unser Eintreten für Menschenrechte und für Menschlichkeit. Wenn man sagt, wie Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> sagte, man möge die menschlichen Erleichterung nicht geringachten, so möchte ich sagen: Ich möchte sie nicht geringachten, aber wenn die Tatsache, daß nun auch Halbgeschwister, wenn sie dieselbe Mutter haben, herüberreisen dürfen, und wenn sie in Zukunft auch zu Silbernen und Goldenen Hochzeiten kommen dürfen, aber daß nach wie vor das Alter 65 und 60 für die Frauen bleibt, da möchte ich sagen, das ist eine recht magere Angelegenheit.</p>
				<p>Auch die Sache mit der Hochzeit! Wenn es einmal den Leuten draußen in Europa erzählt wird, dann machen die auf einmal die Augen auf, weil sie eigentlich der Meinung waren, das sei ja alles schon viel anders. Und dieser Eindruck wird doch erweckt. Wir haben es doch letztlich erst in Paris bei der Beratenden Versammlung der Westeuropäischen Union erfahren können<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN055" type="comment"><p>Für den Bericht der Deutschen Delegation über die Tagung der Versammlung der Westeuropäischen Union vom 5.–7. Dezember 1972 in Paris vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/66">BT Drs. 07/66</ref></bibl>.</p></note></seg>, daß dem so ist, daß hier die bereits einer Täuschung erlegen sind, der wir eigentlich nicht erliegen sollten. Und wenn ich [mir]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN056" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mich«.</p></note></seg> als ein Mann, der im Februar 1946 in Thüringen der CDU beitrat, das vor Augen führe, als ein Mann, der noch weiß, wie das alles war, wie das bis 1957 war – das, was heute hier an Menschlichkeit geboten wird, liegt meilen-, meilenweit hinter den üblichen Regelungen bis 1957 zurück. Und die Hoffnung drüben, weswegen man ja Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> so beklatscht, ist doch die Meinung, daß man jetzt frei reisen könnte.</p>
				<p>Wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> sagt, menschliche Erleichterungen führen zur Veränderung – ja, das haben die Kommunisten längst begriffen, daß das zu Veränderungen führt, und die wissen, wie man das verhindert. Natürlich, es kommen manchmal junge Leute herüber. Als ich das letzte Mal drüben war, um die Übersiedlung meiner Mutter perfekt zu machen, suchten mich zwei auf aus Ostberlin. Der eine erzählte von seinen Reisen nach Köln, weil er die Kulturpolitik der CDU studieren wollte. Solche kommen herüber. Es kommen auch solche herüber, die man für bestimmte Bereiche als Agenten binden will. Das ist einer der Löhne, die bezahlt werden, daß man den sechs-, siebenmal im Jahr in die Bundesrepublik reisen läßt. Solche kommen natürlich auch. Aber, wie gesagt, die generelle Regelung, die kennen wir. Da möchte ich sagen, dieses Wort scheint mir nicht am Platze zu sein. Das muß man schon etwas anders sagen.</p>
				<p>Wie gesagt, diese Veränderung, das haben doch die Kommunisten begriffen, und die können Politik machen. Als in der Tschechoslowakei die großen Reiseerleichterungen eintraten und eine Welle von Tschechen und Slowaken herüberkam, dann brachte das doch denen dort die Unruhen, und das Loch wurde bald zugemacht und die Sache wieder zugedreht. Auch bei diesen Gesprächen mit diesen beiden Herren aus Ostberlin, [als] ich sagte: »Na ja, tut mal was für den Frieden«, und sie mich fragten: »Ja, was können wir denn?«, habe [ich] gesagt: »Verzichtet auf die Weltrevolution!« Da waren sie etwas perplex. Ich sagte: »Spielt doch keine Rolle mehr! Ideologie ist doch vorbei!« Hab’ ich sie gefragt, warum sie denn in Prag einmarschiert seien<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN057" type="comment"><p>In der Nacht vom 20. zum 21. August 1968 besetzten Truppen des Warschauer Pakts das Territorium der Tschechoslowakei. In der Folgezeit wurden die Reformkräfte des »Prager Frühlings« aus ihren Ämtern entfernt.</p></note></seg>, da sagt er, das sei ein Akt sozialistischer Solidarität.</p>
				<p>Und die Breschnew-Doktrin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN058" type="comment"><p>Am 12. November 1968 erklärte der Generalsekretär des ZK der KPdSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, auf dem Parteitag der PVAP in Warschau: »Und wenn die inneren und äußeren, dem Sozialismus feindlichen Kräfte die Entwicklung irgendeines sozialistischen Landes auf die Restauration der kapitalistischen Ordnung zu lenken versuchen, wenn eine Gefahr für den Sozialismus in diesem Land, eine Gefahr für die Sicherheit der gesamten sozialistischen Staatengemeinschaft entsteht, ist das nicht nur ein Problem des Volkes des betreffenden Landes, sondern ein allgemeines Problem, um das sich alle sozialistischen Staaten kümmern müssen. Es ist verständlich, daß eine Aktion zur Vereitelung einer Gefahr für die sozialistische Ordnung wie die militärische Hilfe für ein Bruderland eine außerordentliche, notgedrungene Maßnahme ist. Sie kann nur durch direkte Aktionen der Feinde des Sozialismus inner- und außerhalb des Landes hervorgerufen werden, durch Aktionen, die die gemeinsamen Interessen des sozialistischen Lagers gefährden.« Vgl. DzD V/2, S. 1475–1479, hier S. 1478.</p></note></seg> ist da, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>. Sicher, der Gedanke ist ja nicht neu, man könne damit was bewirken. Diesen Gedanken hat ja der ganze Westen vertreten. Aber es hat sich inzwischen herausgestellt, daß das ein Gedanke war, der sich nicht in die Wirklichkeit umsetzen ließ. Die außenpolitischen Kontaktaufnahmen haben weitgehend zu Verhärtungen und zum weiteren Druck auf die Völker selbst geführt. An dem kommen wir leider nicht vorbei.</p>
				<p>Ich kann mir auch nicht vorstellen, wie Sie sagten, Druckausüben durch Entgegenkommen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>. Wird Druck – haben Sie wörtlich so gesagt, ich hab’ mir das notiert, Druckausüben durch Entgegenkommen. Das ist richtig. Das kann man in einem Moralkodex, wie er im Westen üblich ist, tun. Aber die haben einen anderen moralischen Kodex, und das wird leider jetzt schon in der Breite unseres Volkes übersehen. Und ich seh’ mich nicht in der Lage, solch einer Veränderung der Vorstellungen moralisch-sittlicher Art Vorschub leisten zu können. Und wenn ich dem Vertrag zustimmen würde, würde ich dieser Meinung Vorschub leisten. Und wenn man nun das so gegeneinander abwägt, ich rede nur von den menschlichen Dingen, vom Geben und Nehmen, dann steht das also wirklich in überhaupt keinem Verhältnis zueinander.</p>
				<p>Warum fixiert man die menschlichen, selbst die minimalsten Dinge nicht mit im Vertrag? Indem man’s so in Briefen gibt, will man ja doch immer freie Hand haben, bei jeder Wahl, [die] in der Bundesrepublik Deutschland stattfindet, hineinzuwirken. Da kommen mal wieder ein paar Leute herüber, das kommt groß in die Zeitung. Da heißt es dann, da seht einmal, was da Wunderbares gemacht worden ist! Und wenn wir zustimmen, uns wird das nicht zugute gerechnet werden. Aber wir werden nicht mehr die Basis haben, zu sagen, daß die Bürger dieses Landes getäuscht würden. Und die Methode der Täuschung ist eine ganz alte kommunistische Kampfmethode, und ich kann mich einfach dem nicht anschließen, da mitzumachen. Ich halte die ideologische Komponente sowjetischer Politik nach wie vor für gegeben, wenn’s auch nicht die einzige ist. Das wissen wir auch. Aber, meine sehr verehrten Kollegen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> sprach [an]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN059" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sprach«.</p></note></seg> eben noch auf die internationale Politik.</p>
				<p>Wir reden ja im Europarat und der WEU mit unsern Kollegen. Das sind sehr unterschiedliche Aspekte. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> hat es angesprochen von den historischen. Natürlich sind die Franzosen aus nationalen Überlegungen nicht traurig, daß das jetzt so ist. Die Engländer haben andere Aspekte. Es gibt auch welche, auch das muß ich sagen, die sagen, jetzt ist die Deutsche Frage erledigt. Jetzt wissen wir, daß die Bundesrepublik Deutschland voll nach Europa hineinkommt. Auch solche Überlegungen gibt es. Es sind sehr verschiedenartige Meinungen. Aber in der Tat wird eben oft übersehen, daß unsere Haltung einen echten Verteidigungswall gegen die aggressiven ideologischen [Aktionen] – das sind ja nur die Vorläufer – einer imperialen Politik der Sowjets [bedeutet]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN060" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »betreiben«.</p></note></seg>. Das wird leider noch nicht so begriffen. Wir brauchen doch nur die Verfassung der DDR zu lesen, wo in der Präambel die Aufforderung zur Einheit der Nation unter sozialistischen Vorzeichen drinsteht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN061" type="comment"><p>In der Präambel zur Verfassung der DDR vom 6. April 1968 wurde ausgeführt: »Getragen von der Verantwortung, der ganzen deutschen Nation den Weg in eine Zukunft des Friedens und des Sozialismus zu weisen; in Ansehung der geschichtlichen Tatsache, daß der Imperialismus unter Führung der USA im Einvernehmen mit Kreisen des westdeutschen Monopolkapitals Deutschland gespalten hat, um Westdeutschland zu einer Basis des Imperialismus und des Kampfes gegen den Sozialismus aufzubauen, was den Lebensinteressen der Nation widerspricht, hat sich das Volk der Deutschen Demokratischen Republik [...] diese sozialistische Verfassung gegeben.« Vgl. Gesetzblatt der DDR 1968, Teil I, S. 203.</p></note></seg> Und die Rede, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> damals gehalten hat, wie man vorangehen wird, um das zu erreichen, das ist heute Schritt für Schritt erfolgt. Heute ist Schritt für Schritt erfolgt. Ich bitte alle, das vielleicht noch mal nachzulesen.</p>
				<p>Und auch da die Tür zu öffnen, meine ich, das kann man wirklich nicht verantworten, wenn man verantwortungsbewußt diese Dinge auch von dieser Seite betrachtet. Und die Auseinandersetzung mit der Ideologie, die bleibt. In einer Auslassung in der Zeitschrift »Internationale Angelegenheiten« zur Konferenz für Sicherheit und Zusammenarbeit, ein Redaktionskomitee des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name>, haben die Sowjets das ganz klar gesagt. Dort haben sie auch eindeutig abgelehnt, daß sie auf dieser Konferenz nicht darüber bereit sind, zu verhandeln, über Durchlässigkeit der Grenzen, über Austausch von Menschen, Ideen und Meinungen, wie unser Fraktionsführer immer sagt. Daß sie gar nicht bereit sind, auf dieses Tableau überhaupt einzugehen, daß Ideologie unvermindert auf Konfrontationskurs rollt.</p>
				<p>Ich wollte nur diesen Zusammenhang [aufzeigen], und wenn wir von langfristiger Strategie reden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, dann ist hier eine ganz langfristige Strategie im Gang. Sicherlich, für unsere Fraktion, wenn Sie von [der] FDP sprechen – ich begreife das. Aber, auch das muß man zur gegebenen Zeit überlegen und durchdenken. Aber die langfristige Strategie, wo dieser Vertrag ein wesentliches Element ist, die macht es mir unmöglich, allein aus diesem Aspekt heraus diesem Vertrag zuzustimmen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Meine Kolleginnen und Kollegen. Darf ich eine Zwischenbemerkung mir erlauben? Ich möchte doch bitten, daß wir um 18 Uhr eine Präsenz hier in der Fraktion haben, die dem Votum, das wir zu fällen haben, auch würdig ist. Es wird gleich durch Ausruf auch bekanntgemacht, daß doch hoffentlich noch mehr Kollegen, die z.Z. nicht im Saal sind, hoffentlich noch dazukommen. Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>. Nach Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Meine Damen, meine Herren! Gestatten Sie mir eine etwas ironische Vorbemerkung. Kalendertage können ja ein politisches Ereignis merkwürdig akzentuieren. Dieser Grundvertrag wird am 21. Dezember unterzeichnet. Der 21. Dezember ist der Geburtstag von Josef Wissarionowitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StalinJosefWissarionowitsch">Stalin</name>. Ich glaube, es ließen sich eine Menge Kommentare allein an diese Tatsache anknüpfen. Aber gestatten Sie mir zu vier Punkten, die in dieser Debatte eine Rolle gespielt haben, ganz kurz Stellung zu nehmen.</p>
				<p>Es ist von einem der Redner gestern gesagt worden, die andere Seite benötige diesen Grundvertrag nicht, ja, es sei möglicherweise sogar günstiger für sie, wenn wir einen derartigen Vertrag in Ostberlin nicht abschlössen. Ich möchte, meine Damen, meine Herren, dieser Sicht entschieden widersprechen, und zwar einfach deswegen, weil offenbar dieser Grundvertrag von dem Kollegen allzu isoliert betrachtet ist. Dieser Grundvertrag ist ja nicht etwas, was in den letzten Monaten als besonders interessant in die Öffentlichkeit gedrungen ist, sondern dieser Grundvertrag ist eine der Vorbedingungen, die die kommunistischen Parteien auf der Karlsbader Konferenz des Jahres 1967 für die Einberufung einer Europäischen Sicherheitskonferenz gestellt haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN062" type="comment"><p>Vom 24. bis 26. April 1967 tagte in Karlsbad eine Konferenz der kommunistischen und Arbeiterparteien Europas. Für den Wortlaut des Kommuniqués vom 26. April 1967 vgl. DzD V/1, S. 1045–1047. – Für den Wortlaut der Erklärung »Für den Frieden und die Sicherheit in Europa« vom 26. April 1967 (Karlsbader Erklärung) vgl. DzD V/1, S. 1047–1054.</p></note></seg> Es geht einfach darum, daß durch eine Reihe von Verträgen – und dazu gehört nun eben dieser Grundvertrag – sichergestellt ist, daß das Deutschlandproblem auf dieser Europäischen Sicherheitskonferenz nicht mehr behandelt wird, sondern daß die Sowjets vielmehr ihre eigenen Forderungen auf dieser Konferenz vortragen können, ohne daß es uns möglich ist, dann für mehr Menschenrechte und vor allem für mehr Menschlichkeit in Deutschland plädieren zu können. Mit anderen Worten, dieser Vertrag dient primär der Vorbereitung der Sicherheitskonferenz, und es ist deswegen nicht korrekt, anzunehmen, daß dieser Vertrag etwa eine Waffe für uns gegen die andere Seite werden könnte.</p>
				<p>Ein Zweites, meine Damen, meine Herren. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> hat davon gesprochen, daß man eine Praxis des Entgegenkommens beginnen sollte, um auf diese Weise den moralischen Druck gegenüber der anderen Seite auszuüben. Ich glaube, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, die Idee ist zwar faszinierend – sie stammt, wenn ich mich richtig erinnere, von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenderPeter">Bender</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN063" type="comment"><p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenderPeter">Bender</name>, Journalist.</p></note></seg>, wird seit langem von ihm [vertreten] –, sie hat nur den einen Haken: Immer dann, wenn wir die Praxis des Entgegenkommens extensiv ausnutzen, wird von der anderen Seite die Praxis der Abgrenzung ebenso extensiv ausgelegt. Und wenn wir heute als Opposition ebenfalls auf die Linie der Regierung schwenken würden, dann hätten wir ja gar nicht mehr für die andere Seite die Notwendigkeit geschaffen, nun ihrerseits bei weiteren Verhandlungen über Nachfolgeverträge das Thema menschliche Erleichterungen in den Vordergrund zu stellen, denn – machen wir uns nichts vor – nur durch die Tatsache, daß wir als Opposition besonders entschieden den Akzent auf die menschlichen Erleichterungen gelegt haben, ist man bei den Verhandlungen dazu gekommen, wenigstens einen Teil menschlicher Erleichterungen in den Vordergrund zu stellen.</p>
				<p>Und ein Drittes, meine Damen, meine Herren! Ich höre nun so oft, es sei eine Frage, wie man diesen Vertrag zu interpretieren habe. Es gibt Kollegen, die meinen, man müsse diesen Vertrag so positiv interpretieren, wie es eben möglich ist. Für mich ist nicht ganz uninteressant, daß hier zwei völlig unterschiedliche Gruppierungen innerhalb dieser Fraktion diese Forderung stellen, nämlich diejenigen, die unbedingt für die Wiederherstellung der staatlichen Einheit Deutschlands eintreten wollen, ebenso wie diejenigen, die meinen, man müsse jetzt den sogenannten Realitäten nachlaufen und die Spaltung Deutschlands in zwei Staaten als Realität voll akzeptieren. Es ist nicht uninteressant. Man könnte darüber einiges sagen. Ich möchte mich nur auf wenige Punkte beschränken. Ich möchte nämlich einmal feststellen, daß die Ansicht, eine derartige Interpretation könne uns, wenn wir in Zukunft die Regierung einmal wieder übernehmen, daran hindern, eine vernünftige Auslegung, eine vernünftige Vertragspraxis vorzunehmen, diese Auslegung einfach nicht stimmt. Wir haben ja eine ähnliche Überlegung angestellt, als die Ostverträge bei uns in der Fraktion beraten wurden. Nur gingen wir damals davon aus, daß wir in möglichst absehbarer Zeit selbst als Regierung mit diesen Verträgen zu arbeiten hätten und daß deswegen eine möglichst erfreuliche Interpretation vorgenommen werden sollte. Machen wir uns nichts vor, wir werden in den nächsten vier Jahren eine Vertragspraxis erleben, die dann im Grunde genommen keinen mehr dazu bringt, etwa darauf zurückzugreifen, was wir hier und heute als Interpretation geben. Es hat schließlich auch niemand mehr Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gefragt, welche Stellungnahme er einmal zur Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, zum Eintritt der Bundesrepublik in die NATO u.ä. gesagt hat, sondern man hält sich einfach an das, was man nun eben mit dem Wort Realität begreift. Deswegen hielte ich es für falsch, wenn wir jetzt der Regierungspropaganda praktisch dadurch noch Hilfestellung geben, daß wir diesen Vertrag positiver auslegen, als er in der Tat ist.</p>
				<p>Eine vierte Bemerkung, meine Damen, meine Herren, zum Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, ich verteidige Ihr Recht, eine andere Meinung als die Mehrheit dieser Fraktion zu haben, voll und ganz. Nur muß ich natürlich eine Bemerkung dazu machen. Ich bedaure es, daß in dem Zusammenhang mit Ihren Ausführungen immer so gern das Wort vom Realismus und vom Realisten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> und seinen realistischen Freunden steht. Wenn wir nun wirklich von einer langfristigen Strategie und einer Taktik mit längerem Atem sprechen, dann können wir nicht nur als Minderheit dieser Fraktion, zu der ich mich in diesem Falle nicht rechne, uns als Realisten hinstellen, denn das bedeutet ja letztlich, daß dann unsere politischen Gegner die Möglichkeit haben, die Mehrheit dieser Fraktion als Illusionisten einzustufen, und ich glaube, das wäre verhängnisvoll.</p>
				<p>Aber noch zwei Sätze gerade zu diesem Thema. Es kann natürlich interessant erscheinen, sich jetzt an den letzten Wagen des Regierungszuges zu hängen und lautschreiend hurra zu rufen, um bei einem bestimmten Teil der Bevölkerung Eindruck zu erwecken. Aber machen wir uns, bitte, über eines keine Illusionen: Wenn diese Politik Erfolg hat, dann können wir diesem Vertrag, indem wir beide Hände hochwerfen, zustimmen oder nicht. Dann wird trotzdem alles, was dieser Vertrag mit Erfolgen versieht, nur dieser Regierung zugerechnet. Wenn wir aber jetzt – da gehen wir ja wohl von aus – [damit] rechnen müssen, daß dieser Vertrag eben nicht auf Dauer Erfolge hat, sondern Nachteile bringt, wenn wir jetzt dem augenblicklichen modischen Trend folgen und diesem Vertrag zustimmen, dann werden wir in absehbarer Zeit, wenn die ersten negativen Früchte des Vertrages auf uns zukommen, nicht in der Lage sein, die entsprechenden negativen Dinge für uns in unsere Scheuern zu sammeln, denn dann wird die Bevölkerung sagen: Ihr hattet zur damaligen Zeit ja auch nichts Besseres zu tun, als ebenfalls diesem Vertrag zuzustimmen. Vergessen wir nicht, daß uns im Wahlkampf immer wieder vorgehalten wurde, was die SPD angeblich seit 1949 alles an Verhandlungen mit Ostberlin gewollt hat. Es stimmte nicht die Hälfte davon, was man uns vorgehalten hat. In der Bevölkerung war nur deutlich geworden, daß man von Anfang an gegenüber unserer Politik aus Gründen, die jetzt gar nicht zur Debatte standen, nein gesagt hat. Und ich glaube, dieses eindeutige Nein wird in absehbarer Zeit in der Bevölkerung eher eine Wirkung haben als ein Anhängen an den fahrenden Regierungszug.</p>
				<p>Und eine letzte Bemerkung, meine Damen und meine Herren! Es ist innerhalb dieses Saales und in den Gängen wieder davon gesprochen worden, wir wollten uns doch vertagen, wir wollten wieder prüfen und wir wollten überlegen, ob wir nicht am letzten Tag vor der Abstimmung unser Votum abgeben u. ä. In dieser Fraktion gibt es sicher mehr als hundert Kolleginnen und Kollegen, die so etwas wie eine Mai-Allergie haben, die sich nämlich immer wieder daran erinnern, daß wir diese Worte schon einmal gehört haben, um dann an einem Tag, der uns allen nicht sehr sympathisch ist, ein Votum zu fällen, das uns ebenfalls nicht sympathisch war. Meine Damen, meine Herren, deswegen meine Bitte, lassen wir diese Mai-Allergie gar nicht wieder zu einem Ausschlag kommen, sondern votieren wir heute eindeutig, auch wenn wir über die Formulierung unserer Gründe uns in der Kommission hinterher noch einmal besondere Gedanken machen können.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> ist nicht da, es hat dann das Wort jetzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte an den Anfang meiner kurzen Ausführungen mein Votum stellen. Es lautet: Eindeutige Ablehnung dieses Grundvertrages. Allerdings möchte ich hinzufügen, daß [unsere]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN064" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »bei unserer«.</p></note></seg> Begründung klar und verständlich sein muß. Und zweitens – und hier möchte ich, obwohl ich sonst mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> völlig übereinstimme, sagen, wir sollen zwar diesen Vertrag nicht loben durch eine extensive Interpretation, wir sollen aber bei der Begründung der Ablehnung vorsichtig sein insofern, als wir die letzten Reste positiver Interpretationsmöglichkeit in der Zukunft nicht zerstören. Meines Erachtens ist eine negative Bewertung dieses Vertrages durchaus möglich, die uns diesen letzten Rest noch erhält.</p>
				<p>Und [drittens]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN065" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »zweitens«.</p></note></seg>, und hier wende ich mich an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, mit dessen Ausführungen ich übereinstimme, nur in einem Punkte nicht. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, wir haben die ganzen Jahre über gesagt, die Westmächte stehen wahrscheinlich gar nicht zu dieser Politik, die werden hereingezogen. Wir können heute nicht sagen, ein gebildeter Mensch muß verstehen, daß die Westmächte für diese Politik sind. Gegenüber den Westmächten gilt m.E. nur folgendes. Wir müssen den Westmächten sagen, wir haben in den ’50er Jahren mit Euch den Deutschlandvertrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN066" type="comment"><p>Zum Deutschlandvertrag in der Fassung vom 23. Oktober 1954 vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1955, II, Nr. 8, S. 305–320</bibl>.</p></note></seg> gemacht, weil wir mit Euch davon ausgingen, daß diese Deutschland- und Ostpolitik auch im wohlverstandenen langfristigen Interesse des französischen, des englischen, des amerikanischen Volkes liegt, und wir müssen heute in aller Offenheit […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN067" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »heute«.</p></note></seg> sagen, daß Ihr Eure langfristigen Interessen in diesem Lande unzutreffend und kurzsichtig interpretiert. Und wenn wir gegen diesen Vertrag stimmen und wenn wir – in dieser Sprache sollten wir m.E. mit den Westmächten reden –, wenn wir als CDU/CSU gegen diesen Vertrag stimmen, dann tun wir es gerade aus westlicher Verantwortung heraus. Wir wollen nicht, daß in Zukunft, wenn diese Politik vielleicht fehlschlägt – darauf komme ich noch zurück –, wir keine politische Gruppierung in diesem Lande haben, die rechtzeitig gesagt hat, hier ist eine Politik begünstigt worden durch diesen Vertrag, nicht bewußt, aber in der Realität und in der Auswirkung, die sich letzten Endes auch gegen Eure Interessen richtet. Die Zeiten sind vorbei, in denen wir den Westmächten gegenüber in der Attitüde der Dankbarkeit aufzutreten haben. Wir müssen den Westmächten sagen, es handelt sich hier um gegenseitiges, wohlverstandenes Interesse und unsere Position ist eine gesamtwestliche Haltung der Verantwortung Euch gegenüber und uns gegenüber.</p>
				<p>Dieses zur Begründung. Meine Damen und Herren, ich möchte auf einen Sachverhalt noch hinweisen, der etwas in Vergessenheit geraten ist, und der wendet sich gegen das Argument, daß, nachdem wir die Ostverträge haben passieren lassen durch unsere Haltung, daß wir dann nun auch konsequent das – wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> es gesagt hat –, das Pünktchen auf das »i« setzen müssen und nun auch zu dem Grundvertrag nolens volens ja sagen müssen. Meine Damen und Herren, dieses Argument geht aus folgendem Grunde falsch. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat gestern zu Recht daran erinnert, daß der Grundvertrag in Wirklichkeit die Ausführung eines deutsch-sowjetischen Vorvertrages ist. In der zweiten Absichtserklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>–<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN068" type="comment"><p>Die Bundesregierung und die sowjetische Regierung verständigten sich bei den Verhandlungen in Moskau darüber, die Leitsätze 5 bis 10 des »Bahr-Papiers« vom 20. Mai 1970 zu einer »Absichtserklärung« zusammenzufassen und zustimmend zur Kenntnis zu nehmen. Vgl. dazu <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name> 1970, S. 1112</bibl>. – Für den Wortlaut der »Absichtserklärung« vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name> 1970, S. 1096–1098</bibl>.</p></note></seg>, die im Kommuniqué von Oreanda<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN069" type="comment"><p>Für den Wortlaut des Kommuniqués über die Gespräche von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> mit dem Generalsekretär des ZK der KPdSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, vom 16. bis 18. September 1971 in Oreanda vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name> 1971, S. 1469 f</bibl>.</p></note></seg> als deutsch-sowjetische Übereinkunft qualifiziert worden ist, stehen bereits alle Elemente des Grundvertrages drin.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN070" type="comment"><p>Leitsatz 6 des »Bahr-Papiers« vom 20. Mai 1970: »Die Regierung der Bundesrepublik Deutschland erklärt ihre Bereitschaft, mit der Regierung der Deutschen Demokratischen Republik ein Abkommen zu schließen, das die zwischen Staaten übliche gleiche verbindliche Kraft haben wird wie andere Abkommen, die die Bundesrepublik Deutschland und die Deutsche Demokratische Republik mit dritten Ländern schließen.« Vgl. <bibl type="series-item"><bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name> 1970, S. 1097</bibl></bibl>.</p></note></seg> Und damals ist die Bundesregierung gegenüber der Sowjetunion die Verpflichtung eingegangen, einen solchen Vertrag durch Abkommen abzuschließen. Und in der Absichtserklärung Nr.1, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>-Papier Nr.5, hatte die Bundesregierung mit der Sowjetunion ein Übereinkommen dahingehend getroffen, daß der Deutsch-Sowjetische Vertrag und die künftigen Abkommen mit Polen, der Tschechoslowakei und insbesondere mit der DDR ein innerlich geschlossenes Ganzes sind.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN071" type="comment"><p>Leitsatz 5 des »Bahr-Papiers« vom 20. Mai 1970: »Zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland und der Regierung der Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken besteht Einvernehmen darüber, daß das von ihnen zu schließende Abkommen über ... (einzusetzen die offizielle Bezeichnung des Abkommens) und entsprechende Abkommen (Verträge) der Bundesrepublik Deutschland mit anderen sozialistischen Ländern, insbesondere die Abkommen (Verträge) mit der Deutschen Demokratischen Republik [...], der Volksrepublik Polen und der Tschechoslowakischen Sozialistischen Republik [...], ein einheitliches Ganzes bilden.« Vgl. <bibl type="series-item"><bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name> 1970, S. 1097</bibl></bibl>.</p></note></seg> In der 3. Absichtserklärung [war]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN072" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »hatte«.</p></note></seg> die Bundesregierung gegenüber der Sowjetunion die Verpflichtung eingegangen, dafür zu sorgen, das von ihr Abhängige zu tun, damit die beiden deutschen Staaten in die Vereinten Nationen aufgenommen werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN073" type="comment"><p>Leitsatz 7 des »Bahr-Papiers« vom 20. Mai 1970: »7) Die Regierung der Bundesrepublik Deutschland und die Regierung der Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken bekunden ihre Bereitschaft, im Zuge der Entspannung in Europa und im Interesse der Verbesserung der Beziehungen zwischen den europäischen Ländern, insbesondere der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik, Schritte zu unternehmen, die sich aus ihrer entsprechenden Stellung ergeben, um den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik zur Organisation der Vereinten Nationen und zu deren Sonderorganisationen zu fördern.« Vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name> 1970, S. 1097</bibl>.</p></note></seg> Weil dieses für uns völlig unakzeptabel war, haben wir in den Ausschüssen des Bundesrates und des Bundestages und auch noch einmal in der Kommission zu der Resolution die Frage gestellt: Wie steht es mit diesen Absichtserklärungen? Die Bundesregierung hat mehrfach, das können Sie in den Protokollen nachlesen, eindeutig erklärt, diese Absichtserklärungen gehören nicht in den Ratifikationsvorgang. Sie binden eine künftige Regierung nicht. Und auf dieser Basis ist auch, sind auch die Vorgänge des Mai 1972 erfolgt. Wir desavouieren uns heute selbst, meine Damen und Herren, wenn wir heute sagen, nachdem wir zu den Ostverträgen auf der Basis der Resolution ja gesagt haben, aber sie haben passieren lassen, wenn wir heute sagen, dann müssen wir auch die Folgen übernehmen. Wir haben damals das genaue Gegenteil gesagt, und wir stehen bona fide gegenüber der Bundesregierung, wenn wir sagen, genau das haben wir mit den Absichtserklärungen ausschließen wollen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte dann ein Wort auch an meinen verehrten Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> richten oder anknüpfen an das, was er gesagt hat. Er sagte, wir müßten die Fakten sehen. Ich kann ihm da nur zustimmen. Nur meine ich, muß man alle Fakten sehen und der Fakten sind halt viele da. Es gibt historische Fakten der Vergangenheit. Jemand, der 1933 den Realismus eines ehrlichen Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN074" type="comment"><p>Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name>, 1930–1933 Mitglied des Reichstags (Deutsche Staatspartei).</p></note></seg> oder Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaasLudwig">Kaas</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN075" type="comment"><p>Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaasLudwig">Kaas</name>, 1920–1933 Mitglied des Reichstags (Zentrum).</p></note></seg> erlebt hat und den Realismus eines <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChamberlainNeville">Chamberlain</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN076" type="comment"><p>Arthur Neville <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChamberlainNeville">Chamberlain</name>, 1937–1940 britischer Premierminister.</p></note></seg> und den Realismus eines <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NuschkeOtto">Nuschke</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN077" type="comment"><p>Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NuschkeOtto">Nuschke</name>, 1945 Mitbegründer der CDU in der Sowjetischen Besatzungszone.</p></note></seg> oder eines <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN078" type="comment"><p>Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotewohlOtto">Grotewohl</name>, 1945 Vorsitzender des Zentralausschusses der SPD, 1946 Vorsitzender der SED.</p></note></seg> oder was immer es auch gewesen sein mag, wer solche Realismen erlebt hat, für den ist diese Erfahrung mit Realismus auch eine enorme bedeutende politische Realität.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Vor allen Dingen aber, meine Damen und Herren, ich bitte Sie, jetzt nicht mißzuverstehen, finde ich, müssen wir auch die Realität unserer kommunistischen Partner, ihre Maßstäbe und ihre Erwartungen an diese Verträge ernst nehmen. Es ist einfach nicht zu leugnen, daß der Grundvertrag alle Ausdrücke übernimmt, die in den Erklärungen von Bukarest, Erklärungen des Warschauer Paktes von Bukarest<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN079" type="comment"><p>Der Politische Beratende Ausschuss des Warschauer Pakts tagte vom 4. bis 6. Juli 1966 in Bukarest. Die Teilnehmer verabschiedeten am 6. Juli 1966 eine Erklärung zur europäischen Sicherheit. Für den Wortlaut vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name> 1966, D 414–424</bibl>.</p></note></seg>, von Karlsbad, von Budapest<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN080" type="comment"><p>Am 21./22. Juni 1970 fand in Budapest eine Außenministerkonferenz der Warschauer-Pakt-Staaten statt, auf der ein Memorandum über die Einberufung einer Europäischen Sicherheitskonferenz verabschiedet wurde. Vgl. dazu <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name> 1970, D 323 f</bibl>.</p></note></seg> oder zuletzt von Prag im Februar dieses Jahres<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN081" type="comment"><p>Am 25./26. Januar 1972 fand in Prag eine Tagung des Politischen Beratenden Ausschusses des Warschauer Pakts statt. In der dort verabschiedeten Deklaration über Frieden, Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa wurde zum Verhältnis zwischen der Bundesrepublik und der DDR ausgeführt: »Die zunehmende internationale Anerkennung der Deutschen Demokratischen Republik ist ein wichtiger Faktor der Festigung des Friedens. Weitere Fortschritte in dieser Richtung, einschließlich der Herstellung von Beziehungen zwischen der Deutschen Demokratischen Republik und der Bundesrepublik Deutschland, entsprechend den Normen des Völkerrechts, werden ein wichtiger Beitrag zur Sache des Friedens, der Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa sein. Die Teilnehmer der Tagung treten dafür ein, daß die Frage der Aufnahme der DDR und der BRD in die Organisation der Vereinten Nationen ohne weitere Verzögerung gelöst wird.« Vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name> 1972, D 107 f</bibl>.</p></note></seg> gestanden haben. Nehmen Sie nur das Beispiel der Prager Erklärung von diesem Jahr. Da wird sehr genau unterschieden zwischen Gewaltverzicht und Unverletzlichkeit der Grenzen. Das sind zwei verschiedene Dinge. Wir haben diese Sprache samt und sonders übernommen. Meine Damen und Herren, die Sowjetunion geht bona fide – das unterstreiche ich – davon aus, daß wir mit der Übernahme ihrer Worte auch die politischen Inhalte übernommen haben, und sie wird uns in eine große politische Wirklichkeit bringen. Sie wird uns der Unglaubwürdigkeit anklagen vor den Vereinten Nationen, wenn wir sagen hinterher, das haben wir aber alles ganz anders gemeint, als wir diese Worte übernommen haben. Meines Erachtens steht mit der Übernahme der Diktion der Sowjetunion und des Warschauer Paktes in diesem Vertrag die Glaubwürdigkeit der Bundesrepublik Deutschland in Zukunft in den internationalen Organisationen und der Weltöffentlichkeit auf dem Spiele. Glauben Sie denn, meine Damen und Herren, daß wir vor den Vereinten Nationen angesichts dieses Textes und bei den dortigen Mehrheitsverhältnissen es erreichen können, daß wir glaubwürdig mit den dann noch vorhandenen dünnen, dünnen Interpretationsfäden noch Eindruck machen können? Ich fürchte, die Sowjetunion wird dann sagen können und auch die anderen kommunistischen Staaten: Diese Leute sind wieder unseriöse Vertragspartner geworden. Meine Damen und Herren, die Vertragstreue Deutschlands, des freien Deutschlands muß außer Zweifel stehen. Pacta sunt servanda! Eindeutige Vertragstreue. Aber die Voraussetzung eindeutiger Vertragstreue, gegenüber [eine] so eindeutige Sprache sprechenden Partnern [sind]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN082" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ist«.</p></note></seg> eindeutige Vertragsinhalte, und ich kann aus Gründen der Glaubwürdigkeit des deutschen Wortes allein schon diesem Vertrage nicht zustimmen.</p>
				<p>Noch ein Wort zur Frage der nationalen Einheit! Sehr verehrter Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, ich bin auch Ihrer Auffassung, daß der Freiheitswert ein höherer Wert ist als der Wert der nationalstaatlichen Einheit. Aber ich frage mich selbst, warum meiden denn die Sowjetunion und die DDR fast wie die Pest den Begriff des Wortes Einheit, Einheit der Nation, ja des schlichten Wortes Deutschland? Weil sie sich darüber im klaren sind, daß die nationale Begriffswelt unser Instrumentarium ist, um zur Freiheit in der DDR zu kommen. Man kann hier diese beiden Begriffe nicht voneinander trennen.</p>
				<p>Und, meine Damen und Herren, gestatten Sie auch eine persönliche Erfahrung hinzuzunehmen. Wer längere Zeit mit der Sowjetunion gesprochen und verhandelt hat, ist erstaunt darüber, welche große politische Bedeutung das Juristische bei den Sowjets und bei allen Kommunisten hat. Ich möchte sagen, aus gutem Grunde. Nach sowjetischer Auffassung sind rechtliche Positionen Teil der Machtposition, mit der man seine Ziele verwirklichen will. Nach sowjetischer Auffassung gibt es nicht nur militärische Macht, ökonomische Macht, geographische Position, sondern es gibt auch Rechtspositionen, die zu gegebener Zeit einmal von großer Bedeutung sein werden. Ein Sowjetdiplomat erklärte Ihnen in Bonn bei dem Atomsperrvertrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN083" type="comment"><p>Für den Wortlaut des Gesetzentwurfs zu dem Vertrag vom 1. Juli 1968 über die Nichtverbreitung von Kernwaffen vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/994">BT Drs. 07/994</ref></bibl>.</p></note></seg>: Uns interessiert Ihre Unterschrift unter den Atomsperrvertrag, weil möglicherweise die Westmächte Sie 1980 einmal aus Ihren entsprechenden Verpflichtungen von Brüssel<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN084" type="comment"><p>Die Bundesrepublik verzichtete am 3. Oktober 1954 durch eine Erklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> im Rahmen der Londoner Schlussakte sowie durch den WEU-Vertrag vom 23. Oktober 1954 (Anlage I zum Protokoll III) auf die Herstellung atomarer, biologischer und chemischer Waffen. Vgl. dazu <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name> 1954, S. 6979 f</bibl>.</p></note></seg> entlassen könnten. Meine Damen und Herren, wenn wir nun hingehen und sagen, diese rechtlichen Positionen sind nichts wert oder die können wir leicht hergeben, um dann menschliche Erleichterungen zu bekommen, kann ich nur sagen: Wir werden der intellektuellen Sauberkeit des sowjetischen Denkens in dieser Frage nicht gerecht. Die Sowjets sagen: Mit diesem Vertrag habt Ihr ganz klare Verpflichtungen übernommen. Und es spricht – lassen Sie es mich mal in die Form eines Komplimentes kleiden –, es spricht auch für die intellektuelle Sauberkeit der Ostberliner Unterhändler, die sehr genau unterscheiden das, was sie als eindeutige Verpflichtung in einen Vertrag übernommen haben, und wenn sie andere Dinge nur als Absichtserklärungen hinstellen. Dieses Kompliment richtet sich natürlich nicht – kein Kompliment für die Politik dieser Leute, sondern nur für ihren Realismus im Umgang mit rechtlichen Positionen. Und was so zu beklagen ist, das ist diese falsche Alternative zwischen rechtlichen Positionen und Menschlichkeit. Meine Damen und Herren, wenn wir konkret in der bedrängten Situation der Sowjetunion in Polen, in der Tschechoslowakei, wo sie weiß, daß die Völker gegen ihre Freiheit sind, und sie weiß auch, daß die Deutschen in der DDR Deutschland noch als ihr Vaterland ansehen – Umfragen unter den Arbeitern der DDR haben erwiesen, daß 80 bis 90% der Arbeiterschaft drüben noch Deutschland als ihr Volk, Deutschland als ihr Vaterland ansehen –, dann versteht man, daß sie unsere rechtlichen nationalen und nationalstaatlichen Positionen zerschlagen will, weil sie weiß, daß dieses Instrumente [des]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN085" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »das«.</p></note></seg> von Ihnen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, so zu Recht hervorgehobenen Freiheitswillens sind.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, noch ein Wort zur Haltung der CDU grundsätzlich! Ich kann nur sagen, mit dieser Position bin ich selbst im Wahlkampf gut durchgekommen. Wir sollten durchaus der Bundesregierung, dem Bundeskanzler sagen: Du machst eine Politik mit einer Prämisse, die wir für falsch halten, die Du aber selbst redlich für richtig hältst, nämlich eine Politik, die davon ausgeht, daß das weitere Beharren auf Rechtsstandpunkten zu nichts führt, daß wir die Aufrechterhaltung, die rechtliche Aufrechterhaltung der Deutschlandfrage nicht so weit treiben dürfen, daß es nicht zu zwischenmenschlichen Verbindungen kommt. Ich bin der letzte, und wir sollten die letzten sein, die, falls sich diese Prämisse als richtig erweist, [nicht] sagen: Wir haben uns damals geirrt. Aber, meine Damen und Herren, bei voller Würdigung der sowjetischen Politik, ihrer Motive, ihrer Interessen und ihrer Maßstäbe bin ich außerstande, zuzugeben, daß die Prämisse dieser Politik richtig ist. Es wird der Zeitpunkt kommen, in dem sich herausstellt, daß diese Prämisse, Druck durch Entgegenkommen – einmal abgekürzt zu sagen –, sich als falsch erwiesen hat. Und bis dahin muß es eine große, demokratische Partei gewesen sein, die alle Argumente monopolisiert hat gegen eine solche Politik in unserm nationalen, in unserm freiheitlichen und auch in unserem europäischen und atlantischen Interesse. Ich halte es in diesem Sinne – möchte ich fast sagen – für richtig, was Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN086" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>, 1946–1952 Parteivorsitzender der SPD.</p></note></seg> in den ’50er Jahren immer gesagt hat. Er sagte: Ich habe in den 12 Jahren KZ darüber nachgedacht, wie es zu einer Situation kommen konnte wie ’33. Einer seiner wesentlichen Gründe war es – ich [habe es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN087" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »war«.</p></note></seg> damals noch als Student an der Universität Bonn gehört –, er sagte: Wir haben damals als demokratische Partei gegenüber den Siegermächten eine Politik vertreten, die die legitimen nationalen Interessen des deutschen Volkes nicht artikuliert genug vorgetragen hat. Und infolgedessen ist die demokratische Opposition gegen die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> – sagte er damals – diejenige, die alle Argumente gegen diese Politik monopolisieren muß, und ich stehe nicht an, zu sagen, daß dieses mutige Nein, das ja im Grunde genommen auf einer positiven Einstellung zur Demokratie beruhte, daß dieses Nein, daß diese Haltung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers</name> heute mutatis mutandis auch für uns gilt.</p>
				<p>Wir sollten also sagen, weder die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandtsche</name> Position noch unsere skeptische Opposition sollten in ihrer Richtigkeit oder Falschheit bewiesen werden. Es sind beides Aussagen auf Zukunft hin. Und wenn sie diese Politik machen, dann müssen sie das Risiko dafür übernehmen. Wir werden nicht auf diesen fahrenden Zug springen, sondern wir werden in der klassischen Verantwortung als Opposition sagen, welche deutsch-europäischen, rechtlichen und freiheitlichen Argumente gegen diese Politik sprechen. Dann sind wir in den kommenden Jahren, meine Damen und Herren, in einer Situation, in der wir saubere Positionen betrieben haben, abgewogen, und nicht in einer Übertreibung unseres Anti so weit gehen, daß wir – wie einige unserer Kollegen das mit Recht befürchten – dann auch noch das, was wir brauchen, in dem künftigen Gerangel mit der DDR in den internationalen Organisationen, daß wir das auch noch kaputtgemacht haben. Aber wir können nicht so weit gehen, daß wir, um diese sehr schwachen und dünn gewordenen Positionen zu halten, unser politisches Nein zu diesem Vertrag abschwächen. Aus nationaler und aus freiheitlicher, aber auch aus gesamtwestlicher Verantwortung bin ich der Meinung, daß diese Fraktion gegen den Grundvertrag votieren sollte.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>. Jetzt hat das Wort Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Meine Damen und Herren! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> hat dankenswerterweise auf das Aktionsprogramm der kommunistischen Parteien Europas, Karlsbad 1967, hingewiesen, und ich möchte Ihnen wirklich empfehlen, hier nebenan einmal in die Bibliothek zu gehen und sich den Jahrgang 1967 des »Europa-Archivs« vorzunehmen und das noch einmal nachzulesen. Dann werden Sie feststellen, daß, wenn Sie die konkreten Punkte dieses Aktionsprogramms nehmen, unter der Voraussetzung, daß noch mit Prag noch ein Vertrag geschlossen werden wird, der der Prager Regierung erlauben wird, zu sagen, das Münchner Abkommen sei niemals gültig gewesen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN088" type="comment"><p>Am 29. September 1938 fand in München eine Konferenz statt, auf der sich das Deutsche Reich, Frankreich, Großbritannien und Italien über die Modalitäten der Abtretung des Sudetenlands von der Tschechoslowakei an das Deutsche Reich verständigten. Für den Wortlaut des Münchener Abkommens vom 29. September 1938 vgl. ADAP, D, II, Dok. 675.</p></note></seg>, daß dann in allen Einzelpunkten dieses Aktionsprogramm, dieser Katalog von Forderungen identisch ist mit den Ergebnissen der Ostpolitik dieser Regierung. Und da man heute so viel von der Wirklichkeit spricht, die wir zu beachten hätten, meine ich, das ist die Wirklichkeit, und es müsse doch gerade, so meine ich, demjenigen, der versucht, dieser Ostpolitik noch positive Seiten abzugewinnen, doch ein sehr aufschlußreiches Phänomen sein, wenn er feststellt, daß der Katalog der Forderungen der kommunistischen Parteien Europas und die Ergebnisse der Ostpolitik dieser Bundesregierung miteinander voll und ganz übereinstimmen.</p>
				<p>Und da wir gerade von der Wirklichkeit sprechen, möchte ich auch einmal auf die innenpolitischen Aspekte zu sprechen kommen und möchte Sie bitten, sehen wir uns doch einmal die Rundfunkkommentare und sonstigen Vertreter der öffentlichen Meinung an, die uns mahnen, doch etwas wirklichkeitsnäher zu werden und nicht auf einem starren wirklichkeitsfremden und sterilen Standpunkt der Ablehnung zu verharren. Wir werden kaum jemanden darunter finden im Chor dieser Stimmen, der der Politik der CDU/CSU in der Vergangenheit jemals förderlich gewesen ist. Und in dem Zusammenhang bitte ich um zwei Dinge. 1. Nehmen wir doch nicht die falsche Behauptung auf, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, ein Nein zu diesem Vertrage bedeute ein Festlegen der Opposition auf einen negativen Kurs, auf einen Kurs der Ablehnung in allen Fällen. So ähnlich haben wir’s gestern eingebaut. Wenn es hier so Leute gibt, die ein Nein zu diesem Vertrag zum Anlaß nehmen werden, um uns in die Ecke der Nein-Sager hineinzudrängen, dann sollten wir den Leuten doch, bitte, nicht den Gefallen tun, von uns aus freiwillig da hineinzumarschieren. Ich glaube, wir begeben uns mit dieser unserer souveränen Entscheidung zu einem Vertrag, der uns vorliegt, in keiner Weise unserer künftigen Entscheidungsfreiheit. Und ebenso möchte ich bitten, aus der Mentalität, die in weiten Kreisen unseres Volkes in diesem Augenblick oder jedenfalls vor 14 Tagen vorhanden war in bezug auf die Ostpolitik, doch keine voreiligen Rückschlüsse zu ziehen auf die Mentalität derselben Bevölkerung im Herbst 1976. Denn zwischen heute und den Bundestagswahlen in vier Jahren liegen ein paar Jahre europäischer Sicherheitskonferenz mit allen Klippen und Gefahren und psychologischen Auswirkungen einer solchen Konferenz, und niemand von uns kann heute sagen, wie dann die Dinge stehen werden. Und niemand wird den Mut haben, heute die Möglichkeit zu verneinen, daß ein Nein zu diesem Grundvertrag heute uns dann in die Rolle derjenigen versetzen wird, die diese Dinge im Gegensatz zur Regierung eben schon rechtzeitig auf dieses Land zukommen sehen und deshalb daraus die Konsequenzen gezogen und davor gewarnt haben.</p>
				<p>Und nun eine Frage, die mich seit gestern sehr bekümmert. Wenn ich diese Diskussion – ich habe alle Redner sehr aufmerksam verfolgt –, wenn ich große Teile dieser Diskussion auf mich wirken lasse, und zwar von Vertretern verschiedener Meinungen, dann muß ich feststellen, daß offensichtlich auch in dieser Frage, was den Gedankeninhalt und seine sprachliche Formulierung angeht, daß auch in dieser Fraktion bereits ein großer Teil diesen innerdeutschen Vertrag schlicht und einfach als einen Bestandteil der Außenpolitik ansieht. Selbstverständlich wissen wir alle, daß seit dem 8. Mai 1945 in einer sehr vielfältigen und leider sehr tragischen Weise Deutschlandpolitik und Außenpolitik miteinander verflochten sind. Aber das sollte uns doch nicht dazu führen, das sollte uns doch nicht dazu führen, daß wir den Begriff Deutschlandpolitik jetzt einfach unter den Begriff Außenpolitik subsumieren. Und deshalb stelle ich die Frage: Wo kommen wir hin mit unserer Argumentation, die DDR sei auch nach diesem Vertrag für uns nicht Ausland, die Deutsche Frage bleibe ja offen, es gebe besondere innerdeutsche Beziehungen, wenn wir selbst diesen Vertrag einzig und allein sehen als ein Stück Außenpolitik und nicht mehr? Seien wir da also doch etwas vorsichtig!</p>
				<p>Nun ist das Problem hier angesprochen worden, ob dieser Vertrag ein Teilungsvertrag sei. Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> gestern sehr gut verstanden und bin bereit, ihm zu folgen. Aber leider müssen wir doch feststellen, daß dieser Vertrag alle Merkmale eines Teilungsvertrages enthält. Wenn wir lesen, daß wir uns verpflichten zur uneingeschränkten Achtung der territorialen Integrität, wenn die Vertragspartner die Unabhängigkeit und Selbständigkeit jedes der beiden Staaten in seinen inneren und äußeren Angelegenheiten respektieren, ja, wenn das kein Teilungsvertrag ist, was soll denn eigentlich noch in einem Teilungsvertrag angesprochen werden? Und ich meine, der Vertragspartner hat die Dinge hier auf die Spitze getrieben. Es ist vorher einmal gesagt worden, daß das Wort Deutschland nur in Verbindung mit dem Namen unseres Staates und das Wort deutsch nur in Verbindung mit denen da drüben vorkomme. Das ist nicht ganz richtig, sondern das Wort deutsch kommt noch einmal vor, und zwar, wie ich meine, in einer geradezu makaber wirkenden Art und Weise. Wenn nämlich in diesem Vertrage zwischen – und jetzt benutze ich einmal die Sprache unserer Bundesregierung, nicht meine eigene Auffassung –, wenn in diesem Vertrag zwischen den zwei deutschen Staaten steht, geschehen in Berlin, am Soundsovielten 1972 in zwei Urschriften in deutscher Sprache, dann frage ich: Ja, um Herrgotts willen, in welcher Sprache sollte denn eigentlich ein Vertrag geschrieben werden zwischen zwei sog. deutschen Staaten, wenn nicht in deutscher Sprache? Warum hat man das hier reingeschrieben? Die Antwort ist einfach. Eben, um auch den letzten Anschein zu vermeiden, daß es sich hier nicht um einen Vertrag handle, der ein Vertrag zwischen zwei souveränen Staaten sei. Und das macht m.E sprachlich gesehen geradezu den Charakter eines Teilungsvertrages komplett. Und ich fürchte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, so sehr ich auch Ihre Argumentation begreife und annehme, ich fürchte, unter diesen Umständen wird für uns der Weg zu einer Entschließung, die wir am 17. Mai gegangen sind<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN089" type="comment"><p>Für den Wortlaut der vom Bundestag am 17. Mai 1972 angenommenen Entschließung zu den Ostverträgen, die am 19. Mai 1972 auch vom Bundesrat angenommen wurde, vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="06/187">BT Plenarprotokoll 06/187, S. 10960 f</ref></bibl>.</p></note></seg>, diesmal wahrscheinlich kaum begehbar sein. Eine solche Entschließung – Sie haben’s nicht vorgebracht. Ich sage eben nur, selbst wenn wir also trotz unseres Neins versuchen würden aus der Argumentation heraus, diesem Vertrag eine möglichst gute Interpretation zu geben, die uns später dienlich sein könnte, so würde das wohl kaum zustande kommen. Das war ein Mißverständnis gerade zwischen uns.</p>
				<p>Wenn nämlich einmal 130 Botschaften drüben sind, wenn beide Mitglieder der UNO sind, ja, wem können wir dann in der ganzen Welt überhaupt noch imponieren, wenn wir die Behauptung aufstellen, wir hätten die Deutsche Frage noch offengehalten? Das zeigt doch die Wirklichkeit! Und nun möchte ich etwas zum Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> sagen. Ich glaube, ich habe Sie gestern richtig verstanden hinsichtlich dessen, was Sie sagten, daß wir Druck auf die Vertragspartner ausüben sollten im Zusammenhang mit der Frage der menschlichen Erleichterungen. Lassen Sie mich dazu doch folgendes feststellen. Die Gelegenheit, einem solchen, die einmalige Gelegenheit, vor der Unterzeichnung einen solchen Druck auszuüben wäre doch gewesen gestern bei dem Gespräch zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>. Aber nur jemand, der nun wirklich keine realen Vorstellungen [vom] Umgang mit dieser Bundesregierung hat, konnte sich da eine Hoffnung machen. Dem war doch schon vorgebeugt worden einige Tage zuvor durch den Herrn Bundeskanzler, der in einem seiner Parteigremien diejenigen der Heuchelei und Feigheit beschuldigt hatte, die jetzt versuchten, darauf herumzureiten, daß diese menschlichen Erleichterungen drüben wieder entzogen würden, und das war doch geradezu kläglich, wenn gestern Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> im Zynismus erklärte, ihm sei von irgendwelchen Schwierigkeiten, die drüben entstanden seien, nichts bekannt – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohl</name>. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> hat dann seinerseits noch versucht, den Standpunkt des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohl</name> zu rechtfertigen, indem er darauf hinwies, daß es doch hier in der Bundesrepublik viel mehr Personen gebe, denen die Durchreise in die DDR verboten wäre, als jetzt Leuten drüben der Kontakt mit uns behindert würde.</p>
				<p>Aber das ist ja noch nicht einmal entscheidend, sondern, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, ich meine, wenn dieser Vertrag einmal rechtskräftig ist, wenn die beiden in der UNO sind, wenn die DDR alle Ziele erreicht hat, womit wollen Sie denn überhaupt noch Druck ausüben in der Frage der Gewährung von menschlichen Erleichterungen, zu denen die DDR durch diesen Vertrag in keiner Weise verpflichtet ist? Das heißt doch, dieser Art. 1, mit den gutnachbarlichen Beziehungen, zu deren Entwicklung wir uns verpflichtet haben und die ja interpretierbar sind, in Verbindung mit dem, was in den einseitigen Erläuterungen zu einem Briefwechsel steht, bedeutet doch nichts anderes, als daß hier in die Hand der DDR ein Instrument gegeben ist, mit dem sie in Zukunft permanent uns Daumenschrauben ansetzen kann, wenn wir auch weiterhin noch ein Minimum an menschlichen Erleichterungen behalten werden.</p>
				<p>Und nun die Freiheit. Ich will hier nicht von der Freiheit der andern sprechen, sondern für mich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, ist eine Kernfrage, sichert dieser Vertrag unsere Freiheit hier in der Bundesrepublik oder gefährdet er sie. Und ich sehe allerdings hier in diesem Vertrag eine Reihe von Anhaltspunkten dafür, daß der Vertrag eine Gefährdung unserer eigenen Freiheit darstellt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> hat vom Selbstbestimmungsrecht gesprochen. In der vorigen Woche sagte die »Stimme der DDR« im Zusammenhang mit der Erläuterung dieses Vertrages, daß die Nichteinmischungsklausel dieses Vertrages natürlich nicht bedeuten werde, daß die DDR künftig auf die Unterstützung des Kampfes der Arbeiterklasse in der BRD verzichten würde. D.h., es ist nur noch eine Frage der Zeit, bis diese Leute drüben kommen werden und uns die konkrete Frage stellen werden, wann wir eigentlich im Zusammenhang mit unserer Verpflichtung, gutnachbarliche Beziehungen zu entwickeln, dazu kommen würden, in unserm eigenen Land Bundesrepublik einmal das Selbstbestimmungsrecht durchzuführen, das nach ihrer Auffassung ja bei uns überhaupt nicht existiert. Ich möchte Sie aufmerksam machen auf die Frage der Staatsangehörigkeit. Es gibt zwei Protokollvermerke, die sich in einer sehr interessanten Art und Weise voneinander unterscheiden. Was die Vermögensfragen angeht, da hat man einfach festgestellt, daß die durch den Vertrag nicht geregelt sind. Was aber die Staatsangehörigkeitsfragen angeht, so war eine derartige gemeinsame Erklärung nicht möglich, sondern hier hat lediglich die Bundesrepublik erklärt, daß die Staatsangehörigkeitsfragen nicht geregelt werden, während der Vertragspartner eine eigene Erklärung zu Protokoll gibt, daß die DDR davon ausgeht, daß der Vertrag eine Regelung der Staatsangehörigkeitsfragen erleichtern wird. Und ich fürchte, daß in diesem Begriff der Erleichterung eine Strategie gegen uns erkennbar wird, die wir zusammen sehen müssen mit dieser Daumenschraubenstrategie, von der ich vorher sprach.</p>
				<p>Und schließlich noch ein Allerletztes, es ist gestern danach gefragt worden. Außerordentlich schwerwiegend scheint mir hier auf Seite 42 dieser Broschüre die Frage der Erklärung zur politischen Konsultation zu sein, die Verpflichtung, unsere Verpflichtung zu Konsultation insbesondere in Fragen, die für die Sicherung des Friedens in Europa von Bedeutung sind. Und da dürfen wir doch nicht vergessen, daß im Zusammenhang mit der jahrelangen Diskussion über die Sicherheitskonferenz doch klar erkennbar geworden ist, daß in dem Komplex Fragen der Sicherung des Friedens in Europa die militärischen Fragen doch an allerletzter Stelle rangieren, sondern daß Vorrang haben die politisch-psychologischen Fragen und die Fragen einer wirtschaftlich-technologischen Zusammenarbeit. Und die Sowjetunion bemüht sich doch, die Tagesordnung der Sicherheitskonferenz auf diese beiden Fragen geradezu einzuschränken. D.h. also, hier haben wir eine politische Verpflichtung übernommen, und wenn Sie mit sowjetischen Gesprächspartnern sich über diese Dinge unterhalten, dann werden sie [das] immer auf die gleiche Auffassung bringen, die in der simpelsten und verständlichsten Form ein Sowjetmensch mir hier in Bonn gegenüber einmal [auf] die Formel gebracht hat: Mehr Sicherheit in Europa ist im wesentlichen ein rein psychologisches Problem. D.h. also, hier wird […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN090" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p></note></seg> aus dieser Konsultationsverpflichtung […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN091" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wird«.</p></note></seg> der Osten unsere Verpflichtung ableiten, uns in allen Fragen von politischer, politisch-psychologischer und wirtschaftlicher Bedeutung, angefangen von der EWG bis zu Fragen einer politischen Union unserer Beziehungen zum Westen, mit ihm zu konsultieren. Und ich glaube, daß hier ein Instrument geschaffen worden ist, an das wir noch oft zu denken haben werden, denn hier, glaube ich, ist der wichtigste und nachhaltigste Ansatz nicht nur gegen die Einheit unserer Nation, Selbstbestimmungsrecht, Wiedervereinigung usw., sondern gegen die Sicherheit, gegen die Freiheit hier in unserm Lande. Und deshalb meine ich, um unserer eigenen Glaubwürdigkeit nach draußen willen, sollten wir so schnell wie möglich in einer ganz klaren Form unsere negative Entscheidung fällen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>?</p>
				<p>{(Nicht verständlich, da ohne Mikrophon.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN092" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>Alles klar, vielen herzlichen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>. Darf ich zu einer kurzen Zwischenbemerkung Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> das Wort geben?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Meine Damen und Herren, ich werde kein Wort jetzt zur Sache selbst sagen, sondern nur zur Methode. Ich wäre dankbar, wenn wir uns darüber einigen könnten, wie das weitergeht. Um 18 Uhr wollten wir schließen. Das sind noch 15 Minuten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> hat eben seine eingehende Darstellung und Würdigung mit dem Satz abgeschlossen, wir sollten sobald als möglich zu einem Votum kommen. Wir haben noch 17 Wortmeldungen. Ich will niemanden irgendwie da einschränken. Wenn es sein muß, wird dann eben morgen – ich weiß nun nicht, wann – weiterdiskutiert werden müssen. Ich möchte aber mir erlauben, auf zwei Dinge aufmerksam zu machen. 1. Je länger wir zögern, unsere Meinung zu haben und zu sagen, desto mehr wird dieses ganze Problem von denjenigen besetzt, die bereits heute schon und seit Wochen schon ihre Politik mit allen Mitteln in der Öffentlichkeit verkaufen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>2. wäre ich dankbar, wenn heute ein Votum möglich wäre, daß wir auf der Grundlage des vorgetragenen Berichtes die Möglichkeit haben, in einer kleinen Kommission, wie das der Vorsitzende hier angedeutet hat, in Zusammenarbeit mit den von der CDU/CSU geführten Bundesländern ein Votum zu erarbeiten, was wir dann möglichst bald der Öffentlichkeit übergeben sollten. Ich verstehe sehr, daß wir weiter diskutieren wollen. Mit Begründung muß das sein, jawohl! Aber ich wäre auch dankbar, wenn wir über der Lust an der Diskussion und der Freude daran, uns hier gründlich in der Sache auseinandersetzen zu können, nicht vergessen würden, wie notwendig es ist, daß die CDU/CSU-Fraktion ihre Meinung der Öffentlichkeit sagt. Wir können, meine Freunde, nicht von der Öffentlichkeit Auffassungen erwarten, wenn wir unsererseits die unsere nicht in die Öffentlichkeit hineingeben.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, meine Damen und Herren, dann müssen wir dennoch fragen, wie wir prozedieren. Wir haben 17 Wortmeldungen. Ich würde vorschlagen, wir fahren ruhig in der – zur Geschäftsordnung, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, daß wir hier nicht indirekt einen Antrag auf Beendigung der Rednerliste oder Diskussion stellen können, wenn [wir] auf der andern Seite in der Bevölkerung nun mit unserem Votum bisher den Eindruck erweckt haben, der einzige Grund, weshalb wir noch nichts gesagt haben, sei der für eine gründliche Prüfung der Dinge. Und ich möchte mich im Interesse dieser Fraktion und dieser in die Öffentlichkeit gegebenen Meinung dagegen verwahren, daß wir nur im Expertenkreise diese Dinge diskutieren und zum Abschluß bringen und nicht der Allgemeinheit der Fraktion zuerst einmal Gelegenheit geben, zu diesen Dingen wirklich intensiv Stellung zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Das würde natürlich jetzt bedeuten, daß wir weiterdiskutieren, um 18 Uhr oder auch etwas später abbrechen und uns einen neuen Termin suchen müssen, um weiter zu diskutieren. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> zur Geschäftsordnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Darf ich versuchen, einen Vermittlungsvorschlag zu machen, der sich an dem Zeitplan hier orientiert? Das Votum, das wir herbeiführen sollen, hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> formuliert. Wir sollen der Kommission den Auftrag geben, auf der Grundlage des Berichts [eine] Stellungnahme vorzubereiten für die Fraktion und die Länder, so – füg’ ich jetzt hinzu – daß sie in den nächsten Tagen verwendungsfähig für die Fraktionsführung ist. Ich füge hinzu – und das ist meine Vermittlungsanregung –, 1. möchte das Votum so gefaßt werden, daß nicht nur der Bericht zur Grundlage gemacht wird, sondern auch diese Diskussion dieser zwei Tage. Dies muß jeder wissen, daß das in das Denken und die Formulierung der Fraktion mit einzubeziehen versucht wird. Punkt 2, wir werden diesen Bericht, der nun erarbeitet werden soll, mit dem werden wir uns erneut auseinanderzusetzen haben – Augenblick! Nichts erspart es uns, uns immer wieder damit auseinanderzusetzen, weil immer neue Fakten entstehen werden. Wir – na gut, dann ist das also nicht appliziert, danke!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, so kommen wir jetzt nicht weiter, daß jeder nur zur Geschäftsordnung seine Meinung sagt, die uns dann in der Sache nicht weiterhilft. Ich würde jetzt dann doch dafür plädieren, daß wir zunächst die Zeit, die wir haben, ausnützen und vielleicht diejenigen, die zu Wort kommen, [bitten], sich etwas zu straffen, damit wir möglichst viele [hören können,] und dann müssen wir eben um 18 Uhr oder kurz nach 18 Uhr überlegen – ja, es gibt offensichtlich einige Termine nach 18 Uhr, die wir nicht ganz außer acht lassen können. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> noch mal.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Wir haben um 18 Uhr, um 18.30 Uhr ist noch mal Elferratssitzung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN093" type="comment"><p>Der sog. »Elferrat« war kein fester Bestandteil der Arbeitsordnung der Fraktion, sondern entwickelte sich unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> Vorsitz als engerer Führungszirkel. Er setzte sich zusammen aus dem Vorsitzenden, den stellvertretenden Vorsitzenden, den Vorsitzenden der Arbeitskreise und den Parlamentarischen Geschäftsführern. Vgl. CDU/CSU-Bundestagsfraktion 1966–1969, S. XXXII.</p></note></seg> nebenan. Ich bitte einfach, da Rücksicht drauf zu nehmen. Übrigens bin ich auch mit Blick auf den Saal der Meinung, daß diejenigen, die die ganze Zeit mit so großer Aufmerksamkeit sich gegenseitig zugehört haben, eigentlich um 18 Uhr das Gefühl hätten: Wir machen dann eben heute nicht weiter, sondern morgen. Aber ich muß Sie doch mal darauf aufmerksam machen, meine Freunde, das einfach zu verstehen: Wir sollten bald zu dem Ergebnis kommen, und dieses Ergebnis muß ja auch vorbereitet werden. Wir müssen ja mit den Kollegen aus den Ländern erst mal zusammentreten, mit denen sprechen, den Versuch machen, das, was wir hier diskutiert haben, dort gemeinsam zu formulieren. Das dauert noch seine Zeit. Ich bitte einfach darauf Rücksicht zu nehmen, daß vielleicht es möglich wäre, ein Votum dieser Art heute abend zu fällen und die Diskussion dann weiterzumachen. Ich kann nicht mit den Kollegen aus der Kommission mit den Ländern das Gespräch führen, wenn nicht ein entsprechendes Votum hier gegeben wird, und dieses Votum kann nur auf der Grundlage des vorgetragenen Berichtes sein, aber der vorgetragene Bericht muß von dieser Fraktion beantwortet werden. Das ist die Problematik. Das bitte ich zu sehen und entsprechend zu verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank! Meine Damen und Herren, ich glaube, es besteht doch Einigkeit darin, daß es unabdingbar ist, daß die Kommission noch einmal mit den Vertretern der Länder über das Verfahren weiter sich abstimmen muß. Und dieses Votum darüber können wir natürlich hier heute fällen und damit der Kommission den Auftrag zu diesen Verhandlungen mit den Vertretern der Länder geben. Das schließt nicht aus, daß wir dann die Zeit, die wir haben, weiter ausnützen und weiter diskutieren. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> oder – der Herr Vorsitzende ist da. Mit Üben hat’s doch so seine Schwierigkeiten, habe ich den Eindruck.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>: Zur Geschäftsordnung! Wir können doch hier jetzt, ohne abzuwarten, was noch mit den Ländern zu besprechen ist, ein Votum abgeben über den Bericht, den Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> uns vorgetragen hat und den wir hier diskutiert haben. Da würde ich den Antrag stellen, daß jetzt hier abgestimmt wird über den Bericht, den wir von der Ostkommission zur Kenntnis genommen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich bitte Sie wirklich um Entschuldigung, wenn ich die Debatte nicht habe verfolgen können. Aber es ist soviel schwieriges Detail z.Z. zu erledigen, und das soll ja auch alles in menschlich vernünftigen Formen hier vor sich gehen. Ich möchte Ihnen vorschlagen, ich möchte Ihnen folgenden Beschluß vorschlagen – er entspricht genau dem, was ich gestern und heute mittag versuchte, zu sagen, ich hab’ es eben mal aufgeschrieben. »Die Fraktion beschließt auf der Grundlage des Berichts der vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> geleiteten Kommission – der die Fraktion, besonders Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> selbst, besonderen Dank für die hervorragende Arbeit ausspricht – und auf der Grundlage der mehrtägigen Diskussion der Fraktion, wird die vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> geleitete Kommission beauftragt, im Einvernehmen mit den CDU/CSU-regierten Ländern die Begründung der Ablehnung des Grundvertrages auszuarbeiten und der Fraktion zur Beschlußfassung vorzulegen.« Das ist genau das, um was es geht. Das haben wir den Ländern versprochen, daß wir die Begründung mit ihnen abstimmen aus den Gründen, die gestern vorgetragen [worden] sind. Dies ist ein klarer Auftrag, dies ist eine klare Richtung, und in dem Verfahren liegt mehr als Respekt und Anerkennung für diese Kommission, sondern volles Vertrauen, meine Damen und Herren. – Die Begründung der Ablehnung. Jetzt geht’s um die Begründung, ja?</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>: Ich bin der Meinung, daß wir diesem Vorschlage zustimmen sollten. Wir können auf gar keinen Fall mit der Stellungnahme unserer Fraktion derartig in Verzug geraten, daß wir hinter den ganzen Ereignissen hinterherhinken. Wir haben allen Anlaß, diesen Beschlußvorschlag anzunehmen. Ich würde empfehlen, dem zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön! Meine Damen und Herren, wird sonst das Wort gewünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>: Ist auch drin, daß zustimmend zur Kenntnis genommen wird? Denn wenn ich das richtig sehe – ich bin einverstanden mit der Gesamtformulierung –, steckt mir darin zu wenig eine inhaltliche Aussage, die dem Inhalt dieser Diskussion entspricht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>! Darf ich dies noch mal vorlesen? Ich bin niemals in eine Formulierung, die ich hier vorschlage, verliebt, aber eins muß ich wahren, weil ich das den Ländern versprochen habe, die Begründung der Ablehnung mit ihnen abzustimmen aus den Gründen, die ich nannte. Das kann ich nicht weiter [ausführen]. D.h., wenn Sie hier jetzt eine formulierte Begründung der Ablehnung beschließen, muß ich Sie bitten, wenigstens zu warten, bis ich die Länder habe, vielleicht morgen oder übermorgen. Dann haben Sie weniger, als Sie heute haben können aus meiner Sicht. Sie müssen einen Auftrag kriegen, die Ablehnung zu begründen. Und der Kommissionsbericht, meine Damen und Herren, wenn ich eine Kommission geleitet hätte und auf der Grundlage dieser Kommission, der einschließlich dem Vorsitzenden der besondere Dank für hervorragende Arbeit geleistet hat, die soll nun aufgrund einer Diskussion von mehreren Tagen das formulieren, einen größeren Blumenstrauß hab’ ich auf jeden Fall nie bekommen, und ich bin auch der Meinung, ich hab’s vielleicht auch nicht verdient. In dieser Frage. Aber der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat ihn nun wirklich verdient. Ich find’s vernünftig. Ja, nun fangen wir an, darüber zu diskutieren. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">v. Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Ich glaube, wir sind hier in der Sache gleicher Meinung, daß das im Prinzip so raus sollte. Wir sehen nur die Gefahr, daß das nach außen den Eindruck erweckt, die sagen zwar jetzt nein, drücken sozusagen die Augen zu, aber die Gründe liefern sie später erst. Das ist die Gefahr, daß der Eindruck in der Öffentlichkeit entstehen könnte, und diesen Eindruck wollen wir vermeiden. Nicht, wir sagen auf jeden Fall mal nein und drücken die Augen zu. Die Gründe, die erarbeiten wir zusammen mit den Ländern. Das ist der Eindruck, der entstehen könnte, und das wäre nicht gut.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Da könnte ich natürlich Ihnen leicht helfen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, wenn Sie z.B. einen Antrag stellen würden, etwa »einschließlich der Argumente, die der Vorsitzende bisher in der Öffentlichkeit genannt hat«. Dann wären wir natürlich ein ganzes Stück weiter. Aber ich will das hier nicht reintun. Ich glaube, es wird so verstanden. Ich nehme dies an und glaube ja auch, wenn ich die »dpa«-Meldungen von gestern und heute gelesen habe, daß vieles ja doch bereits auch von der Argumentation inzwischen per Zufall sich erledigt hat, weil es bekannt geworden ist. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>. – Meine Damen und Herren, ich glaube, wir sind gut beraten, wenn wir dies so beschließen und den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> bitten, es selbst der Presse zu sagen. Dann kann überhaupt nichts mehr passieren. Meine Damen und Herren, wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Darf ich dann diesen Beschluß zur Abstimmung stellen? Wer dafür ist, bitte ich um ein Zeichen. Ich bitte um die Gegenprobe. Eins, zwei, drei, vier, fünf – Enthaltungen? Eine Enthaltung. Bitte? Meine Damen und Herren, damit ist dieser Beschluß gefaßt. Ich danke nochmals dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> für diese Arbeit. Wie ist es, bist Du fertig?</p>
				<p>([Zwischenruf:] Nein!)</p>
				<p>Eine Sekunde, meine Damen und Herren. Wir hatten gesagt, daß wir um 18 Uhr wohl entscheiden würden. Ich sehe aber, daß wir noch 16 Wortmeldungen haben. D.h., meine Damen und Herren, darf ich Sie einmal bitten, Platz zu nehmen? Es ist halt so, daß wir, wenn wir heute bis 21 [Uhr] diskutiert hätten und wir nichts gesagt hätten, daß dies eben schlecht gewesen wäre, nicht? Und irgendwas werde ich auch am Freitag, wenn der Bundeskanzler dazu was sagt, sagen müssen, nicht? Und irgendwas werden wir ja sagen müssen, wenn die am 21. unterschreiben. Dann ist ja notwendig, daß wir hier halt so weit kommen. Ich könnte mir vorstellen, daß wir diese Rednerliste aufheben und in dieser Reihenfolge beginnen, wenn wir diese Formulierung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hier in die Fraktion einbringen. Können wir so verbleiben? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, hören Sie zu. Ich weiß dies zur Stunde nicht. Ich bin in zwei wichtigen Fragen in Verhandlungen mit den Ländern. Mir ist klar, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, seien Sie bitte ruhig, ich weiß, was Sie wollen, ich will ja das noch sagen, nur Sie können von mir nicht ein vorschnelles Urteil hören. Ich verhandle z.Z. mit den Ländern in dieser Sache und in der Rentensache. Und nun weiß ich nicht, ob ich die morgen oder übermorgen kriege. Im Präsidium der CDU ist es mit den Ländern besprochen. Ich glaube, die Haltung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> ist klar. Daß wir hier eine ganz klare Linie und Haltung vor dem 21. haben müssen, war der erste Satz, mit dem ich Sie gebeten habe, diese Debatte aufzunehmen – schon in der Sitzung am Dienstag nach der Bundestagswahl. Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Herr Vorsitzender, darf ich also nochmals wiederholen? Vor dem 21.Dezember wird die Entscheidung so oder so der Öffentlichkeit dann übergeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Gut! Können wir so verbleiben, hinsichtlich dieser Liste? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>? Na, wir besprechen das gleich. Meine Damen und Herren, hinsichtlich dieser Liste wird so verblieben.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_div_SVP-3">
				<head>[C.] […]</head>
				<p>Dann ist jetzt der Punkt Verschiedenes. Bitte schön. Das müssen wir gut aufheben, nicht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind heute eingetreten in die Wahl des Präsidiums des Deutschen Bundestages, ohne davor darüber gesprochen zu haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN094" type="comment"><p>Der Bundestag wählte in seiner ersten Sitzung die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> zur Präsidentin und die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> (CDU), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> (CSU), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> (SPD) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> (FDP) zu ihren Stellvertretern. Vgl. dazu <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/01">BT Plenarprotokoll 07/01, S. 3–7</ref></bibl>.</p></note></seg> Einige Kollegen – Entschuldigung, vielleicht hab’ ich’s auch nicht mitbekommen –, jedenfalls wurde während der Sitzung von einigen Kollegen gefragt, wie die allgemeine Meinung der Fraktion sei. Ich meine, wir sollten vielleicht über die Wahl morgen, des Bundeskanzlers, vielleicht einen einzigen Satz sprechen, und ich hätte gern die Frage beantwortet. Unsere allgemeine Meinung ist, daß selbstverständlich die CDU/CSU morgen gemeinsam bei der Kanzlerwahl mit Nein stimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>, ich muß auf folgendes hinweisen. Heute ist Mittwoch. In meinem Bericht am Montag habe ich nicht nur die Präsenz für heute und morgen beschließen lassen, sondern auch die Einlassung zur Sache, einschließlich der einstimmigen, nicht per Akklamation, sondern durch Handaufheben hier vorgenommenen Wahl der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, einschließlich der Feststellung, daß wir morgen geschlossen mit Nein stimmen. [Daß es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN095" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Es ist«,</p></note></seg> keine Entschuldigung gibt, ohne Transportunfähigkeit. Daß, wer unentschuldigt morgen fehlt, den Kreisverbänden seines Wahlkreises und seiner Landespartei gemeldet wird. Dies ist am Montag hier beschlossen worden entsprechend der Arbeitsordnung. Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>: Herr Vorsitzender, ich muß ein erläuterndes Wort sagen für neue Kollegen. Diese Frage, die hier gestellt worden ist, bezog sich nicht auf die Kandidaten der CDU im Präsidium, sondern bezog sich darauf, ob z.B. die CDU-Fraktion Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> mitwählen soll oder ob – ich will lediglich darauf hinweisen, daß die Unsicherheit bei einigen neuen Kollegen in diesen Fragen entstanden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>, ich habe Ihnen vorgetragen – und die Berichte des Vorsitzenden werden hier auf Band aufgenommen, die kann jedermann einsehen –, ich habe hier vorgetragen, daß wir im Jahr ’69 einen erbitterten Kampf gegen die Koalition geführt haben, als die mit Mehrheit den Präsidenten wählen wollten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-13-t1507_WZ_FN096" type="comment"><p>Am 20. Oktober 1969 wurde der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> (CDU) zum Bundestagspräsidenten gewählt. Vgl. dazu <bibl type="btp"><ref type="external" target="06/01">BT Plenarprotokoll 06/01, S. 3–5</ref></bibl>. – Zur Vorbereitung der Wahl vgl. die Fraktionssitzung vom 21. Oktober 1968, SVP A, online.</p></note></seg> Daß wir zum Beweis der Dokumentation der stärksten Partei uns durchgesetzt haben und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">[von] Hassel</name> durchgesetzt haben. Daß wir in Konsequenz dieser Einlassung deshalb so wie heute alle zum Präsidenten oder Vizepräsidenten Vorgeschlagenen wählen müßten, wenn wir in der Linie, die wir hier durchgekämpft haben, bleiben wollen. Dies kann man nachlesen.</p>
				<p>Aber ich weiß natürlich eins, nicht wahr, die Berichte, die ich hier gebe, sind manchmal – wie sagte früher der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>? – so konzis, daß ich mich bemühen werde, sie etwas breiter zu machen. Wir haben zu viele Themen zu Anfang. Meine Damen und Herren, wird sonst das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, vielleicht sollten wir doch im Hinblick auf die morgige Wahl eines sagen. Es hat sich nämlich in der Vergangenheit ergeben, daß [es] in Einzelfällen Kollegen gab, die anstelle eines Nein es vorzogen – sagen wir –, irgendwie ihrer Phantasie Ausdruck zu geben, sodaß ihre Stimme nicht als Nein-Stimme, sondern als ungültig gewertet wurde. Ich glaube, zur Darstellung unserer eigenen Stärke als Opposition sollten wir alle geschlossen mit Nein stimmen und keine ungültigen Stimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön für den Hinweis, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>. Meine Damen und Herren, dann sehen wir uns morgen wieder erstens im Plenum, zweitens im Plenum und drittens zu einer Sitzung der Fraktion um 16.30 Uhr. Ich schließe die Sitzung und danke Ihnen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
